<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-06">January 06, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a1">Paris, 1517, Vol. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="8-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-ae4719"><!-- l1prolq2 -->
            <head xml:id="qrdBas-ae4719-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e101">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Questio secunda prologalis huius primi scientiarum.
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e106">
               <lb ed="#P" n="116"/>SEcundo quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="117"/>necessarium fuerit homin pro 
      sta<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tu isto aliquam doctrinam 
      super<lb ed="#P" n="119" break="no"/>naturale reuelari ad quam non 
      <lb ed="#P" n="120"/>potuit attingere virtute 
      lu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>minis naturalis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e122">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="122"/>quod non primo sic. Potentiaquae 
      <lb ed="#P" n="123"/>A habet aliquod commune pro 
      obie<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cto naturaliter adequato praet 
      <lb ed="#P" n="125"/>naturaliter per actum suum imperare quodlibet contentum 
      sub<lb ed="#P" n="126" break="no"/>illo sicut visus in quantitatibus colorem. Et probatur quia 
      <lb ed="#P" n="127"/>alias illud non esset adequatum in tota communitate sua sed 
      <lb ed="#P" n="128"/>potius aliquid minus commune sed intellectus habet ens 
      pro<lb ed="#P" n="129" break="no"/>obiecto sibi naturaliter adequato secundum Auicen. primo 
      <!--27.xml-->
       <pb ed="#P" n="8-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>metha sue sic dicentem quod ens et res prima impressione 
      <lb ed="#P" n="2"/>imprimuntur in intellectum nec declaratur ex aliis deu 
      <lb ed="#P" n="3"/>autem etiam sub propria ratioue persone continetur 
      <lb ed="#P" n="4"/>sub integro etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e157">
      ¶ Secundo sic. Sensus non indiget 
      ali<lb ed="#P" n="5" break="no"/>qua noticia supernaturali ad finem consequendum. et 
      <lb ed="#P" n="6"/>go nec intellectus. Probatio consequentie quia 
      intelle<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctus est multo perfectior quam sensus. Natura autem 
      <lb ed="#P" n="8"/>non deficit in necessariis multofortius in perfectis 
      <lb ed="#P" n="9"/>quam in imperfectis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e171">
      ¶ Tertio sic. Si aliqua 
      <lb ed="#P" n="10"/>talis doctrina necessitatur hoc est propter 
      impropor<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tionem potentie ad obiectum vt sit cognoscibile s 
      <lb ed="#P" n="12"/>potentia qua non potest in ipsum vt potentia est in puris 
      <lb ed="#P" n="13"/>naturalibus vt videtur: ergo oportet potentiam per aliquid 
      <lb ed="#P" n="14"/>proportionari et illud autem erit naturale et tunc 
      no<lb ed="#P" n="15" break="no"/>proportionaliter aut supernaturale et per consequens ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="16"/>oportet potentiam proportionari et hoc vel per aliquid 
      <lb ed="#P" n="17"/>naturale et sic standum in primo vel per aliquid 
      super<lb ed="#P" n="18" break="no"/>naturale et sic processus in infinitum. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="19"/>secunde ad Thimo. 3. Ominis scriptu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e195">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Contra ra diuinitus inspirata vtilis est ad 
      <lb ed="#P" n="21"/>docendum etc. Et Aug. xi. de ciui. dei cap. secundo. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Scripture catholice fidem haemus ex rebus quas 
      <lb ed="#P" n="23"/>ignorare omnino non expedit. ergo necessarium est hoc 
      <lb ed="#P" n="24"/>habere talem doctrinam reuelatam supernaturaliter. 
      <lb ed="#P" n="25"/>declarabo quedam ad intelle 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e211">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Hic primo ctum questionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e216">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="27"/>ponam positionem philosophorum de questione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e221">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="28"/>tio arguam contra eos ponendo aliam positionem / et 
      <lb ed="#P" n="29"/>mouebo instantias.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e228">
      ¶ Quarto respondebo ad que 
      <lb ed="#P" n="30"/>stiones eorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e234">
      ¶ Quinto ad rationes principales 
      <lb ed="#P" n="31"/>n Notandum est primo quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e239">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Circa primu non accipit hic 
      necessa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rium pro eo quod est impossibile aliter se habere quod est 
      ne<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cessarium ex causa formali nec accipitur necessarium 
      <lb ed="#P" n="35"/>pro violento quod accipitur ex sua causa efficiente sed 
      ac<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cipitur necessarium ex suppositione quod est 
      necessa<lb ed="#P" n="37" break="no"/>rium ex fine praesupposito sicut volenti transfretare 
      no<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cessaria est nauis vt volenti equitare necessarius est 
      <lb ed="#P" n="39"/>equus. Sic etiam queritur hic An homini pro 
      sta<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tu vie ad suum finem consequendum sit necessaria talis 
      <lb ed="#P" n="41"/>doctrina.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e263">
      ¶ Secundo notandum quod questio est de 
      statu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>vie qui nunc est qui est status nature lapse et non quaerit 
      <lb ed="#P" n="43"/>de statu innocentie et nature. institute.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e270">
      ¶ Tertio est 
      <lb ed="#P" n="44"/>intelligendum quod passiuum et receptiuum potest ad 
      duo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>compari / scilicet ad actum quem recipit vel ad agens a quo 
      <lb ed="#P" n="46"/>recipit. Primo modo in ipso et naturaliter vel violen 
      <lb ed="#P" n="47"/>ter vel neutrum. Nam si forma sit talis quod ad ipsam 
      na<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tura inclinetur dicitur potentia et perfectio naturalis 
      <lb ed="#P" n="49"/>Si sit talis quod sit contra inclinationem naturalem. de 
      <lb ed="#P" n="50"/>citur violentari tale et violentum est hic si sit talis quoi 
      <lb ed="#P" n="51"/>nec secundum inclinationem naturalem nec equa dicitur 
      ad<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ipsam in subiecto potentia neutra. Exemplum deus 
      <lb ed="#P" n="53"/>primo dicimus quod graue naturaliter mouetur 
      deor<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sum et leue sursum. De secundo dicimus quod graue 
      vio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>lenter sursum et leue deorsum. Exemplum de 
      tertio<lb ed="#P" n="56" break="no"/>Si esset vnum corpus nec leue nec graue et indifferens 
      <lb ed="#P" n="57"/>ex se ad vtrumque motum diceremus quod mouetur secundum 
      <lb ed="#P" n="58"/>ptentiam neutram et angelus etiam cum mouetur sursum 
      <lb ed="#P" n="59"/>vel deotsum. Si autem passum comparetur ad agens a 
      <lb ed="#P" n="60"/>quo recipit in hac comparatione est naturalis et super 
      <lb ed="#P" n="61"/>naturalis comperando enim receptum ad agens est 
      natu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ralis quando recipit ab agente quod est natum im 
      <lb ed="#P" n="63"/>primere tanlem formam tali passo vel receptiuo 
      natu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>raliter secundum cursum causarum secundarum supposita 
      ge<lb ed="#P" n="65" break="no"/>nerali influentia sicut lignum naturaliter recipit calo¬ 
      <!--27.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>rem ab igne. Tunc aliquando est supernaturalis quando 
      <lb ed="#P" n="67"/>passum recipit formam a tali agente quod non est natura 
      <lb ed="#P" n="68"/>liter impressiuum talis forme nec cum causis secundis 
      attin<lb ed="#P" n="69" break="no"/>gentibus ad talem formam per se sed cum speciali influentia 
      <lb ed="#P" n="70"/>sicut dicimus quod deus infundit supernaturaliter 
      cari<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tatem sic ergo naturale prout distinguitur contra 
      violen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tum et ipsum violentum et neutrum accipiuntur per 
      compara<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tionem passi vel receptiui ad formam: sed supernaturale 
      <lb ed="#P" n="74"/>et naturale: vt distinguitur contra ipsum accipiuntur per 
      <lb ed="#P" n="75"/>comparationem passi ad agens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e346">
      ¶ Nota hic quod forma 
      <lb ed="#P" n="76"/>aliqua dupliciter potest dici supernaturalis. Uno modo 
      <lb ed="#P" n="77"/>in se sicut caritas et huius forme qua non passesnt haberi 
      nis<lb ed="#P" n="78" break="no"/>per creationem et per consequens non nisi a solo deo per 
      volun<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tatem suam non cooperante agente creato.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e357">
      ¶ Alio modo 
      <lb ed="#P" n="80"/>quantum ad modum habendi ipsam quia videlicet licet possit 
      <lb ed="#P" n="81"/>haberi mediante agente naturali vel ab agente 
      natu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rali habetur tamen a solo deo infundente immediate sicut 
      <lb ed="#P" n="83"/>geometria eadem que posset haberi per studium posset a 
      <lb ed="#P" n="84"/>deo infundi et talis forma in se est naturalis licet quantum 
      <lb ed="#P" n="85"/>ad modum habendiposset esse supernaturalis vel potius 
      pos<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sit supernaturaliter haberi Et de forma supernaturali isto 
      <lb ed="#P" n="87"/>modo secundo / verum est quod exemplo praecise est supernaturalis 
      ha<lb ed="#P" n="88" break="no"/>penti quia immediate habetur ab agente supernaturali. 
      <lb ed="#P" n="89"/>Primo autem modo forma supernaturalis est ex hoc non 
      <lb ed="#P" n="90"/>solum: sed ex hoc etiam quod non potest haberi nisi ab agente 
      <lb ed="#P" n="91"/>supernaturali et non nisi per creationem vnde ad primum 
      <lb ed="#P" n="92"/>modum supernaturalis sequitur secundus: sed non 
      econuerso<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e391">
      ¶ Et est aduertendum hic propteraliquas 
      <lb ed="#P" n="94"/>instantias que possent fieri quod quando dicitur violentum et 
      neu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>trum accipi per comparationem passi ad formam non 
      intelli<lb ed="#P" n="96" break="no"/>gitur hoc praecise excludendo agens quia forma non 
      impri<lb ed="#P" n="97" break="no"/>meretur nisi ab agente. Unde et Aristo. 3. Ethicorum ben 
      <lb ed="#P" n="98"/>coassumpsit agens in descriptione violenti. 
      Uiolen<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tum est cuius principium est ab extra: sed hoc dicitur 
      spe<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cialiter quia illud quo distinguuntur naturale et 
      violen<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tum et neutrum non est agens ita quod ista requirunt 
      distin<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cta agentia vt patet: sed forme sunt quibus distinguntur 
      <lb ed="#P" n="103"/>vnde impossibile est eandem formam esse naturalem et 
      vic<lb ed="#P" n="104" break="no"/>lentam et neutram alicuipasso eidem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e417">
      ¶ Similiter quando 
      <lb ed="#P" n="105"/>dicitur naturale et supernaturale accipitur per comparationem 
      <lb ed="#P" n="106"/>ad agens non est hoc intelligendum praecise quin aliquo 
      <lb ed="#P" n="107"/>modo accipiantur per comparationem ad formam non vt 
      infor<lb ed="#P" n="108" break="no"/>mantem vel receptam. sed vt causatam a tali vel tali 
      agen<lb ed="#P" n="109" break="no"/>te. Sed intelligendum est hoc distinctiue quia naturali 
      <lb ed="#P" n="110"/>et supernaturalis vel naturale et supernaturale requirunt 
      <lb ed="#P" n="111"/>necessario agentia praecisa esse distincta et diuersa ita 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod numquam formam aliquam supernaturaliter agens secundum vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>causa secunda nec vnquam naturaliter agit causa prima quando est 
      <lb ed="#P" n="114"/>precisa et immediate causa praecipue. Non autem naturalis et 
      <lb ed="#P" n="115"/>supernaturalis semper arguunt distinctas formas 
      immo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>eadem forma potest naturaliter et supernaturaliter causari 
      <lb ed="#P" n="117"/>sicut idem calor in ligno ab igne naturaliter et ideo 
      im<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mediate supernaturaliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e450">
      ¶ Est ergo quaestio ista 
      vtr<lb ed="#P" n="119" break="no"/>necessarium sit homini pro statu isto quem experimur ad 
      <lb ed="#P" n="120"/>consequendum finem suum habere aliquam doctrinam 
      reue<lb ed="#P" n="121" break="no"/>latam ad quam non possit tota species humana ex 
      natu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ralibus attingere sed solum aliquo superiori 
      reue<lb ed="#P" n="123" break="no"/>lante puta deo Et hec de primo. 
      <lb ed="#P" n="124"/>dico: quod opinio philoso¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e466">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ De secundo phor fuit quod non. phhoiopnem 
      <lb ed="#P" n="126"/>negant gratiam et extollunt naturam: vnde dicerent 
      phi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>quod noticiam sibi necessariam homo posset acquirere 
      <lb ed="#P" n="128"/>ex causis naturalibus hoc probatur primo: quia sicut 
      di<lb ed="#P" n="129" break="no"/>citur tertio de anima. Intellectus agens est quo est omnia 
      <lb ed="#P" n="130"/>facere sicut possibilis est quo est omnia fieri in esse 
      <!--28.xml-->
       <pb ed="#P" n="9-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>intellectio. Ex hoc sic habens ex suis naturalibus 
      <lb ed="#P" n="2"/>actiuum et passiuum quibus fit omnis intellectio et 
      quia<lb ed="#P" n="3" break="no"/>bus fiunt omnia in esse intellectiuo potest ex suis natura 
      <lb ed="#P" n="4"/>libus in omnem intellectionem et noticiam sibi necessariam 
      <lb ed="#P" n="5"/>quia ex pluribus non dependet intellectio vt effectut 
      <lb ed="#P" n="6"/>sicut a per se causis et essentialiter nisi ex actiuo et pas 
      <lb ed="#P" n="7"/>siuo sufficienter approximatis et non impeditis: que 
      <lb ed="#P" n="8"/>quidem sic disposita agunt necessario: si actiuum sit 
      no<lb ed="#P" n="9" break="no"/>liberum cuiusmodi est intellectus agens: sed ho ex suis 
      <lb ed="#P" n="10"/>naturalibus habet predicta principia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e510">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="11"/>sic quasi confirmando omni potentie passiue natural 
      <lb ed="#P" n="12"/>torrespondet aliqua potentia actiua naturalis alioquiti 
      <lb ed="#P" n="13"/>esset frustra vt videtur quia non posset reduci ad actum 
      <lb ed="#P" n="14"/>sed intellectus possibilis est in potentia passiua 
      natu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>rali ad omnem intellectionem et ad omnia in esse 
      intelligibi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>li: quia secundum Commentatorem. 3o. de anima. Aristo. adinuenit 
      <lb ed="#P" n="17"/>nouum genus materie quod est intellectus 
      possibi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>lis materia in genere intelligibilium. ergo etc. Igiu 
      <lb ed="#P" n="19"/>ex causis nanalibus potest ho in omnem noticiam sibi 
      necessa<lb ed="#P" n="20" break="no"/>riam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e534">
      ¶ Tertio sic. 6. methaph. diuiditur speculatiua 
      <lb ed="#P" n="21"/>scientia in phisicammathematicam et methaphisicam: et dicitur 
      ib<lb ed="#P" n="22" break="no"/>quod non est alia possibilis quia iste considerant de omni este 
      <lb ed="#P" n="23"/>et modo entis. ergo non est aliqua necessaria praeter istas 
      <lb ed="#P" n="24"/>nisi tractaret de aliquo quod nec esset ens nec pars 
      en<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tis nec modus entis: sicut etiam non est necessaria 
      ali<lb ed="#P" n="26" break="no"/>qua alia practica actiua vel factiua praeter acquisitas 
      <lb ed="#P" n="27"/>vel acquiribiles naturaliter vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e553">
      ¶ Quarto sic 
      <lb ed="#P" n="28"/>homo ex puris naturalibus potest intelligere prima 
      prin<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cipia vertualiter continentia omnes conclusiones et per consequens 
      <lb ed="#P" n="30"/>omnes conclusiones. ergo non est aliqua alia doctrina 
      <lb ed="#P" n="31"/>homini necessaria consequentia patet. Probatio antetis quia 
      po<lb ed="#P" n="32" break="no"/>test naturaliter intelligere terminos conissimos 
      ex<lb ed="#P" n="33" break="no"/>quibus conficiuntur principia sicut ens et similia 
      prin<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cipia autem cognoscimus inquantum terminos vt dicitur primo 
      <lb ed="#P" n="35"/>posteriorum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e573">
      ¶ Quinto sic. ho ex puris 
      na<lb ed="#P" n="36" break="no"/>turalibus potest cognoscere quecumque sibi necessaria 
      <lb ed="#P" n="37"/>de quibuscumque entibus. ergo non est necessaria talis 
      <lb ed="#P" n="38"/>doctrina. consequentia patet / probatio anetetis. Quorumcunque 
      <lb ed="#P" n="39"/>necessariorum homo potest naturaliter cognoscere 
      te<lb ed="#P" n="40" break="no"/>minos et complexiones siue ipsa necessaria: quia 
      necessa<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ria: illa autem sunt immediata et sic cognoscuntur 
      cogni<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tis termins. Aut sunt mediata et cum extrema 
      cogno<lb ed="#P" n="43" break="no"/>scantur potest et medium cognosci et componi cum extrenis 
      <lb ed="#P" n="44"/>et sic deuenitur necessario ad immediata cognita 
      ex<lb ed="#P" n="45" break="no"/>terminis per quae poterunt cognosci alia immediata. Sed 
      <lb ed="#P" n="46"/>quorumcunque necessariorum intelligibilium etiam per fidem 
      <lb ed="#P" n="47"/>secundum te quai ponis quod potest ho terminos nanliter 
      cognosce<lb ed="#P" n="48" break="no"/>re / quod patet quia eundem conceptum de terminis habet infidelis 
      <lb ed="#P" n="49"/>disputans cum fideli de quocumque termino alias nunquam 
      <lb ed="#P" n="50"/>disputarent ad rem: sed solum ad nomen. ergo etc. Hec deu 
      <lb ed="#P" n="51"/>secundo 
      principali<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dicitur quod positio catholico 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e612">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ De tertio rum est contraria quae 
      cognoscun<lb ed="#P" n="54" break="no"/>defectum nature et perfectum gratie. Ad arguendum 
      <lb ed="#P" n="55"/>contra ploons probant primo quod aliquis sit finis homins non 
      <lb ed="#P" n="56"/>attingibilis per naturam vel cognoscibilis distincte 
      <lb ed="#P" n="57"/>puta cognitio substantiarum superatarum et praecipie prine si 
      <lb ed="#P" n="58"/>cut est in se ipsa et perfecte non solum ex effectibus sicut 
      co<lb ed="#P" n="59" break="no"/>gnoscimus in via. Cognitio autem illa finalis et 
      bea<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tifica est intuitiua. Et duo ex hoc deducunt quod de isto 
      <lb ed="#P" n="61"/>fine et eius obiecto necessaria est homini aliqua 
      de<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ctrina reuelata. Primum probant aliqui probabiliter. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Primo sic magis per sua siue quasi 
      demonstratio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ne potentia quae habet aliquod commune pro per se obiecto primo 
      <lb ed="#P" n="65"/>proprio et adequato habet vel habere potest / quodlibet contentum 
      <!--28.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sub illo per se obiecto suo ista est declarata supra. 
      <lb ed="#P" n="67"/>Sed intellectus homins habet ens pro tali obiecto secundum 
      Aut<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cennam. ergo etc. Sed deus sub propria ratione continetur 
      <lb ed="#P" n="69"/>sub ente et per creaturas non possumus ipsum sic perfecte 
      <lb ed="#P" n="70"/>cognoscere quia creature sunt effectus equocus non ade 
      <lb ed="#P" n="71"/>quantes causam suam. ergo alia cognitio perfecta est nobis 
      <lb ed="#P" n="72"/>possibilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e662">
      ¶ Secundo sic. Naturale desiderium homins est 
      <lb ed="#P" n="73"/>ad cognitionem cause in seipsa qui est illa quam 
      cognition<lb ed="#P" n="74" break="no"/>per effectum non cognosceret eam per se vt est in seipsa sed 
      <lb ed="#P" n="75"/>ex naturali lumine vel habitu non possumus causam 
      pri<lb ed="#P" n="76" break="no"/>mam nisi per effectus cognoscere nec alium modum 
      ex<lb ed="#P" n="77" break="no"/>perimur. ergo alia est nobis possibilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e675">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="78"/>Phuns dicit I phisicorum et. 2. methaphi. quod ad 
      cogno<lb ed="#P" n="79" break="no"/>scendum effectum oportet omnes causas cognoscere alias nihil 
      <lb ed="#P" n="80"/>valeret reductio sua in secundo methaphisice. per quem 
      <lb ed="#P" n="81"/>destruit processum in infinitum in causis formalibus per 
      <lb ed="#P" n="82"/>hoc quod nihil contingeretscientiae quia non possent infinite cau 
      <lb ed="#P" n="83"/>se sciri orm. ergo primam causam sciri perfecte possimus scire 
      perfe<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cte. sed hoc non potest sciri per effectus vt dictum est supra 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e693">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Quarto sic de deo non habemus aliquam noticiam 
      distin<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctam: sed nostra cognitio omnis de eo est indistinctam 
      <lb ed="#P" n="87"/>quia ex creaturis. Si enim creature possent facere 
      di<lb ed="#P" n="88" break="no"/>stinctam noticiam et propriam de eo posset quietare et 
      btifi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>care intellectum quod falsum est. Sed eius est possibilis 
      <lb ed="#P" n="90"/>noticia indistincta et etiam distincta eiusdem est 
      possi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>bilis eidem vt videtur: non enim aliquid videtur repugnare nec 
      ex<lb ed="#P" n="92" break="no"/>parte obiecti nec ex parte potentie. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e714">
      ¶ Quinto sic 
      <lb ed="#P" n="93"/>ex effectibus et creaturis non habemus de deo nisi noti 
      <lb ed="#P" n="94"/>ciam obscuram et in enigmate: sed de deo possimus habere 
      <lb ed="#P" n="95"/>noticiam claram quia hoc attribunitur sensu de suo obiecto. 
      <lb ed="#P" n="96"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e725">
      ¶ Iste rationes sunt probabiles sed an sint de 
      <lb ed="#P" n="97"/>monstratiue dimitto / tamen non videtur mihi quod 
      demon<lb ed="#P" n="98" break="no"/>strent. hoc igitur probato sibi quod finis hominis quo sit not 
      <lb ed="#P" n="99"/>cia clara et perfecta prine substantie separate in seipsa est 
      <lb ed="#P" n="100"/>quantum ad sua propa. Probatur postea quod homin pro statu isto 
      <lb ed="#P" n="101"/>ad istum finem adipiscendum sit necessaria noticia et 
      do<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctrina aliqua supernamliter habita ad quam species humana 
      <lb ed="#P" n="103"/>non potest primo ex suis nanlibus attingere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e743">
      ¶ Primo sic 
      <lb ed="#P" n="104"/>Omni agenti per cognitionem necessaria est distincta 
      co<lb ed="#P" n="105" break="no"/>gnitio sui finis probatur statim quia cum tale agens est per se a 
      <lb ed="#P" n="106"/>gens et omne per se agens agit propter finem siue appetit finen 
      <lb ed="#P" n="107"/>debet ho prostatu isto non potest ex puris nanlibus scire suum 
      <lb ed="#P" n="108"/>finem distincte quod patet. Tum quia ipse sequens nanlem rationem 
      aut<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ponit felicitatem in cognitione subsatnrum separatarum 
      acquisi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ta sicut videtur ponere I et 19. Ethic. Aut si non asseruit 
      <lb ed="#P" n="111"/>istam esse supremam non possibilem tamen aliam non inuestigauit ex 
      <lb ed="#P" n="112"/>suis nanlibus vt patet nec aliam concludit ita quod soli rationi 
      na<lb ed="#P" n="113" break="no"/>turali innitendo vel errabitur circa finem in particulan 
      <lb ed="#P" n="114"/>vel intellectus dubius remanebit. Unde. Ios. Ethi. 
      dubitan<lb ed="#P" n="115" break="no"/>do dixit. Si quod est deorum donum rationabile est vtique 
      pone<lb ed="#P" n="116" break="no"/>re felicitatem esse. Tum quia nullius substantie finis 
      cogroscu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>a nobis in hoc statu nisi ex actibus eius nobis manifesti 
      <lb ed="#P" n="118"/>ex quibus ostenditur quod talis finis tali nature conueniat sicut t 
      <lb ed="#P" n="119"/>vbi grauis cogroscitur per hoc quod descendit deorsum modem 
      <lb ed="#P" n="120"/>nullum actum exprimitur hic. Unde certitudinaliter et 
      distincte<lb ed="#P" n="121" break="no"/>possumus cogscere finem homins praedictum esse conuenientem 
      sibi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>saltem aliqua conditiones finis propter quas est feruentius et amplius 
      ap<lb ed="#P" n="123" break="no"/>petendum puta perpetuitas et perfectio eius quod perficiat septum 
      <lb ed="#P" n="124"/>hominem quod habeatur a toto coniuncto et non solum ab ata hois 
      se<lb ed="#P" n="125" break="no"/>parata et siles non possumus ratione nanli conuincere. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="126"/>Pro prima confirmatione minor est August. 18. de 
      ciui<lb ed="#P" n="127" break="no"/>dei. ca. 19. Pilosi inquit nescientes ad quem finem ista 
      refe<lb ed="#P" n="128" break="no"/>renda essent inter falsa qui locuti sunt vni videtur potuerunt 
      <lb ed="#P" n="129"/>ergo necenia est homin aliqua doctrimna supernaml qua instruatur de 
      fi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ne super quo et de qua obiecto illius sicut de fine eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e804">
      ¶ Tu 
      <!--29.xml-->
       <pb ed="#P" n="9-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>forte dices quod ista ratio parum valet: quia homo potest 
      <lb ed="#P" n="2"/>cognoscere naturam suam ex puris naturalibus quia 
      <lb ed="#P" n="3"/>non est sibi improportionata. ergo et per se finem eius 
      <lb ed="#P" n="4"/>puta finem suum sicut ex effectu cognoscitur causa a poste 
      <lb ed="#P" n="5"/>riori et patet hoc in natura inferiori quod ipsa 
      cognita<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cognoscitur finis eius et ita non solum ex actibus suis 
      <lb ed="#P" n="7"/>potest homo cognoscere finem suum: sed ex natura 
      <lb ed="#P" n="8"/>sua intrinseca.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e830">
      ¶ Tum quia dicit August. de predest 
      <lb ed="#P" n="9"/>natione sanctorum quod posse habere fidem et caritate 
      <lb ed="#P" n="10"/>nunc est hominis. ergo potest cognosci finis 
      supernatu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ralis ad quem ista disponunt cognita natura homins 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e839">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Tum quia homo naturaliter appetit finem illum 
      <lb ed="#P" n="13"/>quem dicis. ergo ex ordinatione naturali quam habet 
      <lb ed="#P" n="14"/>ad ipsum potest eum sufficienter cognoscere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e849">
      ¶ Tum quia 
      <lb ed="#P" n="15"/>naturaliter est cognoscibile ens esse primum obiectum 
      <lb ed="#P" n="16"/>intellectus: quia hoc posuit Auicenna etiam potentia 
      no<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tura est naturaliter. ergo obiectum: mens enim natura 
      <lb ed="#P" n="18"/>liter nouit se secundum August. de trini. ergo 
      cognoscibi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>le est intellectum esse beatificabilem in perfecta operatione 
      <lb ed="#P" n="20"/>circa optimum obiectum contentum sub ente: sed hec est 
      <lb ed="#P" n="21"/>visio dei et etiam quodlibet contentum sub ente sicu 
      <lb ed="#P" n="22"/>patet de colore et contento respectu visus. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e869">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Ad primum diceretur quod natura nostra non est nobis 
      <lb ed="#P" n="24"/>naturaliter cognoscibilis vt est ordinata ad finem 
      <lb ed="#P" n="25"/>illum supernaturalem sub ista ratione propria et 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>stincta sed solum sub aliqua ratione communi et 
      indistin<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cta abstractibili a sensibus nec per consequens vt est capax 
      <lb ed="#P" n="28"/>fidei vel caritatis vel gratie vel glorie et talinm 
      perfe<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ctionum supernaturalium: nec per consequens inquantum quodlibet 
      <lb ed="#P" n="30"/>sub ente contentum sub propria ratione eius potest esse ob 
      <lb ed="#P" n="31"/>iectum eius nec etiam vt appetit naturaliter talem 
      fi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nem: non enim cognoscitur a nobis pro statu isto 
      natu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ra. ex sensibus et actibus quos experimur que numquae 
      <lb ed="#P" n="34"/>possunt in hoc. ideo per idem soluendum est ad omnia 
      <lb ed="#P" n="35"/>ista. Quod autem dicitur primo quod natura hominis non est 
      si<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bi improportionata secundum istam rationem et quantum ad 
      illa<lb ed="#P" n="37" break="no"/>supernamlia cognoscenda de ipsa. Diceretur quod immo in ration 
      <lb ed="#P" n="38"/>obiecti cognoscibil diceretur quod verum est simpliciter et abso 
      <lb ed="#P" n="39"/>lute loquendo sed quantum ad modum 
      cognoscendi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>quem habemus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e911">
      ¶ Ad secundum de Augustino dicere 
      <lb ed="#P" n="41"/>tur quod licet illa potentia habendi perfectiones 
      superna<lb ed="#P" n="42" break="no"/>turales sit nature homins tamen non secundum communem rationem que 
      <lb ed="#P" n="43"/>possit haberi ex sensibus secundum modum nostrum 
      co<lb ed="#P" n="44" break="no"/>gnoscendi quem hemus pro statu isto: sed secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="45"/>quam non possumus cognoscere ex sensibus: vnde licet sit 
      <lb ed="#P" n="46"/>nature homins non tamen cognoscibilis naturaliter sicut nec 
      <lb ed="#P" n="47"/>secundum multos: licet incorruptibilitas sit naturalis anima 
      <lb ed="#P" n="48"/>hominis sicut tenemus per fidem non est 
      cognoscibi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lis per rationem naturalem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e933">
      ¶ Ad aliud diceretur quod deus 
      <lb ed="#P" n="50"/>est naturalis finis homins: sed diceretur quod non 
      naturali<lb ed="#P" n="51" break="no"/>adipiscendus sed supernaturaliter ita quod quodlibet desi 
      <lb ed="#P" n="52"/>derium naturale homins licet forte: vnde et multi istum 
      <lb ed="#P" n="53"/>finem vel non appetunt vel si appetunt diceretur quod non esgo 
      <lb ed="#P" n="54"/>notum quod hoc sit naturali appetitu sed appetitu se 
      <lb ed="#P" n="55"/>quente instructionem fidei ideo non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e949">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tum dico quod non est naturaliter cognoscibile ens 
      se<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cudum totam latitudinem et quodlibet contentum sub eo secundum 
      <lb ed="#P" n="58"/>prosgiam rationem et distinctam esse obiecti naturaliter 
      <lb ed="#P" n="59"/>adequatumintellectui nec mens secundum istam rationem est 
      <lb ed="#P" n="60"/>sibi naturaliter nota nec cogit dictum Auicenne: quia 
      di<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ceretur quod hoc non dixit ex ratione naturali: sed ibi 
      immi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>scuit aliquid de secta machometi: et consonum dictis 
      <lb ed="#P" n="63"/>suis alibi posuit enim tertio Metaphi. sue animam 
      se<lb ed="#P" n="64" break="no"/>paratam cognoscere esse substantiam innaturalem 
      in<lb ed="#P" n="65" break="no"/>se et ideo habuit ponere consequenter quod ens est obiectum 
      <!--29.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>igitur. Sed diceretur quod hoc non habuit ex 
      naturali<lb ed="#P" n="67" break="no"/>rtione non habetur quod primum obiectum intellectus. 
      nostri<lb ed="#P" n="68" break="no"/>excedat quiditatem materialem sicut videtur ponere in. 3 
      <lb ed="#P" n="69"/>de anima licet secundum rei veritatem excedat sicut dicetur infra. 
      <lb ed="#P" n="70"/>arguunt sic principalii. Omni¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e988">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Secundo agenti propter finem necessaria 
      <lb ed="#P" n="72"/>est cognitio qualiter finis acquiratur: et omnium quae sunt ad  
      <lb ed="#P" n="73"/>finem necessaria et quod omnia illa sufficiant. Si enim non 
      co<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gnoscent certitudinaliter qualiter finis acquiratur 
      <lb ed="#P" n="75"/>potest errare circa modum acquirendi. Similiter 
      <lb ed="#P" n="76"/>si nesciret omnia necessaria ad ipsum potest deficere a 
      fine<lb ed="#P" n="77" break="no"/>propter defectum vnius. Similiter si nesciret quod illa 
      <lb ed="#P" n="78"/>sufficiunt: sed dubitaret vel vacillaret non posset 
      effi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>caciter prosequi intentum. Sed hec tria non potest 
      via<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tor naturali ratione cognoscere circa finem suum non 
      pri<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mum: quia beatitudo confertur vel acquiritur pro meritis 
      <lb ed="#P" n="82"/>que deus liberaliter et contingenter acceptat ad tale 
      <lb ed="#P" n="83"/>premium consequendum et per consequens ista acceptio cum sit 
      <lb ed="#P" n="84"/>libera et contingens non est determinate scibilis ex 
      na<lb ed="#P" n="85" break="no"/>turalibus: et hoc patet quia in hoc etiam errabant 
      philo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sophi qui ponebant quod deus necessario agit quicquid 
      <lb ed="#P" n="87"/>immediate agit. Etiam alia duo non sunt 
      naturali<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ter nota: quia non potest sciri naturaliter quod deus 
      determi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nat vel que ad illud primum consequendum sicut nec ad 
      <lb ed="#P" n="90"/>ceptio voluntatis diuine habita: hec ratio ergo 
      neces<lb ed="#P" n="91" break="no"/>saria est homini alia noticia supernaturaliter 
      habita<lb ed="#P" n="92" break="no"/>hec ratio confirmatur per August. 11 de ciui. dei. 
      ca<lb ed="#P" n="93" break="no"/>secundo. Quid inquit prodest nosse quo eundem sit si 
      igno<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ratur via qua eundom sit. Et in hoc errabant p 
      hilo<lb ed="#P" n="95" break="no"/>sophi qui et se aliqua vera de vertutibus tradiderunt 
      <lb ed="#P" n="96"/>tamen falsa miscuunt secundum auctoritatem Augustini 
      su<lb ed="#P" n="97" break="no"/>perius allegatam. Et patet de policia Aristo. quae alio 
      <lb ed="#P" n="98"/>rum policias probauit qua non est sine terrore et irrepre 
      <lb ed="#P" n="99"/>hensibilis: quia septimo politi. docet deos 
      honoran<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dos innuens ibi plures deos et ibidem dicit quod orbat 
      <lb ed="#P" n="101"/>non sunt nutriendi quae non sunt vera vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1059">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tra hanc rationem instatur: quia ea quae sunt ad finem nature sunt 
      <lb ed="#P" n="103"/>media inter naturam et finem. ergo cum ex natura 
      cogno<lb ed="#P" n="104" break="no"/>scatur ad extremum puta finis poterunt etiam 
      cogno<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sci media sicut etiam in aliis ex connexione ad finem 
      co<lb ed="#P" n="106" break="no"/>gnoscuntur media ad finem. ergo hic.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1072">
      ¶ Dicetur quod 
      ex<lb ed="#P" n="107" break="no"/>natura non cognoscitur a nobis talis finis nec ipsa 
      na<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tura vt sic a nobis cognoscitur sicut dicunt est. Et 
      da<lb ed="#P" n="109" break="no"/>to quod cognoscerentur ambo ista extrema namliter non 
      <lb ed="#P" n="110"/>tamen media illa quia non sunt necessaria ista media ex 
      na<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tura rei sed ex voluntate dei contingenter et libere 
      acce<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ptantis. ideo non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1088">
      ¶ Tertio sic principaliter. 6. 
      metha<lb ed="#P" n="113" break="no"/>phi. dicitur quod cognitio subtatmrum separatarum est nobilissima 
      <lb ed="#P" n="114"/>quia circa nobilissimum genus entis et hoc est verum non se 
      <lb ed="#P" n="115"/>lum quantum ad communia que habet cum istis inferioribus 
      <lb ed="#P" n="116"/>sed multofortius quantum ad propria eorum quae sunt 
      no<lb ed="#P" n="117" break="no"/>biliora quam illa quia per propria ab istis inferio: ibus igno 
      <lb ed="#P" n="118"/>bilibus. Sed ista propria non possumus cognoscere 
      <lb ed="#P" n="119"/>ex propriis naturalibus quia hoc esset praecipue per 
      metha<lb ed="#P" n="120" break="no"/>phisicam quae est suprema inter scientias namliter 
      acquisi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tas. Hoc autem non est impossibile nec propter quid quia 
      subie<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ctum methaph. quod est ens non includit vertualiter ista 
      pro<lb ed="#P" n="123" break="no"/>pria vel proprias passiones seu quasi passiones seu eorum 
      <lb ed="#P" n="124"/>conceptum. Et propter hoc I methaphi. dicit Aristo. quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>sapiens id est methaphisicus nouit omnia aliquo modo 
      pu<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ta in velli non determinate et in particulari: sed vtrumque nec 
      <lb ed="#P" n="127"/>etiam quia ex effectibus. Tum quia effectus non adequant causas 
      <lb ed="#P" n="128"/>istas. Tum quia effectus vel adducunt in errore vel 
      relin<lb ed="#P" n="129" break="no"/>quunt intellectum dubium plus enim videretur ducere in 
      op<lb ed="#P" n="130" break="no"/>positum huius veritatis quod deus sit trinus et vnus quam 
      <!--30.xml-->
       <pb ed="#P" n="10-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>inpropositum quod etiam deus quicquid agit 
      immedia<lb ed="#P" n="2" break="no"/>te necessario agat quam quod libere et contingentur vel salte 
      <lb ed="#P" n="3"/>adhuc non deducunt effectus sed relinquunt intellectum 
      <lb ed="#P" n="4"/>dubium. ergo oportet habere aliam noticiam de istis propriis quam 
      <lb ed="#P" n="5"/>noticiam naturalem: quia deus secundum rationem distinctam et 
      <lb ed="#P" n="6"/>propriam est obiectum finis humani quo puta visio 
      <lb ed="#P" n="7"/>nis beate Et ista ratio maxime concludit vel videtur 
      con<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cludere de noticia prime substantie separate in qua 
      <lb ed="#P" n="9"/>beatificatur homo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1156">
      ¶ Sed forte dices quod non solum 
      ex<lb ed="#P" n="10" break="no"/>creaturis et per effectus cognoscimus deum secundum rationes 
      <lb ed="#P" n="11"/>generales entis in quibus conuenit cum sensibilibus sed  
      <lb ed="#P" n="12"/>secundum propria eius puta quod est infinitus eternus 
      pu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>rus actus summum bonum: et sic de aliis que non 
      con<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ueniunt creature sed sunt sibi propria.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1169">
      ¶ Diceretur 
      <lb ed="#P" n="15"/>ad hoc quod dato quod assumptum sit verum non tamen ex creati 
      <lb ed="#P" n="16"/>ris possumus ista cognoscere certitudinaliter et 
      di<lb ed="#P" n="17" break="no"/>stincte. ita quod sufficiat ad consequendum finem immo cum 
      <lb ed="#P" n="18"/>multis erroribus et admixtionibus falsitatum sicut et 
      <lb ed="#P" n="19"/>philosophi cognouerunt. quare etc. hec ratio tertia 
      <lb ed="#P" n="20"/>confirmatur per August. xi. de ciui. dei cap. 2. quae inquit 
      <lb ed="#P" n="21"/>Remota sunt a sensibus nostris quaniam testimonio 
      no<lb ed="#P" n="22" break="no"/>stro scire non possumus aliorum testimonia requirimur 
      <lb ed="#P" n="23"/>Et hoc confirmat totam solutionem principalem 
      <lb ed="#P" n="24"/>questionis: quia enim iste complexiones de quibus 
      <lb ed="#P" n="25"/>est sermo nobis ex se sunt neutre saltem ille quae sunt 
      <lb ed="#P" n="26"/>circa hominem et ens ad finem nullus potest suo termi 
      <lb ed="#P" n="27"/>no credere de ipsis: sed oportet testimonium supernamle 
      <lb ed="#P" n="28"/>requirere alicuius superioris tota specie humana 
      pu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ta diuinum testimonium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1204">
      ¶ Quarto potest argui sic 
      <lb ed="#P" n="30"/>Ratione naturali potest sciri quod deus secundum propriam et 
      <lb ed="#P" n="31"/>distinctam rationem suam est finis actuum humanorum 
      <lb ed="#P" n="32"/>sicut etiam quod est efficiens primum aliorum siue mediatum 
      <lb ed="#P" n="33"/>siue immediatum non curo: sed ratione etiam naturali hoc 
      <lb ed="#P" n="34"/>scitur quod actus humani melius ordinarentur: si finis 
      <lb ed="#P" n="35"/>eorum distincte et proprie cognosceretur quod non potest 
      <lb ed="#P" n="36"/>cognosci ex puris naturalibus ergo ratio 
      natura<lb ed="#P" n="37" break="no"/>lis etiam cognoscit se deficere et aliam noticiam 
      sib<lb ed="#P" n="38" break="no"/>necessariam ad finem congrue consequendum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1227">
      ¶ Quinto 
      <lb ed="#P" n="39"/>arguunt aliqui sic ho ordinatur ad aliquem finem ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>quem est indispositus ex suis naturalibus. ergo 
      in<lb ed="#P" n="41" break="no"/>diget paulatiue disponi ad ipsum: sed per talem noticiam 
      <lb ed="#P" n="42"/>supernaturalem imperfectam tamen disponitur ergo est 
      <lb ed="#P" n="43"/>sibi necessaria. Si dicas quod agens perfectum cuiusmo 
      <lb ed="#P" n="44"/>di est deus potest formam inducere et facere totum in 
      in<lb ed="#P" n="45" break="no"/>stanti sine tali dispositione necessaria in via dicunt 
      <lb ed="#P" n="46"/>quod verum est et ideo non vult quod absolute loquendo 
      <lb ed="#P" n="47"/>de potentia absoluta dei hoc sit necessarium quin deus 
      <lb ed="#P" n="48"/>posset beatificare sine tali dispoiotnne: sed de potentia 
      or<lb ed="#P" n="49" break="no"/>dinata et de lege communi secundum legen sue sapientio qua sic 
      <lb ed="#P" n="50"/>ordinauit hoc sciri vt conicaret homini adulto acti 
      <lb ed="#P" n="51"/>uitatem aliquam meritoriam in via respectu finis 
      at<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tingendi praedicta noticia supernaturalis est necessaria 
      <lb ed="#P" n="53"/>ex fine.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1262">
      ¶ Sexto arguitur sic ab aliis nullum agens 
      <lb ed="#P" n="54"/>vtens instrumento in agendo potest per illud 
      instru<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mentum in aliquam actionem quae excedat natura illius 
      <lb ed="#P" n="56"/>instrumenti. Sed deus vtitur intellectu agente vt 
      instru<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mento limitato ad sensibilia et fantasiabilia et noti 
      <lb ed="#P" n="58"/>ciam ex eis pro statu isto. ergo non potest intelloctus agens 
      <lb ed="#P" n="59"/>concurrere etiam nec instrumentum dei ad aliam noticiam 
      <lb ed="#P" n="60"/>sed ista non sufficit nec alia est naturalis quam illa inquam 
      <lb ed="#P" n="61"/>tum potest intellectus agens. ergo necessaria est aliqua 
      <lb ed="#P" n="62"/>supernaturalis noticia homin pro statu isto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1284">
      ¶ Iste ratioes 
      <lb ed="#P" n="63"/>iudicio meo non sunt demonstratiue prout iacent: quia 
      <lb ed="#P" n="64"/>dens supponunt quasi vnum scilibet quod sit aliquis finis 
      super<lb ed="#P" n="65" break="no"/>naturalis hominis ad cuius noticiam sufficientem non 
      <!--30.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>possunt attingere ex naturalibus et istud non est 
      de<lb ed="#P" n="67" break="no"/>monstratum sed per aliquas probabiles superius per 
      <lb ed="#P" n="68"/>suasum. Et ideo dico quod sunt rationes probabiles 
      mix<lb ed="#P" n="69" break="no"/>te ex fide nec concludunt euidenter sicut etiam nec 
      ratio<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nes phloporum concludunt necessario vt apparebit in so 
      <lb ed="#P" n="71"/>uendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1310">
      ¶ Tamen quidam doctor dicit quod tres prime 
      ratio<lb ed="#P" n="72" break="no"/>nes si accipiantur et formentur de noticia vel 
      cogni<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tione fruitionis vel visionis diuine quod ipsa sit finis 
      <lb ed="#P" n="74"/>vel non sit sub distinctione contradictoriarum quod sunt 
      ra<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tiones naturales et demonstratiue concludunt: 
      necessa<lb ed="#P" n="76" break="no"/>rium est enim homin secundum eum scire an visio vel fruitio sit 
      <lb ed="#P" n="77"/>vel non sit: et quod hoc sit necessarium habetur ex 
      natura<lb ed="#P" n="78" break="no"/>li ratione. Sed quod hec pars determinate sit vera 
      puta<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quod visio sit finis non habetur nisi ex fide: et ideo rationes 
      <lb ed="#P" n="80"/>hoc supponentes vel accipientes non sunt 
      demonstra<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tiue sicut dicit: sed ex creditis tantum apud fidelem: tamen 
      <lb ed="#P" n="82"/>dicunt propositum quia si intellectus maneret dubius de ista 
      <lb ed="#P" n="83"/>contradictione praedicta non posset homo prosequi finem 
      <lb ed="#P" n="84"/>suum quod est contra naturalem rationem. Etiam de 
      quo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>libet alterum contradictoriorum est verum quod autem finis vel 
      <lb ed="#P" n="86"/>quod non sit finis non potest hoc ostendi ex naturalibus 
      <lb ed="#P" n="87"/>neutra enim pars determinata huius contradictionis habet 
      <lb ed="#P" n="88"/>rationem naturalem ipsam necessario concludentem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1349">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Diceret aliquis quod bene apparet ex ratione 
      natu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>rali istam propationem esse veram scilicet quod visio vel fruitio 
      di<lb ed="#P" n="91" break="no"/>uina est finis hominis vel non est finis sub 
      distintio<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ne nec ad noticiam huius est noticia aliqua 
      doctri<lb ed="#P" n="93" break="no"/>na reuelata. Sed diceretur quod ex ratione naturali non 
      po<lb ed="#P" n="94" break="no"/>test haberi quod visio sit finis sicut ipse dicit quia adhoc 
      <lb ed="#P" n="95"/>naturalis non attingit et ita etiam ratione naturali non 
      <lb ed="#P" n="96"/>potest concludi aliqua noticia homini necessaria 
      re<lb ed="#P" n="97" break="no"/>uelata de isto fine nec etiam ratione naturali potest 
      ha<lb ed="#P" n="98" break="no"/>beri quod non sit finis quia hoc est falsum. et ita nec ratione 
      <lb ed="#P" n="99"/>naturali potest haberi quod sit necessaria aliqua noticia 
      <lb ed="#P" n="100"/>qua cognoscatur non esse finis nec noticia qua 
      cogno<lb ed="#P" n="101" break="no"/>scatur non esse finis nec reuelata nec non reuelata et 
      <lb ed="#P" n="102"/>ita semper relinquitur: quia nulla est dominatio nec 
      ratio<lb ed="#P" n="103" break="no"/>naturalis per quam possit probari esse necessaria hoc 
      <lb ed="#P" n="104"/>mini aliqua doctrina reuelata de suo fine 
      consequen<lb ed="#P" n="105" break="no"/>do et de isto dicto non curo modo. Utrum autem hoc 
      <lb ed="#P" n="106"/>sit verum per omnia discutiendo pretermitto¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1391">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Ulterius dicit iste doctor quod noticia potest dici 
      <lb ed="#P" n="108"/>supernaturalis dupliciter vel duobus modis. Uno 
      <lb ed="#P" n="109"/>modo quia licet posset imprimi ab agente 
      natura<lb ed="#P" n="110" break="no"/>li tamen solum modo ab agente primo immediate 
      im<lb ed="#P" n="111" break="no"/>primitur isto modo geometria que potest ex 
      natu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ralibus acquiri posset dici supernaturalis si a deo 
      im<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mediate imprimeretur: et isto modo ista noticia que 
      <lb ed="#P" n="114"/>ponitur necessaria preter phisicas disciplinas non 
      <lb ed="#P" n="115"/>est supernaturalis quia non est nata haberi ex 
      na<lb ed="#P" n="116" break="no"/>turalibus. Alio modo dicitur supernaturalis quia 
      <lb ed="#P" n="117"/>et solum habetur ex supernaturali agente et 
      impossi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>bile est eam acquirere ex puris naturalibus. et isto 
      <lb ed="#P" n="119"/>modo ponitur ista supernaturalis saltem quantum 
      <lb ed="#P" n="120"/>ad primariam sue reuelationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1425">
      ¶ Sed adhuc 
      di<lb ed="#P" n="121" break="no"/>cit tertio quod ista duplici de causa potest dici 
      super<lb ed="#P" n="122" break="no"/>naturalis vna ratione: quia est a supernaturali 
      agen<lb ed="#P" n="123" break="no"/>te et impossibile est eam esse ab alio. Secunda 
      ratio<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ne quia a supernaturali agente vt supplante vicem 
      <lb ed="#P" n="125"/>obiecti supernaturalis quod est essentia diuina sal 
      <lb ed="#P" n="126"/>tem in aliqua virtualiter continente istam: et licet non 
      <lb ed="#P" n="127"/>in seipsa quia essentia diuina in ratione obiecti si esset 
      <lb ed="#P" n="128"/>presens intellectui causaret aliquam noticiam 
      claran<lb ed="#P" n="129" break="no"/>de seipsa eminenter vel perfectionabiliter seu 
      virtua<lb ed="#P" n="130" break="no"/>liter contiuentem istam quam nunc hemus reuelatam 
      <!--31.xml-->
       <pb ed="#P" n="10-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Sed videretur quod ista non sint vera nec quod isti tres 
      modi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>in aliquo distinguantur quantum ad supernaturalitatem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1460">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Ex hoc enim precise vt videretur dicitur aliquid 
      super<lb ed="#P" n="4" break="no"/>naturale vel supernaturaliter haberi: quia ab agente 
      <lb ed="#P" n="5"/>quod non est natum naturaliter ipsum imprimere vel 
      cau<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sare non cooperante naturali agente siue ergo illud vel 
      <lb ed="#P" n="7"/>aliquid continens ipsum virtualiter possit ab alio 
      im<lb ed="#P" n="8" break="no"/>primi siue non vt ab obiecto vel ab agente non 
      di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>uersificat supernaturale ipsum in ratione dico supernatura 
      <lb ed="#P" n="10"/>lis ita quod forma tertii modi dicta ex eadem causa et 
      <lb ed="#P" n="11"/>ratione est supernaturalis vel supernaturaliter 
      habi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ta: tamen diceretur quod forma ex hoc est supernaturalis 
      <lb ed="#P" n="13"/>in se quia non nisi ab agente supernaturali habetur 
      li<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cet possit haberi sicut caritas vel huiusmodi: sed 
      be<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ne dicitur supernaturaliter habita: licet in se sit 
      natu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ralis: quia tantum ab agente supernaturali habetur licet 
      <lb ed="#P" n="17"/>possit haberi naturaliter: quia cooperante agente 
      natu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rali et sic aliquoo posset sustinere primum dictum 
      do<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ctoris.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1499">
      ¶ Item qualiter postea essentia diuina posse 
      <lb ed="#P" n="20"/>causare illam noticiam claram de seipsa eminenter 
      <lb ed="#P" n="21"/>vel virtualiter continentem istam perfectam 
      reuela<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tam et ideo potest dici supernaturalis. Quero a 
      te<lb ed="#P" n="23" break="no"/>quomodo essentia in ratione obiecti intelligitur 
      cau<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sare noticiam illam aut in ratione finis aut 
      termi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nantis / aut in ratione efficientis. Si in ratione finis vel 
      <lb ed="#P" n="26"/>terminantis / videtur quod deus non possit supplere istam 
      <lb ed="#P" n="27"/>causalitatem quia tunc esset visio dei vel posset esse 
      si<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ne ratione finis vel obiecti terminantis quod est contra 
      <lb ed="#P" n="29"/>te alibi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1523">
      ¶ Preterea deus non potest supplere per aliam 
      <lb ed="#P" n="30"/>rationem causalitatis cuiuscumque aliquam aliam 
      causalita<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tem suam respectu alicuius effectus tunc enim potest 
      facere<lb ed="#P" n="32" break="no"/>effectum et non haberet ad ipsum ratione finis vel 
      termi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>nantis quod est impossibile et per consequens non haberet rationem 
      <lb ed="#P" n="34"/>agentis quod enim causaret fine et agente causaret 
      ne<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cessario finis enim est essentialiter prima causa. Si 
      <lb ed="#P" n="36"/>autem in ratione efficientis obiectum causat. Tund 
      <lb ed="#P" n="37"/>et illud quod supplet vicem obiecti supplet vicem 
      agen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tis et coincidit ille modus cum supernaturali et 
      agen<lb ed="#P" n="39" break="no"/>te.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1547">
      ¶ Item non potest dici quod essentia vt obiectum 
      pri<lb ed="#P" n="40" break="no"/>mum pro quanto obiecto quod est ipsa distinguitur quae 
      vo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>luntatem causet aliquid ad extra tunc essentialitere 
      <lb ed="#P" n="42"/>necessario causaret et non libere quia non ex voluntate 
      <lb ed="#P" n="43"/>quod est reducere opinione philoporum. ergo non potest dici 
      <lb ed="#P" n="44"/>quod deus suppleat vicem obiecti in ratione efficientis 
      sal<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tem de obiecto quod est essentia diuina quicquid sit de ob 
      <lb ed="#P" n="46"/>iectis creatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1565">
      ¶ Preterea non videtur quod ista 
      imperfe<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cta reuelata deberet dici supernaturalis quia 
      virtuali<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ter contenta in illa causa causata ab essentia in ratione obiecti 
      <lb ed="#P" n="49"/>quia tunc quod libet virtualiter vel eminenter contentum 
      <lb ed="#P" n="50"/>in aliquo supernaturaliter producto posset dici superna 
      <lb ed="#P" n="51"/>turale quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1579">
      ¶ Dico etiam vltra quod ista 
      <lb ed="#P" n="52"/>noticia naturalis est ipsi intellectum intellectui 
      com<lb ed="#P" n="53" break="no"/>parando intellectum ad ipsam et isto modo aliqua 
      no<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ticia est supernaturalis nec violenta nec neutra quia ad 
      <lb ed="#P" n="55"/>omnem noticiam huius intellectus inclinationem 
      natu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ralem sicut materia ad omnem formam: sed est sibi 
      super<lb ed="#P" n="57" break="no"/>naturalis in comparatione sui ad agens a quo recipit 
      <lb ed="#P" n="58"/>eam nec est inconueniens quod ex comparatione ad dinersa 
      ali<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quod idem tiuersam denominationem sortiatur. Sic igitur 
      <lb ed="#P" n="60"/>catholice loquendo distinguendum est quod de lege 
      communi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>diuine ordinationis necessaria est adultis pro statu isto 
      <lb ed="#P" n="62"/>aliqua noticia habitualis supernaturalis quecunque 
      <lb ed="#P" n="63"/>sit illa ad quem possit sequi actus directiuus ipsius 
      in<lb ed="#P" n="64" break="no"/>finem suum pro tpore et loco.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1610">
      ¶ Ex quo patet quod non est mul 
      <lb ed="#P" n="65"/>tum efficax instantia de adulto non baptimato nec ha¬ 
      <!--31.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>bente doctorem catholicum nec per consequenstalem noticiam quam 
      <lb ed="#P" n="67"/>non possit habere ex puris naturalibus et quantum ad 
      ha<lb ed="#P" n="68" break="no"/>bitum et quantum ad actum viuente tamen secundum dictamen 
      recte<lb ed="#P" n="69" break="no"/>roionis qui secundum aliquos saluaretur. Dico enim quod vel deus 
      <lb ed="#P" n="70"/>infunderet sibi fidem et caritatem sine baptismo et 
      <lb ed="#P" n="71"/>doctore aliquo instruente / quia hoc mereretur de congruo 
      <lb ed="#P" n="72"/>ex suis operibus naturalibus rectis vel mediante 
      instru<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ctione aliquo disponente ipsum ad fidem ex auditu et per 
      <lb ed="#P" n="74"/>baptismum sicut fuit factum Cornelio sine fide et 
      cari<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tate et finaliter sine istis damnaretur ab aliqua in iusticia 
      <lb ed="#P" n="76"/>Tamen non est hoc tenendum sed primum quia deus omni 
      <lb ed="#P" n="77"/>pomini facienti quod in se est succurrit ad salutem licet 
      <lb ed="#P" n="78"/>possit non succurrere succurreret ergo sibi noticiam 
      <lb ed="#P" n="79"/>istam habitualem et doctrinam largiendo quocumque modo 
      <lb ed="#P" n="80"/>praedictorum. Hec de tertio principali. 
      <lb ed="#P" n="81"/>photorum dico ad primam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1654">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Tunc ad rationes quod intelectus agens et 
      <lb ed="#P" n="83"/>possibilis non sunt sufficientes cause noticie superna \ 
      <lb ed="#P" n="84"/>turalis sed tantum illius quae potest colligi ex fantasmatibus et 
      <lb ed="#P" n="85"/>sensibus pro statu isto et adhuc pro quanto causatas actus se 
      <lb ed="#P" n="86"/>tenet ex parte anime non autem ex parte obiecti sed aliquo 
      <lb ed="#P" n="87"/>non se teneat ex parte obiecti et quia noticia talis 
      no<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bis necessaria ex sensibus haberi non praest. ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1672">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="89"/>secundum dico quod maior est falsa: non enim omni potentie 
      <lb ed="#P" n="90"/>naturali passiue vel receptiue correspondet aliqua 
      na<lb ed="#P" n="91" break="no"/>turalis potentia actiua prout actiua naturalis. 
      Di<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cit potentiam creatam nec etiam prout dicit potentiam 
      acti<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nam non liberam. Tu dicis tunc illa esset frustra dico quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>non quia est dare aliquam potentiam actiuam per quam potest 
      <lb ed="#P" n="95"/>reduci ad actum et ita atque necessario quod creatura plus 
      <lb ed="#P" n="96"/>naturaliter possit pati quam possit agere. Creatura enim 
      <lb ed="#P" n="97"/>que est corpus recipit animam rationalem et tamen nulla 
      creatu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ra potest actiue attingere ad animam directe quia etiam est 
      <lb ed="#P" n="99"/>ab extrinseco vt videtur dicere Aristo. licet indirecte 
      <lb ed="#P" n="100"/>attingendo ad dispoitnnes. Tu dicis. nam non defficit 
      in<lb ed="#P" n="101" break="no"/>necessariis verum est in necessariis sibi possibilibus cu 
      <lb ed="#P" n="102"/>iusmodi sunt organa cuiuscumque potentie motiue orga 
      <lb ed="#P" n="103"/>nice quae nam dedisset stellis secundum Aristo. si dedisset eis 
      <lb ed="#P" n="104"/>talem potentiam motiuam organicam: sed bene in 
      necessa<lb ed="#P" n="105" break="no"/>riis supernaturalibus nec est proprie deficere si non facit 
      <lb ed="#P" n="106"/>aliquod impossibile sibi sed vbi non facit aliquid quod erat 
      sibi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>possibile nisi impediretur tunc dicitur deficere sicut in 
      or<lb ed="#P" n="108" break="no"/>batis deficit. Nec hoc est vilificare naturam 
      huma<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nam quod non facit actiue in aliquid sibi necessarium sed est 
      <lb ed="#P" n="110"/>dignificare si licet ita dicere quia negatio propie non dicit 
      <lb ed="#P" n="111"/>dignitatem tamen perfectior non est ratione negatiois sed ratione 
      <lb ed="#P" n="112"/>nature apte ad perfectionem: quia hoc est ponere quod 
      <lb ed="#P" n="113"/>sit tante perfectionis quod nata sit recipere et habere perfectionem et 
      <lb ed="#P" n="114"/>esse capax eius ad qu am non potest attingere actiue vel 
      ali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>qua creatura. Et dico quod istud multoplus 
      dignifi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cat namm humanam quam Aristo. dignificat eam si potest 
      feli<lb ed="#P" n="117" break="no"/>citatem supremam nobis possibilem consistere in 
      specula<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tione ad quam possumus nanliter attingere quia illa quam 
      po<lb ed="#P" n="119" break="no"/>non est multo perfectior et nobilior et eminentior puta 
      vi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sio beata ad quam dirigit ista imperfecta reuelata. Aliter 
      <lb ed="#P" n="121"/>diceretur quod intellectus possibilis non est in potentia 
      passi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ua naturali ad talem noticiam pro statu isto quem 
      experi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>mur. Credo tamen quod immo sit in potentia nanli prout comparatur 
      <lb ed="#P" n="124"/>ad ipsam noticiam vt receptiuum: non tamen attingere potest 
      <lb ed="#P" n="125"/>manliter sed supernaturaliter et modo quo dictum est supra: ideo 
      <lb ed="#P" n="126"/>teneo me cum prima solutione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1757">
      ¶ Ad tertium de scientiis 
      <lb ed="#P" n="127"/>peculatiuis dicitur et ben quod de eisdem obiectis poasent haberi 
      <lb ed="#P" n="128"/>diuerse scientiae vel uoticie per diuersa media sicut de ea 
      <lb ed="#P" n="129"/>dem rotunditate terre demonstrat mathematicus 
      <lb ed="#P" n="130"/>et naturalis per diuersa media: non enim solum ex¬ 
      <!--32.xml-->
       <pb ed="#P" n="11-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>obiectis diuersificentur habitus et inquantum forma et 
      <lb ed="#P" n="2"/>inquantum habitus: sed etiam ex mediis: ita quod licet 
      <lb ed="#P" n="3"/>diuersorum obiectorum non possit esse vnus habi 
      <lb ed="#P" n="4"/>tus quia diuersa sunt. quia scientie secantur quemadmodum et 
      <lb ed="#P" n="5"/>res tamen eiusdem obiecti poassent esse diuersi habitus nec 
      op<lb ed="#P" n="6" break="no"/>positum dicit Aristoteles: non enim dicit scientie 
      vni<lb ed="#P" n="7" break="no"/>uersaliter quemadmodum et res: sed dicit quod secantur et 
      <lb ed="#P" n="8"/>ita quantumcunque scientie speculatiue de sexto primo de 
      <lb ed="#P" n="9"/>terminent de omni ente et non entis / et tamen potest esse 
      <lb ed="#P" n="10"/>aliqua alia absoluta istis necessaria nobis. Sed per 
      <lb ed="#P" n="11"/>istam responsionem licet saluetur possibilitas non 
      <lb ed="#P" n="12"/>tamen necessitas vt videtur. qui enim cognoscit quod 
      ter<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ra sit rotunda per medium naturale non oportet nec est 
      sib<lb ed="#P" n="14" break="no"/>necessarium hoc cognoscere per medium mathematicum 
      <lb ed="#P" n="15"/>Et ideo dico quod et si ille noticie speculatiue 
      deter<lb ed="#P" n="16" break="no"/>minent de omni ente speciali et modo entis non tamen 
      suf<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ficienter et complete et distincte quantum est necessarium 
      <lb ed="#P" n="18"/>viatorum sicut dictum est superius et probatum est quia non 
      <lb ed="#P" n="19"/>quantum ad propria et distincta ipsorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1816">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="20"/>dicitur quod principia prima non poatent extendere se ad 
      comn<lb ed="#P" n="21" break="no"/>clusiones aliquas non sensibiles. Tum quia sapiunt 
      na<lb ed="#P" n="22" break="no"/>turam sensibilium ex quibus termini eorum 
      abstrahum<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tur. Tum quia intelletus per quem debet fieri applica 
      <lb ed="#P" n="24"/>tio limitatur tantum ad sensibilia. Sed contra hoc est 
      <lb ed="#P" n="25"/>quia non dubitamus primum principium de contradi 
      <lb ed="#P" n="26"/>ctione esse verum in separatis siue in sensibilibus 
      vtro<lb ed="#P" n="27" break="no"/>bique enim scimus ipsum esse verum. Aliter dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="28"/>non possunt applicari ad tales conclusiones quia non 
      <lb ed="#P" n="29"/>solum ex maioribus sequuntur conclusiones: sed cum hoc 
      <lb ed="#P" n="30"/>ex minoribus euidenter sumptis sub maioribus 
      mi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nores autem necesse in proposito non sunt naturalite 
      <lb ed="#P" n="32"/>note. ideo etc. Contra quia minores sumende sub 
      prin<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cipiis primis praedicant terminos communissimos 
      sub<lb ed="#P" n="34" break="no"/>subiectis eorum: sed notum est terminos communis 
      <lb ed="#P" n="35"/>simos dici vel probari de quocumque quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1854">
      ¶ Dico 
      <lb ed="#P" n="36"/>ergo quod prima principia non continent virtualiter 
      <lb ed="#P" n="37"/>omnes conclusiones / termini enim primorum 
      princi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>piorum vel rationes eorum cum sint communissimi non 
      <lb ed="#P" n="39"/>continent virtualiter nisi communissimas passiones 
      <lb ed="#P" n="40"/>non autem proprias et ideo nec ratio alicuius termi 
      <lb ed="#P" n="41"/>ni primorum principiorum propter quid ad 
      concluden<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dum de aliquo aliquam propriam passionem. 
      Un<lb ed="#P" n="43" break="no"/>de per istud principium. Omne totum est maius sua 
      <lb ed="#P" n="44"/>parte puta quod trinarius est maior binario non autem 
      <lb ed="#P" n="45"/>in quanta proportione determinate se habent ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="46"/>puta quod in sexquialtera vel quod quaternarius sit 
      du<lb ed="#P" n="47" break="no"/>plus ad binarium quia non includitur in subiecto 
      prin<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cipii puta in toto: sed solum maioritas respectu 
      par<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tis. ideo non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e1887">
      ¶ Ad quintum dico quod homo 
      ex<lb ed="#P" n="50" break="no"/>puris naturalibus non potest cognoscere de quocund 
      <lb ed="#P" n="51"/>intelligibili illud quod est sibi necessarium ad ostendem 
      <lb ed="#P" n="52"/>dum finem. Cum dicis quod talia necessaria aut sunt 
      <lb ed="#P" n="53"/>mediata aut immediata. diceretur quod aliqua possunt esse 
      <lb ed="#P" n="54"/>mediata et aliqua immediata. Tu dicis si sint 
      immedia<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ta cognoscuntur ex terminis. diceretur quod possunt 
      co<lb ed="#P" n="56" break="no"/>gnosci ex terminis si termini eorum in speciali et 
      pro<lb ed="#P" n="57" break="no"/>prii sint noti: sed diceretur quod hoc non potest esse 
      natu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>raliter. Tu dicis quod immo quia eandem noticiam 
      termi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>norum habet infidelis siue fidelis disputans cum eo. 
      <lb ed="#P" n="60"/>Diceretur quod nec fidelis nec infidelis habet conceptus 
      <lb ed="#P" n="61"/>proprios terminorum diuinorum et distinctos nec 
      re<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quiritur hoc ad noticiam fidei que non est euidens 
      ex<lb ed="#P" n="63" break="no"/>obiecto nec ex terminis: sed hoc est necessarium in 
      <lb ed="#P" n="64"/>quacumque cognitione alia cuiuscumque immediati: habent 
      <lb ed="#P" n="65"/>ergo conceptus communes et indistinctos a sensibus 
      <!--32.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>abstractos et tamen hanc complexionem immediatam 
      <lb ed="#P" n="67"/>fidelis cognoscit assentiendo et infidelis non: quia 
      <lb ed="#P" n="68"/>fidelis non dat aliam noticiam de terminis qua illam euao 
      <lb ed="#P" n="69"/>habetur ex meris naturalibus posset ergo habere 
      <lb ed="#P" n="70"/>eosdem conceptus de terminis et non possunt 
      habe<lb ed="#P" n="71" break="no"/>re noticiam certam certitudine adhesionis de 
      con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>plexione illa: sed semper intellectus iufidelis vel 
      <lb ed="#P" n="73"/>negabit vel remanebit dubius vel neuter. Sed 
      di<lb ed="#P" n="74" break="no"/>catur contra illa que dicuntur in solutione quod aliquis 
      <lb ed="#P" n="75"/>potest ex puris naturalibus formare complexiones 
      <lb ed="#P" n="76"/>ex istis terminis sicut etiam vnus infidelis: et potest 
      <lb ed="#P" n="77"/>eis adherere firmiter ex imperio voluntatis siue 
      opi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>positis. videtur quod aliquis firmiter adheret falsis et 
      <lb ed="#P" n="79"/>impossibilibus tanquam veris. Patet de hereticis qui 
      <lb ed="#P" n="80"/>adherent suis heresibus. Dico quod sicut dicitur in se 
      <lb ed="#P" n="81"/>quenti notabili non sunt necessaria illa que dicuntur 
      <lb ed="#P" n="82"/>in presenti solutione: sed possibilia. quare etc. Cum 
      <lb ed="#P" n="83"/>dicitur vltra de mediatis / diceretur quod infidelis non 
      <lb ed="#P" n="84"/>potest agere ea certitudinaliter nec aliquis ex 
      pu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ris naturalibus. Tu dicis quod immo quia ex quo 
      cogno<lb ed="#P" n="86" break="no"/>scuntur termini extremi potest cognosci. diceretur 
      <lb ed="#P" n="87"/>quod non valet: tamen quia non cognoscuntur termini proprii 
      <lb ed="#P" n="88"/>et distincti ex puris naturalibus nec per consequens 
      <lb ed="#P" n="89"/>immediata ex quibus dependent ipsa mediata 
      con<lb ed="#P" n="90" break="no"/>plexa ex terminis abstractis ab aliisputa a sensibus 
      <lb ed="#P" n="91"/>Si dicatur hic quod nec per fidem habetur aliqua 
      noti<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cia terminorum quam non habeat infidelis disputans 
      <lb ed="#P" n="93"/>cum fideli. Tum quia etiam medium in 
      proposito<lb ed="#P" n="94" break="no"/>non est essentialiter ordinatum inter extrema sicut 
      <lb ed="#P" n="95"/>illud cuius intellectus recluditur in altero 
      extremo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>vel est ipsum cuiusmodi diffinitio est inter subiectum 
      <lb ed="#P" n="97"/>et passionem. sed est medium sumptum sub alio 
      ex<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tremo quod est particulare eius sicut sumeretur triam 
      <lb ed="#P" n="99"/>gulus sub figura ad probandum primitatem 
      quasi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>aliud extremum de figura modo non oportet quod qui 
      <lb ed="#P" n="101"/>cunque concipit talia extrema quod propter hoc possit 
      <lb ed="#P" n="102"/>concipere medium. Unde non oportet si aliquis haba 
      <lb ed="#P" n="103"/>conceptum figure abstractum a quadrangulo vel 
      ali<lb ed="#P" n="104" break="no"/>qua alia figura a triangulo et cum hoc habeat 
      conce<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ptum primi acceptum vel abstractum ab aliis quam a 
      <lb ed="#P" n="106"/>figuris puta a numeris quod propter hoc possit 
      conci<lb ed="#P" n="107" break="no"/>pere triangulum et probare primitatem de figura 
      <lb ed="#P" n="108"/>per triangulum. Sic diceretur in proposito quod licet de 
      <lb ed="#P" n="109"/>diuinis concipiamus aliquos trinos quasi ex 
      tri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nis aliunde abstracte sibi et acceptos quasi ex propriis 
      <lb ed="#P" n="111"/>eorum et ex talibus terminis communibus 
      abstractio<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ab aliis possimus formare complexiones et 
      proposi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tiones aliquas mediatas: non tamen scimus eas esse 
      <lb ed="#P" n="114"/>veras quia nec concipimus terminos proprios 
      ex<lb ed="#P" n="115" break="no"/>quibus fiunt complexiones immediate a quibus de 
      <lb ed="#P" n="116"/>pendent ille mediate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e2039">
      ¶ Nota quod solutiones omnium 
      <lb ed="#P" n="117"/>istarum rationum per quas videtur sustineri 
      nece<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sitas fidei vel doctrine reuelate ad actum 
      creden<lb ed="#P" n="119" break="no"/>di: licet sint probabiles non tamen video quare 
      no<lb ed="#P" n="120" break="no"/>possit aliquis firiniter assentire hiis que sunt fidei 
      <lb ed="#P" n="121"/>ex puris naturalibus sicut potest apprehendere 
      ter<lb ed="#P" n="122" break="no"/>minos et formare complexiones non obstante quod non 
      <lb ed="#P" n="123"/>sunt euidentes ex terminis sicut magis patebit in 
      <lb ed="#P" n="124"/>tertio. distinctione vigesimaquarta. vbi e 
      necessi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tate fidei inquiretur vnde predictas rationes non 
      <lb ed="#P" n="126"/>affirmo. quare etc 
      <lb ed="#P" n="127"/>cipale Dico quod obie 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e2065">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Ad primum princtum naturaliter ad 
      <lb ed="#P" n="129"/>quatum vel naturale alicuius potentie potest dici 
      <lb ed="#P" n="130"/>dupliciter. Uno modo quod tale obiectum sit natura 
      <!--33.xml-->
       <pb ed="#P" n="11-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>liter attingibile et ex puris naturalibus attingatur. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Et sic dico quod ens accipiendo pro contento sub eo 
      <lb ed="#P" n="3"/>secundum totam latitudinem entis non est obiectum ade 
      <lb ed="#P" n="4"/>quatum naturaliter intellectui quantum ad omnem 
      <lb ed="#P" n="5"/>noticiam possibilem: sed est dare aliquam noticiam 
      ali<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cuius entis ad quam homo non potest attingere ex pr 
      <lb ed="#P" n="7"/>ris naturalibus. Et si oppositum intelligit 
      Auicen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>na nego eum. Alio modo dicitur obiectum 
      adequa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tum naturaliter potentie quia potentia vt comparatur 
      <lb ed="#P" n="10"/>ad quemlibet actum est circa ipsum actum et circa quod 
      i<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bet contentum sub ipso naturaliter perficitur per ipsum 
      <lb ed="#P" n="12"/>actum et omnis talis actus est ei naturalis 
      inquan<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tum potentia comparatur ad ipsum vt receptiuum vel 
      <lb ed="#P" n="14"/>subiectum ad formam et omnia per se mouentia vel 
      ter<lb ed="#P" n="15" break="no"/>minantia ipsum actum potentie sunt contenta sub 
      ips<lb ed="#P" n="16" break="no"/>vel ipsum est isto modo: concedo quod ens est obiectum 
      pri<lb ed="#P" n="17" break="no"/>mum intellectus nostri non propter hoc sequitur alii 
      <lb ed="#P" n="18"/>quid contra predicta sicut patet. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e2120">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="19"/>secundum de sensu nego consequentiam quia sicut patet ex 
      superiorib<lb ed="#P" n="20" break="no"/>superiora sunt capacia alicuius tante perfectionis quod 
      <lb ed="#P" n="21"/>ipsamet non possunt illam producere nec ex puris 
      na<lb ed="#P" n="22" break="no"/>turalibus attingere sed solum ab agente naturali: 
      <lb ed="#P" n="23"/>et hoc attestatur nobilitati eorum sed inferiora 
      cu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>iusmodi est sensus non sic non sunt enim tante 
      perfe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ctionis capacia et ideo omnem perfectionem sibi 
      pos<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sibilem possunt ex naturalibus et naturaliter 
      attin<lb ed="#P" n="27" break="no"/>gere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae4719-d1e2142">
      ¶ Ad tertium dico quod talis noticia non est 
      ne<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cessaria propter improportionem potentie ad obiecti 
      <lb ed="#P" n="29"/>vt sit cognoscibile quasi improportionem ordinat 
      <lb ed="#P" n="30"/>tolli per aliquod aliud supernaturale nescis quid 
      <lb ed="#P" n="31"/>Nam sicut intellectus poneretur immediate proportio. 
      <lb ed="#P" n="32"/>natus ad illud aliud supernaturale et ad istam noti 
      <lb ed="#P" n="33"/>ciam et qua ratione improportionatus ad noticiam 
      su<lb ed="#P" n="34" break="no"/>pernaturalem huius obiecti pari ratione ad istud aliud 
      <lb ed="#P" n="35"/>supernaturale sed ponitur necessario propter talem quia 
      <lb ed="#P" n="36"/>ex effectibus et sensatis et imaginatis ex quibus 
      in<lb ed="#P" n="37" break="no"/>telligimus pro statu isto non potest habericertitud 
      <lb ed="#P" n="38"/>de talibus complexionibus quarum certitudo vel 
      ce<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ta noticia est necessaria non propter 
      improportione<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ad obiectum cognitum absolute loquendo nisi ista 
      pro<lb ed="#P" n="41" break="no"/>portio intelligatur ad obiectum vt ad illud quod non 
      <lb ed="#P" n="42"/>sic distincte et certitudinaliter cognoscibile ex effe 
      <lb ed="#P" n="43"/>ctibus et naturalibus. Et sic improprie dicatur 
      impre<lb ed="#P" n="44" break="no"/>portionata obiecto non in se sed in creaturis quantum 
      <lb ed="#P" n="45"/>ad talem noticiam quam non possint facere de eo se 
      <lb ed="#P" n="46"/>talem improportionem non oportet tolli per aliquid aliud prius si 
      <lb ed="#P" n="47"/>pernaturale ad hoc vt a deo infundatur vel 
      reuele<lb ed="#P" n="48" break="no"/>talis noticia quia et potentia immediate est in potentia nanli 
      <lb ed="#P" n="49"/>ad ipsam et in potetia obedientiali ad agens reuelans 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel infundens quod est deus 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>