<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="15-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-be9599"><!--l2d1q5 -->
            <head xml:id="qrdBas-be9599-Hd1e99">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e101">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Questio quinta 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e106">
               <lb ed="#P" n="103"/>Quinto quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="104"/>creatura potuerit creari ab 
      <lb ed="#P" n="105"/>eterno vel vtrum mundus 
      po<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tuerit creari ab eterno. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e117">
      vide<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tur quod non. Si materia fuisset 
      <lb ed="#P" n="108"/>ab eterno deus non 
      produxis<lb ed="#P" n="109" break="no"/>set: nec potuisset producere 
      ali<lb ed="#P" n="110" break="no"/>quid ab eterno de ipsa: quia 
      <lb ed="#P" n="111"/>omnis talis productio est mutatio que requirit ne 
      <lb ed="#P" n="112"/>cessario negationem termini producti precedentem 
      <lb ed="#P" n="113"/>in subiecto: et per consequens terminus productus de 
      <lb ed="#P" n="114"/>materia non potest esse eternus. ergo videtur quod deus 
      <lb ed="#P" n="115"/>non potest nec potuerit aliquid creare vel de nichilo 
      <lb ed="#P" n="116"/>producere ab eterno: sicut nec de aliquo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e141">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="117" break="no"/>do sic impossibile est quod idem sit simul secundum 
      du<lb ed="#P" n="118" break="no"/>rationem ens et non ens: vt patet sed si aliquid potest 
      <lb ed="#P" n="119"/>creari ab eterno simul duratione est et non est non est 
      <lb ed="#P" n="120"/>quidem quia de nichilo: sed etiam est cum hoc quia 
      eter<lb ed="#P" n="121" break="no"/>num est ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e155">
      ¶ Tertio sic. Omne quod est quando 
      <lb ed="#P" n="122"/>est necesse est esse. ergo similiter quod fuit quando fuit 
      ne<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cesse fuit esse: sed eternum semper fuit. ergo semper fuit 
      <lb ed="#P" n="124"/>necesse esse: et sic non potuit non creari: quia nec 
      ante<lb ed="#P" n="125" break="no"/>quam crearetur quia ante eternum nichil nec dum 
      creare<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tur vt patet nec post. quia hoc non spectat ad 
      creatio<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nem. Similiter etiam deus non potest preterita face 
      <!--38.xml-->
      <pb ed="#P" n="16-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>re ingenita. si ergo creatura potuit ab eterno 
      crea<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ri et ponatur quod creata fuerit ab eterno sequitur quod non 
      <lb ed="#P" n="3"/>potuit non creari et sic deus de necessitate creauit 
      ip<lb ed="#P" n="4" break="no"/>sam nec potuit non creare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e186">
      ¶ Quarto sic sicut anni 
      <lb ed="#P" n="5"/>chilatio est ab entre in non ens. sic creatio a non ente ia 
      <lb ed="#P" n="6"/>ens. quia creatio et annichilatio opponuntur circa 
      <lb ed="#P" n="7"/>eosdem terminos sed illud quod annichilatur non est 
      per<lb ed="#P" n="8" break="no"/>petuum a parte post: sed habet non esse post esse: ergo 
      <lb ed="#P" n="9"/>illud quod creatur non est perpetuum a parte ante 
      <lb ed="#P" n="10"/>sed habet esse post non esse non solum natura: sed 
      du<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ratione sed nihil tale potest esse eternum nec 
      produ<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ci ab eterno ergo etc. Contra aut contingit aliquod ens 
      <lb ed="#P" n="13"/>esse ab eterno: aut non contingit. Si aliquod cum 
      <lb ed="#P" n="14"/>illud non sit deus: quia deus est necesse esse: sequitur 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod aliquid aliud a deo et illud est creatura: ergo 
      <lb ed="#P" n="16"/>creatura potest esse ab eterno si non contingit aliquod 
      <lb ed="#P" n="17"/>ens esse ab eterno ista negatiuade contingenti non 
      <lb ed="#P" n="18"/>habet nisi duas causas veritatis scilicet quod omne ens est ab 
      <lb ed="#P" n="19"/>eterno de necessitate et sic adhuc creatura est 
      eter<lb ed="#P" n="20" break="no"/>na: vel quia de necessitate nullum: et sic deus non est 
      <lb ed="#P" n="21"/>ab eterno quod est falsum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e225">
      ¶ In ista questione 
      <lb ed="#P" n="22"/>sunt tres modi dicendi: vnus est philosophorum et 
      ali<lb ed="#P" n="23" break="no"/>duo theologorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e232">
      ¶ Primus est quod mundus quantum ad 
      <lb ed="#P" n="24"/>partes principales et per consequens creatura non 
      so<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lum potuit esse ab eterno: sed etiam fuit de facto. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Secundus est quod nec fuit ab eterno nec esse potuit. 
      <lb ed="#P" n="27"/>u 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e243">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Tertius est quod non fuit ab eterno mundus nec 
      crea<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tura aliqua tamen esse potuit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e250">
      ¶ Sic ergo procedam 
      <lb ed="#P" n="30"/>Primo tractabo primum modum secundo secundum. 
      tertio<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tertium: et vltimo ad rationes principales. 
      Quan<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tum ad primum fuit intentio Aristotelis et 
      Commenta<lb ed="#P" n="33" break="no"/>toris et Auicenne et algamelis et sequatium suorum 
      <lb ed="#P" n="34"/>quicquidfuerit de mente platonis quod mundus quantum 
      <lb ed="#P" n="35"/>ad partes eius principales puta intellectiuas et 
      ce<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lum et materiam primam et species vniuersi etiam 
      gene<lb ed="#P" n="37" break="no"/>rabilium et corruptibilium non dico de indiuiduis 
      <lb ed="#P" n="38"/>ipsorum et motum et tempus est eternus et per 
      conse<lb ed="#P" n="39" break="no"/>quens mlte creature sunt aeterne de facto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e275">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#P" n="40"/>adducuntur rationes. Primo ex parte dei. Secundo 
      <lb ed="#P" n="41"/>ex parte ipsius mundi vel creature.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e282">
      ¶ Primo sic. 
      <lb ed="#P" n="42"/>A causa antiqua cuius actio est sua substantia non 
      <lb ed="#P" n="43"/>potest procedere effectus nouus quia actio eius non 
      <lb ed="#P" n="44"/>est sine suo effectu. tunc non esset efficax: sed deus est 
      <lb ed="#P" n="45"/>talis causa vt patet. ergo effectus vel mundus ab 
      ip<lb ed="#P" n="46" break="no"/>so creatus non potest esse nouus: sed est sibi coeternus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e295">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Secundo sic quando aliquid fit de non agente agens 
      <lb ed="#P" n="48"/>non potest fieri sine aliqua mutatione quia a contradi 
      <lb ed="#P" n="49"/>ctorio in contradictorium non est transitus sine 
      mutatio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ne. Si ergo de nouo creat mundum et per consequens 
      <lb ed="#P" n="51"/>de non agente vel creante fit creans oportet quod hoc 
      <lb ed="#P" n="52"/>sit per aliquam mutationem sed non potest dici quod 
      mu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tatio illa sit in creatura: quia tunc creatio esset 
      muta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tio: cuius oppositum dictum est in primo: quia 
      crea<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tio nichil praesupponit de quo igitur in deo: sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="56"/>impossibile: quia deus est simpliciter immutabilis 
      <lb ed="#P" n="57"/>et necesse esse ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e321">
      ¶ Tertio sic quod agens agat 
      <lb ed="#P" n="58"/>nunc et non statim cum est aut hoc est quia non est 
      suffi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ciens vel sufficientur potens. Aut quia habet impedimenta sue 
      <lb ed="#P" n="60"/>actionis aut quia expectat tempus oportunum et congruum 
      <lb ed="#P" n="61"/>sue actioni. Primum non habet locum in agente primo 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod est omnipotens. Nec secundum patet nec tertium 
      <lb ed="#P" n="63"/>quia tunc determinaretur ex aliquo extrinseco ad 
      agen<lb ed="#P" n="64" break="no"/>dum sicut dicit commentator. 8. phisicorum. et ageret 
      <lb ed="#P" n="65"/>post motum expectando horam que aduenit per mo¬ 
      <!--38.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tum. Nisi enim determinaretur ex aliquo extrinse 
      <lb ed="#P" n="67"/>co non esset dare rationem quare magis ageret in hac 
      <lb ed="#P" n="68"/>hora quam in illa igitur primum agens non agit creando 
      <lb ed="#P" n="69"/>aliquid de nouo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e354">
      ¶ Quarto sic. Omne illud quod 
      <lb ed="#P" n="70"/>fit de nouo fit permutationem et de materia vel 
      sub<lb ed="#P" n="71" break="no"/>iecto hanc habuerunt philosophi pro principio. Sed 
      <lb ed="#P" n="72"/>creatio non est de materia vel subiecto. ergo 
      nichil<lb ed="#P" n="73" break="no"/>creatur de nouo sed quicquid creatur est eternum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e365">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Quinto sic voluntas efficax que non potest esse 
      <lb ed="#P" n="75"/>determinata ad duo opposita sed est 
      determinatis<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sima ad alterum necessario producit illud et si est 
      eter<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ma ab eterno producit illud. Sed voluntas diuina 
      <lb ed="#P" n="78"/>non potest esse in determinata vel indifferens ad esse 
      <lb ed="#P" n="79"/>vel non esse creature: quia tunc sicut non potest 
      mutari<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ita non posset determinari ad alteram partem. Est enim 
      <lb ed="#P" n="81"/>ipsa et quicquid est in ipsa necesse esse et purus actus 
      <lb ed="#P" n="82"/>Si dicas quod non est indeterminata ad actum sed ad ob 
      <lb ed="#P" n="83"/>iectum ista non stant simul ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e390">
      ¶ Ex parte 
      crea<lb ed="#P" n="84" break="no"/>turarum probatur sic. Primo de intelligentiis. Illud 
      <lb ed="#P" n="85"/>quod est necesse esse formaliter est eternum et ab 
      eter<lb ed="#P" n="86" break="no"/>no producitur vel creatur sed quelibet intelligentia 
      <lb ed="#P" n="87"/>alia a prima est huiusmodi: quia intelligentia non habet materiam ergo 
      <lb ed="#P" n="88"/>aliquid potest non esse et per consequens non potest non esse et per consequens 
      <lb ed="#P" n="89"/>sequens est necesse esse ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e406">
      ¶ Secundo sic de 
      ma<lb ed="#P" n="90" break="no"/>teria prima quod sit eterna quia quod fit de nouo fit 
      di<lb ed="#P" n="91" break="no"/>materia. Sed materia non fit de materia: quia est 
      inge<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nerabilis et incorruptibilis. Similiter etiam esset pro 
      <lb ed="#P" n="93"/>cessus in infinitum vt deducitur primo phisicorum. 
      <lb ed="#P" n="94"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e419">
      ¶ Tertium est de celo. Motus celi 
      esteter<lb ed="#P" n="95" break="no"/>mus. igitur mobile quod est celum est eternum. consequentia 
      <lb ed="#P" n="96"/>patet. probatur antecedens. 8. phisicorum. quia si 
      mo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tus factus est de nouo hoc est per aliam mutationem 
      <lb ed="#P" n="98"/>vel motum. et sic ante motum est motus in infinitum 
      <lb ed="#P" n="99"/>et per consequens motus est eternus. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="100"/>patet quod in motu non est dare primum mutatum esse si 
      <lb ed="#P" n="101"/>cut patet. vi. phisicorum. Sed mutatum esse semper 
      con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tinuat partem priorem motus cum posteriori et hoc 
      <lb ed="#P" n="103"/>in infinitum: et ita motus est eternus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e441">
      ¶ Quarto pro 
      <lb ed="#P" n="104"/>batur hoc de tempore et per idem potest sicut de 
      motu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>Tum quia instans quodlibet est copulatiuum partis 
      <lb ed="#P" n="106"/>prioris ipsius temporis ad posteriorem. Tum quia tem 
      <lb ed="#P" n="107"/>pus presupponitur omni noue factioni. Est enim 
      <lb ed="#P" n="108"/>sactio noua quia est in determinato tempore vel nunc 
      ten<lb ed="#P" n="109" break="no"/>poris. Et ita si tempus fieret de nouo tempus 
      neces<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sario presupponeret seipsum. hec est ratio 
      commenta<lb ed="#P" n="111" break="no"/>toris. 8. phisicorum. Quod si quis ponat tempus esse 
      fa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ctum reuertitur questio super eum. In quo tempore 
      fa<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ctum est tempus. Si enim de nouo factum est prius non 
      <lb ed="#P" n="114"/>erat. Sed prius non est sine tempore. ergo etc. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="115"/>etiam tempus sequitur magnitudinem sicut et motus. 
      <lb ed="#P" n="116"/>Celum autem mobile tale est quod in ipso non est aliquis 
      <lb ed="#P" n="117"/>punctus: nisi copulans partem priorem eum alia. Ita 
      <lb ed="#P" n="118"/>quod in circulo nec est principium nec finis. ergo 
      simi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>liter de instanti in tempore et mutato esse in motu et 
      de<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tempore et motu quod in ipsis non est principium nec finis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e480">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Quinto de speciebus vniuersi quod sunt eterne etiam 
      <lb ed="#P" n="122"/>species corruptibilium probatur quia vniuersum quam 
      <lb ed="#P" n="123"/>tum ad omnia que pertinent ad perfectionem eius est 
      <lb ed="#P" n="124"/>necessarium bonum et maius bonum creatura cum deo quam 
      <lb ed="#P" n="125"/>deus solus: quia in creatura est formaliter aliqua 
      bo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>nitas que non est formaliter in deo. Sed species 
      quaeli<lb ed="#P" n="127" break="no"/>bet vniuersi partium ad perfectionem eius essentialem 
      <lb ed="#P" n="128"/>quia ad ordinem eius essentialem. ergo est necessaria et 
      <lb ed="#P" n="129"/>deus necessario causat ipsam et communicat necessario 
      <!--39.xml-->
      <pb ed="#P" n="16-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ei suam bonitatem sicut et toti vniuerso. Ultimo quod 
      ge<lb ed="#P" n="2" break="no"/>neratio et corruptio sint eterne. Patet quia 
      genera<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tio vnius est corruptio alterius et econuerso. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="4"/>posito. Planum est quod nunquam generatio incepit nec deus 
      <lb ed="#P" n="5"/>sinet nec etiam corruptio. igitur sunt ab eterno.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e519">
      ¶ Iste 
      <lb ed="#P" n="6"/>sunt rationes que adducuntur pro philosophis. Et 
      <lb ed="#P" n="7"/>dicunt aliqui quod Aristoteles putauit se demonstrasse 
      <lb ed="#P" n="8"/>istam conclusionem per aliquas predictarum rationum 
      <lb ed="#P" n="9"/>que tanguntur ab ipso et commentatore suo. 8. phisico. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Et hoc videtur probabile si inspiciantur dicta sua 
      <lb ed="#P" n="11"/>et intentio. Primo quia ex ista conclusione probata de 
      <lb ed="#P" n="12"/>eternitate motus processit ad probandum eternitatem 
      <lb ed="#P" n="13"/>primi motoris et actualitatem et immutabilitatem et 
      <lb ed="#P" n="14"/>potentiam infinitam. et in. 8. phisico. et in. 12. 
      metha<lb ed="#P" n="15" break="no"/>Unde et in. 12. metha. dicit quod si prime substantie et 
      <lb ed="#P" n="16"/>per consequens omnes substantie sunt corruptibiles 
      <lb ed="#P" n="17"/>et per consequens non eterne sequitur quod omnia essent 
      <lb ed="#P" n="18"/>corruptibilia. Et subdit quod impossibile est motum 
      <lb ed="#P" n="19"/>fieri vel corrumpi. semper enim erat. Sic igitur 
      puta<lb ed="#P" n="20" break="no"/>luit se demonstrasse perfectiones primi motoris ex 
      <lb ed="#P" n="21"/>eternitate motus: ita multo fortius eternitatem 
      mo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tus. Nullus enim sensatus plus putat esse certus de 
      <lb ed="#P" n="23"/>conclusione quam de principio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e562">
      ¶ Alii autem dicunt quod 
      ari<lb ed="#P" n="24" break="no"/>stoteles non putauit se demonstrasse eternitatem 
      mun<lb ed="#P" n="25" break="no"/>di: sed tantum adduxit rationes quas reputauit pro 
      <lb ed="#P" n="26"/>babiles.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e571">
      ¶ Ad hoc mouentur. Tum quia hoc dicit primo 
      <lb ed="#P" n="27"/>thopicorum quod sunt quedam probleumata de quibus ad 
      <lb ed="#P" n="28"/>neutram partem rationem necessariam habemus: et ponit 
      <lb ed="#P" n="29"/>exemplum vt vtrum mundus sit eternus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e580">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="30"/>quia probando eternitatem mundi semper adducit testi 
      <lb ed="#P" n="31"/>monia aliorum quod non est demonstrantis sed persua 
      <lb ed="#P" n="32"/>dentis demonstratio enim testibus non eget.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e589">
      ¶ Tum quia 
      <lb ed="#P" n="33"/>tertio hoc dicit expresse Rabi moyses li. 2. ca. 16. 
      <lb ed="#P" n="34"/>vbi dicit sic volo ostendere in hoc capitulo quod 
      aristote<lb ed="#P" n="35" break="no"/>es non adduxit demonstrationem super antiquitate 
      <lb ed="#P" n="36"/>mundi et ipse scit quod non habet demonstrationem. Et 
      <lb ed="#P" n="37"/>hoc probat quia sicut dicit in libro de phisico auditu 
      <lb ed="#P" n="38"/>et celi et mundi adducit ad hoc testimonia aliorum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e605">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Tum quia non est probabile quod rationes ita 
      debi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>les et sophisticas reputauerit tantus philosophus si 
      <lb ed="#P" n="41"/>cut demonstrationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e614">
      ¶ Sed de hoc dico quicquid 
      <lb ed="#P" n="42"/>sit de intentione aristotelis quod ad neutram partem. 
      Pu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ta quod mundus sit eternus vel non sit possunt adduci de 
      <lb ed="#P" n="44"/>monstrationes. Tum quia propositio contingens est. deus 
      <lb ed="#P" n="45"/>contingentibus autem vt sic non sunt demonstrationes 
      <lb ed="#P" n="46"/>Tum quia mundus vel creatura indifferens est ad esse 
      <lb ed="#P" n="47"/>vel non esse quantum est ex se et potest equaliter vtrique 
      <lb ed="#P" n="48"/>subesse ex diuina voluntate. Tum etiam quia hoc dicit 
      <lb ed="#P" n="49"/>Rabi moyses lib. 2. c. 17. Quicquid dicant 
      loquen<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tes qui putant quod induxerunt demonstrationem de 
      no<lb ed="#P" n="51" break="no"/>uitate mundi: tamen non sophisticabo animam meam 
      ve<lb ed="#P" n="52" break="no"/>vias illorum nominem demonstrationes. Nec pari 
      ra<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tione vias de antiquitate mundi dico. igitur quod nec 
      no<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nitas mundi nec eternitas possunt demonstratiue onten 
      <lb ed="#P" n="55"/>di nec efficaciter vel demonstratiue impugnari. Sed 
      <lb ed="#P" n="56"/>dico quod habetur a fide et scriptura Genesis I c. 
      In<lb ed="#P" n="57" break="no"/>principio creauit deus caelum et terram. Et Io. 17. dicit 
      <lb ed="#P" n="58"/>christus. Clarifica me pater elaritate quam habut 
      <lb ed="#P" n="59"/>apud temetipsum priusquam mundus fieret.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e657">
      ¶ Ex hoc 
      <lb ed="#P" n="60"/>cocludo consequenter. Quod si Aristoteles putauit se 
      <lb ed="#P" n="61"/>demonstrare eternitatem: mundi quod turpiter deceptus 
      <lb ed="#P" n="62"/>fuit et errauit. Unde sue rationes et philosophorum 
      <lb ed="#P" n="63"/>non concludunt. Similiter etiam dico quod illi qui 
      repu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tant se demonstrare nouitatem mundi probando quod mun¬ 
      <!--39.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>dus non potuit esse ab eterno decipiuntur nec 
      demon<lb ed="#P" n="66" break="no"/>strant sicut inferius apparebit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e679">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Ad rationes ergo 
      philoso<lb ed="#P" n="68" break="no"/>phorum. Respondeo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e686">
      ¶ Ad primam sumptam ex 
      par<lb ed="#P" n="69" break="no"/>te dei dico quod a causa antiqua cuius actio est sua 
      sub<lb ed="#P" n="70" break="no"/>stantia potest esse et produci effectus nouus. Tu dicis. 
      Actio<lb ed="#P" n="71" break="no"/>non est sine termino.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e695">
      ¶ Dico quod actio quae est aliquid ab 
      <lb ed="#P" n="72"/>solutum necesse esse cuiusmodi est volitio diuina 
      po<lb ed="#P" n="73" break="no"/>test esse sine termino realiter producto precipue quando 
      <lb ed="#P" n="74"/>terminus est contingens sicut in proposito. Unde 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>co quod deus volitione sua antiqua et eterna producit 
      <lb ed="#P" n="76"/>effectum nouum pro quando vult ipsum producere. 
      Di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>co quod non est efficax de necessitate nature sed 
      contin<lb ed="#P" n="78" break="no"/>genter pro quando vult deus similiter nec necessario 
      <lb ed="#P" n="79"/>peterminata ad effectum sed contingenter. De actione 
      <lb ed="#P" n="80"/>autem productiua que est respectus. Utrum sit vel 
      pos<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sit esse sine termino realiter producto. Dictum est in 
      <lb ed="#P" n="82"/>primo quod licet naturaliter non sit sine termino tamen 
      <lb ed="#P" n="83"/>virtute diuina potest esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e724">
      ¶ Ad secundum dico quod deus de 
      <lb ed="#P" n="84"/>nominatur vel dicitur de nouo agens propter 
      no<lb ed="#P" n="85" break="no"/>uum terminum cognotatum a creatione actiua. Non 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia mutetur a negatione actionis ad actionem. sed  
      <lb ed="#P" n="87"/>quia actione eterna creat nouum effectum et ideo non est 
      mu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tatio aliqua in ipso immo nec in creatura proprie 
      lo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>quendo: sed improprie accipiendo nouitatem pro 
      mu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tatione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e742">
      ¶ Ad tertium dico quod nulla causa illarum 
      <lb ed="#P" n="91"/>trium in proposito est. Sed dico quod deus ab eterno non 
      <lb ed="#P" n="92"/>agit licet agere vel creare posset: nisi quia non vult 
      <lb ed="#P" n="93"/>agere ab eterno: sed in tempore et de nouo vult quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>creatura producatur nec aliunde sua voluntas 
      de<lb ed="#P" n="95" break="no"/>terminatur sed a seipsa libere sicut dicetur infra vnde 
      <lb ed="#P" n="96"/>dico quod ratio et imaginatio commentatoris nihil valet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e759">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Et si queras causam sue voluntatis quare vult 
      <lb ed="#P" n="98"/>sic. Dico quod queris causam cuius non est causa: quia 
      <lb ed="#P" n="99"/>voluntas dei in hoc est prima causa determinatiua. 
      <lb ed="#P" n="100"/>licet cum aliqua ratione et a proposito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e770">
      ¶ Ad quar 
      <lb ed="#P" n="101"/>tum de principio philosophorum quod nichil fit de nouo 
      <lb ed="#P" n="102"/>nisi de materia vel subiecto et cum mutatione. dico quod 
      <lb ed="#P" n="103"/>illud primum principium non est verum. Sed dico quod 
      nesci<lb ed="#P" n="104" break="no"/>rent ipsum demonstratiue impugnare nec ipsi etiam 
      <lb ed="#P" n="105"/>possunt hoc demonstratiue probare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e783">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#P" n="106"/>dico quod voluntas diuina quantum est ex se inquantum est 
      <lb ed="#P" n="107"/>aliquo prior actu suo cadente super creaturam. 
      immo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>etiam actus ipse secundum se est indifferens vel indistincta 
      <lb ed="#P" n="109"/>ad creaturam fore vel non fore nec determinatur ad  
      <lb ed="#P" n="110"/>alterum nisi ex seipsa a libertate sua nec arguitur ex 
      <lb ed="#P" n="111"/>hoc aliqua mutatio: quia voluntas non est 
      indetermi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nata sic quod aliquando secundum durationem careat 
      deter<lb ed="#P" n="113" break="no"/>minatione de fiendo vel non fiendo et postea secundum 
      <lb ed="#P" n="114"/>durationem accedat sibi determinatio de fiendo. tunc 
      <lb ed="#P" n="115"/>enim necessario mutaretur sed ab eterno omnia de 
      <lb ed="#P" n="116"/>terminauit: licet pro eodem instanti eternitatis pro 
      <lb ed="#P" n="117"/>quo determinauit ea potuisset determinasse 
      opposi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tum diuisim accipiendo sicut dictum est in primo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e814">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Quando dicis quod voluntas determinata est ad 
      <lb ed="#P" n="120"/>actum igitur et ad obiectum. Dico quod ad actum secundum 
      <lb ed="#P" n="121"/>substantiam et secundum quod transit super obiectum diuinum 
      <lb ed="#P" n="122"/>et non vt transit super obiectum secundarium creatum 
      <lb ed="#P" n="123"/>vel creabile est necessario determinata sed 
      contingen<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e830">
      ¶ Ad primum ex parte creature dico quod 
      intelli<lb ed="#P" n="125" break="no"/>gentia nulla alia a prima est necesse esse: sed quelibet 
      <lb ed="#P" n="126"/>possibilis est non esse absolute loquendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e837">
      ¶ Quando 
      <lb ed="#P" n="127"/>dicis quod non habent materiam. Dico quod verum est: et ideo 
      <!--40.xml-->
      <pb ed="#P" n="17-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dico quod non sunt possibiles non esse potentia 
      subie<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ctiua vel alicuius materie vel subiecti inclusi in 
      ip<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sis quod possit mutari a priuatione ad formam que 
      <lb ed="#P" n="4"/>dat esse vel econuerso sicut corruptibilia et 
      haben<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tia materiam. Sed nichilominus sunt possibiles 
      <lb ed="#P" n="6"/>non esse obiectiue: quia sunt adnichilabiles sicut 
      <lb ed="#P" n="7"/>et fuerunt creabiles.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e864">
      ¶ Ad secundum de 
      ma<lb ed="#P" n="8" break="no"/>teria dico quod illud quod fit de nouo per 
      mutatio<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nem fit de materia vel subiecto. Materia autem 
      <lb ed="#P" n="10"/>non fit de nouo per mutationem: et ideo non de alia 
      ma<lb ed="#P" n="11" break="no"/>teria sed de nichilo per creationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e875">
      ¶ Ad tertium die 
      <lb ed="#P" n="12"/>co quod motus celi non est eternus. Ad primam 
      proba<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tionem. Si non est eternus fit de nouo. Dico quod 
      pro<lb ed="#P" n="14" break="no"/>prie loquendo nec motus nec mutatio: fiunt sed sunt 
      <lb ed="#P" n="15"/>ipse factiones terminorum et vie in ipsos. Et ideo 
      <lb ed="#P" n="16"/>non oportet licet motus sit nouus vel mutatio quod fiat 
      <lb ed="#P" n="17"/>per alium motum vel mutationem sicut nec oportet de 
      <lb ed="#P" n="18"/>vna parte motus que est modo de nouo cum prius 
      <lb ed="#P" n="19"/>non esset: quia motus non est motus nec actionis 
      actio<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nec sicut subiecti nec sicut termini. 5. phisicorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e897">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Ad secundam probationem dico quod si esset bona 
      nul<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lus motus esset nouus non solum motus celi. 
      Quan<lb ed="#P" n="23" break="no"/>do ergo dicis quod in motu non est primum muttatum 
      es<lb ed="#P" n="24" break="no"/>se. Dico quod verum est in potentia: quia in quolibet 
      <lb ed="#P" n="25"/>sunt infinita in potentia: sed in actu dico quod est 
      acci<lb ed="#P" n="26" break="no"/>pere indiuisibile initians et indiuisibile terminans 
      <lb ed="#P" n="27"/>vel aliter dicitur quod mutatum esse secundum impositionem 
      <lb ed="#P" n="28"/>nominis significat indiuisibile continuans motum 
      <lb ed="#P" n="29"/>partem priorem cum posteriore non autem quodlibet 
      <lb ed="#P" n="30"/>indiuisibile motus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e921">
      ¶ Dices intelligentia semper 
      ha<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bet suum optimum finem qui est mouere celum. igitur 
      <lb ed="#P" n="32"/>motus celi est eternus sicut intelligentia. Dico quod nec 
      in<lb ed="#P" n="33" break="no"/>teliligentia nec celum sunt eterna.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e930">
      ¶ Secundo 
      di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>co quod optimus finis intelligentie non est mouere 
      ce<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e937">
      ¶ Tertio dico dato quod esset finis optimus 
      ta<lb ed="#P" n="36" break="no"/>men non potest istum finem consequi nisi deo libere 
      <lb ed="#P" n="37"/>agente vel cooperante sibi: et ideo non necessario sor 
      <lb ed="#P" n="38"/>fitur talem finem: sed ex parte potest ipsum sortiri et 
      <lb ed="#P" n="39"/>de nouo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e949">
      ¶ Ad quartum de tempore dico quod non est 
      <lb ed="#P" n="40"/>eternum. Ad probationem primam dicti argumenti 
      di<lb ed="#P" n="41" break="no"/>co quod non oportet quodlibet indiuisibile temporis esse 
      <lb ed="#P" n="42"/>continuatiuum partis ad partem sed potest esse aliquid 
      <lb ed="#P" n="43"/>initiatiuum sicut est de punctis in linea.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e960">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dam dico quod non oportet tempus fieri in alio 
      tempo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>re licet de nouo sed sufficit quod negationi temporis 
      suc<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cedat affirmatio et positio temporis sicut nec 
      opor<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tet quod tempus sit in alio tempore.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e971">
      ¶ Ad tertiam 
      pro<lb ed="#P" n="48" break="no"/>bationem dico quod illud prius in quo ponitur non 
      es<lb ed="#P" n="49" break="no"/>se temporis vel non est nisi eternitas vel non est nisi 
      <lb ed="#P" n="50"/>prius imaginatum et non est prius temporis sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="51"/>dicit Aristoteles quod extra celum nichil est. Sed non 
      <lb ed="#P" n="52"/>oportet arguere ex hoc quod extra celum sit quidam 
      lo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cus positiuus realis. Sic in proposito de tempore et 
      <lb ed="#P" n="54"/>illo priori in quo non erat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e989">
      ¶ Ad quartam 
      probatio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nem de motu et tempore que sequuntur magnitudinem 
      <lb ed="#P" n="56"/>dico quod pro tanto sequuntur magnitudinem quia secundum 
      <lb ed="#P" n="57"/>continuitatem magnitudinis sunt continua saltem 
      con<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tinuitas eorum requirit continuitatem 
      magnitudi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nis vt videtur sentire philosophus. Sed dico quod secundum 
      <lb ed="#P" n="60"/>circulationem non sequuntur magnitudinem quia tempus 
      <lb ed="#P" n="61"/>et motus non sunt circularia sicut magnitudo sed pro 
      <lb ed="#P" n="62"/>cedit ad modum linee recte in sua successione. Unde 
      <lb ed="#P" n="63"/>non rediit eadem pars motus vel temporis numero si 
      <lb ed="#P" n="64"/>cut eadem pars circuli moti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1013">
      ¶ Et ideo dico quod in 
      mo<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tu vel tempue potest esse et est indiuisibile inicians et aliud  
      <!--40.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>indiuisibile terminans. Non autem in circulo in quo 
      <lb ed="#P" n="67"/>non est principium nec finis. Ad quintum de 
      specie<lb ed="#P" n="68" break="no"/>bus corruptibilium dico quod non sunt eterne sicut nec 
      <lb ed="#P" n="69"/>indiuidua ipsarum etiam accipiendo ea in tota 
      suc<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cessione sua. Species enim non habet verum esse 
      rea<lb ed="#P" n="71" break="no"/>le. nisi indiuiduis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1035">
      ¶ Quando dicis primo quod 
      immo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>quia quelibet species est de perfectione vniuersi per 
      <lb ed="#P" n="73"/>se quod est necessarium bonum aliquo modo et 
      necessa<lb ed="#P" n="74" break="no"/>rio productum. Dico quod totum vniuersum est nouum nec 
      <lb ed="#P" n="75"/>est necessarium bonum aliquo modo sed contingens et 
      <lb ed="#P" n="76"/>quicquid pertinet ad perfectionem eius nec deus de 
      ne<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cessitate communicat suam bonitatem alicui alteri. Qundeo 
      <lb ed="#P" n="78"/>dicis quod immo quia summum bonum est necessarium modo 
      <lb ed="#P" n="79"/>summum bonum est vniuersum cum deo. quia maius bonum 
      <lb ed="#P" n="80"/>quam deus per seipsum. Dico quod deus et creatura non 
      <lb ed="#P" n="81"/>est maius bonum quam deus tantum intensiue. quia infinito 
      <lb ed="#P" n="82"/>nichil maius. Sed bene sunt plura bona 
      extensiue<lb ed="#P" n="83" break="no"/>Mirabile enim est quod Aristoteles posuerit 
      indiui<lb ed="#P" n="84" break="no"/>dua specierum corruptibilia et cum hoc posuerit species 
      <lb ed="#P" n="85"/>esse coaeternas necessarias increatas. Cum tamen species esse non 
      <lb ed="#P" n="86"/>non possint nisi in ipsis indiuiduis secundum ipsum contra 
      <lb ed="#P" n="87"/>platonem. Et in praedicamentis vbi dicit quod destructis 
      <lb ed="#P" n="88"/>primis substantiis impossibile est aliquid aliorum 
      re<lb ed="#P" n="89" break="no"/>manere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1078">
      ¶ Ad vltimum de generatione et 
      corruptio<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ne.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1083">
      ¶ Dico quod non sunt eterne. Quando dicis quod 
      vna<lb ed="#P" n="91" break="no"/>precedit aliam in infinitum: et etiam concomitatur quia 
      <lb ed="#P" n="92"/>generatio vnius est corruptio alterius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1090">
      ¶ Dico quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>licet ita sit in generationibns quas experimur. Non 
      <lb ed="#P" n="94"/>tamen est hoc vniuersaliter necessarium. Si enim 
      pona<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tur materia vel subiectum dispositum sufficienter ad 
      <lb ed="#P" n="96"/>aliquam formam non habens in se formam contrariam nec 
      <lb ed="#P" n="97"/>incompossibilem. Tunc potest esse generatio vnius 
      si<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ne corruptione alterius sicut generatio lucis sine cor 
      <lb ed="#P" n="99"/>ruptione alicuius quia generans per se non intendit 
      cor<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rumpere sed generare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1110">
      ¶ praterea etiam dico quod est dare 
      pri<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ma productionem rei totalem quam non concomitatur 
      <lb ed="#P" n="102"/>nec precedit aliqua corruptio et ita non fuerunt in 
      eter<lb ed="#P" n="103" break="no"/>num: sed de nouo fuit et generatio et corruptio nec 
      <lb ed="#P" n="104"/>concluditur nec essario aliqua eternitas in mundo per 
      <lb ed="#P" n="105"/>istas rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1123">
      ¶ Nota hic quod prima generatio potest 
      <lb ed="#P" n="106"/>concomitari primam corruptionem et sic est status ante 
      <lb ed="#P" n="107"/>et vltima generatio vltimam corruptionem et sic est 
      sta<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tus in post sicut quando in fine mundi mixta aliqua 
      <lb ed="#P" n="109"/>resoluentur in elementa etc. Et hoc da primo 
      arti<lb ed="#P" n="110" break="no"/>culo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1136">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ticulum. Est vna probabilis opinio quod creatura 
      ali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>qua esse non potuit ab eterno nec creari nec per consequens 
      <lb ed="#P" n="114"/>mundus potest esse vel potuit esse eternus et ita non 
      <lb ed="#P" n="115"/>est eternus. Ad hoc adducuntur multe rationes quas 
      <lb ed="#P" n="116"/>aliqui reputantdemonstrationes. Alique tacte sunt 
      <lb ed="#P" n="117"/>in argumento principaliter ad questionem et alie 
      sub<lb ed="#P" n="118" break="no"/>scribentur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1157">
      ¶ Prima est ista. Si creatura vel 
      mun<lb ed="#P" n="119" break="no"/>dus potest esse ab eterno sequitur quod multitudo actualis 
      <lb ed="#P" n="120"/>infinita sit possibilis. Sed hoc est impossibile et 
      fal<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sumer. 3. phisic. ergo etc. Probatio consequentie quia si creatura 
      <lb ed="#P" n="122"/>potest esse ab aeterno. Ponatur quod hoc sit ab aetrno. Planum 
      <lb ed="#P" n="123"/>est quod infinite generationes hominum praecesserunt et per consequens 
      infi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>niti homines generati et cum anime sint incorruptibiles omnes 
      <lb ed="#P" n="125"/>anime eorum possunt simul manere et per consequens infinite sunt 
      <lb ed="#P" n="126"/>in actu sicut infiniti homines praecesserunt. Tum quia reuo 
      lu<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tiones infinite praecesserunt vel potuerunt precedere et 
      <lb ed="#P" n="128"/>in qualibet reuolutione deus potuit creare vnum 
      <lb ed="#P" n="129"/>apidem: et ipsum conseruare. et tunc possent esse 
      <!--41.xml-->
      <pb ed="#P" n="17-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>infiniti lapides in actu quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1192">
      ¶ Secunda ratio 
      <lb ed="#P" n="2"/>est ista impossibile est et implicat contradictionem 
      infi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nita in actu et in accepto esse pertransiri. Sed si 
      mun<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dus et motus celi potuisset esse ab eterno. Ponatur 
      <lb ed="#P" n="5"/>quod fuerit sequitur quod infiniti dies precesserunt istum diem 
      <lb ed="#P" n="6"/>sicut infinite reuolutiones et sic infinitum in 
      accepto<lb ed="#P" n="7" break="no"/>esse est pertransitum ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1208">
      ¶ Tertia ratio est ista 
      <lb ed="#P" n="8"/>Si creatura potuit esse ab eterno deus potuit faco 
      <lb ed="#P" n="9"/>re vnum asinum ab eterno et asinam perfectos et potentes 
      <lb ed="#P" n="10"/>statim ab eterno generare. Tunc ergo si generassent 
      <lb ed="#P" n="11"/>ab eterno asini vsque ad istum nunc generatum. Que 
      <lb ed="#P" n="12"/>ro a te vtrum multitudo asinorum genitorum inter me 
      <lb ed="#P" n="13"/>diorum esset finita vel infinita. Non potest dici quod 
      in<lb ed="#P" n="14" break="no"/>finita quia inter determinata extrema non stat mul 
      <lb ed="#P" n="15"/>titudo infinita. Nec finita quia tempus fuit infinitum 
      <lb ed="#P" n="16"/>et ab eterno fuerunt generationes asinorum vel si est 
      fu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nita igitur tempus totius generationis est finitum: et 
      <lb ed="#P" n="18"/>sic non est eternum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1234">
      ¶ Quarta ratio infinito non 
      po<lb ed="#P" n="19" break="no"/>test esse aliquid maius: sed oppositum sequitur si 
      crea<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tura potest vel potuit esse ab eterno quia reuolutio 
      <lb ed="#P" n="21"/>nes solis in suo circulo fuissent infinite. Et planum 
      <lb ed="#P" n="22"/>est quod reuolutiones lune essent plures. Similiter etiam. 
      <lb ed="#P" n="23"/>generationes hominum fuissent infinite. Et planum 
      <lb ed="#P" n="24"/>est quod generationes aliorum animalium fuissent 
      plu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>res. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1252">
      ¶ Quinta ratio. Si fuisset vel fuit 
      pos<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sibile creaturam esse ab eterno pari ratione et 
      reuolu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tiones celi et sic dies infinitos fuisse preteritos in ad 
      <lb ed="#P" n="28"/>cepto esse. Sed hoc est impossibile quia omne 
      pre<lb ed="#P" n="29" break="no"/>teritum aliquando fuit futurum. Sed nunquam fuit futurum 
      <lb ed="#P" n="30"/>infinitum in actu et in accepto esse quia omne futurum 
      ali<lb ed="#P" n="31" break="no"/>quando incepit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1268">
      ¶ Sexta ratio. Creatura 
      <lb ed="#P" n="32"/>aut in aliquo instanti determinato creatur aut semper 
      <lb ed="#P" n="33"/>Non potest dici quod semper quia tunc esse creature esset 
      <lb ed="#P" n="34"/>in continuo fieri et creatio non differret a conseruatio 
      <lb ed="#P" n="35"/>ne que sunt impossibilia ergo in instanti. Sed nullum 
      <lb ed="#P" n="36"/>tale est eternum quia ante illud instans non est ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1282">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Septima ratio est ista. Opposita contradictorie 
      <lb ed="#P" n="38"/>que conueniunt alicui ordine nature nec possunt 
      ei<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dem simul duratione conuenire nec indifferenter vnum 
      <lb ed="#P" n="40"/>ante alterum. Sed quod inest prius natura prius inest 
      <lb ed="#P" n="41"/>duratione et prior est potentia ad illud quam ad aliud. Sed 
      <lb ed="#P" n="42"/>esse et non esse sic se habent respectu creature quod non 
      <lb ed="#P" n="43"/>esse conuenit sibi prius natura quam esse quia non esse 
      con<lb ed="#P" n="44" break="no"/>uenit sibi ex se. Esse autem ab alio. ergo prius 
      dura<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tione necessario inest sibi vel conuenit non esse et 
      pri<lb ed="#P" n="46" break="no"/>potest non esse quam esse. igitur creatura prius est non 
      <lb ed="#P" n="47"/>ens quam ens nec per consequens potest esse eterna¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1308">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Octaua ratio est ista. Creare dicit et significal 
      <lb ed="#P" n="49"/>accipere totale esse ab alio in diuersitate nature nunc 
      <lb ed="#P" n="50"/>primo quia per hoc differt a conseruari vel conseruatio 
      <lb ed="#P" n="51"/>ne que non dicit nunc primo nec per consequens 
      noui<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tatem. Sed illud quod in aliquo nunc primo accipit est 
      <lb ed="#P" n="53"/>se de nouo accipit esse nec potest esse eternum vt 
      pa<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1326">
      ¶ Confirmatur hoc quia sicut entitas creata in 
      <lb ed="#P" n="55"/>ratione entitatis minor est quam entitas increata. Ita 
      <lb ed="#P" n="56"/>et quelibet duratio creata in ratione durationis est 
      <lb ed="#P" n="57"/>minor quam eternitas diuina et deficit ab ea. Sed 
      du<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ratio minor eternitate necessario est duratio alicus 
      <lb ed="#P" n="59"/>ius noui et tale quam non est eternum. ergo omne 
      crea<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tum necessario est nouum: nec potest poni eternitas 
      <lb ed="#P" n="61"/>creata sed implicat manifestam contradictionem 
      im<lb ed="#P" n="62" break="no"/>plicat quod finitum et minus infinito sit infinitum et quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>nouum sit eternum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1348">
      ¶ Adducuntur autem 
      <lb ed="#P" n="64"/>alie rationes ab vno dicente quod supposito vno 
      scili<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cet quod creatura producatur a deo per liberam ele¬ 
      <!--41.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ctionem sue voluntatis sicut ponit fides intendit 
      de<lb ed="#P" n="67" break="no"/>monstrare quod impossibile est creaturam mundi 
      fuis<lb ed="#P" n="68" break="no"/>se ab eterno.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1366">
      ¶ Prima est ista. Illud agens quod 
      <lb ed="#P" n="69"/>largitur alicui esse per liberam electionem de nec 
      <lb ed="#P" n="70"/>cessitate preconcipit ipsum sub opposito ipsius esse: 
      <lb ed="#P" n="71"/>quia alias non determinaret illud ad esse nec largire 
      <lb ed="#P" n="72"/>tur sibi illud nisi prius careret illo. Sed deus sic pro 
      <lb ed="#P" n="73"/>duxit mundum determinando ipsum ad esse per 
      libe<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ram electionem. ergo prius intellexit mundum non es 
      <lb ed="#P" n="75"/>se. Prius dico ex parte obiecti. ergo mundus prius 
      <lb ed="#P" n="76"/>fuit non ens in se formaliter quia alias diuine 
      intel<lb ed="#P" n="77" break="no"/>lectioni subesset falsum. Sed impossibile est quod 
      ali<lb ed="#P" n="78" break="no"/>quid tale sit eternum. quia tunc simul duratione esset 
      <lb ed="#P" n="79"/>ens et non ens. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1392">
      ¶ Secunda ratio. In 
      omni<lb ed="#P" n="80" break="no"/>electione in qua voluntas secundum se indeterminata de 
      <lb ed="#P" n="81"/>terminatur ad alteram partem necesse est ipsam tram 
      <lb ed="#P" n="82"/>ire ab opposito in oppositum vel saltem obiectum eius 
      <lb ed="#P" n="83"/>quia hoc non fit sine mutatione sui vel saltem 
      obie<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cti. Sed voluntas diuina libera erat et 
      indetermi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nata ad dandum creature esse vel non dandum quia 
      <lb ed="#P" n="86"/>potuit producere mundum vel non producere ex quo 
      <lb ed="#P" n="87"/>libere produxit et nulla mutatio potest esse in ipsa. 
      <lb ed="#P" n="88"/>igitur in obiecto. Puta in creatura est transitus a 
      <lb ed="#P" n="89"/>non esse in esse. Iste autem transitus necessario 
      concer<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nit tempus et nouitatem in creatura. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1419">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tia ratio de per se formali ratione obiecti ipsius 
      ele<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ctionis est esse futurum et contingens vt dicitur 
      ter<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tio ethicorum. Sed nullum futurum est vel esse potest 
      <lb ed="#P" n="94"/>eternum secundum quod huiusmodi ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1430">
      ¶ 
      Quat<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ta ratio. Aliquid vnum et idem non est simul in 
      poten<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tia ad duo contradictoria vt ambo sibi adquirantur 
      <lb ed="#P" n="97"/>vel vt sub ambobus relinquatur seu vt ambo tollam 
      <lb ed="#P" n="98"/>tur ab ipso quia de quolibet affirmatio vel negatio 
      <lb ed="#P" n="99"/>et de nullo simul. Sed creatura ab eterno fuit 
      pos<lb ed="#P" n="100" break="no"/>sibilis esse igitur ab eterno fuit non ens quia 
      possi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bilitas ad esse non stat nisi cum negatione ipsius et 
      <lb ed="#P" n="102"/>se fuit. ergo in potentia vt alterum contradictorium 
      <lb ed="#P" n="103"/>scilicet esse sibi adquireretur vel vt sub non esse suo 
      <lb ed="#P" n="104"/>relinqueretur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1454">
      ¶ Iterum confirmatur quia si deus 
      <lb ed="#P" n="105"/>creasset lapidem ab eterno et postmodum 
      adnichi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>laret. Aut hoc esset post lapsum temporis finiti et sio 
      <lb ed="#P" n="107"/>totum tempus esset finitum et per consequens non 
      eter<lb ed="#P" n="108" break="no"/>num. Aut post lapsum temporis infiniti et sic deus 
      ne<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cessario conseruaret lapidem per tempus infinitum 
      <lb ed="#P" n="110"/>Item si tempus esset eternum vel aliquid successiuum 
      <lb ed="#P" n="111"/>tunc partes eius non haberent ordinem ex natura 
      <lb ed="#P" n="112"/>rei quia ordo non est nisi prioris et posterioris vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>per comparationem ad extrema seu medium ibi autem 
      <lb ed="#P" n="114"/>nulla esset prima nec per consequens media.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1478">
      ¶ Ad primum isto 
      <lb ed="#P" n="115"/>rum Nullum sequitur inconueniens quia non necessario 
      <lb ed="#P" n="116"/>simpliciter conseruaret deus tempore infinito: sed 
      tan<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tum ex suppositione creationis ab eterno.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1487">
      ¶ Ad se 
      <lb ed="#P" n="118"/>cundum dicendum quod non est ordo positiue sed 
      priua<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tiue per negationem simultatis et quod ordo finitus 
      re<lb ed="#P" n="120" break="no"/>quirit extrema non sic infinitus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1496">
      ¶ Quinta ratio. 
      <lb ed="#P" n="121"/>Si mundus potuit esse ab eterno sicut tu dicis / 
      se<lb ed="#P" n="122" break="no"/>quitur quod de necessitate fuerit ab eterno cuius 
      op<lb ed="#P" n="123" break="no"/>lositum supponitur per fidem: quia de nouo est. Sed  
      <lb ed="#P" n="124"/>hoc est falsum. ergo etc. Probatio consequentie quia 
      <lb ed="#P" n="125"/>potentia ad eternitatem necessario coniungitur suo 
      <lb ed="#P" n="126"/>actui nec est distans ab actu suo. Da enim 
      oppo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>situm iam non est potentia ad eternitatem: sed ad 
      ali<lb ed="#P" n="128" break="no"/>quid nouum seu ad nouitatem et inceptionem propter quod 
      <lb ed="#P" n="129"/>dicitur. 3. phisicorum quod in perpetuis non differt esse et posse. 
      <lb ed="#P" n="130"/>Et potentia infert actum necessario quia indistans est 
      <!--42.xml-->
      <pb ed="#P" n="18-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ab actu. Alioquin enim eternum suam potentiam se 
      <lb ed="#P" n="2"/>queretur et ita ante eternum esset aliquid: ergo si 
      mun<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dus potuit esse ab eterno necessario fuit ab 
      eterno<lb ed="#P" n="4" break="no"/>quod est contra supposita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1536">
      ¶ Sexta ratio. 
      Tempora<lb ed="#P" n="5" break="no"/>le et eternum plus videntur repugnare circa idem actu 
      <lb ed="#P" n="6"/>et potentia quam duo contraria quia non minus quam 
      corru<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ptibile et incorruptibile que differunt plusquam genere. 
      <lb ed="#P" n="8"/>etiam quia duo contraria possunt eidem in esse secundum men 
      <lb ed="#P" n="9"/>suras durationis proportionales. Non sic autem 
      ten<lb ed="#P" n="10" break="no"/>porale et eternum. ergo temporale et eternum repugnant 
      <lb ed="#P" n="11"/>sibi inuicem circa idem per contradictionem quia non 
      <lb ed="#P" n="12"/>est maior repugnantia quam inter contraria nisi per 
      con<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tradictionem. igitur contradictionem includit quod 
      ali<lb ed="#P" n="14" break="no"/>quid temporale potest esse eternum sicut quod aliquid 
      eter<lb ed="#P" n="15" break="no"/>num potest esse nouum. Sed mundus est temporalis et 
      <lb ed="#P" n="16"/>nouus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1565">
      ¶ Hic est aduertendum quod essentia 
      crea<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ture vel creatura est indifferens ad aliqua duo 
      quo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rum vnum excludit aliud ab ipso pro omni duratione 
      <lb ed="#P" n="19"/>cuius est eternitas et nouitas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1574">
      ¶ Septima ratio est 
      <lb ed="#P" n="20"/>quia non minus determinant sibi entia proprias 
      du<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rationes intrinsecas quam proprias passiones. ergo non 
      <lb ed="#P" n="22"/>est minus inconueniens quod idem potest esse 
      indiffe<lb ed="#P" n="23" break="no"/>renter eternum vel temporale quam quod possit esse risibile vel 
      <lb ed="#P" n="24"/>pymnibile: sed hoc est impossibile ergo etc. Cum 
      er<lb ed="#P" n="25" break="no"/>go mundo sit nouus non potuit esse eternus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1590">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="26"/>loc est auctoritas Damasceni. 2. lib. qui dicit quod 
      crea<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tura non est apta nata esse coeua suo principio quia 
      <lb ed="#P" n="28"/>est de eo quod est non est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1599">
      ¶ Secunda est Ambrosii in exame 
      <lb ed="#P" n="29"/>ro. Quod maius est inquit in conueniens quam quod creature 
      <lb ed="#P" n="30"/>duratio coniungatur eternitati.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1606">
      ¶ Tertia est 
      Augu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>stini. 8. super Genesim. c. II. Loquens enim de natura 
      <lb ed="#P" n="32"/>diuina incommutabili dicit quod nichil coeuum sibi 
      es<lb ed="#P" n="33" break="no"/>se potest. Unde auctoritas est hec quia omnino 
      incom<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mutabilis est natura trinitatis ob hoc ita 
      eterna<lb ed="#P" n="35" break="no"/>est vt ei aliquid coeternum esse non possit ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1620">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Ad hoc etiam est auctoritas Aristotelis est 
      inten<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tio expressa. primo de celo vbi probat quod nullum 
      con<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tingens est eternum sed omne eternum est necessarium. 
      <lb ed="#P" n="39"/>Sic ergo dicunt isti per predicta quod creatura nec fuit 
      <lb ed="#P" n="40"/>nec esse potuit ab eterno vniuersaliter loquendo. Et 
      <lb ed="#P" n="41"/>reputant hoc sufficienter demonstratum et hec de se 
      <lb ed="#P" n="42"/>cundo articulo questionis sufficiat. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1638">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="44" break="no"/>culum sic procedam. Primo inquiram de vno pream 
      <lb ed="#P" n="45"/>bulo. Utrum scilicet creatura prius natura sit non 
      <lb ed="#P" n="46"/>ens quam ens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1649">
      ¶ Secundo premittendo vnam 
      distinctio<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nem de creatione ostendendo quod creatura vel mundus 
      po<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tuit creari ab eterno. vno modo accipiendo 
      creatio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nem. Alio modo non. Tertio respondebo ad 
      ratio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nes aliorum que posite sunt in secundo articulo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1660">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Quantum ad primum est ad 
      <lb ed="#P" n="52"/>uertendum quod Auicenna. 5. metha. et Algamel primo tra 
      <lb ed="#P" n="53"/>ctatu metaphisice sue et multi alii sequaces eorum 
      im<lb ed="#P" n="54" break="no"/>hoc ponunt quod creatura necessario prius ordine 
      na<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ture et necessario ordine et immutabili per se habet 
      <lb ed="#P" n="56"/>non esse quam esse et est non ens quam ens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1676">
      ¶ Prima ratio. 
      <lb ed="#P" n="57"/>Auicenne quia illud prius ordine nature conuenit 
      crea<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ture quod conuenit ei ex se quam quod conuenit sibi ex alio 
      <lb ed="#P" n="59"/>sicut etiam ipsam et conuenit primo sibiipsi. Sed non est 
      <lb ed="#P" n="60"/>se in actu conuenit creature ex se. Esse autem conuenit 
      <lb ed="#P" n="61"/>creature ex alio: puta ex agente ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1689">
      ¶ Secunda 
      ra<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tio pro ista positione est ista. Deus cum sit causa esse 
      <lb ed="#P" n="63"/>ipsius creature est prius natura ipso esse creature: 
      <!--42.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>quia causa naturaliter est prior effectu. Sed in 
      quo<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cumque signo nature vel durationis vnum 
      contradicto<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tum non est oportet ponere reliquum quia non possunt 
      <lb ed="#P" n="67"/>nec simul esse nec simul non esse aliqua simultate. Cum 
      <lb ed="#P" n="68"/>igitur in illo priori nature quo deus est prior 
      crea<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tura ipsum esse creature non sic oportet ponere non 
      <lb ed="#P" n="70"/>esse eius et ita non esse creature est prius natura suo 
      <lb ed="#P" n="71"/>esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1719">
      ¶ Tertia ratio prius natura est creatura 
      pos<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sibilis et producibilis quam producta et creata in actu 
      <lb ed="#P" n="73"/>vt patet. Sed in illo priori natura non est quia 
      negatio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>essendi et possibilitas ad esse sunt simul sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="75" break="no"/>pra ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1730">
      ¶ Quarta ratio est ista. Ista est per se 
      ve<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ra et necessaria. Nichil est non ens sicut ista. Nichil 
      <lb ed="#P" n="77"/>est nichil. Sed creatura antequam creetur ante dicit 
      <lb ed="#P" n="78"/>saltem ordine nature est nichil: quia creatur de nichilon 
      <lb ed="#P" n="79"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1741">
      ¶ Quinta ratio est quia terminus a quo 
      crea<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tionis est prior natura termino ad quem. Sed 
      termi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nus a quo creationis est non esse creature terminus 
      <lb ed="#P" n="82"/>ad quem est esse creature ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1750">
      ¶ Sexta ratio de 
      <lb ed="#P" n="83"/>intentione Aristotelis est quod in omni facto differt / 
      es<lb ed="#P" n="84" break="no"/>se et posse et distat posse ab esse et per consequens posuit quod 
      nul<lb ed="#P" n="85" break="no"/>um eternum est factum vel creatum saltem de permanentibus 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia in eternis non differt esse et posse sicut dicit. iii. 
      phi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>sicorum. Sed si creatum prius natura non esset non ens 
      <lb ed="#P" n="88"/>ita quod non esse eius prius non esset quam esse. Sequeretur 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod factum posset esse eternaliter vel eternum nec 
      ha<lb ed="#P" n="90" break="no"/>peret Aristoteles rationem dicti sui quod in facto differi 
      <lb ed="#P" n="91"/>esse et posse / et posse distat ab esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1772">
      ¶ Et confirmatur 
      <lb ed="#P" n="92"/>quia secundum Aristotelem et commentatorem. Omne eternum est 
      <lb ed="#P" n="93"/>necessarium saltem de permanentibus et per consequens 
      <lb ed="#P" n="94"/>est impossibile non esse et per consequens non est possibile et 
      <lb ed="#P" n="95"/>se: quia tunc esset possibile non esse per conuersionem 
      in<lb ed="#P" n="96" break="no"/>oppositas qualitates. igitur pro tanto negat 
      Aristo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>teles. Eternum esse factum quia omne factum est possibile 
      <lb ed="#P" n="98"/>antequam sit: et ita priusquam sit est non ens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1790">
      ¶ Hec est 
      po<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sitio istorum tamen isti sunt bi partiti quia quidam ipsorum dicunt 
      <lb ed="#P" n="100"/>o licet creatura sit non ens prius natura quam ens tamen 
      <lb ed="#P" n="101"/>creature non repugnat esse ab eterno sicut etiam 
      po<lb ed="#P" n="102" break="no"/>suit Auicenna.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1802">
      ¶ Et rationem huius assignant aliqui quia 
      nul<lb ed="#P" n="103" break="no"/>la contradictio est nec aliquod impossibile quod creatura 
      si<lb ed="#P" n="104" break="no"/>mul duratione et ab eterno sit non ens a se et ens ab 
      <lb ed="#P" n="105"/>alio puta a caus largiente sibi esse. Alii exponendo 
      Aui<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cennam dicunt quod Auicenna intellexit quod pro tanto non esse 
      <lb ed="#P" n="107"/>creature est prius ordine nature quam esse: quia si creatura 
      <lb ed="#P" n="108"/>sibi relinqueretur esset non ens litcet ab eterno sit ens a 
      causa<lb ed="#P" n="109" break="no"/>preueniente dando sibi esse. Et ita possibile fuit apud 
      <lb ed="#P" n="110"/>ipsum quod creatura sit eterna libet isto modo non esse eius 
      prae<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tedat esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1824">
      ¶ Alii qui tenent eandem conclusionem dicunt 
      con<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sequenter ad ipsam quod creatura non potest esse eterna. Unde 
      <lb ed="#P" n="113"/>sicut non esse est prius natura: ita dicut quod oportet 
      neces<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sario quod sit prius duratione. Et hoc probant. Sicut in 
      <lb ed="#P" n="115"/>possibile est quod prius et posterius natura quae sunt 
      con<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tradictoria et sibi repugnantia stent simul in aliquo. et 
      <lb ed="#P" n="117"/>conueniant eidem secundum durationem quia oppositum est negatio 
      <lb ed="#P" n="118"/>imi principii.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1842">
      ¶ Sed non esse creature et esse eius sunt 
      con<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tradictoria igitur non poatsent conuenire creature simul secundum 
      <lb ed="#P" n="120"/>durationem. Sed si creatura esset eterna simul conueni 
      <lb ed="#P" n="121"/>rent sibi secundum durationem patet quia vtrumque in aeternitate: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="122"/>igitur oportet necessario quod sicut non esse est prius natura 
      <lb ed="#P" n="123"/>sic est sit prius duratione. Et ista ratio valem contra alios. Et 
      mel<lb ed="#P" n="124" break="no"/>to probabilius loquuntur isti quam illi Unde contra Auicen. dico quod si 
      <lb ed="#P" n="125"/>posuit ordinem necessarium inter non esse creature 
      <lb ed="#P" n="126"/>et suum esse et per se ordinem immutabilem quod non 
      <lb ed="#P" n="127"/>potuit ponere creaturam ab eterno sed contradixit 
      <lb ed="#P" n="128"/>sibi ipsi sicut et puto quod fecit sequitur enim ex. dicto 
      <!--43.xml-->
      <pb ed="#P" n="18-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>suo quod idem simul duratione sit et non sit. nec valent 
      <lb ed="#P" n="2"/>expositiones que dantur sibi prima non valet quia 
      <lb ed="#P" n="3"/>creaturam non esse a se non negat creaturam esse et ita 
      <lb ed="#P" n="4"/>non est ad propositum quia lo quimur de non esse 
      crea<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ture simpliciter sicut etiam non esse filium a se non est 
      <lb ed="#P" n="6"/>negatio ipsius esse filii simpliciter in diuinis neque filius 
      <lb ed="#P" n="7"/>simpliciter est et in actu: nec potest dici non ens licet 
      <lb ed="#P" n="8"/>non sit a se sed a patre. Non enim cadit ibi negatio 
      <lb ed="#P" n="9"/>super actum essendi sed super modum a se. Non enim 
      <lb ed="#P" n="10"/>vnius quod non sit: sed quod sit licet non a se sed a patre. Sic 
      <lb ed="#P" n="11"/>in proposito. Similiter secunda expositio non valet 
      <lb ed="#P" n="12"/>pro Auicenna quia si pro tanto non esse esset prius quam 
      <lb ed="#P" n="13"/>esse: quia creatura sibi ipsi relicta esset non ens. Tunc 
      <lb ed="#P" n="14"/>sequitur quod accidentaliter quantum est ex se prius sit non 
      <lb ed="#P" n="15"/>ens quam ens: quia potest ab agente preueniri ne vnquam 
      <lb ed="#P" n="16"/>sit non ens sicut etiam potest derelinqui ne sit ens et 
      <lb ed="#P" n="17"/>tunc ratio Auicenne nichil valetet tantum probat 
      <lb ed="#P" n="18"/>de esse quod sit prius sicut de non esse quia non plus 
      crea<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ture conuenit ex se non esse quam esse: sed vtrumque ex 
      agen<lb ed="#P" n="20" break="no"/>te. Nam sicut ex agente praeueniente habet esse ita ex agente 
      <lb ed="#P" n="21"/>dereliquente per possibile vel impossibile habet non esse. Et 
      <lb ed="#P" n="22"/>dico quod magis naturaliter debet dici creature conuenire esse 
      <lb ed="#P" n="23"/>quam non esse ex se formaliter quia primum et si tolleret ratio 
      <lb ed="#P" n="24"/>nem possibilis secundum Auicennam et per consequens 
      ra<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tionem creature vt creatura est. Non tamen tolleret 
      <lb ed="#P" n="26"/>esse absolute a creatura sicut non esse tolleret et 
      fa<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ceret creaturam impossibilem si conueniret creature 
      <lb ed="#P" n="28"/>ex suo conceptu quidditatiuo vel etiam sicut per se 
      <lb ed="#P" n="29"/>passio eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1936">
      ¶ Dico igitur quantum ad hoc quod cum hic 
      <lb ed="#P" n="30"/>loquimur de esse et non esse creature in re et in 
      effe<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctu et neutrum istorum possit esse sine aliqua 
      dura<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tione quod cum creatura ab eterno possit existere sicut 
      <lb ed="#P" n="33"/>dicam infra quod non esse creature necessario ordine quoem 
      <lb ed="#P" n="34"/>voco ordinem nature in proposito qui est ordo 
      ex<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tra intellectum et in re non est prius ipso esse 
      creatu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>re. Nec oportet quod creatura prius natura sit non ens 
      <lb ed="#P" n="37"/>in effectu et in re quam ens vel etiam econuerso: sed 
      acci<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dentaliter vnumquodque istorum potest immediate et 
      eque<lb ed="#P" n="39" break="no"/>primo conuenire creature ab agente preueniente dam: 
      <lb ed="#P" n="40"/>do sibi esse primo vel delinquente et non dante sibi et 
      <lb ed="#P" n="41"/>se et vtrumque est eque naturale creature quantum est 
      ex<lb ed="#P" n="42" break="no"/>se. Ad hoc adduco aliquas rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1967">
      ¶ Prima est ista 
      <lb ed="#P" n="43"/>In nullo ordine essentiali et per se necessario primum 
      <lb ed="#P" n="44"/>potest esse secundum vel prius potest esse posterius nec 
      <lb ed="#P" n="45"/>econuerso. Hoc patet in omnibus sed non esse 
      crea<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ture idem potest esse prius et posterius ipso esse. 
      Pro<lb ed="#P" n="47" break="no"/>batio quia creatura postquam non fuit et ita post non et 
      <lb ed="#P" n="48"/>se potest creari et esse et postquam creata est potest 
      adni<lb ed="#P" n="49" break="no"/>chilari et non esse et est idem non esse quod prius quia 
      ne<lb ed="#P" n="50" break="no"/>gat idem esse ergo inter esse et non esse creature non 
      <lb ed="#P" n="51"/>est aliquis ordo per se necessarius sed accidentalis 
      <lb ed="#P" n="52"/>simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e1991">
      ¶ Secunda ratio inter duo 
      opposita<lb ed="#P" n="53" break="no"/>possunt eidem conuenire ex agente et ad que quidam 
      <lb ed="#P" n="54"/>ditas illius est indifferens quantum est ex se nec aliquod 
      <lb ed="#P" n="55"/>eorum est de per se conceptu quidditatiuo eius per 
      con<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sequens nec aliquod eorum sibi determinat non est ordo et 
      <lb ed="#P" n="57"/>sentialis nec per se necessarius in conueniendo 
      illi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>hoc patet. Sed sic est de esse in actu et non esse 
      respectu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>creature et quidditatis. Ipsa enim quantum est ex se 
      <lb ed="#P" n="60"/>est possibilis esse alias esset impossibilis et 
      possibi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>lis non esse alias esset necesse esse et vtrumque potest 
      sibi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>conuenire ex agente et neutrum sibi determinat. Nec etiam 
      <lb ed="#P" n="63"/>aliquod istorum est de suo conceptu quidditatiuo quia 
      <lb ed="#P" n="64"/>tunc vel esset impossibilis esse vel necesse esse ergo 
      <lb ed="#P" n="65"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2023">
      ¶ Tertia ratio. Si creatura prius necessario 
      <!--43.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>esset non ens quam ens ordine nature hoc videretur quia 
      <lb ed="#P" n="67"/>de nichilo. Sed non est necessarium quod creatura 
      pro<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ducatur de nichilo sed sufficit quod non de aliquo. 
      Pro<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ductum enim ab alio in diuersitate nature non de 
      ali<lb ed="#P" n="70" break="no"/>quo possibiliter non ens est creatura vt patet quia 
      <lb ed="#P" n="71"/>tale ens non potest esse deus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2043">
      ¶ Quarta 
      <lb ed="#P" n="72"/>ratio. Creatura si prius esset non ens quam ens 
      necessa<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rio hoc videretur quia non esse sibi conuenit ex se 
      <lb ed="#P" n="74"/>Sed hoc est falsum. Primo quia sicut esse non 
      conue<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nit sibi ex se: ita nec non esse. Sed vtrumque ab agente 
      <lb ed="#P" n="76"/>per sui presentiam vel per sui absentiam et derelictio 
      <lb ed="#P" n="77"/>nem sicut patet. 2. phisicorum quod nauta per sui 
      pre<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sentiam est causa salutis et esse nauis sed per sui ab 
      <lb ed="#P" n="79"/>sentiam concurrentibus aliis est causa 
      periclitatio<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nis et destructionis ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2065">
      ¶ Quinta ratio 
      crea<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ura non fit de nichilo vel non de aliquo nec sicut de 
      <lb ed="#P" n="82"/>subiecto nec sicut de opposito. De subiecto patet. Deus 
      <lb ed="#P" n="83"/>opposito etiam patet quia oppositum non fit de 
      op<lb ed="#P" n="84" break="no"/>posito nisi per accidens ratione subiecti cui conuenit 
      <lb ed="#P" n="85"/>oppositum quod non est in proposito. Sed si non esse 
      <lb ed="#P" n="86"/>tius precederet esse. hoc videretur quia fit de 
      nichi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lo quod tamen non oportet sufficit quod non de aliquo 
      er<lb ed="#P" n="88" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2085">
      ¶ Ultimo quia illud quod corrumpit et 
      de<lb ed="#P" n="89" break="no"/>struit naturam alicuius non conuenit ei ex natura sua 
      <lb ed="#P" n="90"/>nec prius natura necessario quam aliud. Sed non esse 
      <lb ed="#P" n="91"/>destruit et priuat naturam creature et creaturam 
      ip<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sam ergo etc. Uidetur ergo quod necessario ordine et per 
      <lb ed="#P" n="93"/>se non esse creature non sit prius natura quam esse sed  
      <lb ed="#P" n="94"/>vtrumque indifferenter potest esse primum: et ideo ordo 
      <lb ed="#P" n="95"/>accidentalis est inter ista.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2103">
      ¶ Ex quo concludo sicut 
      <lb ed="#P" n="96"/>apparebit inferius quod non repugnat creaturam esse ab 
      eter<lb ed="#P" n="97" break="no"/>no.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2110">
      ¶ Dices adhuc quod immo quia secundum Augustinum ad 
      fe<lb ed="#P" n="98" break="no"/>licianum. Hec est diffinitio creatureque creatura est 
      <lb ed="#P" n="99"/>facta substantia dei voluntate ex eo quod non est 
      vel<lb ed="#P" n="100" break="no"/>aliquandofuit. igitur prius est non ens. Dico quod non 
      <lb ed="#P" n="101"/>est deseriptio creature vniuersalis secundum omne illud 
      <lb ed="#P" n="102"/>quod est possibile de creatura sed particularis secundum quod 
      <lb ed="#P" n="103"/>creatura facta est de nouo sicut tenemus eam per 
      fi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dem et sicut etiam concedebat felicianus ille hereticus 
      <lb ed="#P" n="105"/>contra quem disputauit Augustinus probando quod spi 
      <lb ed="#P" n="106"/>ritus sanctus non est creatura. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2133">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Ad primum ergo aliorum 
      <lb ed="#P" n="108"/>dico quod non esse non plus conuenit creature ex se quam 
      es<lb ed="#P" n="109" break="no"/>se sicut probatum est supra nec aliquod istorum 
      con<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uenit sibi ex se sed ex agente sicut dictum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2144">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Ad secundum dico breuiter quod deus est prius 
      na<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tura ipsa creatura sed non oportet quod non esse 
      crea<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ture sit necessario priusquam esse ex hoc. Tu dicis. 
      Im<lb ed="#P" n="114" break="no"/>illo priori creatura non est. Dico quod esse aliquid prius 
      <lb ed="#P" n="115"/>natura alio eo modo quo dicitur deus prior 
      natu<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ra non est vnum illorum esse et reliquum non esse 
      si<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cut dictum est quia tunc contradictoria simul 
      dura<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tione starent et essent vera sicut etiam prius et poste 
      <lb ed="#P" n="119"/>rius natura possunt simul stare. Sed hoc est vnum 
      <lb ed="#P" n="120"/>esse perfectius alio vel causam eius sicut est in 
      pro<lb ed="#P" n="121" break="no"/>posito ita quod vtrumque sit sed vnum prius alio quia vnum 
      <lb ed="#P" n="122"/>est ab alio vel est imperfectius alio secundum naturam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2173">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Ex hoc ergo non arguitur quod non esse creature sit. 
      <lb ed="#P" n="124"/>prius suo esse quia deus est prior natura ipso esse 
      crea<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ture: quia non est necesse creaturam in illo priori non 
      <lb ed="#P" n="126"/>esse. Posito enim quod creatura semper esset adhuc deus et 
      <lb ed="#P" n="127"/>set prior natura sicut dato quod pater sit prior origine 
      <lb ed="#P" n="128"/>fillo non oportet in illo priori filium non esse sed 
      be<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ne oporteret si esset prior duratione. 
      <!--44.xml-->
      <pb ed="#P" n="19-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2197">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ad tertium dico quod non prius natura et ordine 
      <lb ed="#P" n="2"/>necessario creatura est possibilis quam creata. 
      immo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>prius potest esse creata quam possibilis loquendo de 
      <lb ed="#P" n="4"/>potentia obiectiua que concomitatur negationem. 
      <lb ed="#P" n="5"/>sui esse. Ita quod indifferenter potest esse ens in actu 
      <lb ed="#P" n="6"/>et primo et per consequens possibilis non esse et post 
      <lb ed="#P" n="7"/>ea non ens in actu et possibilis esse vel 
      econuerso<lb ed="#P" n="8" break="no"/>Quando enim non est in actu tunc est possibilis et 
      <lb ed="#P" n="9"/>se quando est in actu. tunc est possibilis non esse. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2219">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Ex quo apparet quod vnum argumentum quod 
      fa<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ciunt aliqui de potentiis contra eternitatem 
      mun<lb ed="#P" n="12" break="no"/>di quod prius conuenit creature non esse quam esse et per 
      <lb ed="#P" n="13"/>consequens potentia non essendi quam essendi. quia qua 
      <lb ed="#P" n="14"/>lis est ordo in actibus talis est in potentiis et 
      econ<lb ed="#P" n="15" break="no"/>uerso est contra eos quia volunt impugnare 
      eterni<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tatem mundi et ipsi concludunt eternitatem 
      mundi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>Si enim creature conuenit prius potentia ad non 
      <lb ed="#P" n="18"/>esse de necessitate prius conuenit sibi esse quam non esse 
      <lb ed="#P" n="19"/>Nam potentia obiectiua et actus non stant simul sed 
      sem<lb ed="#P" n="20" break="no"/>per potentia ad non esse stat cum esse et potentia ad 
      <lb ed="#P" n="21"/>esse stat cum non esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2248">
      ¶ Ad quartum dico quod non 
      <lb ed="#P" n="22"/>oportet quod creatura antequam creetur sit nichil licet ita 
      <lb ed="#P" n="23"/>sit de facto sicut tenemus per fidem: sed dico quod 
      po<lb ed="#P" n="24" break="no"/>test preueniri ab agente dando sibi esse ab eterno 
      ne<lb ed="#P" n="25" break="no"/>vnquam sit nichil vel fuerit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2260">
      ¶ Ad quintum quando 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cis quod terminus a quo est prior natura ipso termino 
      <lb ed="#P" n="27"/>ad quem vel in quem. Dico quod verum est aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>do accipiendo prius natura secundum processum nature 
      <lb ed="#P" n="29"/>per viam motus et mutationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2271">
      ¶ Quando dicis 
      <lb ed="#P" n="30"/>vltra quod nichil est terminus a quo creationis et ita 
      <lb ed="#P" n="31"/>non esse creature est terminus a quo sed esse 
      termi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nus ad quem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2280">
      ¶ Dico quod vniuersaliter non oportet 
      <lb ed="#P" n="33"/>sicut nec oportet quod de nihilo fiat aliquid etiam per 
      crea<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tionem sed sufficit quod non de aliquo: ita quod non nega 
      <lb ed="#P" n="35"/>tur entitas eius quod fit sed entitas cuiuslibet alterius 
      <lb ed="#P" n="36"/>etiam partis de qua vel de quo ipsum fiat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2291">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="37"/>sextum de aristotele dico quod si aristoteles sensit quod nul 
      <lb ed="#P" n="38"/>lum eternum est factum loquendo de factione quae est 
      <lb ed="#P" n="39"/>creatio pro tanto: quia esse cuiuslibet facti praecedat 
      <lb ed="#P" n="40"/>non esse necessario quod ipse sensit falsum et nego ipsum 
      <lb ed="#P" n="41"/>tamen non credo quod hoc senserit sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pra. Si autem senserit quod nullum eternum 
      perma<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nens est factum per mutationem de subiecto: quia 
      <lb ed="#P" n="44"/>esse cuiuslibet talis vt sic factum est necessario 
      pre<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cedit non esse. Dico quod verum sensit et non est contra 
      <lb ed="#P" n="46"/>me: quia non pono creaturam posse esse ab 
      eterne<lb ed="#P" n="47" break="no"/>per mutationem sicut dicam intra. Si autem 
      vlte<lb ed="#P" n="48" break="no"/>rius Aristoteles tenuit viam Auicenne quod omne 
      crea<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tum vel factum ex sua quidditate est possibile esse 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel non esse. Tamen ex causa dante sibi necessario 
      <lb ed="#P" n="51"/>esse est necesse esse. tunc non est contra me. quia tunc 
      <lb ed="#P" n="52"/>non esse creature non precedit suum esse. Nec est 
      ali<lb ed="#P" n="53" break="no"/>qua contradictio quod aliquid eternum sit creatum et 
      <lb ed="#P" n="54"/>necesse esse. Et cum hoc possibile esse vel non esse quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>non est secundum idem. Est enim necesse esse ex causa 
      dam<lb ed="#P" n="56" break="no"/>te sibi necessario esse sed possibile esse vel non esse 
      ex<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sua quidditate que non est suum esse. Et ita 
      philo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sophus bene habet quod in omni facto differt posse et 
      <lb ed="#P" n="59"/>esse. Non quia non esse sit prius ipso esse sed sicut 
      di<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ctum est. Quod autem dicit in tertio phisicorum quod 
      in<lb ed="#P" n="61" break="no"/>perpetuis non differt esse et posse hoc dicit pro 
      tan<lb ed="#P" n="62" break="no"/>toquia in eis non distat potentia ab actu essendi 
      ex<lb ed="#P" n="63" break="no"/>pectans ipsum secundum durationem. sed statim sunt 
      <lb ed="#P" n="64"/>idquod sunt. Non quia in omni perpetuo idem sit 
      pos<lb ed="#P" n="65" break="no"/>se et esse sic quod esse sit de conceptu quidditatiuo en¬ 
      <!--44.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tis vel essentie cuius est. hoc enim habet locum in 
      so<lb ed="#P" n="67" break="no"/>lo preuio perpetuo quod est deus secundum Auicennam. Per 
      <lb ed="#P" n="68"/>dem ad confirmationem hoc de primo menbro huius articli¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2367">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Quantum ad secundum 
      mon<lb ed="#P" n="70" break="no"/>brum premitto vnam distinctionem de creatione. 
      <lb ed="#P" n="71"/>Uno modo dicitur factio totalis alicuius non de 
      <lb ed="#P" n="72"/>aliquo. Alio modo dicitur factio alicuius de 
      nichi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>lo I post nichil vel postquam fuit nichil. Primo modo 
      <lb ed="#P" n="74"/>sicut dictum est in secunda questione philosophi 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cesserunt creationem nec creatio isto modo 
      concer<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nit nouitatem in creato: sed ad istam sufficit quod 
      ali<lb ed="#P" n="77" break="no"/>quid producatur totaliter ab alio in diuersitate 
      na<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ture non de aliquo nec de alio nec de seipso. 
      Secun<lb ed="#P" n="79" break="no"/>do modo creatio includit vel concernit nouitatem: 
      <lb ed="#P" n="80"/>et isto modo tenemus creationem per fidem et deu 
      <lb ed="#P" n="81"/>facto. Tunc dico ad istum articulum quod loquendo de 
      <lb ed="#P" n="82"/>creatione. Primo modo creatura potest creari ab 
      <lb ed="#P" n="83"/>eterno vel potuit et sic mundus. Secundo modo. Quod 
      <lb ed="#P" n="84"/>autem non secundo modo patet quia hoc implicat 
      <lb ed="#P" n="85"/>manifestam contradictionem. quod autem aliquid sit 
      <lb ed="#P" n="86"/>cternum vel sit et aliquando fuerit nichil est 
      contra<lb ed="#P" n="87" break="no"/>dictio plana sed quod absolute loquendo non repugnat 
      <lb ed="#P" n="88"/>creaturam esse vel creari ab eterno. Probo 
      rationi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bus secundo autctoritatibus rationibus primo sum 
      <lb ed="#P" n="90"/>ptis ex parte dei. secundo ex parte creature.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2417">
      ¶ 
      Ex<lb ed="#P" n="91" break="no"/>parte dei arguo sic. Primo agens omnipotens per 
      <lb ed="#P" n="92"/>suum velle non impeditum potest ponere effectum 
      <lb ed="#P" n="93"/>suum quandocumque sibi placet et pro quacunque dura 
      <lb ed="#P" n="94"/>tione potest velle ipsam ponere. Sed deus est tale 
      <lb ed="#P" n="95"/>agens vt patet et potest velle creaturam poni in et 
      <lb ed="#P" n="96"/>se ab eterno quia hoc nullam implicat 
      contradictio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nem ex parte creature sicut probabo infra ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2436">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Secundo sic. Non est minus potens et efficax 
      vo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>luntas diuina quam natura sicut nec minus perfecta. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Sed si deus produceret creaturam de necessitate 
      <lb ed="#P" n="101"/>nature potuisset eam produxisse ab eterno immo 
      pro<lb ed="#P" n="102" break="no"/>duxisset. igitur voluntate libera potuit eam ab 
      eter<lb ed="#P" n="103" break="no"/>non producere quantum est ex parte sui dico.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2452">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="104"/>sic. Effectus potentie passiue potest esse sibi 
      coeter<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nus vel coeuus sicut patet de toto composito ex 
      ma<lb ed="#P" n="106" break="no"/>teria et forma quod potest esse cdeuum materie. 
      Po<lb ed="#P" n="107" break="no"/>test enim deus producere simul duratione materiam 
      <lb ed="#P" n="108"/>cum forma: et per consequens totum compositum. 
      <lb ed="#P" n="109"/>Nec oportet quod materia prius duratione sit 
      infor<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mis quam formata sicut patet per Augustinum. 
      er<lb ed="#P" n="111" break="no"/>go similiter effectus omnipotentie divine que est 
      <lb ed="#P" n="112"/>sua voluntas potest esse sibi coeuus et coeternus. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Talis autem effectus est creatura ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2476">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>to sic. Si deus quantum est ex parte sua non posset per 
      vo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>luntatem liberam creaturam aliquam producere ab eternom: 
      <lb ed="#P" n="116"/>hoc esset. quia electio est respectu futuri et 
      presuppo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nit oppositum eius quod eligitur in volito sicut dicit 
      <lb ed="#P" n="118"/>vnus sed hoc non impedit: quia hoc non habet locum nisi 
      <lb ed="#P" n="119"/>in electione nostra sequente discursum et deliberatio 
      <lb ed="#P" n="120"/>nem consilii per tempus qui non habet locum in deo vt 
      <lb ed="#P" n="121"/>patet ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2496">
      ¶ Secundo probo quod hoc est 
      possibi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>le ex parte creature. Et primo ex parte creature in generali. 
      <lb ed="#P" n="123"/>Prima ratio aliquid esse eternum vel produci ab 
      eterno<lb ed="#P" n="124" break="no"/>si est creabile cuius non esse necessario ordine non 
      praece<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dit suum esse non implicat aliquam contradictionem ex parte 
      <lb ed="#P" n="126"/>eius: et per consequens ex parte eius est possibile. quia hoc posito suum 
      <lb ed="#P" n="127"/>esse potest esse primum non praecedente suo non esse: et hoc 
      po<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sito patet quod est vel fuit ab aeterno. Sed non esse creature 
      ne<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cessario non praecedit nec praecessit est ordine nature esse eiusd 
      <!--45.xml-->
      <pb ed="#P" n="19-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sicut probatum est supra in primo membro huius 
      ar<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ticuli. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2527">
      ¶ Secunda ratio ad rationem creati non 
      <lb ed="#P" n="3"/>plus requiritur absolute loquendo sicut dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="4"/>nisi quod aliquid totali productione producatur ab aliquo 
      <lb ed="#P" n="5"/>in diuersitate nature possibiliter non esse et sicut deu 
      <lb ed="#P" n="6"/>pendens ab ipso et non de aliquo. Omne enim 
      ta<lb ed="#P" n="7" break="no"/>le productum creatura est. Nec implicat 
      aliquam<lb ed="#P" n="8" break="no"/>contradictionem. sed omnia ista stant cum 
      eternita<lb ed="#P" n="9" break="no"/>te. ergo etc. Minor patet discurrendo per singula. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2545">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Tertia ratio. Ex parte illius non est 
      impossibi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>le creari vel produci ab eterno quod se habet 
      contin<lb ed="#P" n="12" break="no"/>genter vel indifferenter quantum est ex parte sui ad 
      es<lb ed="#P" n="13" break="no"/>se vel non esse. Hoc patet quia sibi primo quantum est 
      <lb ed="#P" n="14"/>ex parte sui non repugnat esse. Sed creatura sicut 
      <lb ed="#P" n="15"/>probatum est supra non determinat sibi ex se 
      alte<lb ed="#P" n="16" break="no"/>rum istorum sed indifferenter et contingenter se habet 
      <lb ed="#P" n="17"/>ad vtrumque quantum est ex parte sua: ergo ex parte 
      su<lb ed="#P" n="18" break="no"/>non repugnat sibi eternitas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2568">
      ¶ Quarta ratio quia 
      <lb ed="#P" n="19"/>quod effectus quantum est ex parte sui non potest sibi 
      es<lb ed="#P" n="20" break="no"/>se coeuus et coeternus sue cause. hoc non videtur 
      ni<lb ed="#P" n="21" break="no"/>si quia productio eius est mutatiua vel nisi quia est 
      <lb ed="#P" n="22"/>effectus successiuus: et ita secundum quamlibet sui partem non 
      <lb ed="#P" n="23"/>potest esse coeuus cause quia nec partes possunt 
      si<lb ed="#P" n="24" break="no"/>mul coexistere vel existere vel quia necessario 
      pre<lb ed="#P" n="25" break="no"/>supponit aliquid successiuum. Sed nullum istorum 
      <lb ed="#P" n="26"/>habet locum in proposito saltem de creaturis vt in 
      <lb ed="#P" n="27"/>pluribus: non primum: quia creatio non est actio 
      mu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tatiua nec productio nec secundum quia multe sunt 
      crea<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ture que non sunt successiue sed permanentes. Sim 
      <lb ed="#P" n="30"/>liter etiam quia creatura vt sic in communi 
      accepta<lb ed="#P" n="31" break="no"/>non includit aliquam successionem. Nec tertium 
      <lb ed="#P" n="32"/>quia creatio nihil presupponit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2601">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="33"/>probo hoc idem ex parte creature in speciali. Et quia 
      <lb ed="#P" n="34"/>rationes adducte ad probandum hoc de creaturis in 
      <lb ed="#P" n="35"/>communi sufficiunt ad probandum hoc de creaturis 
      per<lb ed="#P" n="36" break="no"/>manentibus et de qualibet ipsarum. Probo hoc 
      de<lb ed="#P" n="37" break="no"/>creaturis que aliquo modo se habent ad 
      successio<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nem. Et primo de creaturis per essentiam 
      successi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nis secundum partem et totum cuiusmodi sunt tempus et 
      mo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tus. Primo de tempore quod possit esse eternum quia 
      <lb ed="#P" n="41"/>cuilibet instanti temporis et indiuisibili non repugnat 
      <lb ed="#P" n="42"/>esse initium futuri: et finem preteriti. Probatio quia 
      <lb ed="#P" n="43"/>quodlibet instans temporis est eiusdem rationis cum 
      <lb ed="#P" n="44"/>alio. Sed planum est quod alicui instanti non repugnat 
      <lb ed="#P" n="45"/>hoc quia aliquod instans est initium futuri et finis 
      <lb ed="#P" n="46"/>preteriti. ergo nulli repugnat. Sed hoc posito tem 
      <lb ed="#P" n="47"/>pus potest esse eternum quia hoc posito. omne 
      in<lb ed="#P" n="48" break="no"/>stans potest esse copulatiuum vel cotinuatiuumet nul 
      <lb ed="#P" n="49"/>lum initiatiuum ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2640">
      ¶ Secundo hoc patet ex parte 
      pas<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tium temporis quia sicut alicui parti non repugnat habe 
      <lb ed="#P" n="51"/>re partem temporis. Ita nulli parti temporis hoc 
      repu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>gnat eo quod sunt eiusdem rationis et sic ante quamlibet 
      <lb ed="#P" n="53"/>partem potest esse alia eiusdem quantitatis in infinitum 
      <lb ed="#P" n="54"/>Sed hoc posito tempus potest esse eternum. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2653">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Tertio hoc idem patet: quia sicut tempus potest 
      <lb ed="#P" n="56"/>perpetuari a parte post: quia post quamlibet partem 
      <lb ed="#P" n="57"/>temporis potest succedere alia sicut post vnam ita vi 
      <lb ed="#P" n="58"/>detur que a parte ante quia ante quamlibet potest 
      pre<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cedere alia sicut post vnam quia omnes sunt eiusdem 
      <lb ed="#P" n="60"/>rationis nec est aliqua incompossibilitas in hoc. 
      Eo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>dem modo potest probari de motu quod possit esse 
      eter<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nus quia tempus vel est motus vel non est sine 
      motu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>vt patet quarto phisicorum. Tunc probo eandem 
      con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>clusionem de illis que licet sint successiua secundum totum 
      <lb ed="#P" n="65"/>ordinem suum non tamen partes sunt successiue sed vel sunt 
      <!--45.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>permanentes vel instantanee sicut est tota successio 
      <lb ed="#P" n="67"/>generationis hominum vel asinorum. Et probo quod 
      ge<lb ed="#P" n="68" break="no"/>neratio hominum vel asinorum in tota successione sua 
      <lb ed="#P" n="69"/>potuit esse eterna: quia sicut non repugnat isti homini 
      <lb ed="#P" n="70"/>esse genitum et habere patrem per aliquam 
      contradictio<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nem ita nec patri suo et sic infinitum: quia omnes sunt 
      <lb ed="#P" n="72"/>eiusdem rationis. Sed hoc positogeneratio hominum 
      <lb ed="#P" n="73"/>potuit esse eterna ergo etc. Hoc etiam patet quia sicut 
      <lb ed="#P" n="74"/>isti homini absolute non repugnat generare et 
      habe<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re filium et hominem genitum post se et similiter illi 
      <lb ed="#P" n="76"/>genito non repugnat generare et sic in infinitum a 
      par<lb ed="#P" n="77" break="no"/>te post generatio potest perpetuari: ita nulli 
      homi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ni repugnat generari et habere patrem a parte antem 
      <lb ed="#P" n="79"/>sed hoc posito generatio potuit esse eterna ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="80"/>Nec video quod hoc tollat infinitas actualis in 
      acce<lb ed="#P" n="81" break="no"/>pto esse quia non video quod illa sit impossibilis sicut 
      di<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ctum est in primo. immo magis econuerso videtur quod istud 
      <lb ed="#P" n="83"/>arguat possibilitatem infinitatis actualis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2723">
      ¶ Iste 
      <lb ed="#P" n="84"/>rationes sufficiant. Adduco autoritates. Prima est 
      <lb ed="#P" n="85"/>Augustini. 6 de tri. c 1 vbi dicit quod candor qui 
      gigni<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tur ab igne atquod diffunditur est illi coeuus et esset 
      <lb ed="#P" n="87"/>coeternus si ignis esset eternus. Hoc idem dicit 
      de<lb ed="#P" n="88" break="no"/>imagine virgulti in aqua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2736">
      ¶ Secunda auctoritas est 
      <lb ed="#P" n="89"/>eius decimo de ciui. dei: c. 30. Adducens opinionem 
      <lb ed="#P" n="90"/>platonicorum aliquorum licet in hoc deuiantium a 
      pla<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tone vbi dicit quod si pes ab eterno esset in puluere sper 
      <lb ed="#P" n="92"/>ei subesset vestigium quod tamen a calcante factum 
      nul<lb ed="#P" n="93" break="no"/>lus dubitaret igitur secundum intentionem Augustini 
      crea<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ture vel effectui non repugnat esse coeuum sue 
      cau<lb ed="#P" n="95" break="no"/>se et coeternum. Cum igitur voluntas dei sit 
      eter<lb ed="#P" n="96" break="no"/>na. Dico quod non repugnat creature vel mundo esse 
      <lb ed="#P" n="97"/>vel creari ab eterno vel fuisse sed absolute 
      loquen<lb ed="#P" n="98" break="no"/>do hoc fuit possibile verum est quod secunda 
      auctori<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tas allegata de pede et vestigio non est dictum 
      Au<lb ed="#P" n="100" break="no"/>gustini ex intentione sed est dictum philosophorum 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod ipse repetit. Tamen simile videtur omnino in hoc 
      <lb ed="#P" n="102"/>exemplo et in primis. Quod etiam non includat contra 
      <lb ed="#P" n="103"/>dictionem. Nec sit hoc impossibile videtur dicere 
      ibi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dem Augustinus. 11 de ciuitate dei. c. 4. Dicit enim 
      <lb ed="#P" n="105"/>quod philosiophi modo quodam vix intelligibili 
      po<lb ed="#P" n="106" break="no"/>suerunt mundum eternum. igitur modo intelligibili 
      <lb ed="#P" n="107"/>et per consequens modo possibili non implicante 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tradictionem licet vix intelligibili. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="109"/>confirmatur hoc auctoritate philosophi quia 
      metha<lb ed="#P" n="110" break="no"/>phisicus considerat quatuor causas sub communiori 
      <lb ed="#P" n="111"/>ratione et nomine quam phisicus: ita quod in plus est 
      effi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ciens quam mouens vel mutans et per consequens quam 
      <lb ed="#P" n="113"/>largiens esse per motum et mutationem et cum 
      no<lb ed="#P" n="114" break="no"/>uitate quia omne nouum reputauit produci per 
      mo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tum et mutationem vel esse motum ipsum vel 
      mu<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tationem. igitur possibile est esse aliquod efficiens et 
      <lb ed="#P" n="117"/>producens vel creans ab eterno. Non curo de ista 
      <lb ed="#P" n="118"/>ratione. Sed ad duas primas auctoritates 
      respon<lb ed="#P" n="119" break="no"/>detur quod si ignis et pes essent ab eterno candor et 
      ve<lb ed="#P" n="120" break="no"/>stigium essent ab eterno non tamen essent facta ab 
      <lb ed="#P" n="121"/>igne nec a pede sed conseruata. Alio modo 
      respon<lb ed="#P" n="122" break="no"/>detur quod non est simile de agente naturali et 
      volun<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tario. Illa autem sunt naturalia: et deus 
      respectu<lb ed="#P" n="124" break="no"/>creature est agens voluntarie. Ideo non sunt ad 
      pro<lb ed="#P" n="125" break="no"/>positum. Prima responsio non valet quia ibi 
      dici<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tur. Candor ab igne diffusus: et similiter quod nemo 
      <lb ed="#P" n="127"/>dubitaret vestigium a calcante factum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2824">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="128" break="no"/>da responsio etiam non valet: quia uon excludit 
      ni<lb ed="#P" n="129" break="no"/>si necessitatem coeuitatis creature ad deum quia voluntas 
      <lb ed="#P" n="130"/>nonnecessario vult nec causat sicut illa sed non excludit 
      <!--46.xml-->
      <pb ed="#P" n="20-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>possib ilitatem quin possit et ita non excludit quin 
      <lb ed="#P" n="2"/>creatura potest esse ab eterno. 
      <lb ed="#P" n="3"/>ergo aliorum que probant 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2846">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Ad rationes. quod nundus non potuit et 
      <lb ed="#P" n="5"/>se ab aeterno nec creatura aliqua. Dico quod licet multipiolim 
      <lb ed="#P" n="6"/>respondeatur non habeo pro inconuenienti sed pro 
      con<lb ed="#P" n="7" break="no"/>uenienti quod infinitas actualis secundum multitudinem sit 
      pos<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sibilis sicut dixi in primo: et ita non est impossibilis 
      pin<lb ed="#P" n="9" break="no"/>finitas actualis animarum nec lapidum et respondet 
      ib<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ad Aristotelem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2864">
      ¶ Aliter respondetur quod licet 
      infiniti<lb ed="#P" n="11" break="no"/>homines praecesserint. non tamen sunt actu anime infinite let. 
      eni<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sint incorruptibiles quia tamen vniuersitas creature 
      limi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tata est ad finitatem actualem. Oportet quod alique ad 
      <lb ed="#P" n="14"/>nichilentur a deo. licet enim possit quamlibet signatam com 
      <lb ed="#P" n="15"/>seruare. non est tamen infinitas simul non ex impotentia 
      <lb ed="#P" n="16"/>ex parte sui sed ex repugnantia ex parte effectus et 
      <lb ed="#P" n="17"/>creature cui repugnat actualis infinitas per contra 
      <lb ed="#P" n="18"/>dictionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2884">
      ¶ Aliter respondetur quod ista ratio particularis est 
      <lb ed="#P" n="19"/>nec concludit vniuersaliter quin multe creature 
      pos<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sint esse ab eterno sed quod talis successio 
      incorrupti<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bilium non potest esse ab eterno: quia hoc arguit 
      actua<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lem infinitatem que repugnat creature sicut 
      superfi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ciei finite repugnat infinitas angulorum actualis. 
      <lb ed="#P" n="24"/>Non curo de istis solutionibus sed teneo me cum 
      pri<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ma. Sed quid dixisset Aristoteles ad istud argume 
      <lb ed="#P" n="26"/>tum dico quod vel sibi contradixisset in hoc et in negando 
      <lb ed="#P" n="27"/>infinitatem actualem in. 3. phisicorum vel posuisset 
      ani<lb ed="#P" n="28" break="no"/>mas humanas esse corruptibiles cum corpore vel secundum 
      <lb ed="#P" n="29"/>aliquos vnum intellectum omnium hominum sicut posuit 
      <lb ed="#P" n="30"/>suus commentator.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2913">
      ¶ Ad secundam probationem de 
      la<lb ed="#P" n="31" break="no"/>pidibus respondetur eodem modo. Alio modo dicitur 
      <lb ed="#P" n="32"/>quod non plus concludit argumentum contra eternitatem 
      <lb ed="#P" n="33"/>mundi quam contra nouitatem quia sicut in toto motu fuerunt in 
      <lb ed="#P" n="34"/>finite reuolutiones. Ita in qualibet die sunt 
      infini<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ta instantia. ergo sicut in illis circulationibus 
      infini<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tis deus potuit producere infinitos lapides et 
      conse<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uare: ita in qualibet die quia creat in instanti. Nec 
      <lb ed="#P" n="38"/>valet quod dicitur ad hoc quod circulationes sunt vel 
      fue<lb ed="#P" n="39" break="no"/>runt in actu. Sed instantia sunt in potentia in ipso 
      die<lb ed="#P" n="40" break="no"/>et non in actu quia circulationes non sunt in toto motu: 
      <lb ed="#P" n="41"/>nisi sicut partes eius. Partes autem sunt in toto in 
      po<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tentia nec sunt actu discrete in re sed continuatur sicut 
      <lb ed="#P" n="43"/>partes eiusdem motus numero et ita patet quod non 
      va<lb ed="#P" n="44" break="no"/>let. Si enim valet tunc deus in diuersis instantibus 
      <lb ed="#P" n="45"/>eiusdem diei non posset creare duos lapides: sed 
      opo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>teret quod singuli lapides haberent singulos dies quod 
      <lb ed="#P" n="47"/>est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2952">
      ¶ Ad secundum dico quod non est impossibile: 
      <lb ed="#P" n="48"/>nec implicat contradictionem infinitos dies fuisse 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>accepto esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2960">
      ¶ Quando dicis infinitum non potest 
      per<lb ed="#P" n="50" break="no"/>transiri. Concedo et dico quod non fuissent pertransiti quia 
      <lb ed="#P" n="51"/>pertransitum necessario habet terminum initialem et 
      fina<lb ed="#P" n="52" break="no"/>lem: licet est finitum. Et ideo dico quod licet praecesserunt 
      <lb ed="#P" n="53"/>dies infiniti si mundus ponatur eternus non tamen sunt 
      <lb ed="#P" n="54"/>pertransiti sicut etiam nec infinitum a parte post potest 
      es<lb ed="#P" n="55" break="no"/>se pertransitum quia terminum non habet: licet etiam non 
      pos<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sit esse totum acceptum in actu et in hoc disconuenit et 
      dif<lb ed="#P" n="57" break="no"/>fert ab infinito a parte ante.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e2980">
      ¶ Aliter dicitur 
      conceden<lb ed="#P" n="58" break="no"/>do quod omnes illi dies sunt pertransiti: quia sic fuerunt quod nihil 
      <lb ed="#P" n="59"/>manet de ipsis. Eodem modo sicut de vno eorum. Nec 
      <lb ed="#P" n="60"/>est impossibile infinita vel etiam infinitum in actu 
      an<lb ed="#P" n="61" break="no"/>te a parte finita tamen vel finitum a parte post pertransitum 
      <lb ed="#P" n="62"/>esse per motum vel processum ab eterno vel eternum. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Non autem est hoc possibile per processum vel motum 
      <lb ed="#P" n="64"/>nouum et de nouo incipientem a quacumque parte. 
      Simi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>liter etiam nec a parte post possibile est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3000">
      ¶ Ad tertium 
      <!--46.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>dico quod deus ab eterno potuit creare vnum asinum et 
      <lb ed="#P" n="67"/>vnam asinam. Sed dico quod non potuissent ab eterno 
      ge<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nerasse quia generatio mutatio est que necessario 
      con<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cernit tempus et nouitatem accipiendo quamlibet vnam 
      <lb ed="#P" n="70"/>signatam. Et dico quod tu habes idemdicere. Tu einm 
      <lb ed="#P" n="71"/>dicis quod quantumcumque deus sit perfectus et eternus: 
      ta<lb ed="#P" n="72" break="no"/>men ab eterno non potuit aliquid creare: sed 
      opor<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tet quod expectet durationem quod tamen dictum tuum est 
      <lb ed="#P" n="74"/>falsum quia creatio non est mutatio. Ita etiam dico et 
      <lb ed="#P" n="75"/>veraciter quod asinus ab eterno non potest generare: 
      <lb ed="#P" n="76"/>sed oportet quod expectet durationem per tempus 
      infi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nitum: et tunc non habebis infinitos asinos inter medios 
      <lb ed="#P" n="78"/>necteipsus infinitum inter istum et illum sed finitos asinos et tempus 
      <lb ed="#P" n="79"/>finitum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3037">
      ¶ Ad quartum dicitur quod si sol et luna fuissent 
      reuo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>luti ab aeterno quod reuolutiones vtriufque fuissent 
      infini<lb ed="#P" n="81" break="no"/>te a parte ante. et tunc a parte ante reuolutiones 
      so<lb ed="#P" n="82" break="no"/>lis non fuissent pauciores quam lune. Nec econuerso ille 
      <lb ed="#P" n="83"/>plures sed bene a parte post quia ex illa parte essent 
      fi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nite. Et ratio vtriusque quia infinito non est aliquid 
      ma<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ius ex ea parte qua infinitum est finito autem vel etiam 
      <lb ed="#P" n="86"/>infinito ex ea parte qua non est infinitum potest esse 
      <lb ed="#P" n="87"/>aliquid maius sicut etiam sibi potest fieri 
      additio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tempus finitum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3059">
      ¶ Aliter dicitur quod reuolutiones lune non 
      es<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sent plures vel pauciores quia pluralitas vel paucitas 
      <lb ed="#P" n="90"/>maior vel minor non conueniunt nisi multitudini 
      fi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nite. Aliter dicitur quod infinito in actu simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="92"/>per omnem modum non est aliquid maius eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tionis sed bene alterius reuolutiones autem ille et iste 
      <lb ed="#P" n="94"/>sunt alterius rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3075">
      ¶ Nota hic quod infinito non est 
      ma<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ius in ratione quae infinitum est et ex ea parte quae infinitum est. 
      In<lb ed="#P" n="96" break="no"/>finitum eim in actu est cuius ex ea parte quae infinitum est non est 
      <lb ed="#P" n="97"/>aliquid extra et cui non potest fieri additio. Alioquin 
      <lb ed="#P" n="98"/>terminatum esset vel finitum et non infinitum quod est 
      con<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tradictio. Sed si est aliquod infinitum non simpliciter 
      <lb ed="#P" n="100"/>nec ex omni parte sed ex vna parte infinitum ex alia 
      <lb ed="#P" n="101"/>finitum potest sibi conuenire additio et maioritas vel 
      <lb ed="#P" n="102"/>minoritas ex ea parte qua finitum est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3096">
      ¶ Dicunt 
      <lb ed="#P" n="103"/>aliqui quod numerus nullus est infinitus simpliciter 
      <lb ed="#P" n="104"/>et ex omni parte quia nullus est in quo quecumque 
      vni<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tas non possit habere rationem principii et ita nec esse 
      <lb ed="#P" n="106"/>nec intelligi potest aliquis numerus cui non possit 
      <lb ed="#P" n="107"/>fieri additio semper in maius. Sed secus est in 
      conti<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nuis siue permanentibus siue successiuis. potest enim 
      <lb ed="#P" n="109"/>aliquid sic infinitum quod sibi non pontaliquid addi nec potest 
      es<lb ed="#P" n="110" break="no"/>se maius sicut si poneretur vna linea infinita ex 
      vtra<lb ed="#P" n="111" break="no"/>que parte et sicut totum tempus comprehendens totum 
      <lb ed="#P" n="112"/>preteritum possibile et totum futurum et sic de 
      consimi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>libus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3122">
      ¶ Ad quintum dicitur sicut ad secundum quod 
      infini<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ti dies fuissent preteriti non tamen pertransiti vel 
      <lb ed="#P" n="115"/>saltem vnus motus continuus infinitus in 
      accepto<lb ed="#P" n="116" break="no"/>esse cuius ille circulationes fuissent partes. Et 
      <lb ed="#P" n="117"/>cum dicitur quod omne preteritum aliquando fuit 
      fu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>turum. Dico quod est falsum. Sicut enim non oportet 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod omne futurum aliquando sit preteritum: quia 
      <lb ed="#P" n="120"/>alias nichil posset durare in perpetuum. Ita non 
      <lb ed="#P" n="121"/>oportet quod omne preteritum aliquando fuerit 
      futu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>rum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3144">
      ¶ Ad sextum dico quod creatura potuit creari 
      <lb ed="#P" n="123"/>ab eterno in instanti sed non in instanti temporis 
      <lb ed="#P" n="124"/>determinato et fluente quia omne tale est nouum: sed 
      <lb ed="#P" n="125"/>in instanti manente sicut est instans eui. Et tunc 
      di<lb ed="#P" n="126" break="no"/>co quod semper crearetur quam diu esset. Tu dicis. ergo 
      <lb ed="#P" n="127"/>creatio et conseruatio sunt idem. Dico quod in nullo 
      <lb ed="#P" n="128"/>positiuo reali distinguntur sicut inferius 
      appare<lb ed="#P" n="129" break="no"/>bit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3162">
      ¶ Dicis vltra quod esse creature esset in continuo 
      fie<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ri dico quod non sequitur si vocas continuum fieri¬ 
      <!--47.xml-->
      <pb ed="#P" n="20-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>successionem aliquam sicut nec filius dei licet semper 
      <lb ed="#P" n="2"/>generetur. non tamen est quid successiuum sed est 
      per<lb ed="#P" n="3" break="no"/>manens et eternus. Si voces continuum fieri 
      sempe<lb ed="#P" n="4" break="no"/>creari et accipere esse ab alio concedo nec est 
      inconue<lb ed="#P" n="5" break="no"/>niens: immo est necessarium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3184">
      ¶ Ad septimum dico quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>esse et non esse conuenit ei ex se plusquam esse sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="7"/>est supra. et ideo non oportet quod prius duratione. Si 
      <lb ed="#P" n="8"/>militer etiam secundum ipsos adhuc dato quod non esse 
      conue<lb ed="#P" n="9" break="no"/>niret creature ex se et prius natura non oporteret quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>prius duratione sicut licet secundum ipsos materia prius 
      <lb ed="#P" n="11"/>natura sit in formis quam formata et necessario quod 
      ta<lb ed="#P" n="12" break="no"/>men non reputo verum. Non tamen oportet quod prius 
      <lb ed="#P" n="13"/>duratione sit informis quam formata. Alioquin deus 
      <lb ed="#P" n="14"/>non posset producere materiam sub forma quod est 
      fa<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3208">
      ¶ Ad octauum dico quod creatio vniuersaliter 
      <lb ed="#P" n="16"/>accepta vel creari non dicit accipere esse nunc 
      primo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nec per consequens de nouo. Nec in hoc differt a 
      con<lb ed="#P" n="18" break="no"/>seruationem sicut dicetur infra. Sed bene creatio ad 
      <lb ed="#P" n="19"/>cepta. secundo modo sicut tenemus eam per fidem hoc 
      <lb ed="#P" n="20"/>dicit et importat nouitatem et habitudinem rationis ad 
      <lb ed="#P" n="21"/>non esse precedens. Et ideo dico bene quod loquendo sic 
      <lb ed="#P" n="22"/>de creatione nullum creatum potest esse eternum: sed 
      be<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ne accipiendo creationem pro productione alicuius 
      <lb ed="#P" n="24"/>non de aliquo: sicut eam philosophi concesserunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3231">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="25"/>confirmationem dico quod non repugnat nec includit 
      <lb ed="#P" n="26"/>contradictionem quod aliquod creatum sit eternum. Quam 
      <lb ed="#P" n="27"/>do dicis quod duratio creata in ratione durationis 
      mi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nor est quam duratio increata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3242">
      ¶ Dico quod verum est 
      intem<lb ed="#P" n="29" break="no"/>siue quia id quod est secundum rationem propriam est ens 
      <lb ed="#P" n="30"/>imperfectius quanduratio increata sicut entitas 
      crea<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ta imperfectior quam increata sed non sequitur ex hoc 
      <lb ed="#P" n="32"/>quod sit minor extensiue vel quasi I quod minus duret et quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>non possit poni ab eterno et coexistere tempori eterno 
      <lb ed="#P" n="34"/>si poneretur quemadmodum et eternitas dei sicut 
      ma<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nifeste patet quod non oportet. omne quod est imperfecti 
      <lb ed="#P" n="36"/>alio minus durare quam aliud. Similiter etiam nec 
      dura<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tionem imperfectiorem minus durare quam perfectiorem 
      <lb ed="#P" n="38"/>imaginor enim sicut dicetur infra quod res et sua 
      du<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ratio sunt idem. Tamen non curo de hoc quia non 
      <lb ed="#P" n="40"/>facit multum ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3271">
      ¶ Ad alias rationes dico 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod dato quod mundus sit productus per liberam voluntatem 
      di<lb ed="#P" n="42" break="no"/>uinam et contigenter de nouo tamen potuit 
      produci<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ab eterno. Non est enim necessarium ad hoc vt aliquid 
      <lb ed="#P" n="44"/>contingenter se habeat ad aliquid sicut mundus ad 
      <lb ed="#P" n="45"/>esse quod prius duratione fuerit sub opposito illius 
      pu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ta sub non esse sed potest ei eternaliter conuenire 
      si<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cut esse predestinatum contingentur conueniebat 
      pe<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tro et tamen ab eterno.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3291">
      ¶ Ad primum ergo quando 
      <lb ed="#P" n="49"/>dicis quod largiens esse per liberam electionem 
      necessa<lb ed="#P" n="50" break="no"/>rio preintelligit ipsum sub opposito esse et sub non et 
      <lb ed="#P" n="51"/>se.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3300">
      ¶ Dico quod electio libera sequens discursum et 
      mon<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ram consilii sicut est in nobis talis est quod datum per talem 
      <lb ed="#P" n="53"/>electionem vel largitum prius non habebatur saltem 
      eo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>modo quo datur non tamen oportet quod preconcipia 
      <lb ed="#P" n="55"/>tur non haberi. Sed potest aliquis eligere facere hoc 
      <lb ed="#P" n="56"/>vel illud vel dare hoc vel illud dato quod non 
      cogitet<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ipsum cui largitur habere hoc vel illud in deo autem 
      <lb ed="#P" n="58"/>non est electio sequens discursum et moram consilii si 
      <lb ed="#P" n="59"/>est electio eterna volitio alicuius ad finem propter 
      f<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nem et determinate secundum alteram partem quod fiat vel non 
      <lb ed="#P" n="61"/>fiat et est volitio efficax pro quando placet sibi et quia 
      <lb ed="#P" n="62"/>potest velle quod fiat ab eterno sicut in instanti temporis 
      <lb ed="#P" n="63"/>vel in tempore. Dico quod potest fieri ab eterno. Preterea 
      <lb ed="#P" n="64"/>etiam istud argumentu est contra eos qui ponunt quod an 
      <lb ed="#P" n="65"/>gelus per liberam electionem potuit peccare in primo¬ 
      <!--47.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>instanti sue creationis appetendo diuinam equalitatem 
      <lb ed="#P" n="67"/>pro statim vel aliquis aliud. quaere ergo deus in 
      eter<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nitate per veram electionem liberam non potest produce 
      <lb ed="#P" n="69"/>re mundum ab eterno.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3346">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      vo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>luntas diuina non est indeterminata aliquando secundum 
      <lb ed="#P" n="71"/>durationem ad quodcumque obiectum suum extrinsecum: sed 
      <lb ed="#P" n="72"/>ab eterno determinata est licet contingenter ad obiecta 
      <lb ed="#P" n="73"/>sua extrinseca volitione effici et ideo non est in ipsa 
      <lb ed="#P" n="74"/>transitus secundum re ab indeterminato ad determinatum. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Nec oportet quod in obiecto sit transitus a non esse inesse. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Sed sicut voluntas semper et pro toto eterno potest 
      vel<lb ed="#P" n="77" break="no"/>le ita et creatura potest esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3367">
      ¶ Ad tertium dico quod de per 
      <lb ed="#P" n="78"/>se obiecto formali divine volitionis vel electionis 
      <lb ed="#P" n="79"/>qua vult determinate secundum alteram partem fieri vel non 
      <lb ed="#P" n="80"/>fieri aliquid ad finem non est ficturitio sed 
      indifferen<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ter potest respicere praesens vel futurum sed bene 
      obie<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ctumelectionis nostre sequentis discursum et moram 
      <lb ed="#P" n="83"/>consilii quod quidem consilium non est de praesentibus 
      coni<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ter est futurum hoc autem in proposito locum non habet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3385">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Ad quartum dico quod aliquid vnum et idem non est 
      si<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mul in potentia ad duo contradictoria vt sibi 
      conue<lb ed="#P" n="87" break="no"/>niant simul et in actu quia hoc est impossibile. Sed dico 
      <lb ed="#P" n="88"/>quod aliter eidem potest actualiter conuenire vnum 
      contradi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ctorium et reliquum in potentia. Sic est in proposito si 
      <lb ed="#P" n="90"/>mundus fuisset ab eterno sibi conuenisset esse in actu 
      <lb ed="#P" n="91"/>ab eterno tamen cum potentia ad non esse sicut quando factus 
      <lb ed="#P" n="92"/>est de nouo sibi conueniebat non esse actu ab eterno tamen 
      <lb ed="#P" n="93"/>cum potentia ad esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3407">
      ¶ Ad quintum dico quod licet 
      mun<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dus fuisset ab eterno non fuisset de necessitate ab 
      eter<lb ed="#P" n="95" break="no"/>no sed contingenter. Quando dicis quod potentia ad 
      eter<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nitatem est coniuncta suo actui et infert actum suum. Dico 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod verum est de potentia ad eternitatem necessariam et qua 
      <lb ed="#P" n="98"/>est necesse esse sicut eternitas diuina sicut dicimus 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod deus est et potest esse eternus. Sed dico quod poten 
      <lb ed="#P" n="100"/>tia adeternitatem non infert suum actum nec est coniuncta 
      <lb ed="#P" n="101"/>suo actui necessario verum est quod coniungi potest: et tunc 
      <lb ed="#P" n="102"/>si coniungatur oportet quod actus sit eternus. Si autem 
      <lb ed="#P" n="103"/>ab eterno non coniugitur nunquam coniungitur. Sic igitur 
      <lb ed="#P" n="104"/>imaginandum est quod duratio creature et creatura idem 
      <lb ed="#P" n="105"/>sunt et sicut creatura est contingens ita et duratio eius 
      <lb ed="#P" n="106"/>et sicut c reatura potest esse eterna ita et duratio eius. 
      <lb ed="#P" n="107"/>Et tuncduratio eius diceretur: eternitas quendam 
      parti<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cipata et contingens. Sed quando creatura est de nouo 
      du<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ratio eius non dicitur eternitas sed dicitur euum vel 
      tem<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pus vel instans. Si enim argumentum istud esset bonum 
      <lb ed="#P" n="111"/>ita posset argui quod illud quod potest esse modo de 
      necessi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tate est: quia potentia ad esse modo coniuncta est suo actui 
      <lb ed="#P" n="113"/>et infert suum actum ita bean sicut potentia ad eternitatem. et 
      <lb ed="#P" n="114"/>it a bene sequitur quod mundus sit de necessitate si est modo 
      <lb ed="#P" n="115"/>factus et de nouo sicut ab eterno.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3457">
      ¶ Ad sextum dico 
      <lb ed="#P" n="116"/>quod temporale et eternum quae sunt diuersa entia sicut deus 
      <lb ed="#P" n="117"/>et creatura non minus repugnant circa idem quam duo 
      con<lb ed="#P" n="118" break="no"/>traria vel quam corruptibile et incorruptibile. Sed 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>co quod temporale et eternum prout sunt denominationes 
      eius<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dem entis possibiles quod quidem ens secundum se est indifferens 
      <lb ed="#P" n="121"/>ad vtrumque sicut probatum est supra non repugnant circa 
      <lb ed="#P" n="122"/>idem sic quin possint eidem inesse non successiue secundum actum 
      <lb ed="#P" n="123"/>sic quod vnum prius insit actu et postea aliud quia hoc est in 
      <lb ed="#P" n="124"/>possibile sed nec simul in actu sed diuisim pro tota 
      du<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ratione sua vel eternum vel temporale. Et tunc si sit 
      ten<lb ed="#P" n="126" break="no"/>porale vel nouum nunquam est eternum. Si eternum nunquam 
      <lb ed="#P" n="127"/>nouum et ad vtrumquam diuisim est in potentia quidditas 
      <lb ed="#P" n="128"/>creature et indifferens ex se et ad alterum 
      determi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>natur ex agente. Non autem simile de contrariis quae 
      <lb ed="#P" n="130"/>possunt eidem successiue in esse secundum actum. Nec 
      <!--48.xml-->
      <pb ed="#P" n="21-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>de corruptibili et incorruptibili que dicunt 
      substan<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tiam rei et ita sicut vnum et idem non potest esse 
      due<lb ed="#P" n="3" break="no"/>substantie nec corruptibile et incorruptibile nec 
      si<lb ed="#P" n="4" break="no"/>mul nec successiue nec coniunctim nec diuisim. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3507">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Ad septimum dico quod vnumquodque distinctum est ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>suam durationem prout habet eam in effectu et in 
      ri<lb ed="#P" n="7" break="no"/>Et ideo impossibile est quod in effectu et in re habeat nisi 
      <lb ed="#P" n="8"/>vnam durationem. Puta verum nouam vel eternam 
      <lb ed="#P" n="9"/>et oportet quod sua duratio sit noua vel eterna in actu 
      <lb ed="#P" n="10"/>Sed dico quod non opportet quod secundum se sit determinatum 
      <lb ed="#P" n="11"/>ad alterum sed ex agente determinatur quia vtrunque 
      <lb ed="#P" n="12"/>quantum est ex se potest sibi conuenire non sic subiectum 
      re<lb ed="#P" n="13" break="no"/>spectu proprie passionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3529">
      ¶ Aliter dicitur quod 
      vnun<lb ed="#P" n="14" break="no"/>quodque determinatum est ad suam durationem sicut 
      <lb ed="#P" n="15"/>ad seipsam / sed sua duratio non est determinata ad 
      no<lb ed="#P" n="16" break="no"/>uitatem vel eternitatem sed indifferens sicut nec 
      ip<lb ed="#P" n="17" break="no"/>summet et ita vtrumque potest sibi inesse quia neutri est 
      pro<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pria passio eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3543">
      ¶ Ad auctores Ad damascenum 
      <lb ed="#P" n="19"/>respondeo quod creatura secundum ordinationem diuinam o 
      <lb ed="#P" n="20"/>nunc est non apta nata esse coeua suo prinpio I nonn 
      <lb ed="#P" n="21"/>potest esse sibi cdeua de potentia ordinata loquendo 
      <lb ed="#P" n="22"/>quia deus ordinauit ipsam esse nouam. Sed non 
      exclu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dit quin absente secundum diuinam potentiam hoc sit possi 
      <lb ed="#P" n="24"/>bile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3559">
      ¶ Ad Ambrosium dico quod si intelligatur 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ctum suum sicut ipsi accipiunt. Ita concludit 
      con<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tra perpetuitatem creature in futurum sicut in 
      prete<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ritum et ideo sic non potest intelligi. Sed intelligi 
      <lb ed="#P" n="28"/>debet quod duratio creature non potest coniungi 
      etern<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tati sicut aliqui philophi posuerunt quod mundus esset 
      e<lb ed="#P" n="30" break="no"/>naliter et non factus a deo Alii quod factus tamen de 
      neces<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sitate nature contra quos disputant ibi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3577">
      ¶ Ad argu 
      <lb ed="#P" n="32"/>mentum dicefetur quod illa autctoritas determinatiua 
      <lb ed="#P" n="33"/>est et quod totus ille liber super genesim ad litteram 
      in<lb ed="#P" n="34" break="no"/>quisitiuus est et non determinatiuus sicut patet per 
      Au<lb ed="#P" n="35" break="no"/>gustinum in libro retractationum Aliter dici praet is 
      <lb ed="#P" n="36"/>cut dictum est ad primam auctoritatem Damascen. 
      acci<lb ed="#P" n="37" break="no"/>piendo creationem sicut est nunc dee facto et tenemus 
      <lb ed="#P" n="38"/>eam per fidem. Sed hoc non sufficit quia non loquitur 
      <lb ed="#P" n="39"/>Augustinus de creari sed de esse. Et ideo potest 
      di<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ci quod verum est de coeterno ipsi deo quod sit a 
      seip<lb ed="#P" n="41" break="no"/>so sicut deus et per consequens simpliciter immutabile sicut deus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3601">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="43" break="no"/>co quod deus potuisset aliquid fecisse de materia 
      eter<lb ed="#P" n="44" break="no"/>na ab eterno sed non per mutationem sed per 
      simpli<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cem acceptionem esse totius compositi De materia 
      <lb ed="#P" n="46"/>tamen et ex materia et forma non mediante mutatione 
      <lb ed="#P" n="47"/>quia impossibile est quod productum per mutationem sit 
      <lb ed="#P" n="48"/>eternum sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3619">
      ¶ Si dicas quod 
      mon<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tus quiditatiue et essentialiter mutatio est. Unde et 
      <lb ed="#P" n="50"/>mutatio sicut superius diuiditur in mutationem sud 
      <lb ed="#P" n="51"/>cessiuam que est motus et instantaneam vt est 
      gene<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ratio ergo non potest esse eternus sicut nec aliquid 
      pe<lb ed="#P" n="53" break="no"/>mutationem productum. Si enim productum per 
      muta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tionem non potest esse eternum nec mutatio ipsa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3635">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Respondeo quod non quilibet motus necessario est 
      muta<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tio sed motus finitus cuius subiectum in re praecessit et 
      <lb ed="#P" n="57"/>priuatio in sdeo praecessit ipsum. Unde et motus eternus non est 
      di<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cendus mutatio nec omnis motus est inferior ad 
      mutatio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nem. Aliter diceretur sed non curo quod licet motus 
      <lb ed="#P" n="60"/>secundum quamlibet sui partem signabilem non sit eternus 
      <lb ed="#P" n="61"/>sicut nec pars illa quae incipit et terminatur et est 
      muta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tio / tame n secundum suam totalittatem successiuam potest 
      <lb ed="#P" n="63"/>esse eternus nec vt sic proprie est mutatio. Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="64"/>dico quod non sequitur idem esse simul et non esse sicu 
      <!--48.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>dictum est supra quia si creatura fuisset ab eterno num 
      <lb ed="#P" n="66"/>quam fuisset non ens. Tu dicis est facta de nichilo. 
      <lb ed="#P" n="67"/>Dicitur vieliter quod non est necessarium de omni creatio 
      <lb ed="#P" n="68"/>ne sed sufficit quod non de aliquo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3673">
      ¶ Ad 3m dico quod 
      con<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tingenter fuisset mundus creatus dico quod ab 
      eterno<lb ed="#P" n="70" break="no"/>Tu dicis quod non potuit non produci falsum est et 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>co quod pro eterno in quo productum est potuit non 
      pro<lb ed="#P" n="72" break="no"/>duci absolute loquendo et diuisim capiendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3684">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cis quod non quia omne quod est quando est. etc. Dico quod non 
      <lb ed="#P" n="74"/>est necesse nisi necessitate consequenie non autem necessitate ab 
      <lb ed="#P" n="75"/>soluta. Tunc enim petrus de necessitate absoluta 
      <lb ed="#P" n="76"/>esset praedestinatus quia ab eterno. Nec valet quod 
      di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>citur ad hoc quod obiectum praedestinationis est futurum 
      <lb ed="#P" n="78"/>sed obiectum creationis eterne est praesens: quia licet 
      obie<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ctum praedestinatorum sit futurum in re et in effectu tame 
      <lb ed="#P" n="80"/>in esse predestinato praesens est et coeternum et tamen ab 
      <lb ed="#P" n="81"/>solute contingens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be9599-d1e3706">
      ¶ Ad quartum dico quod bene 
      conclu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>dit quod creatum creatione sicut terminus eam per fidem 
      <lb ed="#P" n="83"/>que est productio alicuius postquam fuit non ens et 
      ni<lb ed="#P" n="84" break="no"/>chil non potest esse creatum sicut adnihilatum sed 
      <lb ed="#P" n="85"/>non concludit de creatione vielitr accepta secundum quod dicit 
      <lb ed="#P" n="86"/>productionem alicuius non de aliquo. Nec est 
      simi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>le de creatione isto modo et de adnihilatione quia 
      adnihila<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tio cum sit versio quaedam ore quod habeat terminum in quem 
      <lb ed="#P" n="89"/>aliquo modo eo modo quo negationibus conuenit 
      ter<lb ed="#P" n="90" break="no"/>minus et iste est negatio esse rei adnihilate. Similiter 
      <lb ed="#P" n="91"/>etiam cum sit realis ore quod habeat terminum aliquem 
      <lb ed="#P" n="92"/>realem et hoc est esse rei et ista non possunt simul 
      sal<lb ed="#P" n="93" break="no"/>uari in eodem sicut nec contradictoria. Et ideo orea quod 
      al<lb ed="#P" n="94" break="no"/>terum puta esse secundum durationem praecedat et non esse 
      se<lb ed="#P" n="95" break="no"/>quatur. Sed creationi sufficit quod habeat terminum 
      <lb ed="#P" n="96"/>in quem et realem in actu et hec possunt saluari in eo 
      <lb ed="#P" n="97"/>dem esse rei quod est reale et ponitur in actu per ipsam 
      <lb ed="#P" n="98"/>et ideo non oportet praecedere non esse. Non enim creatio 
      <lb ed="#P" n="99"/>quecunque versio est sed illa tantum que est de non esse 
      <lb ed="#P" n="100"/>ad esse. etc. .
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>