<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2022-01-06">January 06, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a1">Paris, 1517, Vol. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="139-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-a90231"><!-- l1d22q4 -->
            <head xml:id="qrdBas-a90231-Hd1e99">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e101">
      <!--291.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Distinctionis. xxii. Questio Quarta 
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e110">
               <lb ed="#P" n="67"/>QUarto quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="68"/>perfectiones diuine attributales 
      <lb ed="#P" n="69"/>secundum quas diuersimode nominatur 
      <lb ed="#P" n="70"/>deus distinguantur in deo ex 
      na<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tura rei.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e123">
      ¶ Uidetur quod non. 
      Au<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gustinus. 7. de trini. c. v. Non si pra 
      <lb ed="#P" n="73"/>cut in creatura sapientia et 
      iu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sticia sunt due qualitates ita 
      <lb ed="#P" n="75"/>in deo: sed quae iusticia ipsa est et sapientia. Ex hoc 
      ar<lb ed="#P" n="76" break="no"/>guo sic praedicatio in abstractis non est vera nisi per se 
      <lb ed="#P" n="77"/>primo modo: sed illa quorum vnum praedicatur de alio et 
      ecom<lb ed="#P" n="78" break="no"/>uerso per se primo modo non distinguuntur ex natura 
      rei<lb ed="#P" n="79" break="no"/>vt patet: quia idem praedicatur de seipso diffinitio de 
      diffi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nito et econuerso: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e145">
      ¶ Secundo sic. quecumque ex 
      natu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ra rei distinguuntur et quodlibet illorum est simpliciter 
      sim<lb ed="#P" n="82" break="no"/>plex se totis distinguuntur: et per consequens in nullo conueniunt 
      <lb ed="#P" n="83"/>nec sunt idem aliquoo: sed quodlibet attributum est 
      sim<lb ed="#P" n="84" break="no"/>pliciter simplex: ergo si ab aliquo distinguitur ex 
      natu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ra rei se toto distinguitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e159">
      ¶ Tertio sic. sicut quodlibet 
      <lb ed="#P" n="86"/>distinctum secundum rationem ab alio est res distincta ab alio 
      <lb ed="#P" n="87"/>vel ens rationis. Ita quodlibet distinctum ex natura 
      rei<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ab alio ens realiter est. Si ergo attributum distinguitur 
      <lb ed="#P" n="89"/>ab attributo ex uatura rei: sequitur quod sit res 
      distincta<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ab alio et ita necessario distinguuntur vt res et res hoc 
      <lb ed="#P" n="91"/>est falsum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e175">
      ¶ Quarto sic. Si distinguuntur 
      ex<lb ed="#P" n="92" break="no"/>natura rei distinguuntur sicut quidditas et quidditas 
      <lb ed="#P" n="93"/>formalitas et formalitas: sed formalitas vel 
      quiddi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tas cuiuslibet est sua realitas: ergo distinguuntur sicul 
      <lb ed="#P" n="95"/>realitas et realitas: ergo realiter sed hoc non stat cum 
      sim<lb ed="#P" n="96" break="no"/>plicitate diuina: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e188">
      ¶ Contra Damascenus I li. c.  
      <lb ed="#P" n="97"/>iiii. si iustum sit bonum et si quod ad tale dixeris non 
      natu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ram dicis dei: sed quae circa naturam: ergo attributa ex 
      natu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ra rei distinguuntur ab essentia vel a natra: et pari ratione 
      <lb ed="#P" n="100"/>ad inuicem vt videtur non obstante diuina simplicitate. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e199">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ In ista quaestione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e204">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Primo ponam vnam opinionem probabilem et 
      commu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ne.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e211">
      ¶ Secundo premittam aliqua ad ponendum aliam que 
      <lb ed="#P" n="104"/>magis placet michi: et ponam ipsam arguendo contra 
      <lb ed="#P" n="105"/>primam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e219">
      ¶ Tertio respondebo ad questiones prime 
      <lb ed="#P" n="106"/>opinionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e224">
      ¶ Ultimo ad rationes principales 
      <lb ed="#P" n="107"/>ad primum. Est vna opinio communis et 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e229">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Quantum famosa aputdm mtrtos quod attributa 
      <lb ed="#P" n="109"/>diuina non distinguuntur ab inuice nec ab essentia ex natra 
      <lb ed="#P" n="110"/>rei et quod impossibilis est de eis talis distinctio et intelligi 
      <lb ed="#P" n="111"/>bilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e240">
      ¶ Ad hoc autem adducuntur plures rationes. Prima 
      <lb ed="#P" n="112"/>est ista. quacumque distinguuntur ex natura rei distinguuntur 
      <lb ed="#P" n="113"/>realiter: quia sicut non est ens nisi rationis vel reale in anima et esm 
      <lb ed="#P" n="114"/>animam: ita cum distinctio sit passio entis non est nisi rationis 
      <lb ed="#P" n="115"/>et realis. Realis autem est qua est ex nam rei: sed attributa 
      <lb ed="#P" n="116"/>non differunt re secundum eos. Siliter etiam quia facerent 
      compositio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nem ergo non distinguuntur ex nam rei.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e256">
      ¶ Secundo sic. Multi 
      <lb ed="#P" n="118"/>plicato inferiori metiplicatur superius necessario vt patet 
      <lb ed="#P" n="119"/>multiplicato enim homine multiplicatur animal: sed formalitas 
      <lb ed="#P" n="120"/>est inferius ad realitatem per entitatem sicut et manlitas: ergo 
      <lb ed="#P" n="121"/>multiplicata formalitate metiplicatur entitas et 
      reali<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tas: sed attributa non mlitiplicantur et distinguuntur secundum plrs 
      <lb ed="#P" n="123"/>realitates: ergo nec secundum formalitates nisi voces 
      formalita<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tum mihilitatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e274">
      ¶ 3o sic. vnitas est perfectionis in ente quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>pertinet ad primitatem: ergo ens perfectissimum primum ad omnia qrgo 
      <lb ed="#P" n="126"/>sunt perfectionis in ipso est maxime vnum ex natura rei si 
      <lb ed="#P" n="127"/>cut est maxime perfectum: sed attributa ad diuinam 
      perfe<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ctionem pertinent non sic relationes / ergo secundum attributa deus 
      <!--292.xml-->
       <pb ed="#P" n="140-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est maxime vnus et summus et indistinctus ex 
      na<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tura rei.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e297">
      ¶ Quarto sic Si attributa distinguuntur 
      <lb ed="#P" n="3"/>ex natura rei quidditatiue ( sicut dicunt aliqui 
      opor<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tet quod diffinitione distinguantur sed que differunt 
      dif<lb ed="#P" n="5" break="no"/>finitione differunt re et essentia: quia diffinitio dicit 
      es<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sentiam: ergo attributa differunt re quod est falsum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e308">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Quinto sic. Sicut essentia vel attributum est 
      infi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nitum realiter et immensum: ita et formaliter est idem al 
      <lb ed="#P" n="9"/>teri realiter: et si non esset idem realiter non esset 
      simpli<lb ed="#P" n="10" break="no"/>citer nec realiter infinitum et immensum: ergo siliter eo ipso 
      <lb ed="#P" n="11"/>est infinitum formaliter et est idem formaliter alteri / et 
      <lb ed="#P" n="12"/>si non sit idem sibi formaliter non est infinitum formaliter 
      <lb ed="#P" n="13"/>nec immensum: quia non comprehendit aliam formalitatem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e326">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Sexto sic. Si attributa sunt distincta ex natura 
      <lb ed="#P" n="15"/>rei et quodlibet ipsorum est actu formaliter infinitum 
      <lb ed="#P" n="16"/>et infinitate propria ( sicut ponunt alii ) sequitur quod 
      intelle<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ctus diuinus plura habet prima obiecta et 
      adequa<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ta simpliciter / et quorum quodlibet mouet ipsum per 
      ratio<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nem propriam et primo: quia quodlibet attributum est 
      infi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nitum formaliter et similiter de bonitate: sed hoc est 
      impossi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bile quia tunc sequeretur quod actus intelligendi multiplica 
      <lb ed="#P" n="22"/>rentur in deo: et per consequens actus generandi et haberemus 
      <lb ed="#P" n="23"/>plures filios et plura verba de actu volendi: et 
      habe<lb ed="#P" n="24" break="no"/>remus plures spiritus sanctos quod est in sanum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e352">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ptimo sic. Si essentia diuina distinguitur ab 
      attribu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>to ex natura rei et conuenit cum ipso realiter vel potius 
      <lb ed="#P" n="27"/>est idem et distinguitur / quod est impossibile et contra alios: 
      <lb ed="#P" n="28"/>aut alio et alio formaliter / sed hoc est impossibile quia 
      re<lb ed="#P" n="29" break="no"/>stat querere de illo alio sicut de duobus primis / et est 
      <lb ed="#P" n="30"/>processus in infinitum. Standum est ergo in primis quia 
      <lb ed="#P" n="31"/>non distinguuntur ex natura rei.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e370">
      ¶ Octauo sic. 
      Im<lb ed="#P" n="32" break="no"/>possibile est quod plura secundum rem sint vnum ex natura 
      <lb ed="#P" n="33"/>rei sed tantum secundum rationem: ergo econuerso impossibile est quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>vnum secundum rem sit multa ex natura rei vel distingua 
      <lb ed="#P" n="35"/>tur / sed attributa sunt vnum secundum rem / ergo 
      impossibi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>le est quod distinguantur secundum naturam et ex natura rei¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e383">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Nono quicquid est forma et idem alteri est sibi idem 
      <lb ed="#P" n="38"/>formaliter sicut quicquid est materia et est idem 
      alte<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ri est idem sibi materialiter: sed quodlibet attributum 
      <lb ed="#P" n="40"/>est idem alteri etiam secundum se et simpliciter idem / ergo est idem 
      <lb ed="#P" n="41"/>formaliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e397">
      ¶ Decimo sic posse multiplicari per vnam 
      <lb ed="#P" n="42"/>formalitatem est melius ipsum quam per plures 
      formali<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tates / sicut posse in plura per vnam formam quam per 
      plu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>res secundum Dionysium celestis Hierarchie. 12. c. de 
      an<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gelis superioribus qui habent scientiam magis 
      vniuer<lb ed="#P" n="46" break="no"/>salem et vnam et perfectiorem quam inferiores: et in de causis 
      <lb ed="#P" n="47"/>dicitur de intelligentiis quae habent noticias vniuersalite 
      <lb ed="#P" n="48"/>omnes. Et doctores tenent quod pauciores spiritus inte 
      <lb ed="#P" n="49"/>ligunt angeli superiores et tamen perfectius. Et patet in 
      ex<lb ed="#P" n="50" break="no"/>emplo de sole qui potest in plura perfectius per vnam 
      <lb ed="#P" n="51"/>formam suam quam inferiora per multas / sed quod est melius 
      po<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nendum est in deo secundum Anselmum monologion. v. x. c. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Alii autem ponunt distinctionem formalitatum in 
      princi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>piis propter ipsa principia vel productiones in diuinis 
      <lb ed="#P" n="55"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e430">
      ¶ Undecimo sic. Si attributum et 
      attribu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tum distinguuntur sicut formalitas et formalitas / 
      acci<lb ed="#P" n="57" break="no"/>pio attributum secundum illud precise quo distinguitur 
      <lb ed="#P" n="58"/>ab alio et vt sic est aliquid aut nichil: si aliquid tunc 
      <lb ed="#P" n="59"/>duo attributa sunt duo aliquid vel aliqua: et per 
      con<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sequens realiter distinguuntur: si nichil extra intellectum 
      <lb ed="#P" n="61"/>non distinguuntur quia nichil extra intellectum non 
      distin<lb ed="#P" n="62" break="no"/>guitur ex natura rei ab aliquo: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e448">
      ¶ Duodecimo sic 
      <lb ed="#P" n="63"/>et est ratio vnius supra vbi innuitur si attributa 
      distin<lb ed="#P" n="64" break="no"/>guuntur ex natura rei distinguuntur sicut duo absoluta 
      <lb ed="#P" n="65"/>Tunc sic aut manent distincta et diuisa et sic suppositum 
      <!--292.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>diuinum in quo sunt ambo non est vnum: quia ratio vnius 
      <lb ed="#P" n="67"/>est ratio indiuisionis. 76. Methaphisice: aut sunt 
      vni<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ta et sic suppositum habens ipsa non est simplex sed 
      compo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>situm et ita ponere in eodem simplici vno distinctionem 
      <lb ed="#P" n="70"/>est dicere ipsum / vel non dicere vnum / vel non esse simplex. 
      <lb ed="#P" n="71"/>Sic autem non est de relationibus pluribus in eodem ( vt 
      <lb ed="#P" n="72"/>dicit iste ) quia simplicitas alicuius non tollit 
      compara<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tionem eius realem / vel etiam plures relationes etiam 
      <lb ed="#P" n="74"/>reales eius ad multa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e481">
      ¶ Ad hoc adducuntur 
      aucto<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ritates multe. Prima est Augustini septimo de 
      tri<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nitate capitulo primo. vbi eo modo quo concedit 
      di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>stinctionem relationis ab essentia quando dicit quod non eo 
      <lb ed="#P" n="78"/>pater quo deus: neque distinctionem essentie ab 
      attri<lb ed="#P" n="79" break="no"/>buto et econuerso / quando dicit quod eo sapiens quo deus: ergo 
      ne<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gat distinctionem formalem attributi ab essentia / et per 
      <lb ed="#P" n="81"/>onsequens attributi ab attributo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e499">
      ¶ Secunda est Augusti 
      <lb ed="#P" n="82"/>ni. 12. confessio. capitulo sexto. Sapientia inquit tua. 
      <lb ed="#P" n="83"/>vult et est incommunicabilis / ista est praedicatio 
      forma<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lis et denominatiua actus volendi de sapientia: sed numquam 
      <lb ed="#P" n="85"/>velle sic potest praedicari niside eo quod est totaliter idem 
      <lb ed="#P" n="86"/>et indistinctum voluntate: licet per idemptitatem posset 
      <lb ed="#P" n="87"/>de alio predicari: ergo sapientia et voluntas non 
      distin<lb ed="#P" n="88" break="no"/>guuntur ibi ex natura rei.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e517">
      ¶ Tertia auctoritas est 
      <lb ed="#P" n="89"/>Boetii de trinitate vbi dicit quod omnia predicamenta 
      <lb ed="#P" n="90"/>transeunt in substantiam sed sola relatio manet: sed si 
      <lb ed="#P" n="91"/>sic distinguerentur attributa non solum manet relatio 
      <lb ed="#P" n="92"/>sed alia sicut sapientia et cetera: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e529">
      ¶ Quarta est 
      <lb ed="#P" n="93"/>Anselmi sicut pluries allegatum est supra 
      monolo<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gion. x vii. quod omnia que sunt in deo essentialiter sunt 
      ibi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>vnomodo et vna consideratione: sed hoc non potest 
      intel<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ligi nisi ex parte obiecti: ergo essentia ( cuiusmodi sunt 
      <lb ed="#P" n="97"/>attributa ) non distinguuntur ibi ex natura rei.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e542">
      ¶ Quin 
      <lb ed="#P" n="98"/>ta est Damasceni / qui dicit primo libro quod omnia in diuinis 
      <lb ed="#P" n="99"/>sunt idem preter generationem et ingenerationem et pro 
      <lb ed="#P" n="100"/>cessionem vel spirationem: sed attributa non sunt aliqua 
      <lb ed="#P" n="101"/>istorum / ergo sunt idem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e553">
      ¶ Sic ergo dicunt isti quod non est 
      ponen<lb ed="#P" n="102" break="no"/>da distictio aliquorum in diuinis ex natura rei / nisi 
      re<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lationum et suppositorum per ipsas: et nulloo aliquorum 
      ab<lb ed="#P" n="104" break="no"/>solutorum: quia ho necessario tollit simplicitatem diuinam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e562">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ticulum premitto primo quid est esse idem formaliter 
      <lb ed="#P" n="107"/>et ex natura rei / et quid est esse distinctum formaliter 
      <lb ed="#P" n="108"/>et ex natura rei. Dico autem in hoc quod esse idem formaliter 
      <lb ed="#P" n="109"/>et ex natura rei est esse sibi idem per se in primoo dicendi 
      <lb ed="#P" n="110"/>ter se: et hoc dupliciter vel adequate sicut idem 
      sibi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ipsi / vel diffinitio de diffinito et econuerso vt hoboni ho 
      <lb ed="#P" n="112"/>animal rationale homini / vel aliquid tale correspondens 
      dif<lb ed="#P" n="113" break="no"/>finitioni in non habentibus diffinitionem proprie 
      sumptan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>vel inadequate / vt animal hoi vel rationale hoi / et non econ 
      <lb ed="#P" n="115"/>uerso quia homo non pertinet ad animal / nec ad rationale 
      intrin<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sece / nec predicatur de eis per se primo: sed per accidens 
      <lb ed="#P" n="117"/>sicut etiam animal de rationali et econuerso suo modo. Unde 
      <lb ed="#P" n="118"/>dico quod illud est idem formaliter et quidditatiue alicui quod 
      <lb ed="#P" n="119"/>vel est diffinitio eius / vel quid diffinitionis / vel 
      quid<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ditas eius in non habentibus propriam diffinitionem sicut 
      <lb ed="#P" n="121"/>deus: vel est pars methaphisica diffinitionis eius 
      <lb ed="#P" n="122"/>predicata vel predicabilis de ipsa per se primo modo 
      <lb ed="#P" n="123"/>Secundo requiritur ad hoc quod vtrumque dicat aliquod 
      positi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>uum extra intellectum / et hec est prima conditio et quod 
      po<lb ed="#P" n="125" break="no"/>natur prima. Hoc patet: quia hic loquimur de formali 
      yden<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ptitate ex natura rei. Res autem aliquid positiuum dicit 
      <lb ed="#P" n="127"/>ad non esse distinctum formaliter aliquid ab aliquo 
      <lb ed="#P" n="128"/>actualiter et ex natura rei dico quod plura 
      requirun<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tur. Primo requiritur quod ambo sint in natura rei¬ 
      <!--293.xml-->
       <pb ed="#P" n="140-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vel in illis seu in illo quibus distinguuntur non potentia 
      <lb ed="#P" n="2"/>liter sed actu. Unde forme in materia non distinguun 
      <lb ed="#P" n="3"/>tur formaliter quandiu sunt in potentia. Secundo quod ibi non 
      <lb ed="#P" n="4"/>sit formaliter sicut effectus in causa antequam producantur 
      <lb ed="#P" n="5"/>sicut gratia exempli vermis vel planta dicuntur esse 
      in<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sole: de quibus planum est quod non distinguuntur formalitr 
      <lb ed="#P" n="7"/>ab ipso sicut nec sunt formaliter in ipso. Tertio quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>non sint confusibiliter et indistincte / sicut mixtibilia 
      im<lb ed="#P" n="9" break="no"/>mixto / quae proprie non distinguuntur formaliter in ipso / nec 
      <lb ed="#P" n="10"/>sunt ibi secundum formas et actualitates proprias / sicut 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cetur infra. Quarto requiritur quod ambo dicant aliquid 
      po<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sitiuum extra intellectum: quia distinctio rei vel entis 
      for<lb ed="#P" n="13" break="no"/>malis non est non entis nec etiam entis rationis. Ultio 
      <lb ed="#P" n="14"/>mo requiritur quod sint extra intellectum secundum proprias 
      ra<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tiones formales quae debentur eis per se primo modo 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>stinguendi per se / secundum quarum quelibet habens ipsam 
      <lb ed="#P" n="17"/>vere formaliter et proprie posset dici et esse tale. Et iste 
      <lb ed="#P" n="18"/>conditiones possunt intelligi supra in distinctis rea 
      <lb ed="#P" n="19"/>ter licet pauciores ibi inueniuntur: hoc voco 
      distin<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gui aliqua formaliter ex natura rei / et hec omnia ad 
      ta<lb ed="#P" n="21" break="no"/>lem distinctionem requiruntur: licet ad non idemptitatem 
      pas<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ciores sufficiunt de quo non curo modo. Sic ergo accipiatur 
      <lb ed="#P" n="23"/>distingui formaliter in praesenti questione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e675">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="24"/>premitto quod distinctio potest capi vno modo secundum quod 
      <lb ed="#P" n="25"/>opponitur idemptitati formaliter. Aliomodo secundum quod 
      op<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ponitur conditioni necesse esse ad fundamentum 
      idempt<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tatum puta vnitati. Tertioo secundum quod opponitur poten 
      <lb ed="#P" n="28"/>tialitati / et confusioni vel confusibilitati. 
      Primomo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>do distinctio importat solam relationem: sicut identitas 
      <lb ed="#P" n="30"/>cui opponitur / et hoc vel distinguendo aliquam relatio 
      <lb ed="#P" n="31"/>nem positiuam: vel negando relationem idemptitatis de 
      <lb ed="#P" n="32"/>quo non curo modo. Secundomodo accipiendo 
      distin<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ctionem prout distinctio opponitur vnitati sic potest 
      di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cere vel priuationem vel negationem vnitatis / si 
      acci<lb ed="#P" n="35" break="no"/>piatur vt dicit priuationem vnitatis sic dicit carentiam 
      <lb ed="#P" n="36"/>vnitatis eorum que nata sunt facere vnum et sunt in 
      po<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tentia vnum / et per consequens distinctio importat semper imper 
      <lb ed="#P" n="38"/>fectionem sicut et priuatio proprie accepta. Si autem a 
      <lb ed="#P" n="39"/>cipiatur vt dicit negationem vnitatis aliquorum entium 
      <lb ed="#P" n="40"/>ad seinuicem: que secundum talem vnitatem non sunt actu vnum 
      <lb ed="#P" n="41"/>nec apta nata facere vnum / sic distinctio dicit aliquam 
      <lb ed="#P" n="42"/>imperfectionem quam imperfectionem non importat 
      forma<lb ed="#P" n="43" break="no"/>liter et ex se. Si autem accipiatur tertiomodo 
      distinctio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>vt opponitur confusioni et potentialitati / sicut 
      Aristo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>teles accipit. vii. metaphisice quando dicit quod actus 
      dist<lb ed="#P" n="46" break="no"/>guit et separat / sic nunquam dicit imperfectionem: sed vel 
      <lb ed="#P" n="47"/>dicit vel saltem arguit perfectionem: quia actum vel 
      actuali<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tatem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e732">
      ¶ Ad propositum dico quod accipiendo primo 
      mo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>do distinctionem prout opponitur idemptitati et est 
      rela<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tio in diuinis nulla est distinctio ex natura rei inter 
      <lb ed="#P" n="51"/>aliqua quae sunt ibi / quia distinctio non est relatio realis 
      <lb ed="#P" n="52"/>positiua: sicut nec idemptitas cui opponitur: sed solum 
      <lb ed="#P" n="53"/>sunt ibi per opus intellectus iste relationes. Unde et 
      <lb ed="#P" n="54"/>quantum ad hoc bene dixerunt antiqui quod in diuinis non 
      <lb ed="#P" n="55"/>est distinctio ex natura rei: hoc probatur vltra quia 
      per<lb ed="#P" n="56" break="no"/>hoc ostenditur quod relationes communes non sunt reales 
      <lb ed="#P" n="57"/>in diuinis distinctione. xxxi. Si accipiatur secundo modo 
      <lb ed="#P" n="58"/>prout distinctio dicit priuationem vnitatis: sic dico 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod non est aliqua distinctio in diuinis ex natura 
      reis<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sicut nec aliqua priuatio vel imperfectio. Si autem ad 
      <lb ed="#P" n="61"/>cipiatur vlterius vt dicit negationem vnitatis eorum ergo 
      <lb ed="#P" n="62"/>non possunt habere talem vnitatem: sic dico quod in 
      diui<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nis est distinctio ex natura rei / et inter personas nega 
      <lb ed="#P" n="64"/>tio realis vnitatis / quia bene dicitur quod hec persona non est 
      <lb ed="#P" n="65"/>realiter alia: nec vna eadem cum alia. Et similiter de 
      <!--293.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>relationibus: et inter essentiam et relationem est 
      distin<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ctio formalis ex natura rei: quia negatio vnius ab alia 
      <lb ed="#P" n="68"/>formaliter per se primo modo: quaniam hec est vera ex 
      natu<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ra rei quod essentia per se primo modo est relatio et 
      econ<lb ed="#P" n="70" break="no"/>uerso sicut dicetur infra. Similiter dico in proposito de 
      <lb ed="#P" n="71"/>attributis ad inuicem et ad essentiam et econuerso: sicut 
      <lb ed="#P" n="72"/>statim probabitur. Si autem accipiatur distinctio vt 
      oppo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nitur potentialitati sic omnino ponenda est in diuinis 
      <lb ed="#P" n="74"/>a quibus excluditur ex natura rei omnis potentialitas et 
      <lb ed="#P" n="75"/>omnis confusio vel confusibilitas. 
      <lb ed="#P" n="76"/>praemissis dico quod attributa inter¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e800">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ is ergo se et ab essentia diuina et 
      econ<lb ed="#P" n="78" break="no"/>uerso formaliter distinguuntur ex natura rei: quia sunt 
      ali<lb ed="#P" n="79" break="no"/>qua positiua extra intellectum quorum vnum non pertinet a 
      <lb ed="#P" n="80"/>ad aliud per se primo modo / nec est sibi quidditatiue 
      <lb ed="#P" n="81"/>et formaliter idem: et ita distinguuntur ex natura rei eo 
      <lb ed="#P" n="82"/>modo quo expositum est in secundo preambulo / loquendo 
      <lb ed="#P" n="83"/>de ista distinctione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e818">
      ¶ Hoc autem probatur 
      multiplici<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ter. Primo de essentia et omnibus attributis: que secundum 
      <lb ed="#P" n="85"/>proprios conceptus quidditatiuos per se primo 
      mo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>do dicunt perfectionem simpliciter necessario sunt 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>stincta et summe perfecta formaliter: patet quia in 
      sum<lb ed="#P" n="88" break="no"/>me perfecto formaliter sunt eo modo quo formaliter 
      <lb ed="#P" n="89"/>dicunt perfectionem simpliciter: alias ipsum non potest 
      di<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ci perfectum secundum vnum quodque illorum vt patet. Sicut 
      <lb ed="#P" n="91"/>nichil potest dici formaliter album nisi in ipso sit 
      al<lb ed="#P" n="92" break="no"/>bedo secundum propriam rationem suam qua dat esse album 
      <lb ed="#P" n="93"/>formaliter / et qua consequenter distinguitur a nigredine 
      <lb ed="#P" n="94"/>Sed attributa et essentia secundum proprias rationes et quid 
      <lb ed="#P" n="95"/>ditates quae licet distinguantur formaliter dicunt tamen 
      perfe<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ctionem simpliciter secundum Anselmum monologion. xy.  
      <lb ed="#P" n="97"/>vbi dicit quod multa secundum rationes proprias dicunt 
      perfe<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ctionem simpliciter / et patet ibi ex intentione sua. alio  
      <lb ed="#P" n="99"/>quin non est nisi vnica perfectio simpliciter in 
      vniuer<lb ed="#P" n="100" break="no"/>so puta perfectio diuine essentie / quod est falsum et contra 
      <lb ed="#P" n="101"/>Anselmum. v. de trini. vbi dicit quod oportet 
      intellige<lb ed="#P" n="102" break="no"/>re deum viuentem sapientem iustum / et sic de aliis 
      ema<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nando multas perfectiones / ergo attributa et essentia 
      <lb ed="#P" n="104"/>distinguuntur in eo formaliter: quia ipsa in summa per 
      <lb ed="#P" n="105"/>fecta formaliter et ex natura rei distinguuntur. Dico 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod non per opus rationis quia ens rationis non spectat 
      <lb ed="#P" n="107"/>ad perfectionem simpliciter: sicut dictum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e873">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Secundo illa quorum secundum aliquod ipsorum potest 
      di<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ci habens ipsum vere et formaliter tale ex natura 
      ret<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ac si nullum aliorum haberet distinguuntur in ipso forma 
      <lb ed="#P" n="111"/>liter et ex natura rei vt patet: da oppositum predicati 
      <lb ed="#P" n="112"/>sequitur oppositum subiecti. Dato enim quod non 
      distin<lb ed="#P" n="113" break="no"/>guantur si sint vna perfectio formaliter vt patet: 
      acci<lb ed="#P" n="114" break="no"/>pio illam vnam et vocetur quomodo tu vis secundum illam quae 
      <lb ed="#P" n="115"/>est ibi formaliter et vna formaliter: sed nunquam secundum 
      <lb ed="#P" n="116"/>aliquam aliam / sicut nec deus dicitur formaliter talis secundum 
      ali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>quam entitatem vnitiue contentam in ipso / nec est formaliter 
      <lb ed="#P" n="118"/>talis tunc esset formaliter asinus et leo / nec obstat quod 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cunt aliqui ad hoc quod non oportet quia asinus dicit imper 
      <lb ed="#P" n="120"/>fectionem et ideo secundum asinitatem vnitiue contentam non est 
      <lb ed="#P" n="121"/>asinus: sed bene est sapiens quia sapientia dicit 
      perfectio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nem simpliciter. Non valet hoc quia quod vnum dicat 
      per<lb ed="#P" n="123" break="no"/>fectionem simpliciter aliud vero non / nichil immutat nec 
      va<lb ed="#P" n="124" break="no"/>riat quin oporteat quod illud per quod aliquod dicitur formale 
      <lb ed="#P" n="125"/>tale ex natura rei: et circumscripto opere intellectus 
      <lb ed="#P" n="126"/>ac si nullum aliorum per impossibile haberet: sic in ipso se 
      <lb ed="#P" n="127"/>cundum propriam rationem formalem. Sed deus secundum suam 
      <lb ed="#P" n="128"/>essentiam vel quodlibet attributum dicitur et est format 
      <lb ed="#P" n="129"/>talis / ac si per impossibile nullum aliorum haberet sio 
      <lb ed="#P" n="130"/>talis vere dicitur et est deus / et vere dicitur et est sa¬ 
      <!--294.xml-->
       <pb ed="#P" n="141-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>piens et cetera / ac si tantum esset sapiens / ac si ista 
      <lb ed="#P" n="2"/>essent forme distincte in ipso / et multo verius quam 
      di<lb ed="#P" n="3" break="no"/>catur lac album vel dulce et ex natura rei / sicut sua 
      <lb ed="#P" n="4"/>essentia et quidditate que est diuinitas est 
      forma<lb ed="#P" n="5" break="no"/>liter deus ex natura rei non per intellectum / ita et sus 
      <lb ed="#P" n="6"/>sapientia sapiens / et sua iusticia iustus: et est sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="7"/>dicitur pater vel filius ex natura rei per 
      paternita<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tem et filiationem distinctas ex natura rei. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e949">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Tertio sic. Illud quod tale realiter secundum aliquid 
      <lb ed="#P" n="10"/>necessario habet realitatem distinctam realiter a qua 
      <lb ed="#P" n="11"/>cunque alia realitate sicut patet inducendo per 
      singula<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sicut se habet realitas ad diuinum esse reale: ita se 
      ha<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bet formalitas vel quidditas formalis alicuius ad 
      <lb ed="#P" n="14"/>diuinum esse formaliter tale: cum igitur deus sit 
      formali<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ter sapiens et non nisi secundum sapientiam / necessario 
      <lb ed="#P" n="16"/>habet distinctam rationem formalitatis sapientie: et 
      <lb ed="#P" n="17"/>similiter de scientia et aliis attributis. Dices quod ista 
      <lb ed="#P" n="18"/>ratio est contra me / quia deus est realiter sapiens per 
      <lb ed="#P" n="19"/>realitatem sapientie: et realiter iustus per realitatem 
      <lb ed="#P" n="20"/>iusticie: et tamen non habet distinctam realitatem 
      sapien<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tie et iusticie / et ita in proposito quod habeat distinctam 
      for<lb ed="#P" n="22" break="no"/>malitatem sapientie et iusticie. Dico quod non est simile 
      <lb ed="#P" n="23"/>nec contra me quia esse realiter tale id est summe perfecte 
      <lb ed="#P" n="24"/>et simpliciter excludit omnem imperfectionem: et ideo realie 
      <lb ed="#P" n="25"/>tale et tale excludit distinctionem realitatum et mult 
      <lb ed="#P" n="26"/>tudinem realem / licet non formalem ita quod realitates 
      <lb ed="#P" n="27"/>non sunt realiter distincte sed formaliter: sed esse 
      for<lb ed="#P" n="28" break="no"/>maliter tale vel etiam realiter non excludit id quoc 
      <lb ed="#P" n="29"/>est perfectionis puta multitudinem et distinctionem 
      <lb ed="#P" n="30"/>formalitatum / quia iste dicunt perfectiones 
      simplici<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ter secundum conceptus proprios et quidditatiuos et in 
      <lb ed="#P" n="32"/>proposito ideo etc. Fortifica ergo rationem praecedentem 
      <lb ed="#P" n="33"/>arguendo sic. Quicquid est reale aliqua realitate 
      <lb ed="#P" n="34"/>non excludens omnem imperfectionem habet realitatem 
      <lb ed="#P" n="35"/>distinctam aliam et aliam secundum quam dicitur tale 
      reali<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ter et tale / sicut patet de genere et differentia in 
      spe<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cie / ita quod realitas ratione imperfectionis in omni non 
      ex<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cludente imperfectionem variatur et multiplicatur 
      <lb ed="#P" n="39"/>si tamen ipsum dicatur quod sit reale vel realiter tale et 
      ta<lb ed="#P" n="40" break="no"/>le / ergo in omni includente omnem perfectionem et 
      ex<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cludente omnem imperfectionem oportet quod illud quod 
      <lb ed="#P" n="42"/>dicitur tale formaliter distincte sit distinctum 
      for<lb ed="#P" n="43" break="no"/>maliter ab eo quo dicitur alter tale puta sapientia 
      <lb ed="#P" n="44"/>iusticia et econuerso in deo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1030">
      ¶ Quarto sic. Quecumque 
      <lb ed="#P" n="45"/>secundum primos conceptus quidditatiuos suos 
      ha<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bent distinctionem formalem vbicunque reperiuntur sal 
      <lb ed="#P" n="47"/>uis illis conceptibus: habent distinctioem formalen 
      <lb ed="#P" n="48"/>hoc patet quia primus conceptus quidditatiuus 
      ali<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cuius est secundum quod ipsum abstrahit ab esse in effectu 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel in conceptu et causatur ipsum. Planum est enim quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>vbicumque inueniatur aliquid ipsum / aut aliquid et non 
      <lb ed="#P" n="52"/>aliquid quidditatiue / sed attributa seu primus 
      con<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ceptus quidditatiuus suo modo habent 
      distinctio<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nem formalem: quia sapientia quidditatiue non est nisi 
      <lb ed="#P" n="55"/>sapientia / et iusticia non est nisi iusticia / non autem 
      sa<lb ed="#P" n="56" break="no"/>pientia sicut humanitas non est nisi humanitas: 
      er<lb ed="#P" n="57" break="no"/>go vbicumque reperiuntur in deo habent distinctionem 
      <lb ed="#P" n="58"/>formalem. Sic ergo probatum sit de attributis et 
      <lb ed="#P" n="59"/>essentia in communi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1065">
      ¶ Ad hoc etiam possunt 
      addi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ci rationes facte in precedenti questione contra 
      opi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nionem contrariam in communi / et potest esse vna: quia 
      <lb ed="#P" n="62"/>non videtur minus quod relatio quae non est perfectio 
      sim<lb ed="#P" n="63" break="no"/>pliciter manet indistincta in summo perfecto quam a 
      <lb ed="#P" n="64"/>tributum quod dicit perfectionem simpliciter. It 
      <lb ed="#P" n="65"/>quia nisi attributa distinguerentur ex natura rei non 
      <!--294.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>essent scibilia enti reali / nec per consequens intuitiua 
      <lb ed="#P" n="67"/>noticia de ipsa esse sicut nec idem de seipso. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1090">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Modo restat probare de aliquibus attributis  
      <lb ed="#P" n="69"/>in speciali et arguo primo sic. Impossibile est contra 
      <lb ed="#P" n="70"/>dictoria verificari de eodem respectu eiusdem et 
      se<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cundum idem / alias falsificatur primum principium 
      <lb ed="#P" n="72"/>sed de deo respectu mali culpe verificantur intelli quo 
      <lb ed="#P" n="73"/>gere et non velle ex natura rei. Si ergo intelligere et 
      i<lb ed="#P" n="74" break="no"/>velle sint totaliter idem et non distinguntur ex 
      natu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ra rei ( sicut tu dicis ) sequitur quod de eodem 
      respectu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>eiusdem mali culpe verificantur contradictoria scilicet 
      <lb ed="#P" n="77"/>intelligere et non intelligere / velle et non velle / simul et 
      <lb ed="#P" n="78"/>et secundum idem / quia secundum eandem potentiam 
      ex<lb ed="#P" n="79" break="no"/>natura rei intellectus et voluntas. Dicitur ad hoc quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>quando est aliquod illimitatum vel infinitum continens  
      <lb ed="#P" n="81"/>aliqua plura perfectionaliter omnia possunt 
      verifica<lb ed="#P" n="82" break="no"/>de illo quacunque de illis dum tamen non dicant imperfe 
      <lb ed="#P" n="83"/>ctionem / et ideo sicut due potentie limitate sicut 
      in<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tellectus et voluntas per actus diuersos et distinctos 
      <lb ed="#P" n="85"/>possunt intelligere et non velle aliquid / quia vna 
      intel<lb ed="#P" n="86" break="no"/>liget et alia non volet / ita vna essentia vel potentia 
      <lb ed="#P" n="87"/>limitata diuina eodem actu totaliter distincto 
      po<lb ed="#P" n="88" break="no"/>test dici intelligere aliquid et non velle intelligere illud 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod vt comparatur ad intellectum quem continet / et nolle 
      <lb ed="#P" n="90"/>vel non velle vt comparatur ad bonitatem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1142">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="91"/>istam solutionem primo sic. non minus est principium 
      <lb ed="#P" n="92"/>in ente illimitato vel infinito puta in deo siue 
      con<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tinente quod alia quam in ente limitato et finito quod 
      conti<lb ed="#P" n="94" break="no"/>netur. Sed de ente limitato et finito est 
      impossibi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>le quod idem actus totaliter indistinctus ex natura 
      rei<lb ed="#P" n="96" break="no"/>affirmetur vel negetur simul et semel de ipso / et 
      re<lb ed="#P" n="97" break="no"/>spectu eiusdem obiecti / et secundum idem / et hoc virtu 
      <lb ed="#P" n="98"/>te primi principii de quolibet affirmatio etc. siue etiam 
      <lb ed="#P" n="99"/>predicatum dicat perfectionem siue non / ergo equae 
      im<lb ed="#P" n="100" break="no"/>possibile est hoc de ente infinito et illimitato. Cum 
      <lb ed="#P" n="101"/>ergo deus intelligat mala ex natura rei / et simul non 
      <lb ed="#P" n="102"/>velit malum quia esset malus / sequitur quod intelligere et 
      <lb ed="#P" n="103"/>velle non sunt totaliter vnus actus. Preterea secundo 
      <lb ed="#P" n="104"/>quia licet deus contineat perfectiones creatas 
      pu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ta intellectum et voluntatem creatam virtualiter et 
      <lb ed="#P" n="106"/>perfectionaliter et eminenter secundum quas non 
      po<lb ed="#P" n="107" break="no"/>test dici velle vel intelligere totaliter / quia pari ratione 
      <lb ed="#P" n="108"/>posset dici peccare / non tamen continet perfectiones 
      <lb ed="#P" n="109"/>suas intrinsecas secundum quas dicitur intelligere 
      <lb ed="#P" n="110"/>vel velle non formaliter sicut dictum est et probatum. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Preterea etiam dato quod per comparationem fantasie 
      <lb ed="#P" n="112"/>tue ad ista extrinseca dicas deum intellegere malum. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Non tamen obstat quin secundum rei veritatem deus 
      <lb ed="#P" n="114"/>velit ita mala sicut intelligit mala. Ex quo 
      intelli<lb ed="#P" n="115" break="no"/>gere et velle sunt totaliter idem ex natura rei. 
      Pre<lb ed="#P" n="116" break="no"/>terea etiam ex quo sunt idem totaliter sunt idem ex 
      na<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tura rei quia ad quodcumque comparatur vnum et 
      reli<lb ed="#P" n="118" break="no"/>quum et per consequens quamcunque denominationem 
      ha<lb ed="#P" n="119" break="no"/>bet vnum ex sui comparatione et reliquum et quicquid 
      <lb ed="#P" n="120"/>est obiectum vel connotatum vnius ipsum est vel esse 
      <lb ed="#P" n="121"/>potest connotatum alterius siue ex natura rei siue 
      ex<lb ed="#P" n="122" break="no"/>comparatione intellectus. Ex quo enim secundum te 
      im<lb ed="#P" n="123" break="no"/>telligere et velle tanta vnitate sunt vnum in re sicut 
      <lb ed="#P" n="124"/>intelligere et etiam intellectus et voluntas sicut 
      in<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tellectus: quia quicquid est obiectum vnius et alterius in 
      <lb ed="#P" n="126"/>re / et ita quod est intellectum est volitum a deo hoc 
      <lb ed="#P" n="127"/>est falsum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1225">
      ¶ Secundo arguo sic de 
      intelle<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ctu et voluntate: potentia que ex natura rei se potest 
      <lb ed="#P" n="129"/>determinare contingenter et libere ad obiectum 
      ali<lb ed="#P" n="130" break="no"/>quod ex natura rei distincta est ex natura rei ab illa 
      <!--295.xml-->
       <pb ed="#P" n="141-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>potentia que non potest se terminare ex natura 
      re<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ad illud obiectum libere nec contingenter hoc patet 
      <lb ed="#P" n="3"/>quia alias de eodem verificantur simul 
      contradicto<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ria et secundum idem ex natura rei / et sic perit omnis 
      di<lb ed="#P" n="5" break="no"/>stinctio et omnis scientia: sed voluntas in diuinis 
      <lb ed="#P" n="6"/>potest se determinare libere et contingenter ad 
      al<lb ed="#P" n="7" break="no"/>teram partem et contingenter ad vtramque que est 
      ob<lb ed="#P" n="8" break="no"/>iectum ad finem vel respectu obiecti quod est ad 
      fi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nem. vt patet / quia nullum contingens vt dicit non vult 
      <lb ed="#P" n="10"/>contingenter et libere / liberior enim est voluntas 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>uina quam creata. Similiter etiam si non posset se 
      dete<lb ed="#P" n="12" break="no"/>minare ad nullum posset determinari. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="13"/>si est totaliter cum intellectu: et bonitas non potest 
      <lb ed="#P" n="14"/>se determinare nec intellectus poterit eam 
      deter<lb ed="#P" n="15" break="no"/>minare. Intellectus autem non potest seiipsum ex natura 
      <lb ed="#P" n="16"/>rei ad obiectum determinare / quia nulla potentia 
      <lb ed="#P" n="17"/>naturalis potest se determinare ad aliquid eorum 
      <lb ed="#P" n="18"/>quod equaliter se habent ad ipsam: quia pari 
      ratio<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ne quare se determinaret ad vnum et ad aliud / et ita 
      <lb ed="#P" n="20"/>simul ad opposita: et ideo Aristoteles nono 
      metha<lb ed="#P" n="21" break="no"/>phisice dicit quod necessario ad talem determinationem 
      <lb ed="#P" n="22"/>requiritur appetitus / vel pro heresi intellectus / aut 
      <lb ed="#P" n="23"/>sicut suppositio ad presens vbicumque sit est potentia 
      <lb ed="#P" n="24"/>mere naturalis non libera. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1293">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="25"/>ad idem quorumcunque principiorum modi agendi 
      pro<lb ed="#P" n="26" break="no"/>prii non possunt coincidere in idem vel in eundem 
      <lb ed="#P" n="27"/>modum nec etiam principia ipsa in idem principium 
      <lb ed="#P" n="28"/>ex natura rei. Tum quia secundum me modus agendi 
      <lb ed="#P" n="29"/>secundum quod teneat se ex parte principii non dicit 
      al<lb ed="#P" n="30" break="no"/>quid positiuum vltra principium. Tum quia si 
      di<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ceret aliquid tamen non separatum a principio nec 
      prin<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cipium ab ipso / sed modus agendi nature seu inte 
      <lb ed="#P" n="33"/>lectus et voluntatis non possunt coincidere in eundem 
      <lb ed="#P" n="34"/>modum principiandi vel agendi / quia modus agendi 
      <lb ed="#P" n="35"/>nature est modus agendi naturaliter et necessario 
      <lb ed="#P" n="36"/>quantum est ex parte sui et ex toto impetu et 
      cona<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tu suo respectu cuiuscumque obiecti. Modus autem 
      agen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>di voluntatis respectu obiecti ad finem qui non 
      ha<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bet necessariam connexionem ad finem est agere 
      con<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tingenter et libere: sed isti modi in eodem principio 
      <lb ed="#P" n="41"/>non possunt concurrere / quia tunc aliquid posset esse 
      <lb ed="#P" n="42"/>productum naturaliter seu necessario et libere et 
      con<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tingenter ab eodem principio: quod est 
      impossibi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>le. ergo etc. Dices forte quod agere necessario est 
      pro<lb ed="#P" n="45" break="no"/>prius modus agendi nature vbi natura 
      distingui<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tur absolute / non autem vbi concurrit interdum / sed 
      <lb ed="#P" n="47"/>ibi non est proprius modus voluntatis sicut nature 
      <lb ed="#P" n="48"/>vel etiam agere contingenter et libere ita proprius 
      <lb ed="#P" n="49"/>nature sicut voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1350">
      ¶ Contra accipio 
      natu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ram et voluntatem in communi modo tunc argue 
      <lb ed="#P" n="51"/>quicumque proprius modus agendi est nature modus 
      <lb ed="#P" n="52"/>agendi necessario et naturaliter / sicut voluntate 
      ag<lb ed="#P" n="53" break="no"/>re libere et contingenter respectu eorum que sunt ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>finem ideo habent rectam habitudinem ad finem: 
      <lb ed="#P" n="55"/>Sed voluntas vbicumque inueniatur seruat modum 
      <lb ed="#P" n="56"/>proprium siue sit voluntas creata siue diuina erge 
      <lb ed="#P" n="57"/>et natura. Similiter enim plus videtur quod natura 
      <lb ed="#P" n="58"/>posset trahi a modo suo ad modum voluntatis quam 
      <lb ed="#P" n="59"/>econuerso / cum ipsa natura prior sit voluntate. 
      Pre<lb ed="#P" n="60" break="no"/>terea etiam non magis differunt voluntas diuina quam 
      <lb ed="#P" n="61"/>voluntas creata seruant enim quelibet modum suum 
      agi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>di libere et contingenter respectu eorum que sunt ad 
      <lb ed="#P" n="63"/>finem: ergo similiter ille seruant modum agendi 
      na<lb ed="#P" n="64" break="no"/>turaliter et necessario respectu cuiuscunque subiecti  
      <lb ed="#P" n="65"/>Preterea etiam confirmatur ratio predicta quia si 
      <!--295.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>naturale est idem cum voluntate ergo modus 
      agen<lb ed="#P" n="67" break="no"/>di cum modo / ergo agere naturaliter erit ideo quod 
      age<lb ed="#P" n="68" break="no"/>re voluntarie / et econuerso: sed mundus creatus est 
      <lb ed="#P" n="69"/>voluntarie: ergo naturaliter et de necessitate 
      natu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>re quod est hereticum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1402">
      ¶ Quarto sic. Principium 
      <lb ed="#P" n="71"/>productiuum eiusdem rationis ( existens 
      producti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>uum inquam plurium eiusdem rationis ) non terminatur 
      <lb ed="#P" n="73"/>ex se ad certam multitudinem productorum: sed sicut 
      <lb ed="#P" n="74"/>ex se potest in plura et ita in infinita / hoc in omnibus 
      <lb ed="#P" n="75"/>principiis productiuis siue vniuocis siue equiuocis 
      <lb ed="#P" n="76"/>Patet. Idem calor formaliter potest esse principium 
      <lb ed="#P" n="77"/>pductiuum infinitorum calorum / sicut vnius vel duo 
      <lb ed="#P" n="78"/>rum vel trium saltem successiue. Similiter patet 
      de<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sole et omnibus aliis a deo. Est enim propositio ista 
      fre<lb ed="#P" n="80" break="no"/>quenter superius dicta quod nichil eiusdem rationis exi 
      <lb ed="#P" n="81"/>stens se habens ad aliqua plura eiusdem rationis est 
      <lb ed="#P" n="82"/>determinatum ex se ad certam multitudinem ipsorum 
      <lb ed="#P" n="83"/>et patet hoc de principio quia sicut vnum productum non 
      <lb ed="#P" n="84"/>est ita adequatum virtuti sue quin possit aliud 
      pro<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ducere: ita nec duo quin possit tertium / nec similiter 
      <lb ed="#P" n="86"/>tria quin possit in quartum / et sic in infinitum saltem 
      <lb ed="#P" n="87"/>successiue. Si igitur essentia diuina eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="88"/>realis existens ( quia ad hoc nichil faceret diffinitio 
      <lb ed="#P" n="89"/>rationis sicut dictum est supra ) est immediatum 
      <lb ed="#P" n="90"/>principium productiuum plurium suppositorum 
      di<lb ed="#P" n="91" break="no"/>uinorum eiusdem rationis in diuinis sicut dicis: 
      seque<lb ed="#P" n="92" break="no"/>retur quod ex se non sit determinata ad certam 
      multi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tudinem suppositorum: sed sicut sunt duo ita possunt 
      <lb ed="#P" n="94"/>esse infinita supposita producta in diuinis: et si posstent 
      <lb ed="#P" n="95"/>esse sunt actu: quia ibi esse possibile ad intra est 
      neces<lb ed="#P" n="96" break="no"/>se esse actu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1462">
      ¶ Contra istam rationem quartam 
      nota<lb ed="#P" n="97" break="no"/>difficultatem: quia cum obiectum quod est diuina 
      essen<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tia in ratione communi obiecti concurrendo cum 
      poten<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tia sit productiuum diuinarum personarum sub 
      cer<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ta multitudine: tamen non oportet in obiecto ipso vt 
      <lb ed="#P" n="101"/>obiectum: ponere distinctas potentias productiuas 
      <lb ed="#P" n="102"/>immo nec potentiam aliam distinctam ab eo ex 
      natu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ra rei: quia prius oporteret distinguere principium 
      <lb ed="#P" n="104"/>productiuum se tenens ex parte potentie et sic sunt 
      <lb ed="#P" n="105"/>necessario due potentie productiue distincte abinuicenm 
      <lb ed="#P" n="106"/>et per consequens ab essentia et natura rei. Ita enim videtur sufficere 
      <lb ed="#P" n="107"/>vna potentia et indistincta ex parte principii quae sicut 
      ex<lb ed="#P" n="108" break="no"/>parte obiecti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1491">
      ¶ Ad quod dicunt aliqui quod etiam in 
      ra<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tione obiecti et vt distincta ab intellectu et 
      volunta<lb ed="#P" n="110" break="no"/>te non est productiua personarum: tunc enim oportet 
      po<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nere relationes correspondentes / et essent in diuinis 
      <lb ed="#P" n="112"/>plures paternitates quarum vna fundaretur super 
      es<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sentiam vt obiectum: et alia supra intellectum vel 
      po<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tentiam actiuam. Similiter de spiratione actiua et ita 
      <lb ed="#P" n="115"/>falsum est quod sumitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1509">
      ¶ Aliter diceretur quod licet obie 
      <lb ed="#P" n="116"/>ctum seu essentia sit productiua per modum obiecti: 
      <lb ed="#P" n="117"/>nunquam tamen vt concurrit cum diuersis potentiis / et ita non 
      <lb ed="#P" n="118"/>requiritur alia distinctio potentiarum quam que ponitur 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ipsa / que conueniat sibi vt obiectum est: quod tamen 
      opor<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tet necessario si ipsa in ratione obiecti sufficeret ad 
      <lb ed="#P" n="121"/>productionem personarum non concurrendo cum potentiis 
      <lb ed="#P" n="122"/>distinctis que ponuntur si cum intellectu et voluntate 
      <lb ed="#P" n="123"/>Dices quod licet essentia diuina cum sit eiusdem 
      ratio<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nis et non sit ex se determinata ad dualitatem 
      suppo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sitorum productorum determinatur tamen per aliquid 
      <lb ed="#P" n="126"/>vel per aliqua / puta per relationes seu 
      productio<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nes actiuas vel passiuas / vel per supposita 
      produ<lb ed="#P" n="128" break="no"/>centia que sunt duo tantum / quorum vnum est ab alio et  
      <lb ed="#P" n="129"/>tertium suppositum est ab ambobus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1542">
      ¶ Contra quod non quod 
      <lb ed="#P" n="130"/>determinatur per suppositum vnum vel duo. Patet quo 
      <!--296.xml-->
       <pb ed="#P" n="142-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quia suppositum habetia principio quod possit in 
      plu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ra / vel quod ad aliqua se extendat non econuerso. Quod non 
      <lb ed="#P" n="3"/>a relatione patet: quia relatio non spectat ad principium 
      <lb ed="#P" n="4"/>nisi sicut conditio suppositi agentis quae non potest 
      de<lb ed="#P" n="5" break="no"/>terminare principium / vt dictum est supra. 
      Preter<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ea etiam quia relatio citius accipit suam 
      determina<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tionem ex fundamento vel principio quam econuerso vt pat 
      <lb ed="#P" n="8"/>Quod non a terminis vel productionibus passiuis 
      pa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tet: quia cum sint posteriores necessario presupponunt 
      <lb ed="#P" n="10"/>determinationem in principio. Quod non per pruductiones 
      <lb ed="#P" n="11"/>actiuas patet per idem sicut de relationibus ex 
      par<lb ed="#P" n="12" break="no"/>te producentium. Patet etiam ex alio / quia 
      necessa<lb ed="#P" n="13" break="no"/>rio et naturaliter et simul cum multiplicantur ipsis 
      <lb ed="#P" n="14"/>productionibus passiuis: ergo non plus determinant 
      <lb ed="#P" n="15"/>quam ille. Preterea pari ratione diceretur quod quarta 
      <lb ed="#P" n="16"/>persona esset a tribus / et quinta a quatuor: et sic in 
      <lb ed="#P" n="17"/>infinitum: sicut et dicis michi quod vna est ab vna / et 
      ter<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tia a duabus: sed principium est eiusdem: ergo non 
      <lb ed="#P" n="19"/>valet illa solutio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1594">
      ¶ Alius dicit ad istam rationem quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>ipsa non concludit nec est alicuius valoris. 
      Primo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>quia si ratio concluderet / concluderet quod essentia 
      diui<lb ed="#P" n="22" break="no"/>na haberet esse plura principia alterius rationis ad hoc vt 
      <lb ed="#P" n="23"/>determinate esset principium plurium productorum 
      <lb ed="#P" n="24"/>eiusdem rationis sub certa multitudine / puta duorum 
      <lb ed="#P" n="25"/>sequentium: quia sicut in creaturis producta per 
      prin<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tipia alterius rationis non sunt eiusdem rationis / 
      pu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ta productiuum per naturam et voluntatem / ita 
      seque<lb ed="#P" n="28" break="no"/>retur quod diuina supposita vel producta non essent 
      eiu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dem rationis / cuius oppositum ratio presupponit 
      <lb ed="#P" n="30"/>in maiori / et ita destruit seipsam ex apparentibus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1620">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Secundo non valet quia ipsa est contra fidem / et etiam 
      <lb ed="#P" n="32"/>talia argumenta de isto patet quia maior est de 
      appa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rentibus scilicet ista / nullum principium productiuum 
      <lb ed="#P" n="34"/>plurium eiusdem rationis existes est determinatum 
      ex<lb ed="#P" n="35" break="no"/>se ad certam multitudinem productorum: vnde et per 
      <lb ed="#P" n="36"/>inductionem probatur: illa minor est ex fide / scilicet 
      <lb ed="#P" n="37"/>ista essentia diuina in ratione principii 
      productiu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>est determinata et ad certam multitudinem 
      produ<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ctorum puta ad dualitatem / ergo non est principium 
      <lb ed="#P" n="40"/>productiuum ipsorum per eandem formalitatem. 
      er<lb ed="#P" n="41" break="no"/>go etc. Si argumentum est bonum sequeretur quod 
      ex<lb ed="#P" n="42" break="no"/>oppossito conclusionis cum altera premissarum possum 
      <lb ed="#P" n="43"/>inferre oppositum alterius secundum Aristotelem 
      <lb ed="#P" n="44"/>primo priorum. Accipio ergo oppositum huius 
      com<lb ed="#P" n="45" break="no"/>clusionis scilicet istam / essentia diuina eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tionis est principium productiuum personarum 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>uinarum / que est magis apparens vel eque ex 
      appa<lb ed="#P" n="48" break="no"/>rentibus sicut maior: quia per ipsam conceduntur 
      plu<lb ed="#P" n="49" break="no"/>res: quia communiter omnes et theologi et philosophi 
      po<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nunt in deo vnam formalitatem et vnam 
      actualita<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tem. Iungatur ergo ista cum maiore que est ex 
      ap<lb ed="#P" n="52" break="no"/>parentibus cum ista: sequeretur oppositum 
      alteru<lb ed="#P" n="53" break="no"/>contra fidem: vnde dicendo si nullum principium 
      pro<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ductiuum plurium eiusdem rationis secundum eam 
      <lb ed="#P" n="55"/>dem eormalitatem est productiuum duorum 
      suppo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sitorum eiusdem rationis ergo non est tantum 
      producti<lb ed="#P" n="57" break="no"/>uum duorum suppositorum determinate. nec est 
      de<lb ed="#P" n="58" break="no"/>terminatum ad certam multitudinem / quod est 
      he<lb ed="#P" n="59" break="no"/>reticum et contra minorem acceptum ex fide: et tamen 
      <lb ed="#P" n="60"/>tantum valet istud argumentum sicut primum: immo si 
      <lb ed="#P" n="61"/>primum valet istud necessario valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1691">
      ¶ Tertio non 
      va<lb ed="#P" n="62" break="no"/>let ratio quia nichil ponitur in maiore quantum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="63"/>quod subiectum potest esse per se causa predicati: vel 
      <lb ed="#P" n="64"/>sequitur oppositum conclusionis. Tria enim sunt in 
      <lb ed="#P" n="65"/>maiore scilicet principium productiuum plurium eius¬ 
      <!--296.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>dem rationis secundum eandem formalitatem sed 
      nul<lb ed="#P" n="67" break="no"/>lum istorum est causa predicati puta 
      indetermina<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tionis productorum secundum multitudinem. Quod non 
      <lb ed="#P" n="69"/>primum patet: quia pater in diuinis est principium 
      pro<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ductiuum / et tamen non nisi duorum productorum de 
      <lb ed="#P" n="71"/>terminate. Quod non tertium patet / quia sol per vnicam 
      <lb ed="#P" n="72"/>virtutem suam formaliter facit in medio lucem / et 
      <lb ed="#P" n="73"/>per calorem et per alias species in materia secundum 
      <lb ed="#P" n="74"/>determinatam multitudinem: quia species a sole 
      pro<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ducibiles non procedunt in infinitum. Relinquatur ergo 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod secundum sit causa scilicet istorum productorum 
      plu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>rium eiusdem rationis / sicut etiam probatur in 
      du<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cendo. Cum igitur causa indeterminationis ad 
      cer<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tam multitudinem productionum vel productorum 
      <lb ed="#P" n="80"/>sit pluralitas productionum eiusdem rationis / vel 
      con<lb ed="#P" n="81" break="no"/>trarietas productorum plurium rationis: ideo vna 
      for<lb ed="#P" n="82" break="no"/>malitas ex parte producentis ex certa pluralitate 
      <lb ed="#P" n="83"/>productorumon determinat inferri pluralitas 
      for<lb ed="#P" n="84" break="no"/>malitatum vel rationum in principio productiuo / 
      <lb ed="#P" n="85"/>sed magis in productis: quia semper maior est 
      vni<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tas in principiis quam in principiatis: non enim a 
      mul<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tis vnum sed multa ab vno.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1754">
      ¶ Dicit ergo iste quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>illa ratio non concludit sed aliunde accipitur 
      certi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tudo multitudiuis suppositorum quam ex pluralitate 
      <lb ed="#P" n="90"/>formalitatum puta ex dualitate et certa 
      multitudi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ne emanationum que determinate conueniunt 
      diui<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ne essentie / et quas diuina essentia sibi determinat: et 
      <lb ed="#P" n="93"/>tantum duas / sicut eadem substantia anime determinat 
      <lb ed="#P" n="94"/>sibi duas potentias super omnes / scilicet intellectum et 
      <lb ed="#P" n="95"/>voluntatem secundum ponentes quod potentie anime 
      dif<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ferunt ab essentia eius essentialiter et in ordine quo 
      <lb ed="#P" n="97"/>dam: quia primo intellectum secundo voluntatem: sic 
      <lb ed="#P" n="98"/>essentia diuina hanc productionem vel emanationem 
      <lb ed="#P" n="99"/>primo et illam secundo. Et hee emanationes sunt 
      al<lb ed="#P" n="100" break="no"/>terius rationis et quelibet adequatur per vnum 
      produ<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ctiuum: et ita secundum emanationes accipitur dua 
      <lb ed="#P" n="102"/>litas productorum / quia ibi non differt productio vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>emanatio et productum vel emanans. Etiam si dicatur 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod ab vno non procedit nisi vnum: dicitur quod verum 
      <lb ed="#P" n="105"/>est immediate: sed bene plura ordine quodam. Ad  
      <lb ed="#P" n="106"/>formam vero rationis dicit quod maior est vera 
      quam<lb ed="#P" n="107" break="no"/>do principium productiuum plurium eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tionis est productiuum eorum per productiones 
      eius<lb ed="#P" n="109" break="no"/>dem rationis / sicut est etiam in creaturis et adduci 
      <lb ed="#P" n="110"/>tur in exemplis ad probandum illam: sed sic non est in 
      di<lb ed="#P" n="111" break="no"/>uinis / et ideo vniuersaliter non est vera: et tunc ad 
      me<lb ed="#P" n="112" break="no"/>norem in diuinis licet filius et spiritus sanctus sint 
      sup<lb ed="#P" n="113" break="no"/>posita eiusdem rationis / non tamen producuntur 
      produ<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ctionibus eiusdem rationis: ideo possunt product 
      <lb ed="#P" n="115"/>et producuntur in multitudine determinata ipsarum 
      <lb ed="#P" n="116"/>productionum que sunt alterius rationis. Aliter 
      <lb ed="#P" n="117"/>dicunt quod potest dici ad minorem quod filius et spiritus 
      san<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ctus sunt eiusdem rationis inquantum sunt vnus deus 
      <lb ed="#P" n="119"/>et inquantum ens / non tamen inquantum produci sicut nec 
      <lb ed="#P" n="120"/>inquantum persoue / sed vt sic alterius et alterius 
      ratio<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nis: quia productum non est formaliter productum 
      <lb ed="#P" n="122"/>nec constitutum esse per productionem passiuam quae 
      <lb ed="#P" n="123"/>est ipsa sua relatio / et est alterius rationis a 
      relatio<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ne et productione alterius. Ideo non est vera minor 
      <lb ed="#P" n="125"/>sicut posuit / et dato quod sit vera adhuc ratio non 
      con<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cludit sed est periculosa et potest verti contra fidem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1841">
               <lb ed="#P" n="127"/>¶ Contra ista dico primo quod prima instantia contra 
      <lb ed="#P" n="128"/>rationem est nulla / non enim oportet quod ratio arguat 
      <lb ed="#P" n="129"/>distinctionem formalem principiorum in essentia quod 
      <lb ed="#P" n="130"/>propter hoc producta sint alterius et alterius rationis. 
      <!--297.xml-->
       <pb ed="#P" n="142-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>etiam in diuinis si manent eiusdem essentie et eiusdem 
      <lb ed="#P" n="2"/>rationis sicut dictum est supra / sunt enim 
      vniuoce<lb ed="#P" n="3" break="no"/>pducta. Quando dicis quod in creaturis illa que 
      pro<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ducuntur per diuersa principia formalia sunt 
      alte<lb ed="#P" n="5" break="no"/>rius et alterius rationis. Dico quod non est / verum 
      vni<lb ed="#P" n="6" break="no"/>uersaliter / sicut patet de calore producto a sole et a 
      <lb ed="#P" n="7"/>calore / et de mure generato per putrefactionem et per 
      <lb ed="#P" n="8"/>propagationem. Unde sicut dixi supra eadem 
      na<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tura vel supposita eiusdem nature possunt 
      habere<lb ed="#P" n="10" break="no"/>diuersa principia productiua / ita quod vnius natur e 
      <lb ed="#P" n="11"/>possunt haberi plures modi communicandi et 
      plura<lb ed="#P" n="12" break="no"/>principia distincta secundum speciem / non solum 
      quo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>rum quodlibet agat per modum nature sicut in 
      exeo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>plis adductis / et quorum vnum sit voluntas et aliud 
      <lb ed="#P" n="15"/>sit natura vt de homine asino: generato homo cum 
      <lb ed="#P" n="16"/>homine asinus cum asino. Et licet productiones 
      di<lb ed="#P" n="17" break="no"/>stinguantur et sint alterius rationis / tamen producta 
      <lb ed="#P" n="18"/>possunt esse eiusdem rationis / precipue in natura 
      di<lb ed="#P" n="19" break="no"/>uina illimitata sicut dictum est. Unde dico quod licet 
      <lb ed="#P" n="20"/>dictum Commentatoris octauo phisicorum quod vnius 
      <lb ed="#P" n="21"/>nature non est vnus modus communicandi / non sit 
      ve<lb ed="#P" n="22" break="no"/>rum: sed sunt distincta principia sicut est in 
      propo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sito secundum me / in diuinis tamen suum dictum est 
      ve<lb ed="#P" n="24" break="no"/>rum si non ponuntur principia alterius rationis: sed  
      <lb ed="#P" n="25"/>tantum vnius rationis. Ita quod vnum principium 
      eius<lb ed="#P" n="26" break="no"/>dem rationis nunquam communicat naturam vnam nisi 
      <lb ed="#P" n="27"/>vno modo / et secundum productionem vnius rationis ego 
      <lb ed="#P" n="28"/>retorqueo argumentum contra te quod si principium vtrius 
      <lb ed="#P" n="29"/>que productionis divine est eiusdem rationis / et per 
      <lb ed="#P" n="30"/>consequens quod producta / quod tamen negas de 
      produ<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctionibus / et concedis de productis. Ego autem qui 
      <lb ed="#P" n="32"/>pono distinctionem in princio possum ponere 
      pro<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ductiones alterius rationis / et cum hoc producta 
      eius<lb ed="#P" n="34" break="no"/>dem rationis: quia habent eandem naturam et eiusdem 
      <lb ed="#P" n="35"/>dem rationis / et supposita eiusdem nature 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e1935">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Contra secundam instantiam dico quod ipsa est nulla 
      <lb ed="#P" n="37"/>quia si negatur argumentum illud quod adducitur 
      <lb ed="#P" n="38"/>contra fidem sicut dicit instantia. Probo tibi de 
      ar<lb ed="#P" n="39" break="no"/>gumento vno de quo negari non potest quin sit 
      bo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>num apud fideles / et quod ipsum sit contra fidem: immo 
      bre<lb ed="#P" n="41" break="no"/>uiter de omnibus argumentis in quibus 
      accipiun<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tur alique premisse de fide: accipiamus istud in 
      qua<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cunque natura sunt tres persone realiter distincte per 
      <lb ed="#P" n="44"/>relationes / in ea sunt tres relationes realiter distinctem 
      <lb ed="#P" n="45"/>quia distincta non plus distinguntur quam distinctiua: sed in 
      <lb ed="#P" n="46"/>natura diuina sunt tres persone realiter distincte i 
      <lb ed="#P" n="47"/>relationes accipiatur ista ex fide / ergo sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="48"/>in diunis sunt relationes realiter distincte: quia 
      di<lb ed="#P" n="49" break="no"/>stincta non plus distinguntur. Istud est argumentum 
      <lb ed="#P" n="50"/>ligans obiectiue fidelem quia statim negaret per 
      <lb ed="#P" n="51"/>sonam quin concederet minorem / licet non valeret 
      <lb ed="#P" n="52"/>Accipio oppositum conclusionis scilicet illud in 
      di<lb ed="#P" n="53" break="no"/>uina natura non sunt tres relationes realiter 
      distin<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cte que magis est apparens vel ex apparentibus quam 
      <lb ed="#P" n="55"/>sibi opposita: quia philosophi qui secuti sunt 
      ap<lb ed="#P" n="56" break="no"/>parentiam secundum te prius concessissent eam quam 
      con<lb ed="#P" n="57" break="no"/>clusionem oppositam vt patet intuenti: conclusio autem 
      <lb ed="#P" n="58"/>non est ex apparentibus / sed bene ex fide. Tum 
      iun<lb ed="#P" n="59" break="no"/>gatur ista cum altera premissarum / puta cum illa 
      ma<lb ed="#P" n="60" break="no"/>iore que est manifesta et quam nullus potest negare 
      ratio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nabiliter: sequitur opositum minoris contra fidem: 
      <lb ed="#P" n="62"/>arguendo sic in quarto secunde in omni natura in qua 
      <lb ed="#P" n="63"/>sunt tria supposita distincta realiter per relationes 
      <lb ed="#P" n="64"/>sunt tres relationes realiter. Sed in natura diuina 
      <lb ed="#P" n="65"/>non suat tres relationes realiter distincte / ergo in 
      <!--297.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>natura diuina non sunt tres persone realiter per 
      re<lb ed="#P" n="67" break="no"/>lationes distincte. ergo etc. Similiter de multis aliis 
      <lb ed="#P" n="68"/>synonimis / quos dimitto grutia breuitatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2013">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="69"/>ideo dico ad formam istantie quando accipis 
      oppo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>situm conclusionis si ista essentia diuina per eandem 
      <lb ed="#P" n="71"/>formalitatem est productiua personarum diuinarum 
      <lb ed="#P" n="72"/>et dicis quod ipsa est ex apparentibus vtrum veris vel 
      <lb ed="#P" n="73"/>falsis / vel non ex apparentibus veris declaratum est 
      <lb ed="#P" n="74"/>supra per Commentatorem / et si ex falsis nichil valt 
      <lb ed="#P" n="75"/>Quero a te de quibus apparentibus loqueris / aut 
      <lb ed="#P" n="76"/>de apparentibus per rationem naturalem et isto 
      mo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>do non est illa apparens: quia tunc productio diuina 
      <lb ed="#P" n="78"/>intrinseca haberetur per rationem naturalem: aut ex 
      <lb ed="#P" n="79"/>apparentibus per theologiam et de apparentibus 
      <lb ed="#P" n="80"/>theologorum et fidelium / et sic dico quod illa non est 
      ap<lb ed="#P" n="81" break="no"/>parens nec ex apparentibus sicut nec est vera: 
      immo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>est falsa: quia tibi apparet et illis quos tu sequeris 
      <lb ed="#P" n="83"/>sicut et multa alia falsa viderentur et apparerent esse 
      <lb ed="#P" n="84"/>vera / et non sunt / et tunc dico quod ille syllogissmus quem 
      <lb ed="#P" n="85"/>tu facis nichil valet / quia peccat in materia nec habet 
      <lb ed="#P" n="86"/>minorem ex apparentibus sicut tu dicis: stat primus 
      <lb ed="#P" n="87"/>syllogismus bonus pro fide et veritate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2057">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="88"/>tertiam instantiam dico quod totum subiectum per se 
      <lb ed="#P" n="89"/>est causa predicati in maiore illius / non alterum tantum 
      <lb ed="#P" n="90"/>nec secundum nec tertium sicut tu inducis et frustra. 
      <lb ed="#P" n="91"/>Et dico quod hoc totum si principium productiuum se 
      <lb ed="#P" n="92"/>cundum eandem rationem formalem plurium eiusdem 
      <lb ed="#P" n="93"/>rationis / hoc totum subiectum est causa 
      indetermi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nationis talis principii vel ratio arguitiua sufficiens 
      <lb ed="#P" n="95"/>illius predicati quod est indeterminatio eius talis 
      <lb ed="#P" n="96"/>principii secundum se ad certam multitudinem 
      pro<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ductorum. Et dico quod semper vbicumque inueneris 
      ta<lb ed="#P" n="98" break="no"/>le subiectum inuenies tale predicatum sine aliqua 
      <lb ed="#P" n="99"/>instantia / et ideo nichil valet inductio tua 
      persona<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rum diuisim in partibus subiecti / sicut nec sic 
      indu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cens in partibus hominis integrabilibus dicendo 
      <lb ed="#P" n="102"/>pes non est risibilis / caput non est risibile / et sic de 
      <lb ed="#P" n="103"/>aliis: ergo homo non est risibilis. Et est fallacia 
      ma<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nifesta. Similiter nichil valet Anima non est 
      risibi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lis / corpus non est risibile: ergo non totus homo: licem 
      <lb ed="#P" n="106"/>enim secundum te totus homo non dicat nisi corpus 
      <lb ed="#P" n="107"/>et animam simul. Quando ergo dicis vltra quod 
      determi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>natio certe multitudinis vel principii ad certam 
      mul<lb ed="#P" n="109" break="no"/>titudinem productorum debet reduci ad 
      emanatio<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nes. Dico quod hoc est falsum quia nec ex productionibus 
      <lb ed="#P" n="111"/>actiuis nec ex passiuis potest accipi determinatio 
      <lb ed="#P" n="112"/>ista sicut probatum est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2115">
      ¶ Contra primam 
      responsio<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nem ad hanc principalem rationem. Quando dicis 
      <lb ed="#P" n="114"/>ad formam articuli quod maior propositio non est 
      vera<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nisi quando productiones sunt eiusdem rationis ab 
      <lb ed="#P" n="116"/>eodem principio productiuo. Dico quod siue 
      productio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nes sint eiusdem rationis siue non: non tamen principium 
      <lb ed="#P" n="118"/>est eiusdem rationis / et etiam producta. Maior est 
      vera<lb ed="#P" n="119" break="no"/>Secundo dico quod si principia sint eiusdem rationis / 
      <lb ed="#P" n="120"/>et producta sunt eiudem rationis sicut patet inducendo 
      <lb ed="#P" n="121"/>in omnibus productionibus de mundo. ita quod tu qunmdo 
      <lb ed="#P" n="122"/>dicis quod principium est eiusdem rationis et etiam pro 
      <lb ed="#P" n="123"/>ducta / et cum hoc dicis quod productiones sunt alterius 
      <lb ed="#P" n="124"/>et alterius implicans contradictionem / quia dicis etiam 
      <lb ed="#P" n="125"/>ex alio latere quod productones saltem passiue sunt idem 
      <lb ed="#P" n="126"/>cum productis / et etiam productiones non distinguum 
      <lb ed="#P" n="127"/>tur nisi ex principiis / terminis / vel modi principiam 
      <lb ed="#P" n="128"/>di / vbi autem vnum principium ibi tantum vnus 
      mo<lb ed="#P" n="129" break="no"/>dus principiandi / et ideo non valet. Quando dicis vel 
      <lb ed="#P" n="130"/>tra ad minorem quod filius et spiritus sanctus non sunt 
      <!--298.xml-->
       <pb ed="#P" n="143-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>eiusdem rationis est falsum: quia sunt supposita 
      eius<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dem nature / et secundum te saltem terminus 
      forma<lb ed="#P" n="3" break="no"/>lis vtriusque productionis a quo debet accipi secundum 
      <lb ed="#P" n="4"/>te alibi vnitas vel distinctio rationis et secundum 
      rei<lb ed="#P" n="5" break="no"/>veritatem / si hoc accipiatur a termino terminus est 
      <lb ed="#P" n="6"/>eiusdem rationis puta essentia et manent producta 
      <lb ed="#P" n="7"/>eiusdem rationis: a terminis enim talibus vtpote a 
      <lb ed="#P" n="8"/>personis non potest supponi distinctio productionum 
      <lb ed="#P" n="9"/>passiuarum originaliter: quia ipse includuntur intrinse 
      <lb ed="#P" n="10"/>ce in ipsis personis: sicut etiam nec a principio 
      to<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tali productiuo potest sumi distinctio paternitatis  
      <lb ed="#P" n="12"/>vel generationis actiue a quacumque alia: quia et ipsa 
      in<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cluditur in ipso pertinens intrinsece ad ipsum. 
      Opor<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tet igitur quod aliunde sicut dicetur in presenti 
      questio<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ne. Quando dicetur quod verum est inquantum entia et 
      ha<lb ed="#P" n="16" break="no"/>bentia naturam diuinam non autem inquantum producti quia 
      <lb ed="#P" n="17"/>sic concludit productiones que sunt alterius rationis. 
      <lb ed="#P" n="18"/>Dico quod non valet. Nam cum iste productiones passiue 
      <lb ed="#P" n="19"/>non sint nisi relationes constitutiue personarum 
      pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ductarum / et sint conditiones suppositorum etiam 
      <lb ed="#P" n="21"/>secundum te / nunquam tollit ab eis quod non sint ( 
      simplici<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ter loquendo ) supposita eiusdem rationis: sicut nec 
      <lb ed="#P" n="23"/>differentie indiuisibiles tollunt ab indiuinis quin 
      <lb ed="#P" n="24"/>sint eiusdem rationis / et producta eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="25"/>quando producuntur in creaturis sub eadem 
      specie<lb ed="#P" n="26" break="no"/>quantumcunque differentie indiuiduales sint alterius et 
      <lb ed="#P" n="27"/>alterius rationis / et ideo dico quod stat illa ratio in 
      ro<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bore suo / nec in aliquo impeditur per praedicta: sed ista 
      <lb ed="#P" n="29"/>nullum principium productiuum eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="30"/>existens eiusdem rationis est determinatum ex se ad 
      cer<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tam multitudinem productorum. Sed essentia 
      di<lb ed="#P" n="32" break="no"/>uina ( secundum alios ) est principium productiuum 
      plu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rium suppositorum eiusdem rationis / ergo non est de 
      <lb ed="#P" n="34"/>terminata ad dualitatem illorum / vel ipsa 
      determi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>natur per aliquid a se / quod est falsum sicut probatum 
      <lb ed="#P" n="36"/>est supra / vel secundum aliam et aliam rationem formalem 
      <lb ed="#P" n="37"/>est productiua ipsorum / quod est verum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2243">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="38"/>arguo sic ad conclusionem supradictam. Idem 
      princi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>pium eiusdem rationis existens non habet simul 
      duo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>principiata sibi adequata simpliciter in 
      perfectio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ne de eadem substantia. Patet in omnibus 
      princi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>piis et principiatis siue vniuocis siue equiuocis. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Etiam in sole de quo arguerunt alii Et probatur 
      per<lb ed="#P" n="44" break="no"/>rationem quia principium tale producit principiatum 
      <lb ed="#P" n="45"/>sibi simpliciter adequatum ex tota virtute principiis 
      <lb ed="#P" n="46"/>et secundum omnem rationem et gradum actiuitatis in 
      <lb ed="#P" n="47"/>ipso / et ideo non remanet in ipso actiuitas ad aliquid 
      <lb ed="#P" n="48"/>aliud producendum vt videtur quia adequatur sibi in 
      <lb ed="#P" n="49"/>eadem substantia. Alias etiam videtur quod possent 
      <lb ed="#P" n="50"/>esse plures filii in diuinis / quia filius non generare. 
      <lb ed="#P" n="51"/>tur per productionem adequatam simpliciter principio 
      <lb ed="#P" n="52"/>productiuo / saltem extensiue. Patet hoc etiam quia 
      <lb ed="#P" n="53"/>sicut diuina potentia eadem vt est potentia 
      operati<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ua / puta intellectiua vel volitiua / non potest 
      habe<lb ed="#P" n="55" break="no"/>re duo obiecta prima sibi simpliciter adequata 
      in<lb ed="#P" n="56" break="no"/>fra naturam diuinam siue in vna persona siue in dua 
      <lb ed="#P" n="57"/>bus. Ita videtur quod necinquantum productiua 
      puta<lb ed="#P" n="58" break="no"/>dicitiua vel spiratiua non possit habere duo 
      produ<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cta sibi simpliciter adequata: sed filius et spiritus 
      sancti<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sunt duo producta quorum quodlibet adequatur 
      simpli<lb ed="#P" n="61" break="no"/>citer suo principio productiuo: alias alterum esset 
      im<lb ed="#P" n="62" break="no"/>perfectum vel princpium scilicet principiatum quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>est falsum: ergo impossibile est quod ambo sint forma 
      <lb ed="#P" n="64"/>iter vnum principium productiuum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2304">
      ¶ Ultimo sic 
      <lb ed="#P" n="65"/>Impossibile est quod illa producta quorum quod libet ade¬ 
      <!--298.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quat suum principium productiuum et intensiue et 
      ex<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tensiue sint ab eodem principio formaliter: hoc pa 
      <lb ed="#P" n="68"/>tet de se: sed filius et spiritus sanctus sunt huiusmo 
      <lb ed="#P" n="69"/>di vt patet. Quod intensiue patet ideo probo quod 
      extensiue<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ita quod principium filii non potest se extendere ad 
      ali<lb ed="#P" n="71" break="no"/>quem amplius producendum in diuinis. Quod enim 
      multi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>plicantur principiata ab eodem principio in 
      crea<lb ed="#P" n="73" break="no"/>turis / vel hoc est quia principiata sunt alterius 
      ratio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nis / vel quia si sint eiusdem rationis / quodlibet tamen 
      <lb ed="#P" n="75"/>non habet totam naturam secundum quam sunt 
      eius<lb ed="#P" n="76" break="no"/>dem rationis. Primum habet locum in productioni 
      <lb ed="#P" n="77"/>bus equiuocis. Secundum habet locum in vniuocis 
      <lb ed="#P" n="78"/>Sed planum est ex supradictis quod filius yspiuns 
      san<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ctus sunt producta eiusdem rationis et quodlibet 
      ha<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bet totam naturam illam et quasi sunt eiusdem 
      ratio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nis. ergo etc. Unde sicut calor productus haberet in 
      <lb ed="#P" n="82"/>se totam naturam caloris possibilem extra calorem 
      <lb ed="#P" n="83"/>producentem nunquam calor posset alium producere. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Ita in proposito dico quod si tota natura diuina 
      perfe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cte est in quolibet producto diuino / impossibile est 
      <lb ed="#P" n="86"/>quod multiplicentur nisi a principiis alterius et alterius 
      <lb ed="#P" n="87"/>rationis non a principio eiusdem rationis: ergo 
      con<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cludo quod voluntas et intellectus in diuinis distingum 
      <lb ed="#P" n="89"/>tur formaliter ex natura rei / sicut dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Et similiter de aliis attributis et non solum a seinui 
      <lb ed="#P" n="91"/>cem: sed ab essentia. Ad idem potest adduci de 
      intel<lb ed="#P" n="92" break="no"/>lectu illa ratio que adducta fuit in precedenti 
      que<lb ed="#P" n="93" break="no"/>stione contra modum communem seu opinionem / quia 
      <lb ed="#P" n="94"/>intellectus non causat primam sui distinctionem a 
      <lb ed="#P" n="95"/>quocumque alio ergo oportet quod distinguantur primo 
      <lb ed="#P" n="96"/>a quaecumque alio ex natura rei.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2380">
      ¶ Ad hoc adducuntur 
      <lb ed="#P" n="97"/>auctoritates. Prima est Augustini quinto de 
      tri<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nitate. Ubi dicit quod filius non est spiritus sanctus / nec 
      econ<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uerso quia filius precedeti qumo natus: spiritus sanctus 
      <lb ed="#P" n="100"/>qumo datus: et intentio sua est per totum librum quod filius 
      <lb ed="#P" n="101"/>procedit per modum nature et vt verbum: spiritus autem 
      <lb ed="#P" n="102"/>sanctus vt donum et vt amor a voluntate / sed si 
      in<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tellectus et voluntas non essent distincta principia 
      <lb ed="#P" n="104"/>ex natura rei: ita bene spiritus sanctus procederet per 
      <lb ed="#P" n="105"/>modum intellectus sicut filius / et ita esset verbum: et 
      <lb ed="#P" n="106"/>filius ita procederet a voluntate sicut spiritus 
      san<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ctus: et esset donum quantum esset ex natura rei et in 
      re<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ad quod nichil valet illa comparatio ad extra quam 
      <lb ed="#P" n="109"/>adducunt alii ad hoc soluendum / que non est nisi 
      ali<lb ed="#P" n="110" break="no"/>quid rationis / que sunt falsa et contra Augustinum 
      <lb ed="#P" n="111"/>Alius dicit quod hoc non valet: sed quod verbum et filius 
      <lb ed="#P" n="112"/>dicant eandem relationem puta generationem 
      passi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>uam vel filiationem et donum et spiritus sanctus eandem / 
      <lb ed="#P" n="114"/>puta processionem passionem que sunt omnino alterius 
      <lb ed="#P" n="115"/>rationis: et possibiles eidem conuenire ideo filius 
      <lb ed="#P" n="116"/>est verbum / et spiritus sanctus est donum. Fundantur autem 
      <lb ed="#P" n="117"/>iste relationes super essentiam vnam et eandem 
      for<lb ed="#P" n="118" break="no"/>maliter in re: tamen prima magis fundatur super eam 
      <lb ed="#P" n="119"/>vt est intellectus / et alia super eam vt est voluntas: non 
      <lb ed="#P" n="120"/>quia voluntas et intellectus sint distincta principia 
      <lb ed="#P" n="121"/>ex natura rei: sed quia ( vt subdit postea ) essentia vt 
      <lb ed="#P" n="122"/>fundat vel principiat primam dicitur a nobis 
      intelle<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ctus / vt autem alia dicitur voluntas. Et quando argui 
      <lb ed="#P" n="124"/>tur contra eos / quod quando aliqua sunt totaliter idem 
      <lb ed="#P" n="125"/>quicquid conuenit vni et alteri ex natura rei: dicunt 
      <lb ed="#P" n="126"/>quod verum est quicquid absolutum: sed non oportet quod 
      <lb ed="#P" n="127"/>relatiuum: quia vnum simplex habet multas 
      relatio<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nes / et tunc diuersimode concipitur secundum quod ad diuersa 
      <lb ed="#P" n="129"/>comparatur: modo producere filium et spiritum 
      san<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ctum non sunt absoluta sed respectiua. ideo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2456">
        <!--299.xml-->
               <pb ed="#P" n="143-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ista dicta nichil valent. Primo quia sunt falsa. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Secundo quia destruunt seipsa. Unde quando dicis 
      <lb ed="#P" n="3"/>quod filiatio vel generatio passiua et spiratio sunt 
      di<lb ed="#P" n="4" break="no"/>uerse processiones: dico quod falsum est supposito quod sint 
      <lb ed="#P" n="5"/>ab eodem principio sicut tu dicis / nisi forte secundum 
      <lb ed="#P" n="6"/>rationem / et caput tuum: hoc probatum est supra / ideo 
      <lb ed="#P" n="7"/>accipitur falsum: ita quod sint relationes alterius 
      ra<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tionis necessario oportet eas reducere in principia 
      <lb ed="#P" n="9"/>alterius rationis suppositis predictis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2485">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="10"/>dico quod destruunt seipsa et implicant contradictionem 
      <lb ed="#P" n="11"/>Dicunt enim quod prima relatio magis fundatur supra 
      <lb ed="#P" n="12"/>essentiam vt est intellectus et secunda vt est voluntas 
      <lb ed="#P" n="13"/>et postea dicunt quod intellectus et voluntas non 
      distin<lb ed="#P" n="14" break="no"/>guntur ex natura rei: aut ibi fundatur relatio prima 
      <lb ed="#P" n="15"/>supra essentiam vt res est / vel aliquid ex natura rei 
      <lb ed="#P" n="16"/>aut vt dicitur aliquid tale et est ens rationis. Non 
      <lb ed="#P" n="17"/>secundo quia realis relatio nunquam habet 
      fundamen<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tum ens rationis: ergo primo modo. Cum ergo 
      pri<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ma fundetur supra essentiam vt intellectus: et 
      secun<lb ed="#P" n="20" break="no"/>da vt voluntas inter intellectum et voluntatem est 
      <lb ed="#P" n="21"/>aliqua distinctio ex natura rei / quod contradicit 
      prin<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cipali suo dicto et conclusioni principali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2517">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="23"/>quando dicunt quod quandocumque aliqua sunt idem 
      totali<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ter ex natura rei non quicquid conuenit vni et ex 
      natu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ra rei conuenit alteri / loquendo de relatiuis. Contra 
      <lb ed="#P" n="26"/>quero a te cui alterum conuenit quod dicis non 
      conueni<lb ed="#P" n="27" break="no"/>re illi / vel illis que sunt totaliter idem / aut nichilo. 
      <lb ed="#P" n="28"/>aut alicui alteri: non nichilo / ergo alicui aliteri ex 
      <lb ed="#P" n="29"/>natura rei / quia non potest conuenire enti rationis: ergo est 
      <lb ed="#P" n="30"/>ibi alterum ex natura rei / quod tu negas. Preterea 
      <lb ed="#P" n="31"/>hoc plane est manifestum: quia certum est quod 
      relatio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nes diuine eidem essentie et fundamento conueniunt 
      <lb ed="#P" n="33"/>Si ergo intellectus et voluntas ita sunt principium 
      <lb ed="#P" n="34"/>ex natura rei sicut essentia est idem fundamentum / 
      <lb ed="#P" n="35"/>quecumque relatio vel productio conuenit vni ita et 
      alte<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ri Et patet per dictum suum sequens quod idem 
      sim<lb ed="#P" n="37" break="no"/>plex potest habere diuersas relationes ad multa et 
      <lb ed="#P" n="38"/>comparationes quae omnes idem simplici conueniunt 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2554">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Nota hic quod maximum inconueniens est nec potest 
      <lb ed="#P" n="40"/>homo ad maius deduci quam dicere quod aliqua sint 
      tota<lb ed="#P" n="41" break="no"/>liter idem in re causata vnitate qua idem sibiipsi / et quod 
      <lb ed="#P" n="42"/>aliquid in re conueniat vni quod non alteri: quia est 
      af<lb ed="#P" n="43" break="no"/>firmare et negare eidem de eodem: et est ponere 
      con<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tradictoria manifeste / et hoc siue in finitis et 
      limita<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tis / siue in infinitis et illimitatis / siue in absolutis / siue 
      <lb ed="#P" n="46"/>in respectiuis: et melius esset ponere digitum 
      super<lb ed="#P" n="47" break="no"/>os sicut faciebat Eraclitus: nec esset cum talibus 
      <lb ed="#P" n="48"/>hominibus disputandum. Si dicas quod deus et 
      dei<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tas sunt penitus idem in re / et tamen vni conuenit 
      <lb ed="#P" n="50"/>generare et alteri non. Unde ista est vera deus 
      ge<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nerat vel generatur / non autem ista diuinitas 
      gene<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rat vel generatur. Similiter etiam volitio diuina 
      sim<lb ed="#P" n="53" break="no"/>plex et volitio efficax sunt penitus idem actus / et 
      ta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>men multa vult deus prima volitione que non vult 
      <lb ed="#P" n="55"/>secunda. Similiter noticia visionis et noticia 
      sim<lb ed="#P" n="56" break="no"/>plex quorum prima non se extendit ad aliqua ad quae 
      <lb ed="#P" n="57"/>se extendit secunda. Similiter ens et entitas / et tamen 
      <lb ed="#P" n="58"/>ens de aliquo dicitur de quo non est entitas. 
      Simili<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ter de multis aliis vt de homine et ente sunt penitus 
      <lb ed="#P" n="60"/>idem ( non ponendo vniuocationem entis ) et tamen ens 
      <lb ed="#P" n="61"/>predicatur de asino / et conuenit sibi: non autem homo: quare 
      <lb ed="#P" n="62"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2609">
      ¶ Dico ad omnia ista et consimilia quod ego prius 
      <lb ed="#P" n="63"/>concederem omnia talia non esse idem penitus / quam ego 
      conce<lb ed="#P" n="64" break="no"/>derem contradictoria scilicet quod aliquid conueniat in re 
      ali<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cui et non conueniat alicui quod est penitus idem illi: 
      <!--299.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>et per consequens non conueniat sibi et conueniat. 
      <lb ed="#P" n="67"/>Unde dico quod nunquam verificatur talis contradictio 
      <lb ed="#P" n="68"/>in aliquo predictorum: sed si sunt idem penitus et 
      <lb ed="#P" n="69"/>totaliter idem in re nullo modum penitus distincta / 
      <lb ed="#P" n="70"/>oportet necessario quod quicquid conuenit vni illorum in 
      <lb ed="#P" n="71"/>re conueniat alteri: licet forte impediatur predicatio 
      <lb ed="#P" n="72"/>talis propter diuersum modum significandi idem 
      pe<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nitus in re: vel propter connotatum ab intellectu quod potest 
      <lb ed="#P" n="74"/>esse aliud et circa idem aliud vel respectu eius / et 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>notatur per intellectum sed cum modus 
      significan<lb ed="#P" n="76" break="no"/>di vel connotatio (cum nichil ponat in re / nec nichil 
      tol<lb ed="#P" n="77" break="no"/>lata re / nec variet rem ) non potest facere quin in re 
      <lb ed="#P" n="78"/>quicquid conuenit vni conueniat alteri / quod est sibi 
      to<lb ed="#P" n="79" break="no"/>taliter idem ) Conueniat dico in re quicquid de modo 
      <lb ed="#P" n="80"/>significandi vel connotatione vel preostentatione 
      in<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tellectus que non potest variare. Quando dicunt vltra 
      <lb ed="#P" n="82"/>quod illa propositio vera est in absolutis ex se / sequitur 
      <lb ed="#P" n="83"/>de relatiuis quia relatiua vel potius relationes 
      fun<lb ed="#P" n="84" break="no"/>dantur in absolutis. Preterea etiam ex hoc 
      sequi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tur quod si intellectus et voluntas sunt totaliter idem 
      <lb ed="#P" n="86"/>sicut dicis quod velle vt est aliquid absolutum ita bene 
      con<lb ed="#P" n="87" break="no"/>uenit intellectui sicut voluntati / et intelligere ita 
      be<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ne voluntati sicut intellectui. Patet igitur quod ista 
      <lb ed="#P" n="89"/>dicta sunt nulla. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2674">
      ¶ Secunda auctoritas est  
      <lb ed="#P" n="90"/>Augustini contra Maximinum libro. 1. c. 9. vbi facit  
      <lb ed="#P" n="91"/>hoc argumentum. Si deus pater potest esse sapiens 
      <lb ed="#P" n="92"/>iustus: bonus / et sic de aliis sine compositione ( sicut 
      con<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cedebat Maximinus / quanto magis dicit vnus deus 
      <lb ed="#P" n="94"/>simplex potest esse trinitas / quod negat Maximinus 
      <lb ed="#P" n="95"/>Hoc autem argumentum nullum est / si ille perfectiones 
      <lb ed="#P" n="96"/>tantum distinguerentur secundum rationem videlicet. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Uult ergo habere Augustinus quod iste perfectiones 
      <lb ed="#P" n="98"/>et trinitas sunt in deo ex naturu rei / nec aliquod istorum 
      <lb ed="#P" n="99"/>facit compositionem. Non enim perfectiones 
      attribu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tales que sunt in eodem supposito secundum 
      Maximi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>num / ergo nec persone multo minus licet plus 
      distin<lb ed="#P" n="102" break="no"/>guantur: quia non stant in vno supposito. Hec videtur 
      <lb ed="#P" n="103"/>mens Augustini. Ex quo patet quod concludit 
      auctori<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tas quod attributa distinguantur aliter sicut persone 
      tri<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nitatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2711">
      ¶ Ad hoc est auctoritas Damasceni libro 
      <lb ed="#P" n="106"/>primo capitulo octauo. Ubi dicit quod generatio est 
      <lb ed="#P" n="107"/>opus nature / creatio vero est opus voluntatis. 
      Mo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>do quero cuius nature et voluntatis: aut que sunt in 
      <lb ed="#P" n="109"/>deo ex natura rei / aut per opus rationis et entia 
      ratio<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nis: non secundo quia deus non generat nec creat per ens 
      <lb ed="#P" n="111"/>rationis sicut per principium agendi quo / ergo primo 
      <lb ed="#P" n="112"/>modo: ergo de intentione Damasceni est quod inter 
      na<lb ed="#P" n="113" break="no"/>turam et voluntatem est aliqua distinctio ex natura 
      <lb ed="#P" n="114"/>rei / alias si sunt totaliter idem non distingunt 
      gene<lb ed="#P" n="115" break="no"/>rationem a creatione sicut intendit per principia. Sed 
      <lb ed="#P" n="116"/>creatio ita bene est opus nature sicut generatio / et 
      <lb ed="#P" n="117"/>ita creatura producitur naturaliter sicut filius / quod 
      <lb ed="#P" n="118"/>est absurdum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2742">
      ¶ Quarta est auctoritas 
      Damasce<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ni primo libro capitulo septimo / qui dicit quod inter omnia 
      <lb ed="#P" n="120"/>nomina de deo qui est est nomen magis proprium / quia 
      <lb ed="#P" n="121"/>esse diuinum est pelagus substantie infinitum. Si igitur esse 
      <lb ed="#P" n="122"/>non distinguitur omnino sed est omnino idem cum 
      sapien<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tia quare est magis proprium nomen quam sapientia. 
      <lb ed="#P" n="124"/>Est igitur proprium nomen per modum perfectionis 
      <lb ed="#P" n="125"/>diuine non sicut totum est pars ( proprie loquendo de 
      <lb ed="#P" n="126"/>parte et toto sicut dictum est supra ) sed sicut 
      perfe<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ctum suas perfectiones formales. Ad hoc idem est 
      <lb ed="#P" n="128"/>auctoritas allegata ad propositum in principio quaestionis 
      <lb ed="#P" n="129"/>et hec sufficiant ad presens quia multe sunt alie. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2769">
               <lb ed="#P" n="130"/>¶ Dico igitur quod valde probabiliter loquendo in multo 
      <!--300.xml-->
       <pb ed="#P" n="144-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>probabilius quam alii potest dici quod perfectiones 
      attribu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tales distinguntur in deo et ab inuicem et ab 
      essen<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tia ex natura rei / eo modo quo dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="4"/>hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2789">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ticulum premitto vnum ad solutionem rationum 
      <lb ed="#P" n="7"/>quescilicet quecunque distinguntur realiter distingum 
      <lb ed="#P" n="8"/>tur etiam formaliter ex natura rei realiter 
      accipien<lb ed="#P" n="9" break="no"/>do distinguere vel formaliter sicut est superius 
      de<lb ed="#P" n="10" break="no"/>claratum. Quecumque enim realitter differunt / sicut 
      rea<lb ed="#P" n="11" break="no"/>litas et res / realitas vel res et res quarum vna non 
      <lb ed="#P" n="12"/>transit ydemptice cum alia ex infinitate amborum vel 
      <lb ed="#P" n="13"/>alterius / necessario sic se habent vt sint quod vnum non 
      <lb ed="#P" n="14"/>est de conceptu quidditatiuo alterius per se primo 
      <lb ed="#P" n="15"/>et methaphisice loquendo: non autem oportet quod 
      econuer<lb ed="#P" n="16" break="no"/>so quecumque distinguntur formaliter distinguantur 
      <lb ed="#P" n="17"/>etiam realiter / sicut realitas et realitas vel res et res 
      <lb ed="#P" n="18"/>etc. Nam differre realiter vel distingui / addit super 
      <lb ed="#P" n="19"/>distingui formaliter vnam conditionem / scilicet quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>neutrum eorum que dicuntur differre sic actu immen 
      <lb ed="#P" n="21"/>sum et infinitum compossibile sibi in eodem 
      suppo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>sito: quia si alterum ex sua ratione formali sit immen 
      <lb ed="#P" n="23"/>sum et infinitum necessario comprehendit 
      realita<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tem alterius / ita quod amborum est realiter eadem 
      rea<lb ed="#P" n="25" break="no"/>litas / non tertia ab ambobus sicut dicetur infra 
      <lb ed="#P" n="26"/>sed idem cum ambobus et idem quod ipsa. Si autem 
      neu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>trum sit infinitum similiter et immensum / etiam ex sua 
      <lb ed="#P" n="28"/>formali ratione dico quod sic distinguntur formaliter 
      <lb ed="#P" n="29"/>quod etiam realiter distinguntur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2846">
      ¶ Ex quo patet quod 
      <lb ed="#P" n="30"/>inferre inter aliqua duo differentiam realem ex 
      dif<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ferentia vel distinctione formali ex natura rei est 
      fal<lb ed="#P" n="32" break="no"/>lacia manifesta consequentis ab insufficiente. 
      Si<lb ed="#P" n="33" break="no"/>militer dico quod est fallacia secundum quid ad simpliciter 
      in<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ferendo distinctionem simpliciter ex distinctione secundum 
      <lb ed="#P" n="35"/>quid.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2862">
      ¶ Secundo apparet ex hoc quod in creaturis 
      que<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cunque distinguuntur formaliter ex natura rei. 
      distin<lb ed="#P" n="37" break="no"/>guntur etiam realiter vel sicut realitas a ralitate / 
      <lb ed="#P" n="38"/>vel sicut res a re non transeunte in aliam / quia in 
      crea<lb ed="#P" n="39" break="no"/>turis nichil est simpliciter infinitum et immensum 
      <lb ed="#P" n="40"/>Unde et in creaturis dico quod nulla est predicatio per 
      <lb ed="#P" n="41"/>idemptitatem vera: sed solum in deo sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="42"/>supra. Quod autem infinitum vel immensum includit 
      <lb ed="#P" n="43"/>necessario realitatem alicuius sibi compossibilis sic 
      ta<lb ed="#P" n="44" break="no"/>men quod quidditatiue non sunt idem sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="45" break="no"/>pra. quia infinitas talis necessario excludit omnem imper 
      <lb ed="#P" n="46"/>fectionem ab eo cui conuenit. Non autem perfectionem 
      <lb ed="#P" n="47"/>vel quod non est imperfectionis. Distinctio autem 
      <lb ed="#P" n="48"/>realis inter compossibilia in eodem supposito ab 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>uicem a quolibet illius suppositi necessario 
      inclu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dit vel arguit imperfectionem / quia vel compositionem 
      <lb ed="#P" n="51"/>vel aggregationem. sed formalis distinctio 
      predi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cta nullam imperfectionem includit / nec per 
      conse<lb ed="#P" n="53" break="no"/>quens per infinitatem excluditur. ideo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2904">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Hoc premisso respondeo ad rationes aliorum. 
      <lb ed="#P" n="55"/>Quando dicis quecumque distinguntur ex natura rei 
      rea<lb ed="#P" n="56" break="no"/>liter distinguntur. Quero quid intelligis per 
      reali<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ter distingui / vel intelligis distingui extra 
      intelle<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctum et extra animam et non per intellectum. Et isto 
      <lb ed="#P" n="59"/>modo probatur maior et est vera / quia talem 
      distin<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ctionem non facit intellectus: sed inuenit in re et est 
      <lb ed="#P" n="61"/>in re ex natura rei / et nichil sequitur contra me: vel 
      <lb ed="#P" n="62"/>intelligis in maiori realiter distingui sicut rem 
      ali<lb ed="#P" n="63" break="no"/>quam / vel realitatem a re alia / vel a realitate non 
      <lb ed="#P" n="64"/>transeuute in ipsam. Et tunc dico quod maior est falsa 
      <!--300.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>sicut dictum est supra. Nec probatio est ad 
      proposi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>situm vt patet de ente in anima et extra animam. Nec 
      <lb ed="#P" n="67"/>isto modo attributa distinguntur ex natura rei. Et 
      <lb ed="#P" n="68"/>ideo nichil habes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2943">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      multipli<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cato inferiori multiplicatur superius eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="70"/>et inferius ad formalitatem: de hoc est dubium apud  
      <lb ed="#P" n="71"/>illos qui dicunt quod ens non praedicatur de entibus 
      quid<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ditatiue: sed magis denominatiue. Et isti negant 
      <lb ed="#P" n="73"/>minorem et dicunt quod sola prima perfectio in 
      diui<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nis est formalitas que est essentie entitas debet 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ci et dicitur formaliter / non autem aliquid aliud in diuinis 
      <lb ed="#P" n="76"/>nisi per idemptitatem / nec aliqua alia formalitas: et ideo non 
      <lb ed="#P" n="77"/>est nichil / nec ipsa multiplicata multiplicatur 
      enti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tas vel realitas: tamen non curo: concedatur minor 
      <lb ed="#P" n="79"/>cum sano intellectu / quod sequitur. Planum est quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>non sequitur nisi quod multiplicatur vel distinguitur 
      rea<lb ed="#P" n="81" break="no"/>litas seu entitas formaliter sicut et formalitas / non 
      <lb ed="#P" n="82"/>autem realiter vel essentialiter sicut nec formalitas 
      <lb ed="#P" n="83"/>hoc concedo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e2979">
      ¶ Ad tetium dico quod vnitas realis 
      <lb ed="#P" n="84"/>omnium compossibilium in eodem supposito vel ad 
      <lb ed="#P" n="85"/>inuicem vel saltem ad id quod est perfectionis in eo 
      <lb ed="#P" n="86"/>arguit perfectionem in ente: quia arguit tale suppositum 
      <lb ed="#P" n="87"/>impliciter perfectum et actu infinitum et immensum: et 
      <lb ed="#P" n="88"/>talis vnitas est in diuinis ponendenda / et ipsam 
      pono<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ibi. Sed dico quod vnitas formalis in 
      perfectioni<lb ed="#P" n="90" break="no"/>pus simpliciter / non est perfectionis simpliciter / nec 
      <lb ed="#P" n="91"/>arguit aliquam perfectionem: immo nec est possibilis 
      <lb ed="#P" n="92"/>in aliquo. sed est includens contradictionem 
      necessa<lb ed="#P" n="93" break="no"/>rio: quia includit quod sint perfectionis simpliciter / et quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>non sint in aliquo prefecte et distincte secundum 
      pro<lb ed="#P" n="95" break="no"/>prios conceptus quidditatiuos secundum quos 
      di<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cunt perfectionem simpliciter. Et ideo dico quod 
      im<lb ed="#P" n="97" break="no"/>possibile est quod pertinentia ad inuicem perfectionem sit 
      <lb ed="#P" n="98"/>summe vnum formaliter: sed necessario 
      distinguum<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tur formaliter: licet inter se ordinem habeant et 
      inter<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ipsa sit vna perfectio prima simpliciter / sicut 
      perfe<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tio essentie: quia in diuinis non est abire in infinitum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3021">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Ad quartum dico quod attributa non distinguuntur 
      <lb ed="#P" n="103"/>diffinitione vel diffinitionibus proprie acceptis: quia 
      <lb ed="#P" n="104"/>diffinitiones non habent / sicut nec deus nec aliquid 
      <lb ed="#P" n="105"/>deo inirinsecum est in genere / nec diffinibile proprie 
      <lb ed="#P" n="106"/>Sed dico quod quiddttatiue distinguuntur / pro 
      tanto<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quod suis propriis conceptibus methaphisicis 
      conuenien<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tibus sibi per se primo modo distinguntur non autem 
      <lb ed="#P" n="109"/>diffinitionibus proprie accipiendo diffinitiones tunc 
      <lb ed="#P" n="110"/>enim realiter distinguerentur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3043">
      ¶ Ad quintum dico quod 
      <lb ed="#P" n="111"/>si essentia diuina vel attributum non esset formaliter 
      <lb ed="#P" n="112"/>immensum et infinitum nulla esset idem alteri 
      attri<lb ed="#P" n="113" break="no"/>buto: quia infinitas excludit imperfectionem / et per consequens 
      <lb ed="#P" n="114"/>distinctionem realem a quolibet sibi compossibili. Non 
      <lb ed="#P" n="115"/>autem excludit id quod est perfectionis vel arguit 
      per<lb ed="#P" n="116" break="no"/>fectionem puta distinctionem formalem cuiuslibet sue 
      <lb ed="#P" n="117"/>perfectionis. Et ideo non oportet dato quod 
      attribu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tum vel essentia sint formaliter infinita quod eadam 
      for<lb ed="#P" n="119" break="no"/>maliter attributo nec attributum attributo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3065">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="120"/>sextum cico quod intellectus diuinus et voluntas diuina 
      <lb ed="#P" n="121"/>non habent nisi vnum primum obiectum quod est 
      essen<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tia secundum rationem essentie: que quasi motiua est 
      intelle<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ctus vel voluntatis ad intellectionem vel volitionem 
      <lb ed="#P" n="124"/>omnium aliorum atributorum qundcunque formaliter 
      <lb ed="#P" n="125"/>infinitorum et relationum: et hoc est rationabile: quia est 
      <lb ed="#P" n="126"/>eadem simpliciter et realiter conditionibus ipsis: et 
      <lb ed="#P" n="127"/>ideo non manent actus intelligendi nec volendi / nec 
      <lb ed="#P" n="128"/>per consequens verba vel filii vel spiritus sancti: quia stat 
      <lb ed="#P" n="129"/>gnitas primi obiecti formaliter quod est essentia que 
      <!--301.xml-->
       <pb ed="#P" n="144-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est prima perfectio inter omnes. etc. Nec habet 
      in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tellectus diuinus vel voluntas duo vel plura 
      obie<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cta imma sibi adequata / sicut dictum est supra de 
      qua<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cunque potentia in diuinis vt operatiua est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3104">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="5"/>septimum dico quod eodem formaliter essentia diuina 
      <lb ed="#P" n="6"/>est eadem realiter cum attributo et attributum cum at 
      <lb ed="#P" n="7"/>tributo / et distinguitur ab eodem formaliter non autem 
      <lb ed="#P" n="8"/>realiter. Hoc autem non est impossibile quia idemptitas 
      <lb ed="#P" n="9"/>realis et distinctio formalis non opponuntur / licet sit 
      <lb ed="#P" n="10"/>impossibile quod eadem formaliter sint aliquid idem 
      al<lb ed="#P" n="11" break="no"/>teri formaliter / quia idemptitas formalis et 
      distinctio<lb ed="#P" n="12" break="no"/>formalis opponuntur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3124">
      ¶ Ad octauum dico quod 
      plura<lb ed="#P" n="13" break="no"/>realiter vel secundum rem eodem modo quo sunt plura 
      <lb ed="#P" n="14"/>non sunt nec possunt esse vnum secundum rem: sed 
      di<lb ed="#P" n="15" break="no"/>co quod bene aliter sunt vnum non solum secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="16"/>sed etiam secundum essentiam: quia sicut dixi supra. Ista 
      <lb ed="#P" n="17"/>duo stant simul / quod scilicet aliqua sint distincta secundum 
      <lb ed="#P" n="18"/>rem / vel sicut realitas et realitas: et tamen quod sint 
      vna<lb ed="#P" n="19" break="no"/>et eadem essentia / sicut secundum me genus et differentia 
      <lb ed="#P" n="20"/>realiter distinguuntur in natura quacumque specifica / 
      <lb ed="#P" n="21"/>et tamen sunt idem essentialiter et eadem essentia. Nec 
      <lb ed="#P" n="22"/>valet quod dicitur ab aliquibus quod non distinguntur nisi 
      <lb ed="#P" n="23"/>secundum rationem sicut ipsi declarant in albedine 
      <lb ed="#P" n="24"/>dicunt enim quod eadem simplex forma cuiusmodi est 
      <lb ed="#P" n="25"/>albedo per eandem realitatem et indistinctam tota 
      <lb ed="#P" n="26"/>liter ex natura rei conuenit formaliter cum nigredine 
      <lb ed="#P" n="27"/>inquantum color / et non distinguitur a nigredine 
      forma<lb ed="#P" n="28" break="no"/>liter inquantum talis color / sed hoc est per 
      comparatio<lb ed="#P" n="29" break="no"/>nem ad diuersa / quia inquantum comparatur ad 
      nigredi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nem distinguitur ab ipsa / sicut extremus color ab 
      ex<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tremo / et sunt contrarii colores maxim e distantes. 
      <lb ed="#P" n="32"/>Et dicunt quod comparata nullo modo conueniunt. Sed  
      <lb ed="#P" n="33"/>Sed si albedo et nigredo comparantur ad visum ( cu 
      <lb ed="#P" n="34"/>ius sunt motiue ) et ad subiectum receptiuum ipsarum 
      <lb ed="#P" n="35"/>sic conueniunt adinuicem / quia eadem est potentia 
      co<lb ed="#P" n="36" break="no"/>gnitiua siue receptiua amborum / et ita non 
      distingu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur in albedine ratio generis a ratione differenti 
      <lb ed="#P" n="38"/>realiter sed tantum secundum rationem et opus rationis 
      <lb ed="#P" n="39"/>in albedine. Ista dicta sunt nulla breuiter. Primo 
      <lb ed="#P" n="40"/>quia sicut probatum est supra distictione octaua 
      ge<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nus et differentia in quacumque natura specifica 
      reali<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ter distinguntur. Secundo patet impossibile est 
      sim<lb ed="#P" n="43" break="no"/>pliciter quod eidem formaliter aliquid conueniat ex 
      na<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tura rei formaliter cum aliquo et distinguatur forma 
      <lb ed="#P" n="45"/>liter ab eodem: quia alias dici posset quod omnia essent 
      <lb ed="#P" n="46"/>idem preter opus rationis / non enim est possibile 
      <lb ed="#P" n="47"/>immo impossibile quod aliquid eidem formaliter 
      con<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ueniat formaliter et ex natura rei / et distinguatur 
      for<lb ed="#P" n="49" break="no"/>maliter ex natura rei ab eodem / ita quod per idem 
      ali<lb ed="#P" n="50" break="no"/>quid sit idem vel conueniat essentialiter cum alio / et 
      <lb ed="#P" n="51"/>distinguatur essentialiter ab eo et similiter etiam 
      de<lb ed="#P" n="52" break="no"/>conuenientia et differentia reali. Si autem detur illud 
      <lb ed="#P" n="53"/>potest dici quod omnia sunt idem realiter et 
      essentiali<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ter / sed differunt secundum rationem et fantasiam tuam: 
      <lb ed="#P" n="55"/>sed species coloris puta albedo conuenit ex natura 
      <lb ed="#P" n="56"/>rei et formaliter cum alia specie puta cum nigredine 
      <lb ed="#P" n="57"/>Alias non plus conuenient in re quam diuersa predica 
      <lb ed="#P" n="58"/>menta / vel deus et creatura et distinguntur ex natura 
      <lb ed="#P" n="59"/>rei per suas differentias et formaliter ergo 
      imposs<lb ed="#P" n="60" break="no"/>bile est quod per idem formaliter et ex natura rei. 
      Si<lb ed="#P" n="61" break="no"/>militer si teneatur istud dictum nulla appareret ratio 
      <lb ed="#P" n="62"/>quare ens non sit ita vniuocum entibus sicut genus 
      spo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ciebus: vnde dicis quod non sed per comparationem ad 
      ali<lb ed="#P" n="64" break="no"/>qua extrinseca. Dico quod nichil valet aut si est per 
      con<lb ed="#P" n="65" break="no"/>parationem ad extrinseca in aliquo ex parte sui con¬ 
      <!--301.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ueniunt et in aliquo distinguuntur et sic habeo propositum 
      <lb ed="#P" n="67"/>aut in nullo ex parte sui non conueniunt: vnde dico 
      <lb ed="#P" n="68"/>quod solum in extrinseco quod est idem respectu ambo 
      <lb ed="#P" n="69"/>rum / priuta potentia cognitiua vel subiectum / et tunc 
      <lb ed="#P" n="70"/>omnia accidentia que habebunt ita idem subiectum vel 
      <lb ed="#P" n="71"/>eandem potentiam cognitiuam ita conuenienter sicut 
      <lb ed="#P" n="72"/>albedo et nigredo / et cum ita sit de scientia 
      geome<lb ed="#P" n="73" break="no"/>trie et de theologia / vel de grammatica / vel quacunque 
      <lb ed="#P" n="74"/>alia / et de opinione quacumque / et de fide / et de 
      omnib<lb ed="#P" n="75" break="no"/>formis substantialibus que secundum te immediate 
      re<lb ed="#P" n="76" break="no"/>spiciunt materiam primam vt subiectum vel 
      quasi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>subiectum / et respiciunt eandem potentiam 
      cogniti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>aam puta intellectum / sequitur quod omnia ista sint vnum 
      <lb ed="#P" n="79"/>in genere proximo et immediato / sicut albedo et 
      nigre<lb ed="#P" n="80" break="no"/>do. quare etc. Preterea impossibile est quod aliquid 
      com<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ueniat in genere absoluto et distinguatur per 
      differen<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tiam absolutam solum per comparationem ad extra: quia 
      <lb ed="#P" n="83"/>et ipsa comparatio ad extra et quicquid sequitur ipsam est 
      <lb ed="#P" n="84"/>ens rationis et respectus rationis: sed albedo et 
      nigre<lb ed="#P" n="85" break="no"/>do conueniunt in genere absoluto coloris / quod eft 
      <lb ed="#P" n="86"/>genus subalternum qualitatis et per differentias ab 
      <lb ed="#P" n="87"/>volutas eiusdem generis vt patet / ergo non solum per 
      <lb ed="#P" n="88"/>comparationem ad extra. Sed quaero a te quaerel magis 
      al<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bedo et nigredo sunt per se motiue et obiecta eiusdem 
      <lb ed="#P" n="90"/>potentie et receptibiles in eodem subiecto quam albedo 
      <lb ed="#P" n="91"/>et grammatica: non potes dicere nisi quia plus conueniunt 
      <lb ed="#P" n="92"/>quam albedo et grammatica. Aut ergo illa conuenientia est 
      <lb ed="#P" n="93"/>preter intellectum et secundum aliquid ex natura rei: aut 
      <lb ed="#P" n="94"/>tantum rationis: sed si secundum aliquid ex natura rei 
      ha<lb ed="#P" n="95" break="no"/>beo propositum quod albedo et nigredo in aliquo 
      conue<lb ed="#P" n="96" break="no"/>niunt ex natura rei: in quo non conueniunt albedo et 
      <lb ed="#P" n="97"/>grammatica. Si propter conuenientiam rationis hoc est 
      <lb ed="#P" n="98"/>falsum / quia nec ens rationis nec aliquid per ens 
      ratio<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nis mouet sensum / ita quod si albedo et nigredo non 
      con<lb ed="#P" n="100" break="no"/>uenirent ex natura rei in aliquo numquam essent 
      moti<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ua eiusdem potentie sensitiue plusquam albedo et 
      gran<lb ed="#P" n="102" break="no"/>matica. Aliter etiam potest argui de subiecto. Unde 
      <lb ed="#P" n="103"/>dico quod dicta illa sunt friuola nec valent aliquid. 
      <lb ed="#P" n="104"/>Preterea albedo et nigredo differunt sicut contraria 
      <lb ed="#P" n="105"/>led contraria sunt que sub eodem genere distant vt 
      <lb ed="#P" n="106"/>dicitur decimo methaphisice. Sed illa que sub eodem 
      <lb ed="#P" n="107"/>genere distant non conueniunt nisi solum secundum 
      fanta<lb ed="#P" n="108" break="no"/>siam et intellectum tuum. Alias nescio quare non 
      pos<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sent omnia poni sub eodem genere per opus intel 
      <lb ed="#P" n="110"/>lectus / loquendo de genere methaphisico quare etc. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Greuiter inconuenientia et absurda sequuntur ad isti 
      <lb ed="#P" n="112"/>dictum quod omnino dimittendum est sicut absurdum 
      <lb ed="#P" n="113"/>Patet etiam secundum illos qui distingunt 
      poten<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tias ex obiectis quod oportet dicere velint nolint quod 
      albe<lb ed="#P" n="115" break="no"/>do et nigredo conueniant in colore ex natura rei non 
      <lb ed="#P" n="116"/>solum per opus rationis / quia potentia realis non agit 
      <lb ed="#P" n="117"/>suam entitatem per vnitatem ab ente rationis: nec ab 
      <lb ed="#P" n="118"/>vnitate eius. Preterea qumo due species puta homo 
      <lb ed="#P" n="119"/>et asinus sunt eiusdem generis: non propter idem 
      sub<lb ed="#P" n="120" break="no"/>iectum ipsarum quia non suut in subiecto / nec propter 
      <lb ed="#P" n="121"/>eandem materiam quia tunc omnia habentia materiam essent 
      <lb ed="#P" n="122"/>in eodem genere proximo / nec propter eandem 
      poten<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tiam cognitiuam puta intellectum / quia tunc omnia entia 
      <lb ed="#P" n="124"/>essent eiusdem generis. Ad maiorem dico et 
      dicen<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dum est quod ipsa est falsa. Persone enim diuine 
      distin<lb ed="#P" n="126" break="no"/>guntur realiter et etiam relationes / et tamen sunt vnum 
      <lb ed="#P" n="127"/>t vnus est deus essentialiter ex tra intellectum non 
      <lb ed="#P" n="128"/>per opus rationis patet manifeste: ita dico quod licet 
      <lb ed="#P" n="129"/>attributa sint vnum secundum rem possunt tamen 
      di<lb ed="#P" n="130" break="no"/>stingui form aliter ex natura rei non solum per opus 
      <!--302.xml-->
       <pb ed="#P" n="145-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rationis sicut predictum est. Preterea dico quod 
      at<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tributa quia sunt vnum secundum rem / non 
      distin<lb ed="#P" n="3" break="no"/>guuntur secundum rem sicut nec alia que sunt idem 
      <lb ed="#P" n="4"/>realiter et secundum rem / et ideo nichil valet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3402">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Ad nonum dico quod maior falsa est: non enim 
      opor<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tet quod licet sit eadem forma et sit idem alteri 
      reali<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ter quod sit sibi idem formaliter / sicut dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="8"/>Unde argumentum currit super falsam et equiuocam 
      <lb ed="#P" n="9"/>lmaginationem de esse idem formaliter / vel sicut 
      for<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ma forme / vel sicut formalis conceptus 
      methaphi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sicus alteri. Unde est enim quod forma si est realiter 
      <lb ed="#P" n="12"/>idem alteri est sibi idem formaliter pro tanto quia non 
      <lb ed="#P" n="13"/>materialiter vel sicut materialiter / sicut etiam 
      acci<lb ed="#P" n="14" break="no"/>pitur de materia / sed non oportet quod formaliter vel 
      <lb ed="#P" n="15"/>per se primo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3428">
      ¶ Ad decimum dico quod posse 
      <lb ed="#P" n="16"/>in plura per vnam formalitatem quando neutra 
      for<lb ed="#P" n="17" break="no"/>malitas dicit perfectionem simpliciter etiam per vnam 
      <lb ed="#P" n="18"/>formam melius est quam per plures sicut exemplifica 
      <lb ed="#P" n="19"/>tur de sole. Tamen in exemplis sunt aliqua dubia 
      <lb ed="#P" n="20"/>de speciebus vel scientia angelorum superiorum 
      <lb ed="#P" n="21"/>de quo non curo modo vsque ad secundum. Sed dico 
      <lb ed="#P" n="22"/>quod formalitates iste vel conceptus methaphisici 
      for<lb ed="#P" n="23" break="no"/>males et per se primo modo dicunt perfectiones 
      sim<lb ed="#P" n="24" break="no"/>pliciter. Similiter etiam dicunt perfectiones 
      secun<lb ed="#P" n="25" break="no"/>dum quarum quamlibet natum est haberi productum 
      <lb ed="#P" n="26"/>simpliciter adequatum et intensiue et extensiue 
      prin<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cipio productiuo in diuinis. Et ideo impossibile est 
      <lb ed="#P" n="28"/>hoc quod vnquam aliquod suppositum possit in plura 
      ta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>lia producta secundum eandem formalitatem vel 
      ra<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tionem formalem principii. Sic autem non est de 
      <lb ed="#P" n="31"/>sole qui nec secundum aliquod productum secundum 
      <lb ed="#P" n="32"/>aliquam perfectionem simpliciter vel saltem nullum 
      <lb ed="#P" n="33"/>sibi simpliciter adequatum intensiue et extensiue nec 
      <lb ed="#P" n="34"/>de eadem materia vel substantia sicut est in diuins. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3472">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Ad vndecimum dico quando dicitur quod 
      attribu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tum inquantum attributum distinguitur ab eo. etc. 
      Di<lb ed="#P" n="37" break="no"/>co quod ista reduplicatio inquantum / et sic de aliis 
      duplici<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ter accipitur. Aliquando enim notat rationem 
      acci<lb ed="#P" n="39" break="no"/>piendi illud quod importatur per ipsam ita quod 
      signi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ficat rationem aliquam vel conditionem eius cui 
      ad<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ditur. Aliquando autem non solum importat hoc 
      <lb ed="#P" n="42"/>sed cum hoc denotat quod illa ratio vel conditio est 
      cau<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sa et ratio precisa inherentie predicati ad subiectum / 
      <lb ed="#P" n="44"/>et secundumhoc tenetur dupliciter. Uno modo 
      spe<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cificatiue / alio modo reduplicatiue. Primo modo 
      <lb ed="#P" n="46"/>est exemplum sicut dicimus motus est actus entis 
      <lb ed="#P" n="47"/>in potentia secundum quod huiusmodi ly secundum 
      <lb ed="#P" n="48"/>quod importat rationem secundum quam motus est actus 
      <lb ed="#P" n="49"/>mobilis vel mobile potius subiectum motus quia 
      <lb ed="#P" n="50"/>cum in mobili non sint nisi due rationes actus 
      scili<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cet et potentie. Motus est actus eius secundum 
      ra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tionem sue possibilitatis et potentie / sic autem non 
      <lb ed="#P" n="53"/>accipitur vt ratio inherentie predicati ad subiectum 
      <lb ed="#P" n="54"/>sed magis cum dicitur album secundum quod album vel 
      <lb ed="#P" n="55"/>inquantum album disgregat notatur / quod ratio 
      quare<lb ed="#P" n="56" break="no"/>hoc principium disgregare inheret et conuenit 
      al<lb ed="#P" n="57" break="no"/>bo est ipsa albedo et tunc accipitur reduplicatiue et 
      <lb ed="#P" n="58"/>infert vniuersalem ex primo priorum / sicut hic etiam 
      <lb ed="#P" n="59"/>homo in eo quod homo est risibilis: ergo omnis homo 
      <lb ed="#P" n="60"/>est risibilis. Ad propositum in argumento ly inquam 
      <lb ed="#P" n="61"/>tum potest notare rationem vel conditionem 
      sub<lb ed="#P" n="62" break="no"/>iecti vel accipiendi subiectum. Et sic dico quod 
      attri<lb ed="#P" n="63" break="no"/>butum inquantum distinguitur ab attributo est res 
      ve<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ra / et aliquid: sed non alia res nec aliquid aliud 
      reali<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ter ab alio attributo: sed eadem res et idem aliquid 
      <!--302.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>realiter. Secundo modo acipiendo hic inquantum / 
      di<lb ed="#P" n="67" break="no"/>co quod attributum licet sit aliquid et res / non tamen 
      in<lb ed="#P" n="68" break="no"/>quantum distinguitur ab attributo: quia tunc 
      nota<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tatur quod distinctio sit causa istius inherentie vel 
      con<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ueninentie predicati ad subiectum / et tunc est sensus 
      <lb ed="#P" n="71"/>quod attributa sunt res distincte realiter: quod est fal 
      <lb ed="#P" n="72"/>sum quia distinctio non est causa quod sint res sic 
      distinctel<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ideo non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3563">
      ¶ Ad duodecimum dico quod illa ratio 
      <lb ed="#P" n="74"/>nichil valet quia si esset bona dico quod sequeretur quod due 
      <lb ed="#P" n="75"/>relationes in eodem supposito non distinguererentur 
      <lb ed="#P" n="76"/>realiter nec ex natura rei. Probatio. Aut enim sunt 
      <lb ed="#P" n="77"/>diuise et manent et sic suppositum non est vnum / quia 
      <lb ed="#P" n="78"/>ratio vnius est ratio indiuisionis sicut tu dicis / aut 
      <lb ed="#P" n="79"/>sunt coniuncte et sic suppositum non est simplex: sed  
      <lb ed="#P" n="80"/>compositum sicut dicis / ergo eadem ratio que 
      mo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>uet de absolutis tenet de relatiuis quia non minus 
      <lb ed="#P" n="82"/>sunt relationes in eodem supposito quam absoluta vt 
      pa<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tet quando dicis de puncto. Dico quod si punctum est 
      ali<lb ed="#P" n="84" break="no"/>quid positiuum et habet relationes reales ad omnia 
      neces<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sario est componibile cum ipsis / sicut. subiectum in 
      ac<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cidente: vel saltem sicut cum alia realitate quemadmo 
      <lb ed="#P" n="87"/>dum est in omnibus creaturis / et ita non est omnino 
      sim<lb ed="#P" n="88" break="no"/>plex sicut dicis. Est etiam componibile alicui sicut 
      <lb ed="#P" n="89"/>accidens subiecto: quia si est aliquid positiuum 
      necessa<lb ed="#P" n="90" break="no"/>rio est accidens. Et tunc dico vltra quod necessario est 
      <lb ed="#P" n="91"/>compositum ex genere et differentia / quia si est accidens 
      <lb ed="#P" n="92"/>necessario est in aliqua specie accidentis / et ita si est 
      <lb ed="#P" n="93"/>aliquid positiuum / exemplum est contra te: si non est 
      <lb ed="#P" n="94"/>aliquid positiuum tunc non est pro te quia ad nichil 
      <lb ed="#P" n="95"/>habet relationem realem. Et ideo dico quod ratio illa 
      <lb ed="#P" n="96"/>nulla est / et maior simpliciter est falsa. Ita bene enim 
      <lb ed="#P" n="97"/>aliqua absoluta possunt distingui in aliquo ex 
      natu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ra rei modo praedicto sicut relationes / et per consequens qui 
      <lb ed="#P" n="99"/>potest intelligere vnum et potest intelligere aliud ita 
      bene<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ritatem Augusti 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3624">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Ad primam auctodi. Dico sicut 
      di<lb ed="#P" n="102" break="no"/>prius / quod non eodem formaliter deus est deus quo 
      <lb ed="#P" n="103"/>sapiens / sed concomitatiue et conuertibiliter / non sic 
      <lb ed="#P" n="104"/>autem eo deus quo pater / vel eo pater quo deus / quia 
      <lb ed="#P" n="105"/>non adequate nec couertibiliter nec secundum 
      perfe<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ctionem / quia diuinitas dicit perfectionem simpliciter 
      <lb ed="#P" n="107"/>non autem relatio: quia licet deitas predicetur de omnibus 
      im<lb ed="#P" n="108" break="no"/>diuinis / non tamen paternitas puta de filiatione: 
      <lb ed="#P" n="109"/>nec secundum mutuitatem / quia licet deitas includat 
      reali<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tatem paternitatis non tamen econuerso / quia quod paternitas 
      <lb ed="#P" n="111"/>sit eadem realiter essentie hoc non prouenit ex parte 
      <lb ed="#P" n="112"/>eius sed ex parte essentie. Attributa autem sunt idem 
      <lb ed="#P" n="113"/>essentie / licet non formaliter: tamen realiter / et adequate 
      <lb ed="#P" n="114"/>et secundum predicationem. quia de quibuscumque praedicatur 
      <lb ed="#P" n="115"/>attributum et essentia et aliud attributum et 
      econuer<lb ed="#P" n="116" break="no"/>so: et secundum perfectionem quia sicut essentia dicit 
      <lb ed="#P" n="117"/>perfectionem simpliciter formaliter infinitam ita et 
      <lb ed="#P" n="118"/>quodlibet attributum / et mutuo etiam quia sicut ex 
      parte<lb ed="#P" n="119" break="no"/>essentie prouenit quod sit realiter eadem cum attributo ita 
      <lb ed="#P" n="120"/>ex parte et infinitate attributi quod sit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3670">
      ¶ Ad secundam 
      <lb ed="#P" n="121"/>auctoritatem dico quod illa praedicatio quando dicit 
      Augu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>stinus sapientia tua vult et est incommutabiliter 
      ve<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ra. Sed propter duo. Primo propter idemptitatem 
      rea<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lem sapientie cum voluntate / et essentialitatem vel 
      <lb ed="#P" n="125"/>communitatem actus essendi et volendi / qui etiam conueni 
      <lb ed="#P" n="126"/>rent essentie si per impossibile esset separata ab omni 
      <lb ed="#P" n="127"/>supposito / et est sensus quod voluntas tua que est 
      ea<lb ed="#P" n="128" break="no"/>dem realiter sapientie tue vult et est. Ex quo patet 
      <lb ed="#P" n="129"/>quod non potest dici quod ita diceret vel posset 
      concedi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>quod essentia generet propter identitatem realem patris 
      <!--303.xml-->
       <pb ed="#P" n="145-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad essentiam: quia actus generandi non est actus 
      ni<lb ed="#P" n="2" break="no"/>si suppositi non autem essentialis. Si autem 
      conten<lb ed="#P" n="3" break="no"/>das omnino quod Augustinus voluit habere 
      predi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cationem formalem / tunc potest exponi quod 
      sapien<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tia tua vult aliquid quod est sapientia tua vult et 
      <lb ed="#P" n="6"/>hoc est voluntas vult. Et ita iuuenitur de multis 
      <lb ed="#P" n="7"/>locutionibus concessis a sanctis aliquando quod 
      opor<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tet eas exponere sicut dictum est supra de ista. Se 
      <lb ed="#P" n="9"/>lus pater est deus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3721">
      ¶ Ad tertiam auctoritatem. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Dico quod omnia alia predicamenta transeunt / 
      vel<lb ed="#P" n="11" break="no"/>etiam attributa in ipsam substantiam: non quia sint 
      <lb ed="#P" n="12"/>idem formaliter essentie / sed quia omnia sunt 
      prin<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cipaliter ad se et absolute et habent modum 
      predi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>candi similem substantie quantum ad hoc. Relatio 
      <lb ed="#P" n="15"/>autem non / sed ad aliquid.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3737">
      ¶ Ad Anselmum 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>co sicut dictum est supra quod sunt ibi omnia 
      essentia<lb ed="#P" n="17" break="no"/>lia secundo modo et vna consideratione / vel quia 
      <lb ed="#P" n="18"/>sunt idem realiter non sicut in creaturis: vel quia 
      <lb ed="#P" n="19"/>secundum modum predicandi generalem omnia 
      <lb ed="#P" n="20"/>sunt absoluta et ad se essentialia. dico non 
      relatiua<lb ed="#P" n="21" break="no"/>et essentialia simul.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3753">
      ¶ Ad vltimam dico quod omnis 
      <lb ed="#P" n="22"/>sunt idem realiter in diuinis preter generationem 
      <lb ed="#P" n="23"/>et cetera. Non oportet autem quod formaliter. 
      Consi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>militer potest dici ad illud Boetii quod essentia 
      conti<lb ed="#P" n="25" break="no"/>net vnitatem et relatio multiplicat vnitatem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3764">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="27"/>quod sapientia et iusticia sunt idem realiter in diuinis 
      <lb ed="#P" n="28"/>et ideo vnum predicatur de alio etiam in abstracto 
      <lb ed="#P" n="29"/>per identitatem et non in primo modo dicendi per 
      <lb ed="#P" n="30"/>se. Unde dico quod non omnis predicatio vera in 
      ab<lb ed="#P" n="31" break="no"/>stractis est vera per se primo modo. et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3780">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Ad secundum dico quod quodlibet attributum se 
      <lb ed="#P" n="33"/>totum formaliter distinguitur ab alio: et est iden 
      <lb ed="#P" n="34"/>realiter cum alio / nec est inconueniens aliquod vt 
      <lb ed="#P" n="35"/>dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3791">
      ¶ Ad tertium dico quod non 
      opor<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tet quod sicut distincta secundum rationem sunt 
      di<lb ed="#P" n="37" break="no"/>stincta et diuersa entia rationis / quod quecumque 
      distin<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cta ex natura rei sint distincta entia realia seu res 
      <lb ed="#P" n="39"/>alie vel diuerse / et hoc prouenit ex ampliori 
      perfe<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ctione rei vel entis realis super ens rationis. Illud 
      <lb ed="#P" n="41"/>enim fecundius est et perfectius / et ideo se 
      compa<lb ed="#P" n="42" break="no"/>titur multorum distinctionum manente sua 
      reali<lb ed="#P" n="43" break="no"/>vnitate: ens autem rationis: quia non est nisi 
      ratio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>non compatitur se cum hoc: et ideo quecunque 
      disti<lb ed="#P" n="45" break="no"/>guuntur secundum rationem sunt distincta entia 
      ra<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tionis. Aliter potest dici quod idem realiter 
      distin<lb ed="#P" n="47" break="no"/>guitur a seipso secundum rationem / ita quod non 
      opo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tet aliquid distinctum secundum rationem esse 
      plu<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ra entia rationis / sicut nec esse ens rationis: sed idem 
      <lb ed="#P" n="50"/>ens reale a seipso distinguitur secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="51"/>Sic etiam diceretur in proposito quod non oportet quam 
      <lb ed="#P" n="52"/>cunque distincta ex natura rei distingui realiter / si 
      <lb ed="#P" n="53"/>cut rem et rem diuersam: sed idem realiter in seipse 
      <lb ed="#P" n="54"/>recipit distinctionem formalem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a90231-d1e3836">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="55"/>dico quod formalitas rei alicuius est sua realitas et 
      econ<lb ed="#P" n="56" break="no"/>uerso / nec distinguuntur in aliquo ex natura rei: et 
      <lb ed="#P" n="57"/>ideo dico consequenter quod sicut vnum multiplica 
      <lb ed="#P" n="58"/>tur vel manet vnum / ita et reliquum. Et ideo dico 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod vtraque manet vnum realiter et distinctum forma 
      <lb ed="#P" n="60"/>liter ab aliquo / sicut dictum est supra. Nota hic quod 
      <lb ed="#P" n="61"/>formalitas et realitas sapientie idem sunt penitus 
      <lb ed="#P" n="62"/>extra intellectum nullo modo distincta ex natura 
      <lb ed="#P" n="63"/>rei. Similiter realitas et formalitas iusticie / 
      simili<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ter et essentie / similiter et relationes / quia conformali¬ 
      <!--303.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>tas alicuius dicatur illud cui correspondet 
      pro<lb ed="#P" n="66" break="no"/>prius per se conceptus eius quidditatiuis ex 
      par<lb ed="#P" n="67" break="no"/>te obiecti / et hoc sit etiam sua realitas et entitas vel 
      <lb ed="#P" n="68"/>quidditas sicut patet manifeste quod humanitas que 
      <lb ed="#P" n="69"/>est hominis formalitas est hominis quidditas 
      en<lb ed="#P" n="70" break="no"/>titas et realitas: quia alias esset processus in 
      infini<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tum / quia si non sunt idem penitus realitas et 
      for<lb ed="#P" n="72" break="no"/>malitas: sequitur quod habent distinctos vel 
      diuer<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sos conceptus cum ambo dicant aliquid positiuum 
      <lb ed="#P" n="74"/>et sic realitas habet proprium formalem et 
      quiddi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tatiuum conceptum et pari ratione distinguitur a 
      <lb ed="#P" n="76"/>realitate conceptus sicut prima formalitas / et sic in 
      <lb ed="#P" n="77"/>infinitum. Et ideo dico quod sicut formalitas essentie 
      <lb ed="#P" n="78"/>et sapientie sunt idem realiter: quia vnum ratione 
      <lb ed="#P" n="79"/>infinitatis transit in identitatem cum alio / sic quod est 
      <lb ed="#P" n="80"/>predicabile de alio in abstracto / ita et realitas 
      sa<lb ed="#P" n="81" break="no"/>pientie et realitas essentie sunt idem realiter per 
      <lb ed="#P" n="82"/>eandem rationem / et sicut ille distinguuntur forma 
      <lb ed="#P" n="83"/>liter / ita et iste quia non sunt eedem per se primo 
      mo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>do / et ita stant simul ista quod sint distincte realitates  
      <lb ed="#P" n="85"/>aliquorum / et tamen non distinguantur realiter / si 
      <lb ed="#P" n="86"/>sint idem realiter / quia nec ille realitates distinguum 
      <lb ed="#P" n="87"/>tur realiter / sed formaliter modo predicto / sic ad  
      <lb ed="#P" n="88"/>istam questionem. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>