<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="127-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f78211"><!--l4d43q4 -->
            <head xml:id="qrdBas-f78211-Hd1e99">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e101">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Distinctionis Quadragesimetertie. 
      <lb ed="#P" n="33"/>Questio Quarta
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e108">
               <lb ed="#P" n="34"/>QUarto quaero. utrum 
      <lb ed="#P" n="35"/>resurrectio futura erit 
      natu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>raliter in instanti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e117">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod sic prime ad Chorin. xy. in 
      <lb ed="#P" n="38"/>momento in ictu oculi in 
      no<lb ed="#P" n="39" break="no"/>uissima tuba. Et sequitur: 
      mor<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tui resurgent incorrupti. erge 
      <lb ed="#P" n="41"/>etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e130">
      ¶ Secundo sic 
      generatio<lb ed="#P" n="42" break="no"/>naturaliter fit in instanti. ergo similiter. resurrectio 
      <lb ed="#P" n="43"/>erit in instanti. probatur consequentia. quia 
      termi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nus resurrectionis est substantia: sicut et generatio 
      <lb ed="#P" n="45"/>nis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e142">
      ¶ Tertio quia resurrectio fiet virtute diuinam 
      <lb ed="#P" n="46"/>que est infinita. sed talis virtus agit in instanti. quia 
      <lb ed="#P" n="47"/>si tanta virtus in tanto tempore maior virtus in 
      mi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nori tempore et infinita in instanti. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="49"/>3 pulueres non congregabuntur in 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e153">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Contra instanti. quia per motum localem et 
      mi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nisterio angelorum. Similiter etiam pulueres 
      corrum<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pentur et abiicietur forma substantialis ipsorum. nam 
      <lb ed="#P" n="53"/>materia que debet poni sub noua forma: praefuit 
      sub<lb ed="#P" n="54" break="no"/>alia: que erat forma corrumpendi. Tunc sic illud cor 
      <lb ed="#P" n="55"/>rumpendum habebit esse finitum vndique. et per 
      conse<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quens ad minus habebit duos terminos positiuos 
      <lb ed="#P" n="57"/>sui esse. et per consequens erit dare vltimum instans 
      ip<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sius esse talis pulueris corrumpendi ergo si 
      resurre<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ctio erit immediate post instans esse illius: erit 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>stans immediatum instanti. hoc est contra 
      philosophun<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sexto phisicorum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e182">
      ¶ Et confirmatur. quia res 
      <lb ed="#P" n="62"/>permanens non habet esse. in ipare: nisi quia est in instanti. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Non enim mensuratur tpare sed instanti magis. igitur si 
      <!--253.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>resurrectio fiat in instanti: et ipsam resurrectionem. 
      <lb ed="#P" n="65"/>immediate precedat esse pulueris corrumpendi 
      se<lb ed="#P" n="66" break="no"/>quitur instantia consequenter se habere sicut prius: vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>sequitur quod in eodem instanti vltimo esse pulueris erit 
      re<lb ed="#P" n="68" break="no"/>surrectio: quod est impossibile. quia tunc materia in 
      eo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dem instanti esset sub pluribus formis simul. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e206">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e211">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Primo inquiram vtrum resurrectio futura 
      po<lb ed="#P" n="72" break="no"/>terit dici naturalis vel naturaliter fieri.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e218">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="73"/>inquiram vtrum poterit vel posset esse in instanti quam 
      <lb ed="#P" n="74"/>tum ad omnia concurrentia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e226">
      ¶ Tertio vtrum de facto 
      <lb ed="#P" n="75"/>erit in instanti et de tempore vel hora vel instanti illo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e231">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Ultimo ad rationes principales 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e236">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Quantum ad primum arti. 
      <lb ed="#P" n="78"/>premitto aliqua: et postea ad propositum. Primum est 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod in resurrectione futura large accipiendo 
      resurre<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ctionem possunt attendi tria. Primum erit 
      recolle<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ctio puluerum ministerio angelico. Secundum erit 
      refor<lb ed="#P" n="82" break="no"/>matio corporum et corruptio puluerum. Tertium erit 
      <lb ed="#P" n="83"/>animatio corporum vel reunitio animarum ad corpora. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e254">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Secundo premitto quod naturale dicitur et accipitur 
      <lb ed="#P" n="85"/>multipliciter. vno modo accipitur naturale prout 
      op<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ponitur libero. et isto modo dicimus naturale esse 
      <lb ed="#P" n="87"/>vel naturaliter fieri: quod fit a principio non libero. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Et naturale isto modo accipitur in habitudine 
      prin<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cipii actiui ad aliud actiuum. Et principium non 
      libe<lb ed="#P" n="90" break="no"/>rum dicimus naturaliter agere: sicut ignis dicitur 
      <lb ed="#P" n="91"/>naturaliter calefa cere. quomodo autem principium 
      natu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>rale et liberum distinguantur in genere principii: 
      sa<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tis dictum est in primo. Et de distinctione istorum 
      loqui<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tur philosophus secundo phisicorum: quando distinguit naturam 
      <lb ed="#P" n="95"/>ab arte vel ab agente per intellectum. Alio modo dici 
      <lb ed="#P" n="96"/>tur naturale prout opponitur violento: vel neutri. et 
      <lb ed="#P" n="97"/>istud accipitur ex inclinatione passiui vel receptiui 
      <lb ed="#P" n="98"/>Et illud dicitur naturale vel naturaliter fieri in quocumque 
      <lb ed="#P" n="99"/>passo quod fit in tali passo secundum inclinationem eius 
      natu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ralem ad ipsum quod fit. Illud vero dicitur violentum quod 
      <lb ed="#P" n="101"/>fit in passo ab extrinseco contra naturalem eius 
      incli<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nationem. Et illud dicitur neutraliter fieri quod nec 
      <lb ed="#P" n="103"/>secundum inclinationem uaturalem: vel nec contra ipsam 
      <lb ed="#P" n="104"/>sed secundum potentiam neutram. ita quod passum de se neutrum 
      <lb ed="#P" n="105"/>vel indifferens ad hoc vel ad illud fieri: puta 
      opposi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tum eius quod fit. et habet hoc locum in multis. Tertio 
      <lb ed="#P" n="107"/>modo dicitur vel accipitur prout distingitur contra 
      <lb ed="#P" n="108"/>supernaturale. et isto modo accipitur naturale 
      commu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>niter in habitudine ad agens creatum vel naturale. 
      <lb ed="#P" n="110"/>Et dicitur naturaliter fieri quod fit ab agente ereato 
      <lb ed="#P" n="111"/>vel naturali. Illud vero supernaturaliter quod 
      immedia<lb ed="#P" n="112" break="no"/>te fit a principio supernaturali: puta ab agente 
      diui<lb ed="#P" n="113" break="no"/>no. extra se dico. quia deus ad intra nihil producit 
      super<lb ed="#P" n="114" break="no"/>naturaliter: sed naturaliter vel libere. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e324">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ His premissis dico primo quod resurrectio quantum 
      <lb ed="#P" n="116"/>ad recollectionem puluerum non erit naturalis primo 
      <lb ed="#P" n="117"/>modo: sed magis erit a principio libero: puta ab 
      an<lb ed="#P" n="118" break="no"/>gelis mouentibus pulueres sua voluntate ex diuino 
      <lb ed="#P" n="119"/>imperio. vnde dico quod natura non erit principium 
      acti<lb ed="#P" n="120" break="no"/>uum: sed magis voluntas talis collectionis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e340">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="121"/>cundo dico quod non erit naturalis vniuersaliter secundo 
      <lb ed="#P" n="122"/>modo: sed quantum ad aliquos pulueres: si sint graues: 
      <lb ed="#P" n="123"/>et moueantur deorsum erit naturalis. si sursum vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>aliter erit violenta. si sint leues et moueantur deorsum 
      <lb ed="#P" n="125"/>vel aliter: seu ad alium locum quam sursum: erit violenta. 
      <lb ed="#P" n="126"/>si sursum: naturalis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e357">
      ¶ Tertio dico quod collectio pul¬ 
      <!--254.xml-->
      <pb ed="#P" n="128-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>uerum erit naturalis. Tertio modo et non erit super 
      <lb ed="#P" n="2"/>naturals. quia erit ab agente creato: et non immediate ergo 
      <lb ed="#P" n="3"/>deo. quia erit angelis ipsis et ministerio ipsorum secundum 
      sen<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tentiam saluatoris. Math. xxiiii. mittet filius homins 
      <lb ed="#P" n="5"/>ingelos suos cum tuba et voce magna: et congregabunt 
      <lb ed="#P" n="6"/>electos eius a quattur ventis a summis celorum vsque 
      <lb ed="#P" n="7"/>ad terminos eorum. quod est dictu. quocumque disperse 
      fue<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rint partes corporum humanorum siue in elementa vt 
      <lb ed="#P" n="9"/>ignem vel terram: vel corpus aqueum seu aerem siue in 
      quod<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cunque corpus medium mixtum: congregabuntur: et 
      colligen<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tur ministerio angelorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e390">
      ¶ Quantum ad 
      reformatio<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nem corporum de pulueribus et eductionem forme 
      substan<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tialis corporis eiusdem que prius educta fuit de 
      ma<lb ed="#P" n="14" break="no"/>teria pulueris. Dico primo quod non erit resurrectio 
      <lb ed="#P" n="15"/>naturalis primo modo: sed erit libera a principio 
      li<lb ed="#P" n="16" break="no"/>bero scilicet a voluntate diuina. Nec erit ministerio 
      ange<lb ed="#P" n="17" break="no"/>lorum. quia angeli secundum August. de trinitate: hoc non 
      pos<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e408">
      ¶ Secundo dico quantum ad materiam pulueris pre 
      <lb ed="#P" n="19"/>existentis ipsa erit naturalis secundo modo. quia materia 
      <lb ed="#P" n="20"/>ipsa est in potentia naturali secundum se ad formam 
      substan<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tialem corporis vel corporeitatis: sicut et ad quamlibet 
      <lb ed="#P" n="22"/>formam substantialem. vnde in ipsa materita non potest 
      ali<lb ed="#P" n="23" break="no"/>qua forma substantialis violenter induci: licet totus pul 
      <lb ed="#P" n="24"/>uis secundum rationem totius non ita sit in potentia naturali 
      <lb ed="#P" n="25"/>ad formam corporis sic immediate succedentem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e426">
      ¶ Teri 
      <lb ed="#P" n="26"/>tio dico quod illa reformatio corporis non erit 
      natura<lb ed="#P" n="27" break="no"/>lis. Tertio modo. quia a nullo agente creato fiet: sed 
      <lb ed="#P" n="28"/>immediate a deo. et ita supernaturalis ex agente pre 
      <lb ed="#P" n="29"/>ter modum et cursum nature consuetum et sibi 
      prestitu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tum. Quod autem non fiet ab agente creato: patet. quia 
      na<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tura numquam reparabit idem numero: sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pra. Secundo quia nec ab angelo. eo quod angeli non possunt 
      <lb ed="#P" n="33"/>educere formas substantiales de materia secundum Aus 
      <lb ed="#P" n="34"/>Tertio de trinitate. Nec ab homine patet. quia nullus 
      hao<lb ed="#P" n="35" break="no"/>regenerabit alium. Similiter etiam quia agens naturale 
      <lb ed="#P" n="36"/>non potest sic immediate corpus humanum formare de 
      <lb ed="#P" n="37"/>puluere: sed si potest hoc: oportet quod hoc secundum viam et media 
      <lb ed="#P" n="38"/>nature. puta quod materia ducatur ad formam seminis 
      <lb ed="#P" n="39"/>et vlterius ad formam corporis. Hic autem non tenebit 
      <lb ed="#P" n="40"/>iste quod cessus. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e461">
      ¶ Quantum ad animationem cor 
      <lb ed="#P" n="41"/>poris vel vnionem anime ad corpus. dico primo quod non 
      <lb ed="#P" n="42"/>erit naturalis primo modo: sed libera a principio 
      li<lb ed="#P" n="43" break="no"/>vero: puta a diuina voluntate. sicut enim prima vice 
      <lb ed="#P" n="44"/>vniebatur anima corpori ab ipso deo creante liberaliter et 
      <lb ed="#P" n="45"/>naturaliter infundente: ita et secundario a deo reunietur. 
      <lb ed="#P" n="46"/>non autem ab aliquo actiuo principio naturali.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e477">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cundo dico quod resurrectio erit naturalis secundo modo. quia 
      <lb ed="#P" n="48"/>anima est perfectio naturalis corporis dispositi. et 
      cor<lb ed="#P" n="49" break="no"/>pus reformatum et dispositum est in potentia secundum 
      inclina<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tionem naturalem ad animam: vt perficiatur ipsa. vnde non 
      <lb ed="#P" n="51"/>erit violenta resurrectio nec neutra: sed naturalis 
      <lb ed="#P" n="52"/>isto modo Naturaliter enim sic vt primo anima perficiet 
      <lb ed="#P" n="53"/>corpus et concurret cum eo ad causandum vnum per se 
      compo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>situm quod est ho.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e498">
      ¶ Tertio dico quod resurrectio non 
      <lb ed="#P" n="55"/>erit naturalis tertio modo. quia non fiet talis vnio al 
      <lb ed="#P" n="56"/>aliquo agente creato. Erit ergo supernaturalis ex 
      <lb ed="#P" n="57"/>agente. quia immediate fiet ab ipso: non ab angelo: nec ab 
      <lb ed="#P" n="58"/>anima ipsa. Non enim seipsam reuniet corpori de facto: 
      <lb ed="#P" n="59"/>sicut nec prima vice vniuit se. Si dicas quod omni 
      po<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tentie passiue naturali in receptiuo aliquo vel 
      subie<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cto correspondet potentia actiua naturalis creata 
      <lb ed="#P" n="62"/>Alioquin esset frustra. Dico quod non oportet de potentis 
      <lb ed="#P" n="63"/>passiua naturali: eo modo quo naturale accipitur 
      <lb ed="#P" n="64"/>ex habitudine passiui ad formam receptam: et vt 
      di<lb ed="#P" n="65" break="no"/>stinguitur contra violentum: sed magis vt distinguitur 
      <!--254.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>contra supernaturale. et ideo non concludit: vt patet 
      <lb ed="#P" n="67"/>dubium est: an posset esse resurrectio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e533">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Sed naturalis isto modo. An scilicet anima 
      pos<lb ed="#P" n="69" break="no"/>set seipsam reunire corpori. et dicunt aiqui quod sic. quia 
      <lb ed="#P" n="70"/>ad hoc vt seipsam faceret presentem corpori vt 
      vide<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tur. sed corpori sic reparato posset anima seipsam face 
      <lb ed="#P" n="72"/>re presentem illi corpori. quia posset mouere seipsam ad 
      <lb ed="#P" n="73"/>tale corpus secundum illam potentiam motiuam non organ 
      <lb ed="#P" n="74"/>cam: qua potest vti separata existens. ergo etc. Secundo 
      <lb ed="#P" n="75"/>etiam: quia nullum videtur inconueniens quod vnum talem 
      <lb ed="#P" n="76"/>respectum vnionis extrinsecum in sua virtute 
      conti<lb ed="#P" n="77" break="no"/>neat. et per consequens quod possit ipsum causare et 
      seip<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sam suo corpori reunire.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e559">
      ¶ Sed mihi videtur 
      dicen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>dum cum doctoribus communiter quod anima non potest se 
      <lb ed="#P" n="80"/>ipsam corpori vnire: nec reunire.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e566">
      ¶ Ad hoc 
      addu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cuntur alique rationes. prima est ista. omne illud quod 
      <lb ed="#P" n="82"/>potest animam corpori vnire: potest totam humanitatem 
      <lb ed="#P" n="83"/>causare: vt videtur. sicut quod potest in formam ignis 
      <lb ed="#P" n="84"/>ipsam vniendo materie: potest in totam substantiam ignis 
      <lb ed="#P" n="85"/>producendo ipsam: sed anima non potest causare effecti 
      <lb ed="#P" n="86"/>ue totam humanitatem: licet possit ipsam causare / sicut 
      <lb ed="#P" n="87"/>forma eius intrinseca probatio. quia causa effectiua 
      to<lb ed="#P" n="88" break="no"/>talis equiuoca est est simpliciter nobilior et 
      perfectior<lb ed="#P" n="89" break="no"/>suo effectu sicut alias probaui. anima autem non potest esse 
      <lb ed="#P" n="90"/>nobilior simpliciter tota humanitate: sicut nec 
      ali<lb ed="#P" n="91" break="no"/>qua pars potest esse nobilior suo toto. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e592">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cundo quia materia et efficiens compositi substantialis per 
      <lb ed="#P" n="93"/>se vnius non coincidunt: nec etiam forma. vt videtur 
      <lb ed="#P" n="94"/>nam sicut nulla substantia per se vna producit seipsam: 
      <lb ed="#P" n="95"/>ita nec aliquid intrinsecum sibi producit eam. sed si anima 
      <lb ed="#P" n="96"/>seipsam reuniret: efficeret hominem compositum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e605">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Tertio quia anima libere se vniret ex imperio 
      volunta<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tis. et per consequens pari ratione posset se non vnire vel 
      <lb ed="#P" n="99"/>reunire: quantumcunque presens esset: et qua ratione posset 
      <lb ed="#P" n="100"/>se non vnire: eadem ratione seipsam separare prius 
      vni<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ta: et et iterum reunire quando vellet. quia in potestate liber 
      <lb ed="#P" n="102"/>tatis sue haberet talem respectum vnionis: vt 
      pone<lb ed="#P" n="103" break="no"/>retur in re vel non. quod non videtur quod babile. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e624">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Quarto quia angelus non potest aliquam formam vnire 
      <lb ed="#P" n="105"/>materie. ergo multominus anima seipsam vel aliam. 
      <lb ed="#P" n="106"/>dicas ad primam rationem quod non semper 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e633">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Si oportet causam totalem equiuocam esse 
      simpli<lb ed="#P" n="108" break="no"/>citer nobiliorem effectu totali: sed tantum termino 
      for<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mali: sicut non oportet calefaciens equiuocum esse 
      sim<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pliciter nobilius toto calefacto: sicut licet sol 
      cale<lb ed="#P" n="111" break="no"/>faciat hominem: non tamen est nobilior homine et toto 
      compo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sito ex substantia hominis et calore: sed bene est 
      no<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bilior calore. Sic in proposito anima non esset 
      nobi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lior tota humanitate vel homine composito: sed 
      tan<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tum esset nobilior ipsa vnione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e655">
      ¶ Simiter si dicas 
      <lb ed="#P" n="116"/>ad secundum quod forma et efficiens non coincidunt: 
      quan<lb ed="#P" n="117" break="no"/>do forma compositi de nouo producitur: sicut fit per 
      <lb ed="#P" n="118"/>genenerationem: sed si forma preexistat: sicut in 
      pro<lb ed="#P" n="119" break="no"/>posito: potest esse efficiens non obstante quod sit 
      in<lb ed="#P" n="120" break="no"/>trinseca pars totius: sicut etiam subiectum 
      preexi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>stens potest esse causa effectiua totius compositi ex 
      <lb ed="#P" n="122"/>subiecto et accidente. patet in his que mouent seipsa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e673">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Similiter etiam contra tertiam. quia non oportet 
      <lb ed="#P" n="124"/>quod illud quod potest vnire formam materie: et 
      cau<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sare totum compositum ex materia et forma vel ex 
      <lb ed="#P" n="126"/>subiecto et accidente siue naturaliter siue libere vt 
      <lb ed="#P" n="127"/>in agentibus a proposito possit formam a materia 
      <lb ed="#P" n="128"/>separare vel accidens a subiecto vt patet. igitur 
      si<lb ed="#P" n="129" break="no"/>militer in proposito.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e691">
      ¶ Similiter quarto. quia 
      natu<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ra in principio inducit dispositionem corporis ne 
      <!--255.xml-->
      <pb ed="#P" n="129-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cessitantem ad animam. igitur potest: vt videtur 
      ani<lb ed="#P" n="2" break="no"/>mam primo vnire et pari ratione reunire: sed tale 
      prin<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cipium naturale non potest esse nisi anima. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="4"/>ista dici potest. Ad primum non est 
      simi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>d le de toto composito ex subiecto et accidem 
      <lb ed="#P" n="6"/>te: et de per se vno composito ex materia et forma. 
      <lb ed="#P" n="7"/>Nam sicut probaui in secundo: secundum dicit et addit 
      vl<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tra partes tertiam entitatem compositi per se 
      causa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>bilis a generante. non sic autem oportet de 
      composito<lb ed="#P" n="10" break="no"/>accidentali.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e724">
      ¶ Ad secundum dicendum quod siue forma 
      pre<lb ed="#P" n="11" break="no"/>existat secundum durationem siue non: dici non potest: quod 
      <lb ed="#P" n="12"/>sit compositi causa effectiua: sicut probatum est in 
      <lb ed="#P" n="13"/>precedenti ratione. Nec est simile de composito 
      vno<lb ed="#P" n="14" break="no"/>per accidens: cuius pars potest esse causa et de 
      com<lb ed="#P" n="15" break="no"/>posito per se vno propter rationem predictam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e738">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Ad tertium dicendum quod si agens liberum esset 
      <lb ed="#P" n="17"/>causa vnionis forme per se subsistentis naturaliter: 
      <lb ed="#P" n="18"/>cuius est anima: sicut posset esse causa vnionis: ita 
      <lb ed="#P" n="19"/>et separationis. sic autem non est de aliqua forma 
      <lb ed="#P" n="20"/>inducta siue per naturam: siue per artem. quia 
      om<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nis talis vel est forma substantialis: vel est acciden 
      <lb ed="#P" n="22"/>talis: que non potest naturaliter per se subsistere. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e756">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Ad quartum dicendum quod natura non inducit 
      ali<lb ed="#P" n="24" break="no"/>quam dispositionem simpliciter necessitantem ex 
      na<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tura rei ad animam habendam sed tantum ex pacto 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>uino: quod pepigitcum natura. Et ideo non 
      opor<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tet quod possit inducere animam vel ipsam vnire 
      cor<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pori: sed deus siue prima vice siue secunda. pretereas 
      <lb ed="#P" n="29"/>etiam quia anima vel natura in resurrectione non 
      <lb ed="#P" n="30"/>inducet illam dispositionem corporis necessitantem 
      <lb ed="#P" n="31"/>ad animam: sicut nec in principio inducebat: sed 
      ip<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sum generans vel deus etc. Hec de primo articulo 
      <lb ed="#P" n="33"/>principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e782">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Quantum ad secundum arti. 
      <lb ed="#P" n="35"/>An scilicet resurrectio quantum ad omnia illa tria 
      pos<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sit esse in instanti: et primo de recollectione 
      pulue<lb ed="#P" n="37" break="no"/>rum an posset esse in instanti. Et dicunt aliqui quod sic:m 
      <lb ed="#P" n="38"/>bato quod fieret per motum verum. quia motus 
      diuio<lb ed="#P" n="39" break="no"/>na virtute potest esse in instanti: non solum 
      muta<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tio instantanea vt generatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e800">
      ¶ Quod autem 
      mo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tus possit esse in instanti probatur. Tum quia 
      mo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tus est idem essentialiter cum termino quantum ad totum 
      <lb ed="#P" n="43"/>illud quod dicit: vel importat principaliter. Sicut 
      <lb ed="#P" n="44"/>enim esse est idem cum eo quod est: ita et fieri: 
      puta<lb ed="#P" n="45" break="no"/>notus est idem cum eo quod fit puta cum forma. 
      <lb ed="#P" n="46"/>Et ideo aristo. 7. phisicorum dicit quod motus est de 
      <lb ed="#P" n="47"/>genere termini ad quem vadit et distinguit ibi 
      spe<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cies motus secundum terminos. Et commentator tertie 
      <lb ed="#P" n="49"/>phisicorum dicit quod secundum opinionem veriorem motus 
      <lb ed="#P" n="50"/>est forma fluens. terminus autem motus potest esse 
      <lb ed="#P" n="51"/>in instanti. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e826">
      ¶ Tum quia motus 
      essentiali<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ter distinguitur a successione: sicut subiectum a pro 
      <lb ed="#P" n="53"/>pria passione: et est prior naturaliter ipso. et per 
      con<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sequens deus potest ipsum facere sine sua successio 
      <lb ed="#P" n="55"/>ne. et sic in instanti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e837">
      ¶ Tum quia secundum commentatorem 
      <lb ed="#P" n="56"/>liii phisicorum. successio non est in motu nisi vel 
      pro<lb ed="#P" n="57" break="no"/>pter resistentiam mobilis ad motorem: vel medii 
      <lb ed="#P" n="58"/>id mobile vel ad motorem: que omnes cause 
      finali<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ter reducuntur ad vnam: puta ad impotentiam 
      mo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>uentis. cui aliquid resistit in mouendo. sed diuina 
      <lb ed="#P" n="61"/>virtus perfecta est et infinita cui nihil resistit: nec 
      re<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sistere potest. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e856">
      ¶ Tum quia per naturam 
      po<lb ed="#P" n="63" break="no"/>test fieri vt aliquid accipiat maiorem locum vel 
      mi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>norem quam prius in instauti: puta quando ex aliquo 
      <!--255.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>corpore denso generatur rarum: vt quando ex 
      ter<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ra generatur ignis vel econuerso: in instanti 
      gene<lb ed="#P" n="67" break="no"/>rationis: materia prior accipit maiorem vel 
      mino<lb ed="#P" n="68" break="no"/>rem locum. minorem: quando condensatur maiorem 
      <lb ed="#P" n="69"/>quando rarefit vel generatur corpus rarum. Et 
      si<lb ed="#P" n="70" break="no"/>militer etiam quando talis materia condensatur vel 
      <lb ed="#P" n="71"/>rarefit. et ita accipit maiorem vel minorem locum et 
      <lb ed="#P" n="72"/>corpus circunstans in instanti concurrit vel 
      expelli<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tur. et sic mouetur in instanti ne sit vacuum in 
      natu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ra per tempus. Similiter etiam corpus quod 
      gene<lb ed="#P" n="75" break="no"/>neratur est alterius figure: et ita occupat eius 
      mate<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ria alium locum quam prius in instanti: sicut patet deus 
      <lb ed="#P" n="77"/>corpore formato ex semine. Et similiter patet quod 
      ali<lb ed="#P" n="78" break="no"/>quid occupat maiorem locum quam prius in 
      instanti<lb ed="#P" n="79" break="no"/>conuersionis alimenti in carnem: in quo nutritur 
      si<lb ed="#P" n="80" break="no"/>mul: et accipit maiorem quantitatem: et per 
      conse<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quens occupat maiorem locum: sed omnia ista non 
      <lb ed="#P" n="82"/>fiunt nisi per motum localem. vt videtur. igitur 
      po<lb ed="#P" n="83" break="no"/>test esse in instanti. Dicunt igitur isti quod posito quod 
      re<lb ed="#P" n="84" break="no"/>collectio puluerum fieret per motum localem: adhuc 
      <lb ed="#P" n="85"/>posset fieri a deo in instanti: vt videtur 
      <lb ed="#P" n="86"/>t quod nullo modo penitus et 
      <lb ed="#P" n="87"/>Alii dicu est iam a virtute diuina potest 
      <lb ed="#P" n="88"/>fieri talis recollectio puluerum et translatio de 
      lo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>co ad locum in instanti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e921">
      ¶ Tum quia non potest 
      fie<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ri talis translatio nisi per motum localem et 
      muta<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tionem ad vbi. Aliter enim non est intelligibilis: 
      <lb ed="#P" n="92"/>sed impossibile est quacunque virtute fieri motum 
      <lb ed="#P" n="93"/>localem in instanti secundum philolophum. vi. phisicorum 
      <lb ed="#P" n="94"/>et commentatorem. iiii phisicorum de vacuo. nam 
      <lb ed="#P" n="95"/>alias in vacuo posset esse motus: quod est 
      impossi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>bile simpliciter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e939">
      ¶ Tum quia si talis recollectio 
      fie<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ret in instanti: sequeretur quod simul puluis ille et idem 
      <lb ed="#P" n="98"/>corpus esset in principio spacii in medio et 
      extremo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>vel termino: quod est impossibile: et implicat contra 
      <lb ed="#P" n="100"/>tradictionem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e950">
      ¶ Tum quia ad hoc sequeretur ime 
      <lb ed="#P" n="101"/>possibile in natura scilicet vacuum esse per tempus 
      <lb ed="#P" n="102"/>llud spacium vel illum locum: a quo transferretut 
      <lb ed="#P" n="103"/>ille puluis in instanti. non enim potest repleri alio cor 
      <lb ed="#P" n="104"/>pore moto ad ipsum in instanti. quia motus non potest 
      <lb ed="#P" n="105"/>fieri in instanti. vacuum autem in natura est 
      simpli<lb ed="#P" n="106" break="no"/>citer impossibile. ergo etc 
      <lb ed="#P" n="107"/>istarum opinionum vide¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e968">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Sed neutra tur michi vera. Prima 
      <lb ed="#P" n="109"/>enim fundatur super aliqua falsa: scilicet quod motus 
      <lb ed="#P" n="110"/>sit idem essentialiter cum forma terminante. Nam 
      <lb ed="#P" n="111"/>oppositum huius ego probaui pluries et 
      speciali<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ter in primo distinctione. xiii. in illa questione vtrum 
      <lb ed="#P" n="113"/>generatio et spiratio actiua distinguantur in 
      diui<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nis. Secundum falsum est: quod successio sit passio 
      mo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tus quasi vel aliquid essentialiter distinctum a 
      mo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tu. Oppositum enim huius probaui in primo 
      di<lb ed="#P" n="117" break="no"/>stinctione. xix. in illa questione vtrum equalitas sit 
      <lb ed="#P" n="118"/>in diuinis. Tertium falsum est quod motus possit esse 
      <lb ed="#P" n="119"/>in instanti. Nam oppositum huius probaui in secundo 
      <lb ed="#P" n="120"/>distinctione. x. in illa questione vrum angelus 
      pos<lb ed="#P" n="121" break="no"/>it moueri localiter. Unde dico quod sicut impossibile 
      <lb ed="#P" n="122"/>est a quacunque virtute quod motus cum sit 
      essentiali<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ter et ex se intrinsece successiuus fiat vel sit in 
      insian<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ti: sicut etiam quod generatio vel mutatio instantanea 
      <lb ed="#P" n="125"/>fiat vel sit in tempore: ita impossibile est simpliciter 
      <lb ed="#P" n="126"/>quacunque virtute: quod illa recollectio puluerum fiat 
      <lb ed="#P" n="127"/>in instanti per motum localem: qui vere et proprie 
      <lb ed="#P" n="128"/>dicitur motus prout motus distinguitur contra 
      sim<lb ed="#P" n="129" break="no"/>plicem mutationem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1018">
        <!--256.xml-->
               <pb ed="#P" n="129-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Secundo dico contra secundam opinionem quod 
      <lb ed="#P" n="2"/>ipsa supponit vnum. falsum scilicet quod non possit fieri 
      re<lb ed="#P" n="3" break="no"/>collectio puluerum nisi per motum localem qui est 
      <lb ed="#P" n="4"/>essentialiter et vere et proprie motus et quid 
      succes<lb ed="#P" n="5" break="no"/>siuum distinctum a simplici mutatione. Potest enim 
      <lb ed="#P" n="6"/>aliter fieri puta per mutationem instantaneam de 
      lo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>co ad locum: sed illa mutatio non esset vere motus 
      <lb ed="#P" n="8"/>sicut deus in instanti potest causare albedinem 
      im<lb ed="#P" n="9" break="no"/>corpore non per motum: sed per simplicem 
      mutatio<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nem corporis in instanti: ita in aliquo corpore 
      po<lb ed="#P" n="11" break="no"/>test causare in instanti vnum vbi nouum in alio 
      lo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>co non per motum sed in instanti: nec implicat hoc 
      <lb ed="#P" n="13"/>contradictionem aliquam: quod in toto tempore 
      prece<lb ed="#P" n="14" break="no"/>denti illud instans sit corpus in priori loco et in 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>stanti terminato illius temporis fiat et fit in alio 
      le<lb ed="#P" n="16" break="no"/>co non manens in priori loco vel etiam manens 
      in<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ipso quia sicut dictum est supra: deus potest facere 
      <lb ed="#P" n="18"/>vnum corpus in pluribus locis simul: et patet in cor 
      <lb ed="#P" n="19"/>pore christi propositum. Sicut enim facit deus quo 
      <lb ed="#P" n="20"/>corpus christi praesens sit in instanti in altari manent 
      <lb ed="#P" n="21"/>cum hoc in celo: ita posset facere quod non manens 
      in<lb ed="#P" n="22" break="no"/>celo. et totum in instanti. et talis mutatio 
      instanta<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nea est: quando ponitur terminus in instanti: et si 
      <lb ed="#P" n="24"/>mul cum termino pro illo instanti: quare etc. Ita 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ceretur quod translatio pulueris de loco ad locum vi 
      <lb ed="#P" n="26"/>tute diuina posset esse in instanti. Nec est imaginam 
      <lb ed="#P" n="27"/>dum sicut vnus imaginatur quod in toto tempore 
      pre<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cedenti sit in priori loco: et in tempore sequenti sit: et 
      <lb ed="#P" n="29"/>quiescat in alio loco in instanti vero mediato 
      copu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>latiuo amborum mutetur ad posteriorem locum sic quod non 
      <lb ed="#P" n="31"/>sit in illo: sed imaginandum est quod in illo instanti mutatur 
      <lb ed="#P" n="32"/>ad vbi in illo loco et est in illo loco. sicut materia in 
      in<lb ed="#P" n="33" break="no"/>stanti generationis simul mutatur ad formam: et est 
      <lb ed="#P" n="34"/>sub forma: vt patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1102">
      ¶ Et ita dico absolute 
      loquen<lb ed="#P" n="35" break="no"/>do quod virtute diuina saltem pulueres possent recol 
      <lb ed="#P" n="36"/>ligi in instanti licet non per motum: sed per 
      simpli<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cem mutationem instantaneam. 
      <lb ed="#P" n="38"/>vtriusque opinionis. Ad  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1113">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Ad motiuum motiua prime dico ad 
      pri<lb ed="#P" n="40" break="no"/>mum quod motus non est idem cum forma terminante nec 
      <lb ed="#P" n="41"/>perfecta nec imperfecta. Et si esset idem cum 
      impe<lb ed="#P" n="42" break="no"/>fecta eadem ratione cum perfecta. quia perfecta 
      si<lb ed="#P" n="43" break="no"/>acquiritur per motum: sicut imperfecta. Quando 
      di<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cis quod esse est idem cum eo quod est dico quod verum est 
      <lb ed="#P" n="45"/>sed non est simile de fieri et eo quod fit. Nam sicut 
      <lb ed="#P" n="46"/>patet manente eo quod est: oportet quod maneat ipsum 
      <lb ed="#P" n="47"/>esse: et ipsum esse non est via in id quod est. sed 
      ma<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nente eo quod fit non manet fieri vniuersaliter 
      loquen<lb ed="#P" n="49" break="no"/>do et precipue fieri quod est motus. Patet et in artifi 
      <lb ed="#P" n="50"/>cialibus: vt manente domo non manet propter hoc 
      <lb ed="#P" n="51"/>edificatio. Nec manente albedine manet dealbatio 
      <lb ed="#P" n="52"/>vel dealbari: et ideo non valet. Similiter etiam quoid 
      <lb ed="#P" n="53"/>additur quod motus diuersificatur specie secundum 
      genera<lb ed="#P" n="54" break="no"/>terminorum ad hoc alias est responsum. Et patet 
      <lb ed="#P" n="55"/>ex intentione Aristotelis quod nichil valet ad 
      proposi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tum eorum. Non enim Aristoteles posuit motum 
      di<lb ed="#P" n="57" break="no"/>uersificari secundum genera generalissima sicut et 
      termi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nos: sed secundum species infra genus suum. et per 
      conse<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quens non posuit motum esse idem cum termino: qui 
      <lb ed="#P" n="60"/>variatur vel diuersificatur secundum genus suum genera 
      <lb ed="#P" n="61"/>lissimum. Alterius enim generalissimi sunt quanti 
      <lb ed="#P" n="62"/>tas qualitas et vbi: sicut patet. Ad commentatorem 
      <lb ed="#P" n="63"/>dico quod corrigit dictum suum quinto phisicorum 
      <lb ed="#P" n="64"/>vbi dicit quod motus non est nisi transmutatio. et per 
      <lb ed="#P" n="65"/>consequens non est forma ad quam terminatur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1174">
        <!--256.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Ad secundum dico quod accipitur falsum. Nam si 
      <lb ed="#P" n="67"/>cut permanens per propriam naturam intrinsecam 
      <lb ed="#P" n="68"/>est permanens et non per aliquid additum: ita suc 
      <lb ed="#P" n="69"/>cessiuum est successiuum. et ita impossibile est quod suc 
      <lb ed="#P" n="70"/>cessio sit passio motus essentialiterdistincta ab ipso 
      <lb ed="#P" n="71"/>sicut ostensum est in primo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1194">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      <lb ed="#P" n="72"/>successio non est in motu ex causa intrinseca nisi 
      ex<lb ed="#P" n="73" break="no"/>altera illarum causarum. sed dico quod semper succet 
      <lb ed="#P" n="74"/>sio est in motu ex propria natura intrinseca 
      vnde<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cunque fiat et a quocunque causetur. ita quod successio quam 
      <lb ed="#P" n="76"/>doque est in motu ex causa extrinseca et intrinseca 
      <lb ed="#P" n="77"/>simul. quandoque ex altera tantum: vel ex natura 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>trinseca. Et dico quod semper in motu est successio ex 
      <lb ed="#P" n="79"/>natura propria intrinseca saltem. et impossibile est 
      <lb ed="#P" n="80"/>esse motum nisi in successione et successiuo: sicut im 
      <lb ed="#P" n="81"/>possibile est esse hominem nisi rationalem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1218">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="82"/>quartum dico breuiter quod illa sunt possibilia in 
      in<lb ed="#P" n="83" break="no"/>stanti: sed non per motum proprie accipiendo: sed  
      <lb ed="#P" n="84"/>vel per mutationem simplicem: si presupponatur 
      <lb ed="#P" n="85"/>subiectum secundum durationem vel simplicem causationem 
      <lb ed="#P" n="86"/>seu acceptionem / si non praesupponatur subiectum secundum dura 
      <lb ed="#P" n="87"/>tionem siue a deo: siue a natura: vnde quod accipitur ibi quod 
      il<lb ed="#P" n="88" break="no"/>la non sunt possibilia nisi per motum localem proprie 
      accipien<lb ed="#P" n="89" break="no"/>do motum: falsum est. et hoc satis superius in 
      po<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sitione huius arti. fuit declaratum. Talia enim non 
      <lb ed="#P" n="91"/>possunt fieri per motum in instanti: nec a natura:m 
      <lb ed="#P" n="92"/>nec a deo. Et si dicas quod deus potest facere vnum 
      <lb ed="#P" n="93"/>corpus in instanti esse in principio medio et 
      termi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>no alicuius spacii. et sic mouere ipsum in 
      instanti<lb ed="#P" n="95" break="no"/>Dico quod illud non posset facere per motum. et ideo 
      <lb ed="#P" n="96"/>nec motum posset tacere in 
      instanti<lb ed="#P" n="97" break="no"/>alterius opinionis quae pro¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1255">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Ad primumi bat quod nullo mon 
      possibi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>le est puluerem transferri in instanti dico quod 
      imm<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nec oportet quod sit per motum. immo 
      impossibi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>le est quod per motum. nec omnis mutatio ad vbi est 
      <lb ed="#P" n="102"/>proprie motus: sicut nec omnis mutatio ad 
      quali<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tatem est proprie motus: qui dicitur alteratio sed 
      <lb ed="#P" n="104"/>est aliquando et potest esse mutatio instantanea 
      sin<lb ed="#P" n="105" break="no"/>plex vt dictum est supra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1276">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      <lb ed="#P" n="106"/>non sequitur illud: sed sequitur quod in toto tempore 
      <lb ed="#P" n="107"/>precedenti esset corpus in primo loco: et in illo 
      in<lb ed="#P" n="108" break="no"/>stanti subitanee mutationis esset in alio loco 
      sibi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>equali. Dico tamen vltra quod virtute diuina 
      possibi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>le est idem simul esse in pluribus locis. et ita simul 
      <lb ed="#P" n="111"/>esse in principio medio et termino. sed non per 
      mo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tum vnum continuum in instanti: sed per plures 
      sim<lb ed="#P" n="113" break="no"/>plices mutationes: vt dictum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1296">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Ad tertium dico quod per naturam non est 
      possibi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>le vacuum. quia natura non expellit corpus de 
      vno<lb ed="#P" n="116" break="no"/>loco: nisi inducendo vel introducendo aliud. dico 
      <lb ed="#P" n="117"/>tamen quod per naturam possibile est aliquam 
      muta<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tionem instantaneam: vel acceptionem maioris vel 
      <lb ed="#P" n="119"/>minoris loci fieri in instanti. et ita subintroduci vel 
      <lb ed="#P" n="120"/>expelli virtute nature aliquod corpus in instanti. 
      <lb ed="#P" n="121"/>Sed virtute diuina dico quod possibile est fieri vacuum 
      <lb ed="#P" n="122"/>et ita moueri vnum corpus de vno loco: sic quod non 
      <lb ed="#P" n="123"/>introducatur ad aliud corpus. Et secundum aliquod 
      <lb ed="#P" n="124"/>fuit factum in conceptione christi: quando fuit 
      ma<lb ed="#P" n="125" break="no"/>teria sanguinum virginis condensata ad formatio. 
      <lb ed="#P" n="126"/>nem corporis Christi et sic occupauit minorem 
      lo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cum quam prius. tamen non fuit statim 
      subintrodu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ctum illi loco aliud corpus. Non curo de hoc. 
      scio<lb ed="#P" n="129" break="no"/>quod possibile est virtute diuina vacuum esse in 
      natu<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ra mouendo vnum corpus de loco vel anichilando ipsum 
      <!--257.xml-->
      <pb ed="#P" n="130-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vel corrumpendo: et nullum aliud sub introducendo. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Si queras an in vacuo possit facere motum de hoc 
      <lb ed="#P" n="3"/>dictum est in secundo distinc. xiii. in illa questione. 
      <lb ed="#P" n="4"/>vtrum angelus possit localiter moueri. Et praeterea 
      <lb ed="#P" n="5"/>ad istud argumentum dico secundo quod non oporteret 
      fie<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ri vacuum. quia posset in instanti aliud corpus a deo 
      <lb ed="#P" n="7"/>introduci: vt dictum est: licet non per motum. sic de 
      <lb ed="#P" n="8"/>recollectione puluerum: an possit esse in instanti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1359">
      ¶ Deus 
      <lb ed="#P" n="9"/>reformatione vero corporis quantum ad corruptione pul 
      <lb ed="#P" n="10"/>ueris et introductionem forme substantialis pulueris 
      <lb ed="#P" n="11"/>in materia pulueris planum est ex praedictis quod non potest 
      <lb ed="#P" n="12"/>esse in tempre et potest esse in instanti sicut nec generatio vel 
      cor<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ruptio substantialis et quecunque mutatio 
      instanta<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nea. Similiter quantum ad dispositiones precedentes 
      <lb ed="#P" n="15"/>dico quod possunt haberi vel in tempore per motum: 
      <lb ed="#P" n="16"/>vel in instanti per mutationem et nullo modo in 
      instan<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ti per motum nec in tempore per simplicem 
      muta<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tionem. Quod autem inductio forme substantialis non 
      <lb ed="#P" n="19"/>possit esse in tempore: sed in instanti patet: quia forma 
      <lb ed="#P" n="20"/>substantialis simplex est: sic quod ad ipsam non potest 
      <lb ed="#P" n="21"/>esse actio vel passio successiua nec motus. Non enim 
      <lb ed="#P" n="22"/>suscipit intensionem et remissionem: nec habet 
      par<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tes secundum quas possit attendi successio in acquirendo 
      <lb ed="#P" n="24"/>sed quicquid habetur de ipsa in instanti habetur. 
      <lb ed="#P" n="25"/>Est tamen dubium vtrum deus posset conseruare 
      <lb ed="#P" n="26"/>per tempus generationem: quam causat in instanti. 
      <lb ed="#P" n="27"/>Et puta quod repugnat non ex impotentia dei: sed ex 
      <lb ed="#P" n="28"/>natura rei: sicut et motum fieri in instanti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1405">
      ¶ Quam 
      <lb ed="#P" n="29"/>tum vero ad animationem corporis et infusionem 
      ani<lb ed="#P" n="30" break="no"/>me rationalis: quod est vltimum et perfectissimum 
      <lb ed="#P" n="31"/>in resurrectione: dico quod illa non potest esse in 
      tem<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pore: sed in instanti est vel in mensura indiuisibili 
      mul<lb ed="#P" n="33" break="no"/>to fortiori ratione: sicut patet. quia simplex est tota 
      <lb ed="#P" n="34"/>liter non habens partem et partem omnino: nec gradum: 
      <lb ed="#P" n="35"/>et gradum secundum que posset attendi aliqua successio 
      im<lb ed="#P" n="36" break="no"/>inductione vel infusione ipsius. Hec de secundo 
      ar<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ticuso principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1427">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>culum quid erit defacto dico quod recollectio puluerum 
      <lb ed="#P" n="40"/>erit in tempore et fiet. quia per motum fiet et ministerio 
      <lb ed="#P" n="41"/>angelorum secundum auctoritatem christi superius allega 
      <lb ed="#P" n="42"/>tam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1440">
      ¶ Secundo dico quod reformatio corporis et 
      corru<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ptio pulueris fiet in instanti non precedente 
      altera<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tione dispositiua: que sit vere motus sed et materia 
      <lb ed="#P" n="45"/>pulueris in instanti disponetur ad formam corporis 
      <lb ed="#P" n="46"/>et in eodem instanti forma pulueris corrumpetur: et 
      <lb ed="#P" n="47"/>forma corporis inducetur vel potius educetur a deo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1454">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Tertio dico quod animatio erit in instanti eodem. 
      <lb ed="#P" n="49"/>Unietur enim anima a deo corpori ipsi in eodem 
      in<lb ed="#P" n="50" break="no"/>stanti in quo formabitur corpus. Ex quo patet quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>illa animatio non erit vere et proprie mutatio. quia cor 
      <lb ed="#P" n="52"/>pus non preexistit sibi secundum durationem: sed tantum secundum 
      na<lb ed="#P" n="53" break="no"/>turam. Sed quo tempore vel instanti fient ista: et si 
      re<lb ed="#P" n="54" break="no"/>surrectio omnium erit in eodem tempore vel instanti¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1472">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ De recollectione puluerum ipsorum mortuorum 
      pre<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cedentium dico quod fiet in tempore satis breui 
      preceden<lb ed="#P" n="57" break="no"/>te instans reformationis et animationis eius. Sed 
      <lb ed="#P" n="58"/>in quo instanti diei naturalis fient ista. Dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>ex scriptura nec ex auctoritatibus sanctorum 
      certi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tudo habetur de isto: sed secundum dispositionem et situm 
      lo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ci in quo fiet ista resurrectio. puta vallis iosaphat 
      <lb ed="#P" n="62"/>vel quantum ad vallem totam vel quantum ad partem quae 
      <lb ed="#P" n="63"/>sufficiet ad capiendum reprobos. quia electi non 
      <lb ed="#P" n="64"/>erunt in terra: sed ibunt obuiam christo in aera. Po¬ 
      <!--257.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>test dici quod vel in hora illa diei seu instanti in quo 
      <lb ed="#P" n="66"/>christus surrexit vel consimili vel quando pylatus 
      <lb ed="#P" n="67"/>adiudicauit eum morti. et tunc iudicabit ipse: vel 
      quam<lb ed="#P" n="68" break="no"/>do expirauit in cruce: vel quando ascendit in caelum: 
      <lb ed="#P" n="69"/>quando dictum est sicut vidistis eum ascendentem 
      im<lb ed="#P" n="70" break="no"/>celum: ita veniet. mortui suscitabuntur. nec est 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cendum loquendo probabiliter quod media nocte: sicut 
      <lb ed="#P" n="72"/>aliqui dicunt: accipientes hoc ex illo. Math. 
      xxy<lb ed="#P" n="73" break="no"/>Media nocte clamor factus est. Tunc surrexerunt 
      <lb ed="#P" n="74"/>omnes etc. Et prime ad Thessalo. v. dies domini sicut 
      <lb ed="#P" n="75"/>tur ita veniet. et multis aliis similibus que possunt 
      <lb ed="#P" n="76"/>ad hoc haberi. Sed exponendum est media nocte 
      pro<lb ed="#P" n="77" break="no"/>incerta hora. Nam probabile est quod et reprobi et 
      ele<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cti sint in loco illuminato: et tempore diei artificialis 
      <lb ed="#P" n="79"/>ad confusionem reproborum et gloriam electorum 
      <lb ed="#P" n="80"/>quia reprobi videbuntur et ab electis et ab 
      inuicen<lb ed="#P" n="81" break="no"/>et similiter electi. Sed fiet vel erit ne resurrectio 
      om<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nium in eodem instanti videtur dicere apostolus / 
      pri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>me ad thessalo. 5. et August. etiam tractando verba 
      <lb ed="#P" n="84"/>sua quod non. sed resurrectio eorum qui inuenientur 
      <lb ed="#P" n="85"/>mortui in aduentu iudicis precedet duratione 
      resur<lb ed="#P" n="86" break="no"/>rectionem illorum qui inuenientur viui: et illi viui secundum 
      <lb ed="#P" n="87"/>verba apostoli prius rapientur obuiam christo. et 
      <lb ed="#P" n="88"/>ibi vt probabile est secundum Augustinum morientur. et 
      subi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>to postea resurgent. vnde dicit Augu. sic. si sanctos 
      <lb ed="#P" n="90"/>qui rapientur christo veniente: viuentes eique obuiam 
      <lb ed="#P" n="91"/>rapientur: crediderimus in eodem raptu de 
      mortali<lb ed="#P" n="92" break="no"/>bus corporibus exituros: et eadem mox in 
      immorta<lb ed="#P" n="93" break="no"/>lia redituros: nullas in verbis apostoli patiemur 
      <lb ed="#P" n="94"/>angustias. Hoc etiam expresse videtur dicere aposto 
      <lb ed="#P" n="95"/>lus. Mortui inquit qui in christo sunt: resurgent 
      pri<lb ed="#P" n="96" break="no"/>mi. Deinde nos qui viuimus etc. vbi secundum Augu. apostolus 
      <lb ed="#P" n="97"/>in seipso et in illis qui secun viuebant: voluit exprimi: et 
      <lb ed="#P" n="98"/>intelligi illos qui tunc sunt victuri: et in aduentu 
      iudi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cis inuenientur viui. hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1576">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="101" break="no"/>gumentum patet quomodo resurrectio erit in 
      in<lb ed="#P" n="102" break="no"/>stanti in momento vel ictu oculi: si accipiatur vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>pro instanti proprio vel tempore valdebreui. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1587">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Ad secundum generatio quantum ad id quod est 
      <lb ed="#P" n="105"/>in instanti est: sicut et inductio forme substantialis 
      <lb ed="#P" n="106"/>Ita dico de resurrectione. sed quantum ad motum 
      prae<lb ed="#P" n="107" break="no"/>uium non est in instanti: sic nec resurrectio quantum 
      <lb ed="#P" n="108"/>ad collectionem puluerum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1600">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>collectio puluerum non fiet immediate a virtute 
      <lb ed="#P" n="110"/>diuina: nec in instanti: sed fiet ministerio 
      angelo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>rum. Sed plus petit argumentum. quia videtur 
      pro<lb ed="#P" n="112" break="no"/>bare quod collectio puluerum etiam per motum 
      pos<lb ed="#P" n="113" break="no"/>set esse in instanti. quia si tanta virtus in tanto tem 
      <lb ed="#P" n="114"/>pore et cetera.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1616">
      ¶ Dico quod aristo. vel non accipit 
      ibi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>proprie motum vel mouere: vt motus distinguitur 
      <lb ed="#P" n="116"/>contra mutationem. sed vt dicit aliquid 
      commune<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ad motum et mutationem. et tunc verum est quod 
      vir<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tus infinita dei potest mutare in instanti ad illud: 
      <lb ed="#P" n="119"/>ad quod natura non posset nisi in tempore. vel si ac  
      <lb ed="#P" n="120"/>cipit proprie motum sua regula non cogit: nisi 
      fa<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ciendo vnam ypothesim falsam: scilicet quod motut 
      <lb ed="#P" n="122"/>ex parte sua non repugnet fieri in instanti. Et tunc 
      <lb ed="#P" n="123"/>verum esset quod a virtute infinita posset fieri in 
      in<lb ed="#P" n="124" break="no"/>stanti: Et tunc non plus habetur ex regula Aristo. 
      <lb ed="#P" n="125"/>nisi quod ex parte virtutis infinite: vel ex aliqua 
      impo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tentia dei non repugnat motum fieri vel esse in 
      in<lb ed="#P" n="127" break="no"/>stanti: licet hoc repugnet ex parte ipsius motus / et 
      <lb ed="#P" n="128"/>nature motus: quare etc. 
      <!--258.xml-->
      <pb ed="#P" n="130-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>in oppositum quod probat re¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f78211-d1e1659">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ad primum surrectionem quantum ad 
      refor<lb ed="#P" n="3" break="no"/>mationem corporis et animationem non posse esse in 
      in<lb ed="#P" n="4" break="no"/>stanti. dico quod in eodem instanti puluis corrumpetur 
      <lb ed="#P" n="5"/>et corpus reformabitur et animabitur et in toto 
      ten<lb ed="#P" n="6" break="no"/>pore precedenti puluis habebit suum esse: sicut 
      de<lb ed="#P" n="7" break="no"/>terminatur in generatione et corruptione. viii. 
      phi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sicorum a philosopho. Quando dicis quod esse pulue 
      <lb ed="#P" n="9"/>ris est finitum et determinatum: et ita habet vltimum 
      <lb ed="#P" n="10"/>instans sibi correspondens: sicut et primum. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="11"/>euum mensurans vel quasi mensurans esse rei 
      per<lb ed="#P" n="12" break="no"/>manentis simplex est et indiuisibile: et idem cum re ipsa. 
      <lb ed="#P" n="13"/>et ita coexistit et in instanti temporis et tempori et ipsi in 
      <lb ed="#P" n="14"/>stanti: in quo producitur illa res vel cui coexistit 
      res<lb ed="#P" n="15" break="no"/>in suo produci: et tempori postea in quo durat: et est. 
      <lb ed="#P" n="16"/>Et sicut res finita est et suum esse: ita et euum: et 
      ces<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sat cum re ipsa in instanti terminatiuo illius 
      tempo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ris: cui coexistebat quando erat Et ita licet tempus 
      <lb ed="#P" n="19"/>illud sit finitum et esse rei permanentis: non tamen ips 
      <lb ed="#P" n="20"/>esse correspondet vltimum instans illud terminatiui 
      <lb ed="#P" n="21"/>predicti temporis: sed magis correspondet suo non est 
      <lb ed="#P" n="22"/>se post esse: in quo simul instanti id quod generatur 
      <lb ed="#P" n="23"/>accipit esse et sibi attribuitur illud instans: non 
      au<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tem ipsi non esse corrupti. Unde et philosophus. viii 
      <lb ed="#P" n="25"/>phisicorum dicit: quod instans est posterioris passionis 
      <lb ed="#P" n="26"/>Nam licet in eodem instanti corruptum non sit: et 
      ge<lb ed="#P" n="27" break="no"/>neratum sit: tamen dicitur posterioris passionis. quia 
      no<lb ed="#P" n="28" break="no"/>esse proprie non mensuratur sed esse magis. Ex qui 
      <lb ed="#P" n="29"/>bus patet quod non oportet instans esse immediatum 
      in<lb ed="#P" n="30" break="no"/>stanti sed tepori. Ad confirmationem dico quod 
      maior<lb ed="#P" n="31" break="no"/>est falsa. Ita enim permanens potest coexistere tem 
      <lb ed="#P" n="32"/>pori: sicut instanti nec est verum quod non habeat 
      coexi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>stere tempori: nisi quia instanti. et ita non oportet quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>suo esse vltimo correspondeat instans sicut magis 
      <lb ed="#P" n="35"/>est declaratum in solutione precedenti: nec quod instans 
      <lb ed="#P" n="36"/>sit immediatum instanti 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>