<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="149-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f91722"><!--l4d49q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-f91722-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e101">
               <lb ed="#P" n="104"/>Distinctionis. xlix. 
      <lb ed="#P" n="105"/>Questio secunda 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e108">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ SEcundo quaero: utrum 
      <lb ed="#P" n="107"/>beatitudo consistat in vnico 
      sim<lb ed="#P" n="108" break="no"/>plici actu vel non tantum in vno sed in 
      <lb ed="#P" n="109"/>pluribus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e119">
      ¶ Uidetur quod 
      tan<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tum in vnico actu intellectus 
      <lb ed="#P" n="111"/>qui est visio: quia secundum August. 
      <lb ed="#P" n="112"/>primo de trinitate capitulo 
      pe<lb ed="#P" n="113" break="no"/> nultimo. Uisio est tota merces 
      <lb ed="#P" n="114"/>ergo beatitudo que est merces: consistit solum in 
      vi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e135">
      ¶ Secundo si beatitudo consistit. in pluribus 
      <lb ed="#P" n="116"/>actibus: oportet quod voluntas in prima habeat 
      ali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>quem actum vel operationem circa obiectum 
      bea<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tificum. sed hoc est falsum. obiecto enim habito 
      ces<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sat motus voluntatis et actus: vt videtur. ergo 
      so<lb ed="#P" n="120" break="no"/>lum consistit in actu intellectus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e149">
      ¶ Tertio 
      vide<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tur quod solum in actu voluntatis quia beatitudo est 
      <lb ed="#P" n="122"/>summa merces: sed summa merces est vt fruamur 
      <lb ed="#P" n="123"/>deo primo de doctrina christiana: frui autem ad 
      so<lb ed="#P" n="124" break="no"/>am voluntatem pertinet. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="125"/>quod in pluribus actibus homo est 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e162">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Contra beatificabilis secundum 
      quamli<lb ed="#P" n="127" break="no"/>bet potentiam in qua non communicat: sed 
      distin<lb ed="#P" n="128" break="no"/>guitur a brutis non beatificabilibus. sed tales 
      po<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tentie sunt plures puta intellectus et voluntas. igitur in plosoibus 
      <!--295.xml-->
      <pb ed="#P" n="149-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>actibus istarum potentiarum consistit habitudo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e182">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ In ista questione sic procedam 
      <lb ed="#P" n="3"/>Primo ad euidentiam dicendorum inquiram. 
      <lb ed="#P" n="4"/>Utrum voluntas in patria habeat aliquem actum 
      <lb ed="#P" n="5"/>vel operationem. prout actus vel operatio distingut 
      <lb ed="#P" n="6"/>tur a delectatione respectu obiecti beatifici suo 
      mo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lo: sicut intellectus habet actum visionis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e198">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="8" break="no"/>do dato quod sic: inquiram: vtrum beatitudo consistat 
      <lb ed="#P" n="9"/>in vnico actu tantum intellectui vel voluntatis 
      ani<lb ed="#P" n="10" break="no"/>consistat in pluribus actibus istarum potentiarum 
      am<lb ed="#P" n="11" break="no"/>barum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e209">
      ¶ Tertio dato quod in pluribus. quia de actu 
      in<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tellectus non est dubium inquiram: in quo vel quali actu 
      <lb ed="#P" n="13"/>seu operatione voluntatis consistat: et in quo non: et 
      tan<lb ed="#P" n="14" break="no"/>gentur forte aliqua de intellectu.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e218">
      ¶ Ultimo ad 
      ra<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tiones principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e224">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Quantum ad primum 
      ar<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ticulum est vna opinio aliquorum: quod voluntas in 
      pa<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tria respectu obiecti beatifici presentis nullum actum 
      <lb ed="#P" n="19"/>habet vel operationem: pro vt operatio vel actus 
      di<lb ed="#P" n="20" break="no"/>stinguitur a deletatione: sed tantum habet respectu 
      ip<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sius delectationem: qua quietatur in tali obiecto. et per 
      <lb ed="#P" n="22"/>consequens ab omni alio actu circa tale obiectum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e242">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Ad hoc adducitur prima ratio talis. potentia 
      ap<lb ed="#P" n="24" break="no"/>petitiua non potest comparari ad obiectum suum nisi 
      <lb ed="#P" n="25"/>vt ad absens vel ad presens. sed respectu obiecti 
      prae<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sentis non est nisi delectatio in potentia: sicut 
      respe<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ctu absentis habet desiderium. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e255">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="28"/>actus voluntatis comparatur ad obiectum sicut qui 
      <lb ed="#P" n="29"/>dam motus et quedam tendentia in ipsum. vnde et velle 
      <lb ed="#P" n="30"/>est motus anime ad rem. sed habitis habitibus cessat 
      <lb ed="#P" n="31"/>motus primo de generatione quia motus cum sit actus 
      <lb ed="#P" n="32"/>existentis in potentia non est nisi ad habitum. igitur 
      simi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>liter habito obiecto et presente per intellectum cessat 
      <lb ed="#P" n="34"/>actus voluntatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e273">
      ¶ Tertia ratio voluntatis in patria 
      <lb ed="#P" n="35"/>recipit passionem delectationum ab obiecto vnde et 
      <lb ed="#P" n="36"/>velectatio non dicitur operatio: sed passio recepta ab 
      <lb ed="#P" n="37"/>obiecto. ergo nullam habet operationem vel actum 
      <lb ed="#P" n="38"/>respectu talis obiecti tunc respectu eiusdem obiecti 
      <lb ed="#P" n="39"/>igeret: et ab eodem pateretur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e286">
      ¶ Quarta ratio est 
      <lb ed="#P" n="40"/>quia in aliis appetitibus puta naturali et animali. patet: 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod nullum habent actum respectu appetibilis iam 
      <lb ed="#P" n="42"/>habiti: sed tantum quietantur vel delectantur in ipso. sicut 
      <lb ed="#P" n="43"/>graue in centro vel animal in cibo habito et gustato de 
      <lb ed="#P" n="44"/>lectatur nec vltra appetit illum. ergo similiter in 
      ap<lb ed="#P" n="45" break="no"/>petitu qui est voluntas vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e302">
      ¶ Hec est igitur 
      <lb ed="#P" n="46"/>opinio. et ideo dicunt vltra isti: quod in nullo actu volunta 
      <lb ed="#P" n="47"/>tis consistit essentialiter beatitudo. quia non in actu desi 
      <lb ed="#P" n="48"/>der ii: patet. nec in delectatione secundum philosophum 
      quar<lb ed="#P" n="49" break="no"/>to ethicorum quia accidentalis est: et superuenit 
      habitu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dini: sicut pulchritudo iuuentuti. Nec in aliquo alio 
      <lb ed="#P" n="51"/>quia nullum alium habet. quare. etc. 
      <lb ed="#P" n="52"/>quod ista opinio est falsa et nimis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e321">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Sed dico irrationabiliter vilificat 
      volun<lb ed="#P" n="54" break="no"/>latem. voluntas enim habet aliquem actum vel 
      opera<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tionem circa obiectum beatificum in patria: qui nec est 
      <lb ed="#P" n="56"/>actus desiderii nec delectatio ipsa: sed est actus 
      ami<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cicie: qui est amare deum: vel frui ipso propter seips 
      <lb ed="#P" n="58"/>amando ei et complacendo in bono suo volendo 
      sibi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>bonum suum: quod habet inesse.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e339">
      ¶ Quod autem habeat 
      ali<lb ed="#P" n="60" break="no"/>quem actum vel operationem modo dicto: probo primo 
      <lb ed="#P" n="61"/>sic. Non minus est potens voluntas nec perfecta 
      respectu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>obiecti praentis quam respectu obiecti absentis. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="63"/>non magis repugnat sibi habere aliquem actum vel opera¬ 
      <!--295.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>tionem respectu vnius quam respectu alterius. praentia enim 
      <lb ed="#P" n="65"/>obiecti nihil tollit ab ea: vt videtur. sed respectu 
      ob<lb ed="#P" n="66" break="no"/>iecti beatifici non praesenatti per visionem intellectus habet 
      <lb ed="#P" n="67"/>vel habere potest aliquem actum vel operationem. pro vt actus 
      <lb ed="#P" n="68"/>vel operatio distinguitur a delectatione. patet de actu 
      <lb ed="#P" n="69"/>pesiderii. ergo etiam respectu obiecti praesentis. Non actum 
      <lb ed="#P" n="70"/>desiderii patet. ergo actum aliquem alium: qui est velle 
      man<lb ed="#P" n="71" break="no"/>siuum et fixiuum in obiecto. non autem velle desiderati 
      <lb ed="#P" n="72"/>num.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e374">
      ¶ Secundo sic. suppono quod actus vel operatio est 
      <lb ed="#P" n="73"/>perfectio voluntatis: etiam vt distinguitur a delectatione 
      <lb ed="#P" n="74"/>et dicitur velle sicut actus est perfectio potentie: cui 
      imma<lb ed="#P" n="75" break="no"/>net. Tunc sic nihil recte desiderat: vel appetit aliquid 
      <lb ed="#P" n="76"/>quo habito cessat vel deficit perpetuo a sua 
      perfectio<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ne: sed si voluntatis in patria nullus est actus 
      volendi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>circa obiectum beatificum: nec pari ratione circa aliud ob 
      <lb ed="#P" n="79"/>iectum: tunc voluntas perpetuo deficit: et cessat a propria 
      <lb ed="#P" n="80"/>perfectione. quia a proprio actu. ergo non desiderat deum 
      <lb ed="#P" n="81"/>recte existens in via: quod est falsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e396">
      ¶ Tertio sic. 
      vo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>luntas in patria non minus amat deum quam seipsam vel 
      ali<lb ed="#P" n="83" break="no"/>quid aliud: sed planum est: quod seipsam amat: et diligit: 
      <lb ed="#P" n="84"/>et vult: immo et proximum. iuxta praeceptum de charitate: 
      <lb ed="#P" n="85"/>quod imperfectissime adimpletur ergo mlentofortius deum 
      <lb ed="#P" n="86"/>sed non aliquo velle vel amore desideratiuo nec 
      de<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lectatione. quia delectatio non est amor nec velle. ergo 
      ali<lb ed="#P" n="88" break="no"/>quo alio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e414">
      ¶ Quarto sic. Augu. 13. de trini. dicit: quod 
      <lb ed="#P" n="89"/>ille est beatums: qui habet quicquid vult et nihil male vult habet. 
      <lb ed="#P" n="90"/>ergo paesentialiter illud quod ipse vult. igitur 
      respectu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>actualiter habiti voluntas habet actum volendi: et non so 
      <lb ed="#P" n="92"/>lum delectari. quod quidem delectari non est velle 
      ren<lb ed="#P" n="93" break="no"/>praentem: sicut nec tristari est velle rem absentem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e427">
      ¶ 
      Confir<lb ed="#P" n="94" break="no"/>matur ista positio. quia cum intellectus et voluntas sint equae 
      <lb ed="#P" n="95"/>immateriales et abstracte: et sint equaliter mutuo seu 
      <lb ed="#P" n="96"/>uicem capientes in actibus et obiectis: secundum August. 6 
      <lb ed="#P" n="97"/>de trini. c. vltimo. sequitur quod circa quodlibet obiectum 
      co<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gnitum ab intellectu per intelligere voluntas potest 
      ha<lb ed="#P" n="99" break="no"/>pere aliquem actum puta velle vel nolle. Et patet. quia 
      <lb ed="#P" n="100"/>voluntati potest placere visio ipsa patrie et potest eam 
      <lb ed="#P" n="101"/>amare. ergo et circa obiectum visionis potest 
      habe<lb ed="#P" n="102" break="no"/>re aliquem actum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e450">
      ¶ Dico ergo quod voluntas habet 
      <lb ed="#P" n="103"/>in patria circa obiectum beatificum aliquem actum 
      <lb ed="#P" n="104"/>volendi: qui est amare ipsum deum amore amicicie 
      <lb ed="#P" n="105"/>et frui ipso sicut et intellectus suo modo habet 
      ibi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ictum videndi. Nec puto quod talis actus sit eiusdem 
      <lb ed="#P" n="107"/>rationis cum actu amandi deum in via. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="108"/>vnus est simpliciter beatificus ex sua ratione: et alius 
      <lb ed="#P" n="109"/>non. alioquin viator esset beatus. Tum quia 
      natu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>raliter vnus presupponit visionem in intellectu et 
      <lb ed="#P" n="111"/>alius non. Tum quia sicut apparebit infra vnus 
      <lb ed="#P" n="112"/>causatur a voluntate nostra ille scilicet qui 
      habe<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tur in via et est meritorius. Alius vero scilicet 
      a<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ctus prime nec causatur nec causabilis est a 
      volun<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tate: sed a solo deo potest haberi per creationem 
      si<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cut charitas. Tum quia sunt improportionabiles 
      <lb ed="#P" n="117"/>et simpliciter inadequabiles. Non enim actus 
      vie<lb ed="#P" n="118" break="no"/>potest esse tantus nec ita perfectus sicut patrie: 
      li<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cet habitus sint eiusdem rationis et 
      commensura<lb ed="#P" n="120" break="no"/>biles. quare etc. Nec obstat quod ambo sunt in eadem 
      <lb ed="#P" n="121"/>potentia secundum eundem habitum / et respectu 
      <lb ed="#P" n="122"/>eiusdem obiecti. Nam cause effectiue sunt 
      diuer<lb ed="#P" n="123" break="no"/>se et effectus diuersimode causabiles. quia vnus 
      e<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ducibilis de potentia naturali ipsius voluntatis. 
      <lb ed="#P" n="125"/>Alius vero non: nec aliquis eiusdem rationis. 
      <lb ed="#P" n="126"/>Ex predictis patet quod non valet illud correlarium 
      <lb ed="#P" n="127"/>scilicet quod in actu aliquo voluntatis non consistit 
      <lb ed="#P" n="128"/>deatitudo. quia sequitur ex falso fundamento. 
      <!--296.xml-->
      <pb ed="#P" n="149-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/> aliorum dico quod voluntas 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e518">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ad primumi non solum habet 
      delecta<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tionem respectu voliti praesentis: sed etiam habet 
      velle<lb ed="#P" n="4" break="no"/>adhesiuum et quietatiuum distinctum essentialiter al 
      <lb ed="#P" n="5"/>ipsa delectatione sicut respectu obiecti absentis 
      ha<lb ed="#P" n="6" break="no"/>bet velle desideratiuum distinctum essentialiter a 
      tristi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cia consequente vel concomitante.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e534">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="8"/>dico quod actus voluntatis qui est desiderium comparatur 
      <lb ed="#P" n="9"/>ad obiectum vt motus quidam et tendentia distantis in 
      <lb ed="#P" n="10"/>ipsum. Et ita dico quod talis actus cessat obiecto 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ui non praesentato in patria: sed non oportet quod quilibet 
      <lb ed="#P" n="12"/>actus voluntatis cesset sicut nec oportet quod quilibet 
      <lb ed="#P" n="13"/>actus intellectus cesset: sed bene cessat actus 
      creden<lb ed="#P" n="14" break="no"/>di quo intellectus in via tendebat in obiectum. Nam 
      <lb ed="#P" n="15"/>ecundum apostolum per fidem ambulamus et non per 
      spem<lb ed="#P" n="16" break="no"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e556">
      ¶ Ad tertium dico quod argumentum destruit 
      <lb ed="#P" n="17"/>seipsum. Nam cum dicit quod delectatio est passio 
      rece<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pta in voluntate ab obiecto in patria ponatur. Sed 
      <lb ed="#P" n="19"/>quando dicit vltra quod non potest habere actum vel 
      ope<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rationem respectu obiecti. quia respectu operationis 
      <lb ed="#P" n="21"/>est actiua et tunc respectu eiusdem obiecti esset simul 
      <lb ed="#P" n="22"/>actiua et passiua. dico quod istud si valet aliquid: 
      conclu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dit quod respectu nullius obiecti pro quocumque statu 
      pos<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sit habere operationem aliquam. quia tunc esset actiua et 
      <lb ed="#P" n="25"/>passiua eiusdem operationis circa illud obiectum 
      <lb ed="#P" n="26"/>hoc autem patet manifeste falsum: quare etc. diceretur 
      <lb ed="#P" n="27"/>ergo ad argumentum dato quod respectu operationis 
      <lb ed="#P" n="28"/>sue beatifice esset actiua quod non est inconueniens idem 
      <lb ed="#P" n="29"/>esse actiuum et passiuum respectu eiquesdem etiam secundum idem 
      <lb ed="#P" n="30"/>et multo fortius secundum diuersa sicut esset in proposito quia 
      <lb ed="#P" n="31"/>esset passiua quantum ad delectationem et actiua quantum 
      <lb ed="#P" n="32"/>ad operatione. Et tamen cum hoc oporteret ponere 
      ip<lb ed="#P" n="33" break="no"/>sam passiuam et receptiuam operationis: sicut reductum 
      <lb ed="#P" n="34"/>est contra facientes argumentum. Aliter etiam in 
      propo<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sito posset dici quod respectu operationis et velle 
      bea<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tifici non est voluntas actiua sed tantum passiua. deus 
      au<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tem actiuus vel effectiuus: et non esset actiua et passi 
      <lb ed="#P" n="38"/>ua respectu eiusdem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e606">
      ¶ Ad quartum argumentum dico 
      <lb ed="#P" n="39"/>quod sicut alii appetitus non mouentur ad terminos 
      ha<lb ed="#P" n="40" break="no"/>bitos sic vt graue non mouetur ad centrum in quo iam 
      <lb ed="#P" n="41"/>quiescit: nec animal amplius desiderat cibum ita nec 
      <lb ed="#P" n="42"/>voluntas vt communiter mouetur vel desiderat 
      obie<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ctum iam habitum eo modo quo habitum est. Sed in 
      <lb ed="#P" n="44"/>hoc excedit alios appetitus et precipue appetitum 
      <lb ed="#P" n="45"/>animalem quod non solu delectantur de appetibili iam 
      <lb ed="#P" n="46"/>habito non habens aliquem alium actum positiuum 
      cir<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ca ipsum: sicut ille ratione sue imperfectionis et 
      con<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tradictionis seu limitationis vel determinationis 
      <lb ed="#P" n="49"/>ad actum: sed habet actum et operationem positiuam 
      <lb ed="#P" n="50"/>aliam a delectatione quam consequitur vel concomitatur 
      <lb ed="#P" n="51"/>delectatio: quare etc. hec de primo arti. principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e637">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ticulum est vna opinio in communi quod beatitudo 
      es<lb ed="#P" n="54" break="no"/>entialiter consistit in vnico actu tantum: et non potest 
      <lb ed="#P" n="55"/>consistere in pluribus. In speciali autem dicunt 
      ali<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ui istorum quod consistit tantum modo essentialiter et 
      for<lb ed="#P" n="57" break="no"/>maliter in actu intellectus et non in actu voluntatis 
      <lb ed="#P" n="58"/>Alii dicunt quod tantummodo consistit in actu 
      volunta<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tis qui est fruitio et non in actu visionis: licet 
      bene<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sit visio preuia sicut ostensiua vel praesentatiua 
      obie<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cti et quasi preambula vel dispositiua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e662">
      ¶ Pro 
      con<lb ed="#P" n="62" break="no"/>clusione communi quo scilicet beatitudo consistat in vnico 
      <lb ed="#P" n="63"/>actu tantum: quicumque sit ille.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e669">
      ¶ Adducuntur rationes 
      <lb ed="#P" n="64"/>Prima est ista. beatitudo est aliquid per se vnum et 
      <!--296.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>forma simplex non minus quam gratia vel aliqua alia 
      <lb ed="#P" n="66"/>perfectio anime: sed ex pluribus actibus non constituitur 
      <lb ed="#P" n="67"/>aliquid per se vnum nec forma simplex. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e685">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="68" break="no"/>da ratio. beatitudo est operatio hominis secundum 
      supre<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mam virtutem. x. ethicorum. sed in creatura non est nis 
      <lb ed="#P" n="70"/>vnica virtus vel potentia suprema. cum enim poten 
      <lb ed="#P" n="71"/>tie sint alterius rationis non possunt esse equalis 
      per<lb ed="#P" n="72" break="no"/>fectionis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e698">
      ¶ Tertio sic. beatitudo consistit in 
      <lb ed="#P" n="73"/>diunc tione vltimata et perfectissima creature ad 
      opti<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mum obiectum. sed planum est quod talis coniunctio in 
      vni<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ca operatione consistit. non enim nisi vnica operatio 
      <lb ed="#P" n="76"/>vltimata. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e709">
      ¶ Quarto sic. beatitudo inter 
      perfe<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ctiones formales creature est finis et summum bonum 
      <lb ed="#P" n="78"/>eius sed finis vltimus quo et summum bonum tale non 
      <lb ed="#P" n="79"/>est nisi vnum et simplex. non enim potest esse duplex 
      <lb ed="#P" n="80"/>sicut nec finis extrinsecus simpliciter vltimus non 
      <lb ed="#P" n="81"/>potest esse nisi vnicus et simplex. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="82"/>conclusione speciali scilicet quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e725">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Pro prima tantum consistat in actu in 
      <lb ed="#P" n="84"/>tellectus et non in actu voluntatis nisi concomitanter 
      <lb ed="#P" n="85"/>et non essentialiter vel formaliter adducuntur 
      multe<lb ed="#P" n="86" break="no"/>rationes. Prima est ista in actu illo / precise et 
      tan<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tum consistit formaliter beatitudo quo precise et per 
      <lb ed="#P" n="88"/>se distinguitur beatus a non beato. patet: sed actu in 
      <lb ed="#P" n="89"/>tellectus precise puta visione distinguitur beatus a 
      <lb ed="#P" n="90"/>non beato non autem actu voluntatis qui est diligere 
      <lb ed="#P" n="91"/>vel amare. vtrique enim conuenit amare vel diligere 
      <lb ed="#P" n="92"/>deum. non sic autem videre. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e750">
      ¶ Secunda 
      ratio<lb ed="#P" n="93" break="no"/>in illo actu qui per se respicit finem et est ordinatus in 
      <lb ed="#P" n="94"/>finem alium non potest consistere beatitudo que est 
      fi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nis vltimus patet: quia tunc finis esset finis in 
      infi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nitum. sed actus voluntatis per se respicit finem: vt 
      <lb ed="#P" n="97"/>obiectum: et ita ordinatur in aliud sicut in finem. ergo in 
      ip<lb ed="#P" n="98" break="no"/>so non consistit beatitudo: ergo tantum in actu intel 
      <lb ed="#P" n="99"/>ectus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e768">
      ¶ Tertia ratio. beatitudo cum sit ratio 
      volen<lb ed="#P" n="100" break="no"/>di omnia alia tanquam finis est primum volitum. sed nullus 
      <lb ed="#P" n="101"/>actus voluntatis potest esse primo volitus vel 
      pri<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mo volitum. probatio. quia nulla potentia habet actum 
      <lb ed="#P" n="103"/>suum pro primario obiecto. quia obiectum primarium 
      <lb ed="#P" n="104"/>cuiuslibet potentie necessario praecedit quemlibet actum 
      <lb ed="#P" n="105"/>potentie illius: vt patet. Unde actus tendens in alium 
      <lb ed="#P" n="106"/>actum eiusdem potentie non est actus primus illius 
      po<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tentie: sed reflexus super alium actum. sicut 
      intelligere<lb ed="#P" n="108" break="no"/>se intelligere non est primus actus intellectus: nec 
      <lb ed="#P" n="109"/>ipsum intelligere est primum intellectum: sed aliquod 
      <lb ed="#P" n="110"/>aliud obiectum. Et sic actus volitus non est primum 
      <lb ed="#P" n="111"/>volitum: sicut nec actus reflexus cadens super ipsum est 
      <lb ed="#P" n="112"/>primus actus: sed presupponit alium actum: sicut 
      <lb ed="#P" n="113"/>actus reflexus praesupponit rectum. Actus ergo 
      volun<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tatis non potest esse primo volitus. sed actus 
      intel<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lectus bene potest. igitur in actu voluntatis non 
      con<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sistit beatitudo: sed in actu intellectus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e807">
      ¶ Quarta 
      <lb ed="#P" n="117"/>ratio. in actu illo tantummodo et praecise consistit 
      beati<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tudo quo immediate et primo et praecise habetur obie 
      <lb ed="#P" n="119"/>ctum beatificum et attingitur sed hoc fit per actum 
      intel<lb ed="#P" n="120" break="no"/>lectus et non per actum voluntatis. Quod immediate 
      pa<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tet. quia non preuia aliqua alia potentia: et per 
      conse<lb ed="#P" n="122" break="no"/>quens primo. Sed quod prencise patet. nam voluntas 
      fi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nem non attingit per suum actum. nec enim per actum 
      desi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>derii: quia est respectu absentis. Nec per delectationem 
      <lb ed="#P" n="125"/>ipsam: quia delectatio praesupponit obiectum iam 
      habi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tum et attingentiam ipsius per intellectum ergo nullo 
      mo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>do: quia nullum alium actum habere videtur. Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="128"/>ista ratio per exemplum sicut consecutio pecunie que 
      <lb ed="#P" n="129"/>est finis cupidi vel auari non attingitur per actum volun¬ 
      <!--297.xml-->
      <pb ed="#P" n="150-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tatis. quia tunc statim cupidus cum vellet habere 
      pe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cuniam haberet: sed per aliquem alium actum attingitur. et 
      <lb ed="#P" n="3"/>tunc postea voluntas in ipsa pecunia prehabita de 
      <lb ed="#P" n="4"/>lectatur. sic est de obiecto intelligibili respectu 
      nostre<lb ed="#P" n="5" break="no"/>quod oluntatis: quod per actum voluntatis non attingitur: sed 
      <lb ed="#P" n="6"/>per actum intellectus: et tunc voluntas in ipso praehabito de 
      <lb ed="#P" n="7"/>lectatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e859">
      ¶ Quinta ratio in illo actu tantum et praecise consistit 
      <lb ed="#P" n="8"/>btintudo: qui tantum ab omnibus desideratur: sed actus videndi deum 
      <lb ed="#P" n="9"/>desideratur. non autem actus amandi deum: vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e866">
      ¶ Sex 
      <lb ed="#P" n="10"/>ta ratio. in actu illius potentie tantum consistit 
      beatitu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>do: in qua tantum ponitur habitus glorie disponens ad 
      <lb ed="#P" n="12"/>beatitudinem: sed intellectus est huiusmodi. quia in 
      ip<lb ed="#P" n="13" break="no"/>so ponitur lumen. in voluntate autem non ponitur aliquis 
      <lb ed="#P" n="14"/>habitus glorie. quia tunc ille esset habitus charitatis  
      <lb ed="#P" n="15"/>et cum maneat in via et in patria: homo esset beatus 
      ri<lb ed="#P" n="16" break="no"/>via saltem habitualiter: immo etiam actualiter. quia 
      si<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cut habitus charitatis est idem vel eiusdem rationis 
      in<lb ed="#P" n="18" break="no"/>via et in patria: sic et actus voluntatis charitatiuus 
      <lb ed="#P" n="19"/>vt videtur: quod est falsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e890">
      ¶ Ultima ratio. 
      Intelle<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ctus prius naturaliter vnitur obiecto beatifico quam 
      ve<lb ed="#P" n="21" break="no"/>luntas. Tunc quero in illo priori nature aut 
      creatu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ra est beata. et sic in actu intellectus tantum consistit 
      bea<lb ed="#P" n="23" break="no"/>titudo aut non est beata quod est impossibile. quia tunc in 
      <lb ed="#P" n="24"/>tellectus creature vniretur obiecto beatifico: et non est 
      <lb ed="#P" n="25"/>set beata quod est contra rationem beatitudinis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e907">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="26"/>hoc idem videntur esse auctoritates. prima Ioan. xiiii 
      <lb ed="#P" n="27"/>Domine ostende nobis patrem et sufficit nobis. ostensio 
      <lb ed="#P" n="28"/>autem ad intellectum pertinet. Secunda Io. xvii. hec est 
      vi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ta eterna: vt cognoscant. Tertia est illa August. ad  
      <lb ed="#P" n="30"/>ducta in principio questionis. Item primo de 
      tri<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ni. vltimo dicit quod sola visio illa est summum bonum 
      no<lb ed="#P" n="32" break="no"/>strum. Quarta est Aristotelis qui ponit felicitatem 
      <lb ed="#P" n="33"/>contemplatiuam in actu supreme virtutis quam vocat 
      <lb ed="#P" n="34"/>sapientiam et noticiam substantiarum separatarum. 
      Sapien<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tia autem est habitus intellectualis tantum: vt patet: qua 
      <lb ed="#P" n="36"/>re etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e933">
      ¶ Dicunt ergo quod solum in actu intellectus esset 
      <lb ed="#P" n="37"/>tialiter et formaliter consistit beatitudo. sed in dele 
      <lb ed="#P" n="38"/>ctatione que se tenet ex parte voluntatis 
      concomitanter<lb ed="#P" n="39" break="no"/>et aliquo modo perfectiue accidentaliter tamen quia delecti 
      <lb ed="#P" n="40"/>tio superuenit beatitudini et perficit ipsam sicut 
      pul<lb ed="#P" n="41" break="no"/>chritudo iuuentutem 
      <lb ed="#P" n="42"/>conclusione in speciali scilci¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e949">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Pro secundam quod in actu voluntatis tantim 
      <lb ed="#P" n="44"/>psistat beatitudo formalis essentialiter sunt alique 
      <lb ed="#P" n="45"/>rationes. Prima est ista. in operatione illius 
      poten<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tie tantum consistit beatitudo quae respicit per se bonum 
      pro<lb ed="#P" n="47" break="no"/>obiecto et finem vt finis est. quia hec est ratio obiecti per 
      <lb ed="#P" n="48"/>se beatifici. sed hec est voluntas et non intellectus: 
      pa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tet. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e967">
      ¶ Secunda ratio. in actu illius potentie tantum 
      <lb ed="#P" n="50"/>est beatitudo: cuius actus praecise essentialiter seu 
      for<lb ed="#P" n="51" break="no"/>maliter est meritorius beatitudinis. iusticia enim hoc 
      <lb ed="#P" n="52"/>exigit. sed hic est actus voluntatis et non intellectus. quia 
      <lb ed="#P" n="53"/>solus actus voluntatis est fomaliter liber. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e978">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Tertia ratio. in actu optime potentie et supreme 
      sim<lb ed="#P" n="55" break="no"/>pliciter tantummodo consistit beatitudo: sed actus 
      vo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>luntatis est huiusmodi quia voluntas est suprema 
      poten<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tia aliis omnibus imperans. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e989">
      ¶ Quarta ratio. It 
      <lb ed="#P" n="58"/>actu illo non consistit essentialiter beatitudo qui ex se 
      <lb ed="#P" n="59"/>ad actum alium ordinatur. quia talis actus non est vltimata 
      <lb ed="#P" n="60"/>perfectio beati. sed actus intellectus ex se ordinatur 
      <lb ed="#P" n="61"/>ad actum voluntatis videre ad amare vel diligere non 
      <lb ed="#P" n="62"/>econuerso. Tunc enim esset abusio secundum Bernardum et 
      An<lb ed="#P" n="63" break="no"/>selmum: ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1006">
      ¶ Quinta ratio. solum voluntas secundum 
      An<lb ed="#P" n="64" break="no"/>selmum punietur: quia solum respectu ipsius accipitur pena et 
      <lb ed="#P" n="65"/>inuoluntarium. Augustinus. xiii. de trini. ca. 5. Mala¬ 
      <!--297.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>enim voluntate vel sola quisque miser efficitur. ergo similiter 
      <lb ed="#P" n="67"/>sola voluntas formaliter praemiabitur premio essentiali 
      <lb ed="#P" n="68"/>quod est beatitudo anime: igitur in actu voluntatis solum 
      com<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sistit formaliter beatitudo: vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1026">
      ¶ Adducunt 
      <lb ed="#P" n="70"/>due rationes. Prima quia in actu maxime et summe 
      ap<lb ed="#P" n="71" break="no"/>betibili vel volibili secundum rectam rationem consistit 
      beatitu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>do formaliter et praecise. quia talis est summe bonus. sed 
      <lb ed="#P" n="73"/>actus voluntatis est huiusmodi. non autem actus intel 
      <lb ed="#P" n="74"/>lectus. quia voluntas sicut magis diligit seipsam quam 
      in<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tellectum vel quam quodcumque aliud citra deum et hoc 
      rationa<lb ed="#P" n="76" break="no"/>biliter: ita et magis vult propriam perfectionem summam 
      <lb ed="#P" n="77"/>quam summam perfectionem intellectus: ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1046">
      ¶ Alia ratio. 
      <lb ed="#P" n="78"/>quia in illo actu praecise consistit beatitudo: quae vel est 
      essen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tialiter ipsa delectatio vel saltem est delectabilis 
      in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>mediate et per se secundo modo quia talis actus est 
      maxi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>me perfectibilis. cum delectatio vel sit operatio perfecta 
      <lb ed="#P" n="82"/>vel passio immediate sequens. iiii. ethicorum. sed actus 
      <lb ed="#P" n="83"/>voluntatis est huiusmodi. quia obiectum voluntatis scilicet amabile 
      <lb ed="#P" n="84"/>secundum quod huiusmodi est delectabile primo ethicorum. si 
      <lb ed="#P" n="85"/>cut amanti equum equus est delectabilis. et amanti 
      spe<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctaculum spectaculum est. ergo etc. non sic de intellectu: vel 
      <lb ed="#P" n="87"/>patet. Et potest dici quod si iste rationes valent: non 
      con<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cludunt nisi quod principalius in actu voluntatis non 
      <lb ed="#P" n="89"/>autem quod totaliter et precise. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="90"/>sit de opinionibus istis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1077">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Sed quicquid et rationibus carum 
      Di<lb ed="#P" n="92" break="no"/>co quod beatitudo essentialiter et formaliter non 
      consi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>stit tantum in vnico actu: sed consistit in actu vtriusque 
      po<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tentie intellectus scilicet et voluntatis scilicet in visione et fruitio 
      <lb ed="#P" n="95"/>ne quam habet voluntas in patria respectu obiecti 
      bea<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tifici quae non est delectatio ipsa sicut dictum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1093">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Ad hoc adduco aliquas rationes. Prima est ista. 
      <lb ed="#P" n="98"/>in illis actibus consistit essentialiter beatitudo: quibus 
      <lb ed="#P" n="99"/>immediate attingitur deus in ratione obiecti beatifici. hoc 
      <lb ed="#P" n="100"/>patet ex praedictis in prima quaestione huius distinctionis 
      <lb ed="#P" n="101"/>sed ambo actus scilicet visio et fruitio sunt huiusmodi. vterque 
      <lb ed="#P" n="102"/>enim licet ordine quodam attingit deum immediate: vt 
      <lb ed="#P" n="103"/>est res quedam in seipsa: licet prius origine vel 
      gene<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ratione intellectus ipsum attingat. voluntas autem 
      <lb ed="#P" n="105"/>posterius. tamen vterque actus habet deum pro 
      immedia<lb ed="#P" n="106" break="no"/>to obiecto vt est ens verum reale per essentiam suam in se 
      <lb ed="#P" n="107"/>ipso. Ita quod voluntas non respicit deum in patria vt 
      vi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sum. ita quod esse visum pertineat ad rationem obiectiuam 
      <lb ed="#P" n="109"/>actus fruitionis. quia esse visum non dicit nisi 
      vnumrespe<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ctum rationis in obiecto viso vel visionem ipsam circa ob 
      <lb ed="#P" n="111"/>iectum: quorum neutrum potest pertinere ad obiectum 
      bea<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tificum vt sic et per se. sed habet deum pro immediato 
      obie<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cto secundum rationem diuinitatis proprie: ita quod non cadit aliquod 
      <lb ed="#P" n="114"/>medium inter actum fruendi et diuinam essentiam: sicut nec 
      <lb ed="#P" n="115"/>inter actum videndi: sed sicut essentia diuina nuda in se 
      <lb ed="#P" n="116"/>ipsa est obiectum visionis immediatum: ita etiam 
      obie<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ctum fruitionis. verum est tamen quod prius aliquo modo 
      ca<lb ed="#P" n="118" break="no"/>dit super tale obiectum actus visionis quam fruitionis. deus 
      <lb ed="#P" n="119"/>enim per suam essentiam immediate in ratione obiecti non est 
      <lb ed="#P" n="120"/>minus fruibilis vel diligibilis quam intelligibilis: vt 
      <lb ed="#P" n="121"/>patet. Et ita oportet dare vtramque potentiam 
      immedia<lb ed="#P" n="122" break="no"/>te beatificari in ipso: quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1152">
      ¶ Secunda ratio. 
      inacti<lb ed="#P" n="123" break="no"/>bus illarum potentiarum est ponenda beatitudo essentia 
      <lb ed="#P" n="124"/>iter in patria: per quas ambas tendimus ad deum in 
      <lb ed="#P" n="125"/>via secundum habitus infusos nobis ad hoc collatos. nam 
      <lb ed="#P" n="126"/>eiusdem est potentie tendere in terminu et quietari in 
      ter<lb ed="#P" n="127" break="no"/>mino: vt videtur. sed per ambas potentias tendimus 
      in<lb ed="#P" n="128" break="no"/>deum secundum habitus infusos et nobis ad hoc collatos 
      <lb ed="#P" n="129"/>scilicet fidem et charitatem. igitur etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1171">
      ¶ Tertia ratio. in actu 
      <lb ed="#P" n="130"/>bus illarum potentiarum ambarum consistit beatitudo: imn¬ 
      <!--298.xml-->
      <pb ed="#P" n="150-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quibus ambabus ponuntur habitus quoquo modo 
      dis<lb ed="#P" n="2" break="no"/>positiui ad beatitudinem hoc patet. quia in eodem 
      susce<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ptiuo debet poni dispositio et actus: sed in ambabi 
      <lb ed="#P" n="4"/>ponuntur habitus tales. patet de intellectu quod in ipso 
      <lb ed="#P" n="5"/>secundum comniter loquentes ponitur lumen. In voluntate etiam 
      <lb ed="#P" n="6"/>ponitur charitas ab apostolo: quae non minus videtur 
      dispo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nere ad aliquem actum beatificum quam lumen. cum non sit 
      mi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nus nobilis habitus quam lumen. quia est donum dei 
      excel<lb ed="#P" n="9" break="no"/>lentissimum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1202">
      ¶ Quarta ratio secundum illas potentias 
      <lb ed="#P" n="10"/>creatura rationalis et intellectualis est beatificabilis 
      <lb ed="#P" n="11"/>formaliter secundum quas excedit naturam non 
      beatificabi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lem: et distinguitur ab ea: vt videtur: sed hoc non est solum 
      <lb ed="#P" n="13"/>secundum vnam potentiam. sed secundum duas scilicet intellectum et volunta 
      <lb ed="#P" n="14"/>tem: vt patet. ergo etc. Hoc confirmatur per Augustinum qui dicit: 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod summa merces est: vt deo fruamur primo de 
      do<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ctrina christiana. Et similter xiii. de trini. c. v. Beatus est 
      <lb ed="#P" n="17"/>qui habet quicquid vult etc. ergo in actu fruitionis quie est actus 
      <lb ed="#P" n="18"/>voluntatis: consistit beatitudo quae est summa merces. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Siliter primo de trini. dicit quod visio est tota merces et 
      <lb ed="#P" n="20"/>summum bonum nostrum. et hoc est verum non absolute 
      ex<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cludendo fruitionem. Tunc enim contradiceret sibiipsi: sed 
      <lb ed="#P" n="22"/>quantum ad intellectum. igitur in vtroque actu consistit 
      beatitu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>do vt videtur secundum mentem August.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1235">
      ¶ Ad hoc videtur et 
      <lb ed="#P" n="24"/>se mens Aristotelis qui in. x. ethicorum posuit felicitatem 
      <lb ed="#P" n="25"/>contemplatiuam in actu intellectus secundum virtutem 
      sapientie<lb ed="#P" n="26" break="no"/>et in xii. metha. nichilominus posuit intelligentias beati 
      <lb ed="#P" n="27"/>ficari in amando primam vnde et dico quod prima mouet 
      vi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>amatum et desideratum ab aliis intelligentiis mouentibus 
      <lb ed="#P" n="29"/>effectiue. Sic igitur dico quod formaliter et essentialiter 
      <lb ed="#P" n="30"/>beatitudo consistit in pluribus actibus: in vno tamen 
      <lb ed="#P" n="31"/>principalius sicut apparebit in sequenti questione. 
      <lb ed="#P" n="32"/>aliorum pro illa conclusione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1257">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Ad primum comni dico quod btitudo 
      perfe<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cta non est aliquid vnum per se et vnitate indiuisibilitatis 
      <lb ed="#P" n="35"/>nisi forte quantum ad illud quod est principalius in ipsa 
      pu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ta quantum ad fruitionem ad quam disponit quoquomodo 
      <lb ed="#P" n="37"/>gratia vel charitas in voluntate. sed non oportet quod qua 
      <lb ed="#P" n="38"/>tum ad totale suum esse sit vna forma simplex et 
      indiui<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sibilis. sed sufficit quod sit vna vnitate ordinis vel 
      agre<lb ed="#P" n="40" break="no"/>gationis sicut etiam nec potentia beatificabilis est 
      vni<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ca tantum sed duplex: vt patuit ex praedictis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1279">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dum dico quod beatitudo est operatio secundum supremam virtu 
      <lb ed="#P" n="43"/>tem loquendo secundum mentem Aristotelis puta secundum virtutem 
      <lb ed="#P" n="44"/>sapientie quam posuit supremam. et ita est actus 
      intelle<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ctus. sed per hoc non excluditur voluntas: quin in actu 
      ip<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sius possit poni felicitas saltem minus principaliter: si 
      <lb ed="#P" n="47"/>voluntas apud Aristotelem fuit innobilior intellectum 
      <lb ed="#P" n="48"/>et habitus eius habitu intellectuali. vnde et in. xii. 
      metha<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ponit intelligentiam beatificari in actu amoris: sicu 
      <lb ed="#P" n="50"/>dictum est supra. vnde beatitudo tunc est operatio secundum 
      supre<lb ed="#P" n="51" break="no"/>mam virtutem. verum est quantum ad illud quod est principa 
      <lb ed="#P" n="52"/>le in ipsa: sed non quantum ad totale suum esse. Et tunc illud 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod Aristoteles videtur dicere de intellectum quod sit 
      prin<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cipalior virtus vel potentia sicut et sapientia 
      principa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>lior habitus: dicemus de voluntate quod est supma 
      po<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tentia sicut et charitas quam ignorauit aristoteles est 
      <lb ed="#P" n="57"/>suprmus habitus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1316">
      ¶ Ad tertium dico quod beatitudo 
      con<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sistit in duplici coniunctione vltimata ad obiectum 
      bea<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tificum. sed non vltimata simpliciter: sed quantum ad potentias 
      <lb ed="#P" n="60"/>quae coniunguntur. Ita quod visio est vltimata quantum ad 
      intel<lb ed="#P" n="61" break="no"/>iectum et fruitio in genere operationum quantum ad 
      volunta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tem. verum est tamen quod prima ordinatur ad secundam sicut ad  
      <lb ed="#P" n="63"/>principaliorem. et ita secundum hoc non dicitur simpliciter vltima 
      <lb ed="#P" n="64"/>ta: sed potius secunda in genere operationum: et in 
      illa<lb ed="#P" n="65" break="no"/>principalius consistit beatitudo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1337">
      ¶ Ad quartum dico 
      <!--298.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quod b eatitudo quantum ad totale et perfectum esse suum est 
      sum<lb ed="#P" n="67" break="no"/>mum bonum et finis quo intrinsecus creature beate secundum 
      <lb ed="#P" n="68"/>duplicem potentiam: quarum actus vnius est minus 
      prin<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cipalis et alius magis principalis. et ita quantum ad id 
      <lb ed="#P" n="70"/>quod est principale in ipa: potest dici summum bonum 
      <lb ed="#P" n="71"/>simplex et vnicum et finis quo simplex et vnicus: sicut 
      <lb ed="#P" n="72"/>et finis cuius extrinsecus: licet quilibet actus 
      pos<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sit dici summum bonum et finis quo sue potentie sicut 
      vi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sio est summum bonum intellectus. 
      <lb ed="#P" n="75"/>rqum pro prima speciali conclusio a 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1366">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Ad priii eti ne quod tamtum consistit in actu 
      intel<lb ed="#P" n="77" break="no"/>lectus. Dico quod non solum distinguitur beatus a non 
      bea<lb ed="#P" n="78" break="no"/>to per actum visionis: immo principalius per actum beati  
      <lb ed="#P" n="79"/>sice fruitionis qui expectatur in patria: et est summa mer quo 
      <lb ed="#P" n="80"/>ces secundum August. Nec potest haberi talis actus nec 
      ali<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quis eiusdem rationis a puro viatore ita parum sicut actus 
      <lb ed="#P" n="82"/>visionis. vnde nec est eiusdem rationis cum actu amandi vie 
      <lb ed="#P" n="83"/>sicut patet ex praedictis. sed est simpliciter supernatura 
      <lb ed="#P" n="84"/>lis ad quem non potest attingere tota natura: sicut nec 
      <lb ed="#P" n="85"/>ad actum visionis seu ad habitum charitatis 
      producen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1392">
      ¶ Ad secundum dico quod est vile argumentum. quaero enim 
      <lb ed="#P" n="87"/>a te: vtrum obiectum beatificum sit per se finis actus visio 
      <lb ed="#P" n="88"/>nis vel non. si dicas quod sic. ergo actus visionis est actus 
      <lb ed="#P" n="89"/>per se ordinatus in finem. et per consequens in ipso non consistit 
      <lb ed="#P" n="90"/>beatitudo quae est finis. et tunc argumentum si valet est 
      com<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tra te. Non potest dici quin actus visionis sit per se pro 
      <lb ed="#P" n="92"/>pter obiectum beatificum quod est deus sicut propter finem. 
      <lb ed="#P" n="93"/>Tunc enim deus non esset per se finis omnium et actus esset 
      sim<lb ed="#P" n="94" break="no"/>pliciter incausatus causalitate finis: et per consequens 
      effi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cientis. et sic esset deus. igitur argumentum nichil valet. 
      <lb ed="#P" n="96"/>Tunc dico ad formam quod in illo actu qui respicit et 
      or<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dinatur in finem alium non consistit beatitudo: quae est 
      simpli<lb ed="#P" n="98" break="no"/>citer vltimus finis: et illa est beatitudo obiectiua quae 
      <lb ed="#P" n="99"/>est deus. Nec aliquis contrarium ponit: nec intelligit. sed  
      <lb ed="#P" n="100"/>dico quod in tali actu bene consistit beatitudo formalis. 
      <lb ed="#P" n="101"/>quae est perfectio beati. quia cum talis beatitudo sit quid 
      crea<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tum: oportet necessario quod licet sit finis quo et 
      intrin<lb ed="#P" n="103" break="no"/>secus: ordinetur tamen in finem extrinsecum finem cuius sicut 
      <lb ed="#P" n="104"/>et actus intellectus. Et dico quod si istud argumentum 
      ali<lb ed="#P" n="105" break="no"/>quid valet: magis concludit quod in actu voluntatis 
      con<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sistat beatitudo quam in actu intellectus. quia actus 
      intel<lb ed="#P" n="107" break="no"/>iectus ad actum voluntatis ordinatur vt ad finem non 
      econ<lb ed="#P" n="108" break="no"/>uerso. ita quod vnus ordinatur in finem vel saltem in paucio 
      <lb ed="#P" n="109"/>res fines quam actus intellectus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1444">
      ¶ Ad tertium etiam 
      di<lb ed="#P" n="110" break="no"/>co quod argumentum est nullum et est coneos sicut contra alios. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Accipio sic. beatitudo est primum volitum: ita dico quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>beatitudo est primum intellectum. quia nichil est volitum 
      <lb ed="#P" n="113"/>nisi cognitum. Inuisa enim possumus diligere 
      incogni<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ta nequaquam. Et tunc accipio minorem quod sicut actus 
      vo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>luntatis non potest esse primum volitum: ita actus 
      intel<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lectus non potest esse primum intellectum sicut ipsi pro 
      <lb ed="#P" n="117"/>bant. quia primum intellectum prius est quolibet actu 
      intel<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ectus. Et sicut ipsimet declarant in exemplo de actu 
      <lb ed="#P" n="119"/>quo aliquis intelligit se intelligere: qui non est actus 
      <lb ed="#P" n="120"/>primus: sed secundarius et reflexus. Et tunc concludo 
      <lb ed="#P" n="121"/>contra eos quod in actu intellectus non consistit 
      beatitu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>do: sicut concludunt contra alios quod in actu voluntatis  
      <lb ed="#P" n="123"/>non consistit beatitudo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1477">
      ¶ Dico ergo ad formam argu 
      <lb ed="#P" n="124"/>menti quod ibi est equiuocatio de beatitudine 
      obiecti<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ua et formali. Nam beatitudo obiectiua est primum 
      <lb ed="#P" n="126"/>volitum vel saltem primum volibile summum bonum quod est 
      <lb ed="#P" n="127"/>deus. Et talis beatitudo non ponitur esse actus 
      ali<lb ed="#P" n="128" break="no"/>cuius potentie. Alia est beatitudo formalis 
      perfecti<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ua beati. et de illa non oportet quod sit primum obiectum 
      <lb ed="#P" n="130"/>voluntatis nec primo volita sicut propter quod omnia 
      <!--299.xml-->
      <pb ed="#P" n="151-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>alia sint volita. et illa ponitur consistere in actu 
      volun<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tatis immo esse actus voluntatis. sicut et intellectus 
      <lb ed="#P" n="3"/>nec est aliquod inconueniens de voluntate: sicut nec 
      de<lb ed="#P" n="4" break="no"/>intellectu. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1510">
      ¶ Aliter dicitur quod actus 
      volun<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tatis defacto potest est primo volitus a voluntate 
      <lb ed="#P" n="6"/>et primum volitu non quidem actus preteritus: sed act 
      <lb ed="#P" n="7"/>futurus et expectatus. possum enim primo velle actum 
      <lb ed="#P" n="8"/>meum futurum aliquem puta videre vel frui deo: antequam 
      <lb ed="#P" n="9"/>velim aliquid aliud actualiter et explicite. verum est 
      <lb ed="#P" n="10"/>enim quod actus positus in re et in effectu ante actum 
      re<lb ed="#P" n="11" break="no"/>flexum non potest esse primo volitus: sed non oportet 
      <lb ed="#P" n="12"/>semper quod actus rectus super quem cadit actus reflexus 
      <lb ed="#P" n="13"/>prius ponatur in re et in effectu quam actus reslexus: sed 
      <lb ed="#P" n="14"/>sufficit quod sit prior in ratione obiecti. et sic dato quod 
      bea<lb ed="#P" n="15" break="no"/>titudo formalis esse primo volita et primum obiectum 
      <lb ed="#P" n="16"/>deccurrens defacto: adhuc posset beatitudo 
      consistere<lb ed="#P" n="17" break="no"/>in actu voluntatis: sicut in actu intellectus: quia ita 
      <lb ed="#P" n="18"/>potest esse primo volitus sicut et actus intellectus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1544">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Ad quartum dico quod per actum intellectus attingitur 
      <lb ed="#P" n="20"/>primo obiectum beatificum: sed hoc est primitate 
      ge<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nerationis sed per voluntatem primitate perfectionis 
      li<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cet posterius generatione: et quia posteriora 
      gene<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ratione sunt perfectiora: ideo voluntas perfectius 
      at<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tingit quam intellectus. et ita in actu voluntatis 
      consi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>stit beatitudo et principalius. Secundo dico quod per 
      vo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>luntatem attingitur immediate: licet non primo 
      primi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tate generationis sed mediante intellectu isto 
      mo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>do: quia intellectus vtraque tamen potentia in ordine suo 
      <lb ed="#P" n="29"/>attingit immediate: vt dictum est supra. Tertio dico 
      <lb ed="#P" n="30"/>quod non tantum et precise attingitur obiectum beatificum per 
      <lb ed="#P" n="31"/>actum intellectus sed per actum voluntatis: licet prius 
      <lb ed="#P" n="32"/>per intellectum. Quando dicitur quod non: quia nec per actum 
      <lb ed="#P" n="33"/>desiderii dico quod non attingitur beatifice per actum deus 
      <lb ed="#P" n="34"/>siderii. Quando dicitur vltra quod nec per delectationem 
      <lb ed="#P" n="35"/>nego: sicut dictum est supra. Quando dicis quod delecta 
      <lb ed="#P" n="36"/>tio presupponit attingentiam obiecti per intellectum 
      <lb ed="#P" n="37"/>Dico quod verum est vno modo: sed dico quod per delecta 
      <lb ed="#P" n="38"/>tionem attingitur alio modo ex parte attingentis: sicut 
      <lb ed="#P" n="39"/>aliud est visio et aliud delectatio. Quando dicis 
      vl<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tra quod non per alium actum: quia nullum alium habet 
      vo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>luntas circa obiectum beatificum falsum est. sicut proba 
      <lb ed="#P" n="42"/>tum est in primo articulo questionis. Ad exemplum 
      <lb ed="#P" n="43"/>dico quod auarus vel cupidus per actum desiderandi non 
      <lb ed="#P" n="44"/>attingit pecuniam: sed per actum tangendi vel palpam 
      <lb ed="#P" n="45"/>di apprehendit eam: sicut beatus obiectum beatifici 
      <lb ed="#P" n="46"/>per actum videndi. Ulterius dico quod circa pecuniam 
      <lb ed="#P" n="47"/>iam habitam habet actum volendi et complacentie in ipsa. 
      <lb ed="#P" n="48"/>pecunia: qui non est actus desiderandi. Et similiter 
      <lb ed="#P" n="49"/>delectantur in ipsa pecunia et tam isto actu quam illa de 
      <lb ed="#P" n="50"/>lectatione aliquo modo attingit eam vt placentem et 
      <lb ed="#P" n="51"/>delectabilem: et alio modo quam per tactum palpando vel 
      <lb ed="#P" n="52"/>tenendo eam: licet primo apprehendit eam 
      corporali<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ter per tactum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1622">
      ¶ Ad quintum dico quod non solum ab 
      om<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nibus recte desiderantibus in via desideratur actus 
      <lb ed="#P" n="55"/>videndi deum: sed etiam actus fruendi deo tanquam 
      sum<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ma merces. non autem sic desideratur actus amandi 
      <lb ed="#P" n="57"/>vie qui est in potestate nostra: licet etiam ab aliquibus 
      <lb ed="#P" n="58"/>desideretur eo modo loquendi quo dicit psalmista. 
      con<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cupiuit anima mea desiderare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1638">
      ¶ Ad sextum 
      di<lb ed="#P" n="60" break="no"/>co quod non solum in intellectum ponitur habitus glorie 
      <lb ed="#P" n="61"/>dispositiuus ad actum: veru etiam in voluntate 
      po<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nitur habitus charitatis Tu dicis tunc viator est 
      <lb ed="#P" n="63"/>set beatus habitualiter. Dico quod verum est pro 
      tante<lb ed="#P" n="64" break="no"/>quia habet habitum qui manebit in patria 
      disposi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tiuum quoquo modo ad actum fruitionis in quo con¬ 
      <!--299.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sistit actualiter beatitudo et hoc non est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="67"/>secundum apostolum prime ad chorin. xiii. Uel forte dice 
      <lb ed="#P" n="68"/>retur quod nullus dicitur habitualiter beatus nisi cum 
      <lb ed="#P" n="69"/>hoc sit actualiter beatus et in tali habitu firmatus 
      <lb ed="#P" n="70"/>Et ista non conueniunt puro viatori.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1669">
      ¶ Ad vltimum 
      <lb ed="#P" n="71"/>dico quod in illo priori nature creatura est beata 
      par<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tialiter per actum intellectus et non perfecte nec tota 
      <lb ed="#P" n="73"/>liter: sed ad perfectam beatitudinem et totalem 
      con<lb ed="#P" n="74" break="no"/>currit vterque actus ordine quodam. 
      <lb ed="#P" n="75"/>auctoritatem de philippo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1682">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Ad primam dico quod non loquitur ad 
      pro<lb ed="#P" n="77" break="no"/>positum de visione beata ac si illa sufficeret sine 
      fru<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tione sed loquitur de ostensione fidei. postulauit enim 
      <lb ed="#P" n="79"/>philippus christum: vt instrueret eos de patre: sicut 
      <lb ed="#P" n="80"/>erant instructi de filio ad hoc vt haberent plenam et 
      <lb ed="#P" n="81"/>sufficientem fidem de trinitate. Quod patet per 
      re<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sponsionem christi philippo qui videt me per fidem 
      <lb ed="#P" n="83"/>supple videt et patrem. non enim intellexit nec loque 
      <lb ed="#P" n="84"/>batur ibi de visione beatifica: quia tali visione non 
      <lb ed="#P" n="85"/>viderant apostoli christum: sed de visione per fidem 
      <lb ed="#P" n="86"/>quod patet ex dicto sequenti. Non credis quia ego 
      <lb ed="#P" n="87"/>in patre et pater in me est: quasi diceret immo ita 
      de<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bes credere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1713">
      ¶ Ad secundam auctoritatem hec est 
      <lb ed="#P" n="89"/>vita eterna dico primo quod non loquitur ibi christus 
      <lb ed="#P" n="90"/>de cognitione beatifica: sed de cognitione per fidem 
      <lb ed="#P" n="91"/>quando dicit vt cognoscant te deum Et pro tanto 
      <lb ed="#P" n="92"/>dicitur vita eterna cognitio fidei: quia ducit ad vi 
      <lb ed="#P" n="93"/>tam eternam: et ita non est ad propositum. Secundo 
      di<lb ed="#P" n="94" break="no"/>co quod si loquatur de vita beata et de cognitione 
      bea<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tifica non tamen excludit fruitionem a vita beata 
      <lb ed="#P" n="96"/>sed loquitur de cognitione tanquam de 
      manifestiori<lb ed="#P" n="97" break="no"/>Tertio dico quod sicut cognitio dei est vita: quia est actus 
      <lb ed="#P" n="98"/>vitalis. xii. metha. Ita et amor dei. et si cognitio est 
      <lb ed="#P" n="99"/>terna: sic etiam amor. Si addas ibi beata: dicendo 
      <lb ed="#P" n="100"/>quod cognitio dei est vita eterna beata quod non est in 
      <lb ed="#P" n="101"/>euangelio. ita dico tibi de amore vel fruitione dei 
      <lb ed="#P" n="102"/>licet non sit in euangelio: nec plus repugnat vnum 
      <lb ed="#P" n="103"/>addere quam aliud.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1749">
      ¶ Ad tertiam auctoritatem quando 
      <lb ed="#P" n="104"/>dicitur quod visio est tota merces vel summa merces. 
      <lb ed="#P" n="105"/>Dico quod verum est quantum ad intellectum: non totius 
      ho<lb ed="#P" n="106" break="no"/>minis simpliciter quantum ad ipsum totum. Tunc enim 
      <lb ed="#P" n="107"/>August. contradiceret sibi dicendo ex alia parte quod 
      <lb ed="#P" n="108"/>summa merces est vt deo perfruamur. Per idem ad 
      <lb ed="#P" n="109"/>aliam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1765">
      ¶ Ad quartam de Aristotele dico quod non so 
      <lb ed="#P" n="110"/>lum Aristo. posuit felicitatem contemplatiuam in 
      <lb ed="#P" n="111"/>actu intellectus: sed cum hoc in actu voluntatis: vt 
      <lb ed="#P" n="112"/>videtur et superius allegatum est. xii. metha. 
      Siau<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tem dicas quod immo omnino dico quod ipse est 
      negan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dus: tamen probabile videtur quod cum secundum eum 
      beatitu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>do sit perfectio hominis secundum quod homo et secundum quod 
      distin<lb ed="#P" n="116" break="no"/>guitur a brutis et secundum vtramque potentiam ab eis 
      distin<lb ed="#P" n="117" break="no"/>guatur quod secundum vtramque beatificetur. 
      <lb ed="#P" n="118"/>pro secunda conclusioue spe¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1787">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Ad primum ciali quod solum in actu 
      volun<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tatis. Dico quod intellectus ita bene respicit obiectum 
      <lb ed="#P" n="121"/>beatificum secundum rationem obiectiuam beatitudinis 
      pu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ta secundum rationem essentie sue vel deitatis sicut et 
      vo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>luntas. Et amborum est vna ratio formalis 
      obie<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ua puta ratio deitatis secundum quam fundamentaliter 
      si<lb ed="#P" n="125" break="no"/>bi conuenit ratio finis et respectu rationis eius quod 
      <lb ed="#P" n="126"/>est finis ad id quod est ad finem. vnde nec ratio forma 
      <lb ed="#P" n="127"/>lis ipsius finis que consistit in tali respectu rationis: 
      <lb ed="#P" n="128"/>pertinet ad rationem formalem obiectiuam. Et 
      da<lb ed="#P" n="129" break="no"/>to quod pertineret: tamen ab vtraque potentia equaliter 
      <lb ed="#P" n="130"/>aspiceretur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1816">
      ¶ Ad secundum dico quod actus volunta¬ 
      <!--300.xml-->
      <pb ed="#P" n="151-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tis principaliter est meritorius sed non solus ipse est 
      <lb ed="#P" n="2"/>meritorius: sed etiam actus intellectus. quia a deo ad 
      <lb ed="#P" n="3"/>ceptatur ad premium eternum: licet non sit primo liber: 
      <lb ed="#P" n="4"/>immo nec formaliter a suo principio elicitiuo 
      par<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ticipatione: tamen et aliquo modo est liber: ideo etc. 
      Pre<lb ed="#P" n="6" break="no"/>terea diceretur quod voluntas dato quod sola mereretur: non 
      <lb ed="#P" n="7"/>tamen sibi soli: sed aliis secundum exigentiam earum et 
      praecipue<lb ed="#P" n="8" break="no"/>intellectui qui natus est beatificari et attingere omni 
      <lb ed="#P" n="9"/>iectum beatificum sicut ipsa.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1845">
      ¶ Ad tertium et quartum 
      <lb ed="#P" n="10"/>dico quod non concludunt quod in actu voluntatis 
      comple<lb ed="#P" n="11" break="no"/>te et totaliter consistat beatitudo. sed bene quod 
      princi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>palius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1854">
      ¶ Ad quintum de Anselmo quod sola voluntas 
      <lb ed="#P" n="13"/>punietur: et per consequens premiabitur. Dico quod 
      verun<lb ed="#P" n="14" break="no"/>est pro tanto quia sibi placebit vel displicebit 
      mise<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ria vel premium aliarum: et ita quelibet miseria 
      sib<lb ed="#P" n="16" break="no"/>soli erit pena: quia sibi soli inuoluntaria. Ita etiam quod 
      <lb ed="#P" n="17"/>libet premium sibi soli erit voluntarium: et quantum ad 
      <lb ed="#P" n="18"/>delectationem consequentem talem complacentiam 
      <lb ed="#P" n="19"/>premiabitur sola: sed non sequitur propter hoc quin 
      <lb ed="#P" n="20"/>intellectus premietur per ipsam visionem. Hec de 
      <lb ed="#P" n="21"/>secundo articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1877">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="23" break="no"/>culum restat videre qui et quales sint illi actus plures 
      <lb ed="#P" n="24"/>in quibus ponitur beatitudo essentialiter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1886">
      ¶ Et 
      pri<lb ed="#P" n="25" break="no"/>mo quantum ad actum intellectus dico quod ille est vnicus 
      <lb ed="#P" n="26"/>tantum et simplex scilicet actus visionis quo 
      immedia<lb ed="#P" n="27" break="no"/>te videtur deus sicut est in seipso nude et clare sine quo 
      <lb ed="#P" n="28"/>cunque medio siue in ratione alterius obiecti siue in 
      <lb ed="#P" n="29"/>ratione representatiui: sicut dictum est in prima quo 
      <lb ed="#P" n="30"/>stione primi de noticia intuitiua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1902">
      ¶ Secundo dico 
      <lb ed="#P" n="31"/>quod ille est actus intellectus speculatiui: sicut et visio 
      <lb ed="#P" n="32"/>diuina beatifica est speculatiua suo modo: sicut 
      di<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ctum est et probatum de vtraquein vltima questione pro 
      <lb ed="#P" n="34"/>logi super primum articulo secundo illius questionis: 
      <lb ed="#P" n="35"/>vbi ad hoc ponuntur alique rationes. Nec valet 
      vna<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ratio que adducitur ab vno doctore probante quod beat 
      <lb ed="#P" n="37"/>tudo non potest consistere in actu intellectus 
      practi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ci: quia intellectus practicus comparatur ad obiectum 
      in<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tellectiuum sicut causa ad effectum: quia hoc non est 
      vni<lb ed="#P" n="40" break="no"/>uersaliter verum. potest enim esse aliqua noticia 
      pract<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ca circa deum cuiusmodi est theologia vie: sicut circa 
      <lb ed="#P" n="42"/>obiectum intellectiuum vt dictum est in illa eadem 
      quaestio<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ne. et tamen non oportet quod intellectus practicus theolo 
      <lb ed="#P" n="44"/>gi comparetur ad ipsum deum sicut causa ad effectum 
      <lb ed="#P" n="45"/>non plus quantum ad actum intellectus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1937">
      ¶ Quantum vel 
      <lb ed="#P" n="46"/>ro ad actum voluntatis est scieudum quod accipiendo acti 
      <lb ed="#P" n="47"/>vel operationem secundum quod distinguitur a delectatione actus 
      <lb ed="#P" n="48"/>voluntatis positiuus duplex est in genere: vnus est 
      <lb ed="#P" n="49"/>qui dicitur velle alius qui dicitur nolle. Uelle autem 
      di<lb ed="#P" n="50" break="no"/>plex: vnum quod dicitur velle vel amor amicitie: aliud quioa 
      <lb ed="#P" n="51"/>dicitur velle vel amor concupiscentie. velle vel 
      amo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>amicitie dicitur quo aliquis amat aliquod bonum pro 
      <lb ed="#P" n="53"/>pter ipsum amatum volendo sibi bonum et complacendo in 
      <lb ed="#P" n="54"/>bono amati. ita quod ipsum amatum tali amore 
      dilige<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ret etiam si nullum bonum sibi inde contingeret: et dicitur 
      <lb ed="#P" n="56"/>proprie amor liberalis. Amor vero siue velle 
      concu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>piscentie dicitur quo aliquis vult et diligit bonum non 
      <lb ed="#P" n="58"/>absolute et propter ipsum dilectum stando in eo: sed 
      <lb ed="#P" n="59"/>propter bonum diligentis: puta quia est bonum sibi. 
      vn<lb ed="#P" n="60" break="no"/>de velle bonum volentis ad concupiscentiam pertinet et 
      <lb ed="#P" n="61"/>velle bonum sibi sicut aliquis vult sibiipsi 
      beatitudi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nem vel deum vel huiusmodi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e1976">
      ¶ Hoc premisso dico quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>in actu aliquo nolendi non potest beatitudo 
      consiste<lb ed="#P" n="64" break="no"/>re essentialiter. tum quia beatitudo non est actus nisi 
      <!--300.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>respectu optimi obiecti per se. nolle autem per se est 
      <lb ed="#P" n="66"/>respectu mali. Tum quia nolle vt communiter non est 
      <lb ed="#P" n="67"/>actus per se intentus vel primus: sed est secundarius 
      <lb ed="#P" n="68"/>et occasionatus. Ideo enim aliquis habet nolle 
      respe<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ctu mali: quia habet velle respectu boni: vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="70"/>Tum quia actus voluntatis in quo consistit 
      beatitudo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>presupponit visionem: et est circa idem obiectum cum vi 
      <lb ed="#P" n="72"/>sione beatifica: nolse autem non potest esse huiusmodi actus 
      <lb ed="#P" n="73"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e2007">
      ¶ Secundo dico quod beatitudo voluntatis  
      <lb ed="#P" n="74"/>consistit in actu amicitie respectu obiecti beatifici: 
      <lb ed="#P" n="75"/>quod est deus: vt si immediate et clare. actu inquam fruit 
      <lb ed="#P" n="76"/>uo: quo diligit ipsum deum in seipso et propter seipsum 
      <lb ed="#P" n="77"/>quia bonum summum: et complacet sibi in deo ipso stando 
      <lb ed="#P" n="78"/>in eo. Et ad hoc possunt adduci rationes quae superius 
      <lb ed="#P" n="79"/>adducte sunt ad probandum quod in actu voluntatis 
      consi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>stit beatitudo non solum in actu intellectus. Iste enim 
      <lb ed="#P" n="81"/>est nobilissimus actus voluntatis: et in hoc actu 
      ami<lb ed="#P" n="82" break="no"/>citie excedit voluntas appetitum sensitiuum et 
      natu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ralem appetitum: qui nichil appetit nec diligit nisi 
      ap<lb ed="#P" n="84" break="no"/>petitu concupiscentie tanquam bonum proprium vel bonum 
      <lb ed="#P" n="85"/>sibi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e2037">
      ¶ Tertio dicunt aliqui quod voluntas in patria 
      ha<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bet duplicem actum concupiscentie. vnum quo vult et 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ligit deum sibi tanquam bonum suum. Alium quo vult et 
      dili<lb ed="#P" n="88" break="no"/>git beatitudinem creatam sibi inesse vel aliquod aliud 
      i<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bonum creatum. Modo dicunt quod in illo actu concupiscen 
      i<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tie quo diligit et vult sibiipsi aliquod bonum creatum 
      <lb ed="#P" n="91"/>non consistit beatitudo essentialiter. Cuius ratio est 
      <lb ed="#P" n="92"/>quia talis non habet deum pro obiecto immediato: sed 
      <lb ed="#P" n="93"/>aliquid creatum impossibile est autem quod voluntas 
      bea<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tificetur in bono creato sicut in obiecto primario 
      bea<lb ed="#P" n="95" break="no"/>titudinis. Similiter etiam talis actus sequitur 
      ma<lb ed="#P" n="96" break="no"/>gis affectionem commodi quam iusti. non sic actus 
      amici<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tie fruitiuus supradictus. vnde nec potest esse deor 
      <lb ed="#P" n="98"/>dinatus vel non rectus: sicut potest iste amor 
      concu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>piscentie: vt patet in angelis malis: qui deordinate 
      <lb ed="#P" n="100"/>appetierunt sibiipsis beatitudinem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e2072">
      ¶ Secundo dicunt 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod in actu volendi vel amandi deum amore 
      concupiscen<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tie qui habetur in patria: et est posterior amore 
      amici<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tie et regulatur per ipsum et per affectionem iusti: licet ex al 
      <lb ed="#P" n="104"/>fectione commodi perueniat consistit essentialiter beati 
      <lb ed="#P" n="105"/>tudo. Et ratio eorum est: quia per ipsum attingitur deus 
      <lb ed="#P" n="106"/>immediate in ratione obiecti beatifici. Diligitur enim 
      <lb ed="#P" n="107"/>deus immediate per ipsum: licet voluntas diligat eum 
      <lb ed="#P" n="108"/>sibi. Et est necessario rectus talis actus: quia poste 
      <lb ed="#P" n="109"/>rior actu illo amicitie fruitiuo: in quo principaliss 
      <lb ed="#P" n="110"/>me consistit beatitudo voluntatis. in isto autem actu 
      <lb ed="#P" n="111"/>concupiscentie minus principaliter. Et sic in 
      dupli<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ci actu vel operatione voluntatis circa deum consistit 
      <lb ed="#P" n="113"/>beatitudo: quorum vnus est amor amicitie 
      simpli<lb ed="#P" n="114" break="no"/>citer supernaturalis et impossibilis haberi a 
      puro<lb ed="#P" n="115" break="no"/>viatore. Aliter vero est amor concupiscentie circa 
      <lb ed="#P" n="116"/>deum modo predicto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e2109">
      ¶ Alii vero dicunt quod in 
      ta<lb ed="#P" n="117" break="no"/>li actu concupiscentie non consistit beatitudo 
      essen<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tialiter. Tum quia talis actus non est respectu 
      ob<lb ed="#P" n="119" break="no"/>iecti beatifici sub ratione nobilissima obiecti et al 
      <lb ed="#P" n="120"/>soluta: sed potius sub ratione contracta puta inquam 
      <lb ed="#P" n="121"/>tum bonum non absolute sed sibi. Tum quia non 
      vi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>detur esse respectu dei vt obiecti primi et 
      immedia<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ti: sed magis respectu ipsius voluntatis. voluntas 
      <lb ed="#P" n="124"/>enim videtur esse ibi primum dilectum et deus 
      secun<lb ed="#P" n="125" break="no"/>darium: quia scilicet est bonum voluntatis. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="126"/>in amore concupiscentie conuenit voluntas cum 
      bru<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tis non beatificabilibus. et ita secundum illum seu per 
      il<lb ed="#P" n="128" break="no"/>lum non est beatificabilis: ita quod breuiter in nullo 
      <lb ed="#P" n="129"/>amore concupiscentie consistit beatitudo: sicut di¬ 
      <!--301.xml-->
      <pb ed="#P" n="152-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cunt. Neutram partem affirmo: sed illa que magis 
      <lb ed="#P" n="2"/>placet / teneatur. Hec de tertio articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e2151">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="4" break="no"/>gumentum patet de i llo verbo visio est tota merces 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e2158">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Et ad secundum de actu voluntatis qui sibi 
      con<lb ed="#P" n="6" break="no"/>uenit in patria.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f91722-d1e2165">
      ¶ Et ad tertium de illo dicto quod sum 
      <lb ed="#P" n="7"/>ma merces est: vt deo fruamur: patent responsiones 
      <lb ed="#P" n="8"/>ex predictis 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>