<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="45-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c29740"><!--l3d11q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c29740-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e101">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Distinctionis Undecime. 
      <lb ed="#P" n="50"/>Questio Unica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e108">
               <lb ed="#P" n="51"/>CIrca distinctione 
      <lb ed="#P" n="52"/>vndecimam quero vtrum ista 
      <lb ed="#P" n="53"/>propositio sit vera vel 
      conce<lb ed="#P" n="54" break="no"/>denda. Christus est creatura. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e119">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Uidetur quod sic quia christus 
      ra<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tione nature divine dicitur et 
      <lb ed="#P" n="57"/>conceditur creator: ergo 
      ratione<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nature humane potest. 
      concedi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>creatura: quia ratione illius non 
      <lb ed="#P" n="60"/>est creator: igitur creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e135">
      ¶ Secundo sic. De quo 
      <lb ed="#P" n="61"/>cuuque predicatur inferius et superius. Sed 
      creatu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ra est superius ad hominem et christus est homo: ergo est 
      <!--99.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e149">
      ¶ Tertio sic. Ista est vera christus est home 
      <lb ed="#P" n="64"/>Aut ergo homo praedicat aliquid creatum. Aut aliquid 
      <lb ed="#P" n="65"/>increatum. Non aliquid increatum: quia tunc predica 
      <lb ed="#P" n="66"/>ret deum: et tunc ista esset vera. Pater est homo vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>spiritus sanctus est homo quod est falsum: ergo aliquid 
      <lb ed="#P" n="68"/>creatum ergo Christus est creatura. Non est enim ho 
      <lb ed="#P" n="69"/>mo increatus: quia tunc esset homo eternus: ergo est 
      ho<lb ed="#P" n="70" break="no"/>mo creatus: et per consequens est creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e167">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="71"/>per Magistrum et Ambrosium in litera. 
      <lb ed="#P" n="72"/>In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e174">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Primo inquiram an christus sit creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e179">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cundo an christus secundum quod homo sit creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e184">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tio an christus inceperit esse etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e189">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Quantum ad primum. Est 
      <lb ed="#P" n="77"/>vna opinio quod licet a Magistro et sanctis negetur 
      <lb ed="#P" n="78"/>christus esse creatura propter hereticos vt caueat 
      <lb ed="#P" n="79"/>error Arrii qui posuit filium dei creaturam: tamen non 
      <lb ed="#P" n="80"/>est intentio eorum quod ista propositio sit simpliciter falsa 
      <lb ed="#P" n="81"/>Christus est creatura sed simpliciter loquendo 
      con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cedi potest.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e208">
      ¶ Prima ratio est: quia si ista negatur 
      <lb ed="#P" n="83"/>hoc non videtur nisi quia illa que pertinent ad vnionem. 
      <lb ed="#P" n="84"/>eorum ydiomata non communicantur sicut deus non 
      di<lb ed="#P" n="85" break="no"/>citur vnitus deo licet natura humana dicatur vni 
      <lb ed="#P" n="86"/>ta deo vel quia conditio creature repugnat deo vel 
      <lb ed="#P" n="87"/>christo supposito verbi quia creatura dicit esse post 
      <lb ed="#P" n="88"/>non esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e224">
      ¶ Sed ista non obstant quia videtur esse tan 
      <lb ed="#P" n="89"/>ta repugnantia deo non esse post esse sicut esse post non 
      <lb ed="#P" n="90"/>esse: et tamen deus dicitur vel dicebatur in triduo non 
      es<lb ed="#P" n="91" break="no"/>se post esse. Unde et filius dei vel christus dicebatu 
      <lb ed="#P" n="92"/>mortuus igitur. Etiam potest dici esse post non esse 
      <lb ed="#P" n="93"/>et sic potest dici creatus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e237">
      ¶ Secunda ratio. 
      Tan<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tam impossibilitatem habent circa idem passibile et 
      <lb ed="#P" n="95"/>impassibile mortale et immortale sicut creatum et 
      in<lb ed="#P" n="96" break="no"/>creatum. Sed prima duo se compatiuntur circa 
      Chri<lb ed="#P" n="97" break="no"/>stum: quia Christus secundum naturam diuinam est 
      impassi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>bilis et immortalis secundum vero humanam fuit passibilis 
      <lb ed="#P" n="99"/>et mortalis: ergo similiter creatum et increatu. Potest 
      <lb ed="#P" n="100"/>ergo concedi quod christus est creatura sicut quod 
      Chri<lb ed="#P" n="101" break="no"/>stus erat mortalis vel passibilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e257">
      ¶ Tertia ratio. 
      <lb ed="#P" n="102"/>quia esse creaturam non est conditio pertinens ad 
      vnio<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nem: sed ad vnitum magis: licet ergo pertinentia ad 
      <lb ed="#P" n="104"/>vnionem non sit communicatio ydiomatum tamen bene 
      in<lb ed="#P" n="105" break="no"/>hoc potest esse: vt dicatur Christus vel creatura 
      <lb ed="#P" n="106"/>Si dicatur quod non: quia proprietas negatiue non 
      fa<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ciunt communicationem ydiomatum creatura vero 
      di<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cit ordinem ad non esse precedens et ita dicit 
      nege<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tionem esse precedentis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e277">
      ¶ Contra: quia proprieta 
      <lb ed="#P" n="110"/>tes negatiue et ydiomata ipsarum verificabantur de 
      <lb ed="#P" n="111"/>christo homine. Nam ipse poterat dici immortalis 
      <lb ed="#P" n="112"/>et impassibilis secundum Damasce. lib. 3. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e286">
      ¶ Si 
      <lb ed="#P" n="113"/>dicatur etiam quod non potest dici christus creatura: quia 
      <lb ed="#P" n="114"/>creatura importat dependentiam ad naturam 
      diui<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nam dependentiam scilicet nature humane et secundum 
      ta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lia que important dependentiam nature ad naturam 
      <lb ed="#P" n="117"/>non est communicatio ydiomatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e300">
      ¶ Contra quia 
      cen<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ceditur absolute quod Christus erat minor patre et 
      ip<lb ed="#P" n="119" break="no"/>semet dicit. Pater maior me est. Sed hoc non erat 
      <lb ed="#P" n="120"/>nisi secundum naturam humanam dependentem a patre: qua 
      <lb ed="#P" n="121"/>re etc. Preterea etiam quia creator videtur habere 
      de<lb ed="#P" n="122" break="no"/>pendentiam vel habitudinem ad creaturam et tamen dici 
      <lb ed="#P" n="123"/>tur Christus creator ergo pari ratione dicitur vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>potest dici creatura:
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e318">
      ¶ Confirmatur hoc 
      auctori<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tatibus sanctorum et doctorum. Dicit enim Damasce 
      <!--100.xml-->
      <pb ed="#P" n="46-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nus in sententiis ca. 5. quod Christus est creatus et 
      in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>creatus passibilis et impassibilis. Item ca. 72. 
      di<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cit quod Christus propter vnionem homo fieri voluit et 
      <lb ed="#P" n="4"/>creatura dici et extremus vocari. Tertio quia hoc 
      di<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cit Augustinus in quodam sermone de natiuitate 
      <lb ed="#P" n="6"/>domini quod creator mundi voluit esse creatura. Quarto: 
      <lb ed="#P" n="7"/>quia Hieronymus super illud apostoli. Nos factu 
      <lb ed="#P" n="8"/>ra eius dicit quod multi timent ne cogantur Christum 
      di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>cere creaturam. Nos autem proclamamus Christum 
      <lb ed="#P" n="10"/>creaturam esse: sic igitur videtur eis posse 
      concedi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>Christum esse creaturam. 
      <lb ed="#P" n="12"/>iteur detur quod de virtute 
      <lb ed="#P" n="13"/>Aliis autem ba sermonis ista est 
      fal<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sa Christus est creatura et nullo modo debet 
      conce<lb ed="#P" n="15" break="no"/>di. Ad cuius euidentiam dicunt quod illud dicitur proprie 
      <lb ed="#P" n="16"/>creatura vel creari quod accipit ab agente primo 
      imme<lb ed="#P" n="17" break="no"/>diate suum totale esse et per consequens suum esse 
      simplici<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ter primum non de aliquo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e368">
      ¶ Ex hoc formatur ratio 
      <lb ed="#P" n="19"/>Sicut illud non est creatura quod non sic accipit suum 
      <lb ed="#P" n="20"/>esse simpliciter primum non de aliquo ab agente 
      sim<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pliciter primo. Sed Christus non accipit sic suum 
      es<lb ed="#P" n="22" break="no"/>se simpliciter primum a deo. Accepit enim ipsum de 
      sub<lb ed="#P" n="23" break="no"/>stantia dei: quia suum esse simpliciter primum est esse 
      <lb ed="#P" n="24"/>verbi et illud accipit de aliquo vt patet: ergo 
      chri<lb ed="#P" n="25" break="no"/>stus non est creatura. Similiter etiam corpus eius fuit 
      <lb ed="#P" n="26"/>formatum de aliquo. Puta de purissimis inguinibus 
      <lb ed="#P" n="27"/>virginis secundum Damascenum ad cuius formationem 
      co<lb ed="#P" n="28" break="no"/>operata est beata virgo vt dictum est supra et ita non 
      <lb ed="#P" n="29"/>accepit aliquod suum esse simpliciter a deo 
      imme<lb ed="#P" n="30" break="no"/>diate non de aliquo. Ista autemduo requiruntur ad hoc 
      <lb ed="#P" n="31"/>vt aliquid creetur. Unde ignis genitus ab igne non 
      <lb ed="#P" n="32"/>dicitur creari. Non enim fit immediate a deo sed me 
      <lb ed="#P" n="33"/>diante igne qui non potest ad creationem 
      concurrere<lb ed="#P" n="34" break="no"/>Similiter etiam quia non accipit suum esse 
      simplici<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ter primum non de aliquo sed de aliquo puta de 
      ma<lb ed="#P" n="36" break="no"/>teria de ente in potentia: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e410">
      ¶ Si dicas 
      con<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tra istam rationem quod terminus quilibet generationis 
      <lb ed="#P" n="38"/>potest esse terminus creationis: quia creatio est 
      prior<lb ed="#P" n="39" break="no"/>omnibus mutationibus. Sed Christus est 
      termi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nus generationis: quia est vere genitus a matre secundum 
      <lb ed="#P" n="41"/>corpus que est pars minus principalis: ergo saltem 
      <lb ed="#P" n="42"/>etiam secundum animam que est principalior poterit dici 
      crea<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tus et creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e428">
      ¶ Respondetur quod licet in 
      genera<lb ed="#P" n="44" break="no"/>li vocabulo quiequid potest esse terminus 
      genera<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tionis et creationis: non tamen in proposito valet. 
      Chri<lb ed="#P" n="46" break="no"/>stus enim potest esse terminus generationis: quia ad 
      <lb ed="#P" n="47"/>generationem non requiritur quod genitum accipiat suum 
      <lb ed="#P" n="48"/>esse simpliciter non de aliquo sed sufficit quod accipiat 
      <lb ed="#P" n="49"/>esse aliquod substantiale de aliquo et aliquid presur 
      <lb ed="#P" n="50"/>ponendo et hoc non repugnat Christo sicut primum 
      si<lb ed="#P" n="51" break="no"/>bi repugnat. Unde licet christus possit dici 
      simpli<lb ed="#P" n="52" break="no"/>citer genitus: non tamen creatus non obstante quod anima 
      <lb ed="#P" n="53"/>vel natura humana que est in ipso posset dici 
      crea<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ta si deus primo creasset naturam immediate et statim 
      <lb ed="#P" n="55"/>assumpsisset eam. Conceditur etiam Christus esse 
      cor<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ruptus vel mortuus in triduo non tamen conceditur ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>nichilatus. Ita dicitur quod licet christus concedatur 
      <lb ed="#P" n="58"/>genitus non tamen creatus. Mori enim vel corrumpi 
      op<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ponuntur viuere et generari sed anichilari opponitur 
      <lb ed="#P" n="60"/>creari. Et sicut non oportet quod semper per generatio 
      <lb ed="#P" n="61"/>nem adquiratur simpliciter primum esse rei. Ita non 
      <lb ed="#P" n="62"/>oportet quod per corruptionem amittatur illud esse sed 
      <lb ed="#P" n="63"/>vtrumque oportet de adnichilari et creari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e474">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="64"/>ratio est ista. Quando aliquid denominat aliud vel 
      <lb ed="#P" n="65"/>natum est denominare secundum totum illud non denominat 
      <!--100.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>totum per partem. Uerbi gratia. Risibile denominat 
      <lb ed="#P" n="67"/>totum hominem et secundum totum. Et planum est quod non de 
      <lb ed="#P" n="68"/>nominat hominem per aliquam partem eius. 
      Simili<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ter vnitas denominat totum ens ratione totius et non 
      <lb ed="#P" n="70"/>ratione partis sicut patet. Non enim dicitur homo vnus 
      <lb ed="#P" n="71"/>quia caput eius est vnum vel quia manus eius est 
      vna<lb ed="#P" n="72" break="no"/>Sed creatura nata est denominare ens aliquod se 
      <lb ed="#P" n="73"/>cundum totum quod est in ipso vt totum et secundum totum dicatur 
      <lb ed="#P" n="74"/>creatura vel creatum: ergo denominabit aliquod 
      to<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tum quasi per partem. Sed christus est quasi totum et 
      <lb ed="#P" n="76"/>natura humana in ipso vel anima ipsa est quasi pars 
      <lb ed="#P" n="77"/>ergo christus non potest dici creatura vel creatum: quia 
      <lb ed="#P" n="78"/>nec secundum totum nec secundum partem
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e514">
      ¶ Tertia ratio. Si christus 
      <lb ed="#P" n="79"/>est creatus vel creatura et filius dei est Christus se 
      <lb ed="#P" n="80"/>quitur quod filius dei est creatura: quia medium est hoc 
      <lb ed="#P" n="81"/>aliquid: igitur est bona consequentia: sed conclusio est 
      <lb ed="#P" n="82"/>alsa et est error Arrii.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e525">
      ¶ Quarta ratio. Si 
      Chri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>stus est creatura sequitur quod creatura est christus et 
      <lb ed="#P" n="84"/>christus est verbum et filius dei: ergo creatura est 
      ver<lb ed="#P" n="85" break="no"/>dum dei et econuerso. Uerbum dei est creatura: et per 
      con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sequens factum et sic non omnia per ipsum facta sunt 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e536">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Quinta ratio. Christus non est natura 
      humana<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sed illud solum quod est creatura in ipso est natura 
      hu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>mana vel aliquid ex parte eius. igitur Christus non 
      <lb ed="#P" n="90"/>est creatura 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod ista neganda est de vit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e549">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Dicunt ergo tute sermonis et non 
      so<lb ed="#P" n="93" break="no"/>lum propter hereticos: quia tunc cessante heresi 
      de<lb ed="#P" n="94" break="no"/>beret concedi: et tamen non negatur per Magistrum. 
      No<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ta hic quod non solum dicitur aliquid creatum vel 
      crea<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ri seu creatura quod accipit suum totale esse a causa 
      <lb ed="#P" n="97"/>prima immediate non de aliquo sicut angelus vel 
      <lb ed="#P" n="98"/>anima vel gratia. Sed etiam dicitur aliquid 
      creatu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ra respectu dei vel creatura dei quod ab eo recipit 
      <lb ed="#P" n="100"/>suum esse simpliciter primum dato quod de aliquo et me 
      <lb ed="#P" n="101"/>diante causa secunda esse autem simpliciter vel dicitur 
      <lb ed="#P" n="102"/>esse totale quo adequata est talis creatura vel esse 
      <lb ed="#P" n="103"/>prime partis in ea vt corporis organici in homine 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod est prius esse totale hominis non solum natura 
      <lb ed="#P" n="105"/>sed etiam duratione secundum me et secundum veritatem. Unde et 
      <lb ed="#P" n="106"/>homo genitus ab homine et asinus ab asino: vel etiam. 
      <lb ed="#P" n="107"/>calor productus ab igne dicuntur creature dei licet 
      <lb ed="#P" n="108"/>non dicantur creature secundorum agentium a quibus 
      <lb ed="#P" n="109"/>producuntur sed magis effectus eorum. Modo dicunt 
      <lb ed="#P" n="110"/>quod nec etiam isto modo accipiendo creaturam christus dici 
      <lb ed="#P" n="111"/>potest creatura. Patet: quia suum esse simpliciter primum. 4. 
      <lb ed="#P" n="112"/>partis in ipso non sic accipit a deo non de aliquo siue 
      <lb ed="#P" n="113"/>de non aliquo: quia illud est esse verbi quod accipit a deo 
      <lb ed="#P" n="114"/>patre de sua substantia nec etiam esse aliquod totale 
      <lb ed="#P" n="115"/>quo adequate sit constitutum ex esse verbi et esse 
      na<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ture humane superuenientis quia nullum tale esse est 
      <lb ed="#P" n="117"/>in christo. Nullum enim esse tertium constituitur ex 
      <lb ed="#P" n="118"/>eis: quare etc. Christus igitur nec potest dici 
      crea<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tura primo modo nec secundo modo: et ita nullo modo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e612">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Ad primum aliorum dicendum 
      <lb ed="#P" n="121"/>est quod non est causa: quare creatura non predicetur de 
      <lb ed="#P" n="122"/>Christo: quia creatura ad vnionem pertineat: quia 
      ma<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tis pertinet ad vnitum et per hoc soluitur ad tertium 
      <lb ed="#P" n="124"/>ipsorum. Sed causa est repugnantia creature ad 
      di<lb ed="#P" n="125" break="no"/>uinum suppositum propter causas predictas. Quam 
      <lb ed="#P" n="126"/>do dicis quod non: quia ita repugnat deo esse mortalem: si 
      <lb ed="#P" n="127"/>cut esse creaturam. Diceretur quod non sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="128"/>supra quod non sic repugnat diuino supposito esse 
      ge<lb ed="#P" n="129" break="no"/>nitum temporaliter sicut etiam creatum et causa dicte 
      <!--101.xml-->
      <pb ed="#P" n="46-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est quia diuino supposto repugnat per 
      contradictio<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nem accipere suum totale esse vel simpliciter primum 
      <lb ed="#P" n="3"/>non de aliquo et ideo contradictio est quod ponatur 
      creatu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ra vel creatum sibi autem non repugnat accipere 
      ali<lb ed="#P" n="5" break="no"/>quod esse substantiale per generationem: vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="6"/>supra. Et ideo nec sibi repugnat esse passibile vel 
      <lb ed="#P" n="7"/>mortale. Nec est aliqua contradictio quod sit impassibi 
      <lb ed="#P" n="8"/>le et immortale secundum naturam diuinam et sit passibile et 
      <lb ed="#P" n="9"/>nortale secundum humanam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e662">
      ¶ Ad secundum quando dicis ita 
      re<lb ed="#P" n="10" break="no"/>pugnat diuino supposito non esse post esse sicut esse 
      <lb ed="#P" n="11"/>post non esse. Diceretur quod accipiendo vniformiter 
      <lb ed="#P" n="12"/>ita repugnat sibi non esse quod est terminus adnichila 
      <lb ed="#P" n="13"/>tionis post esse sicut esse quod est terminus creationis 
      <lb ed="#P" n="14"/>post non esse. Et diceretur quod neutrum potest sibi 
      con<lb ed="#P" n="15" break="no"/>uenire sicut dictum est supra. Tunc vltra diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>ita potest conuenire diuino supposito esse post non et 
      <lb ed="#P" n="17"/>se per generationem sicut non esse post esse per 
      cor<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ruptionem et ita dico quod neutrum sibi repugnat nec 
      ge<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nerari nec concipi nec mori vt dictum est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e687">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tium patet per predicta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e692">
      ¶ Ad quartum diceretur quod 
      crea<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tura quia dicit esse acceptum non de aliquo quod est 
      fim<lb ed="#P" n="22" break="no"/>pliciter esse primum accipientis non potest verifica 
      <lb ed="#P" n="23"/>ri de Christo. Quando dicis quod immo: quia proprieta 
      <lb ed="#P" n="24"/>tes negatiue communicant ydiomata. Diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="25"/>verum est ille que non ponunt vel arguunt repugnantiam 
      <lb ed="#P" n="26"/>sicut sunt ille que adducuntur in argumento. Non 
      au<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tem ista: quia ponit necessario repugnantiam ad 
      di<lb ed="#P" n="28" break="no"/>uinum suppositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e712">
      ¶ Ad quintum diceretur quod creatura 
      <lb ed="#P" n="29"/>importat dependentiam creati vel creature ad 
      crean<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tem: vt producti non de aliquo in esse simpliciter 
      pri<lb ed="#P" n="31" break="no"/>mo et talis repugnat diuino supposito licet non 
      re<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pugnet nature assumpte: et ideo licet natura assum 
      <lb ed="#P" n="33"/>pta possit dici creatura non tamen christus. Quando 
      <lb ed="#P" n="34"/>dicis quod christus est minor patre. Diceretur quod 
      mino<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ritas non dicit talem dependentiam in esse simpliciter 
      <lb ed="#P" n="36"/>primo sed in esse secundo secundum naturam assumptam: 
      <lb ed="#P" n="37"/>ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e734">
      ¶ Ad vltimum diceretur quod nulla est 
      depen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dentia creatoris ad creaturam: licet econuerso. Et 
      <lb ed="#P" n="39"/>ita non repugnat Christo dici creatorem sicut 
      repu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>gnat sibi dici vel esse creaturam. 
      <lb ed="#P" n="41"/>omnes respondent 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e745">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Ad auctoritates quod non est intentio 
      <lb ed="#P" n="43"/>sanctorum verificare istam. Christus est creatura 
      <lb ed="#P" n="44"/>vel factus est creatura. Sed sancti ad excitandum 
      de<lb ed="#P" n="45" break="no"/>uotionem fidelium excessiue sunt locuti dicendo 
      <lb ed="#P" n="46"/>verbum dei esse vel fieri creaturam: quia tantum se 
      <lb ed="#P" n="47"/>humiliauit pro nobis in natura assumpta ac si 
      fuis<lb ed="#P" n="48" break="no"/>set pura creatura. 
      <lb ed="#P" n="49"/>videtur esse dicendum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e765">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Aliis vltiimo quod s creatura 
      acipiai<lb ed="#P" n="51" break="no"/>aliquid productum non de aliquo secundum totale esse quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>est in ipso sic Christus non potest dici creatura: sed  
      <lb ed="#P" n="53"/>est ista. Christus est creatura sicut dicit praemissa 
      opi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nio. Si vero accipiatur creatura pro omni eo quod 
      per<lb ed="#P" n="55" break="no"/>productionem aliquam nouam accipit aliquod verum 
      <lb ed="#P" n="56"/>esse nouum siue de aliquo siue non de aliquo. Sic christus 
      <lb ed="#P" n="57"/>potest dici creatura quia accepit nouum esse hominis 
      <lb ed="#P" n="58"/>per productionem nouam temporalem a spiritus 
      sancto<lb ed="#P" n="59" break="no"/>et matre virgine licet de aliquo licet illud esse non sit 
      <lb ed="#P" n="60"/>suum esse simpliciter et sic potest intelligi prima 
      opi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e795">
      ¶ Ista positio satis posset sustineri et magis 
      vi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>detur saluare auctoritates adductas pro prima 
      opi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nione. Non enim videtur quod sancti debuerint 
      dicere<lb ed="#P" n="64" break="no"/>falsitatem ad excitandum deuotionem. Nec est bo 
      <lb ed="#P" n="65"/>na deuotio que concipitur de falso vel etiam circa 
      <!--101.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>falsum. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e813">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ticulum. An scilicet ista sit vera. Christus secundum quod hoc 
      <lb ed="#P" n="69"/>mo est creatura. Concedunt primi de prima opinie 
      <lb ed="#P" n="70"/>ne primi articuli quod est vera et ad hoc adducuntur 
      due<lb ed="#P" n="71" break="no"/>rationes vel tres.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e826">
      ¶ Prima est ista. Christus secundum 
      <lb ed="#P" n="72"/>quod ho vel est creator vel creatura. Sed non est 
      crea<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tor vt patet secundum quod deus: ergo est creatura secundum quod deus: 
      <lb ed="#P" n="74"/>et tunc etiam pater et spiritus sanctus essent homines 
      <lb ed="#P" n="75"/>vel homo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e837">
      ¶ Secundo est aliquid creatum: ergo 
      creatu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e842">
      ¶ Tertio sic. Philosophus. 5. phisicorum dicit.  
      <lb ed="#P" n="77"/>Quod illud quod conuenit parti conuenit toti per partem 
      <lb ed="#P" n="78"/>sicut moueri sicut etiam et sanari. Unde si torax 
      sa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>natur homo sanatur. Sed esse creaturam conuenit 
      <lb ed="#P" n="80"/>humanitati christi: ergo toti christo conuenit secundum istam 
      <lb ed="#P" n="81"/>partem. Igitur ista est vera christus secundum quod homo est 
      crea<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e858">
      ¶ Preterea. Quando aliquid determinat 
      si<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bi partem totum potest dici tale: quia pars illa talis 
      <lb ed="#P" n="84"/>Sicut crispus dicitur homo simpliciter si caput est 
      <lb ed="#P" n="85"/>crispum. Sed creaturam esse determinat sibi partem 
      <lb ed="#P" n="86"/>Christi: puta humanitatem: ergo totus Christus 
      <lb ed="#P" n="87"/>saltem secundum quod homo potest dici creatura vel 
      <lb ed="#P" n="88"/>creatus 
      <lb ed="#P" n="89"/> de secunda opinione dicunt quod ista non 
      <lb ed="#P" n="90"/>Ali solum est impropria et exponenda sicut 
      <lb ed="#P" n="91"/>dicit Magister in litera: sed est simpliciter falsa et 
      <lb ed="#P" n="92"/>neganda. Ratio est: quia quando aliquod predica 
      <lb ed="#P" n="93"/>tum repugnat alicui subiecto non potest predicari 
      <lb ed="#P" n="94"/>vel verificari de ipso cum quacunque modificatione 
      <lb ed="#P" n="95"/>vel determinatione nisi modificatio vel 
      determina<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tio tollat repugnantiam illam. Hoc est planum. 
      Sor<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ti enim repugnat esse minorem seipso vel maiorem. 
      <lb ed="#P" n="98"/>Et ideo sicut ista est absolute falsa. Sortes est 
      mi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nor seipso: ita et ista. Sortes inquantum habens manum 
      <lb ed="#P" n="100"/>vel caput est minor seipso: quia habere manum vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>caput non tollit repugnantiam predicati ad subiectum 
      <lb ed="#P" n="102"/>Sed istud praedicatum creatura simpliciter repugnat 
      <lb ed="#P" n="103"/>Christo sicut dictum est supra per ipsos et ista 
      mo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dificatio vel determinatio seu reduplicatio secundum quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>homo non tollit repugnantiam istam quia non 
      distra<lb ed="#P" n="106" break="no"/>hit Christum sed ipsum in natura sua relinquit: en 
      <lb ed="#P" n="107"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e916">
      ¶ Dicunt tamen quod ista est vera. Christus est 
      <lb ed="#P" n="108"/>creatura secundum quod homo sicut licet ista non sit 
      vera<lb ed="#P" n="109" break="no"/>Ethiops secundum dentes est albus tamen hec est 
      vera<lb ed="#P" n="110" break="no"/>Ethiops est albus secundum dentes 
      <lb ed="#P" n="111"/>de tertia opinione dicunt quod si creatu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e927">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Alii ra accipiatur primo modo sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="113"/>est in illa opinione tertia quod Christus secundum quod homo 
      <lb ed="#P" n="114"/>est creatura vel dici potest. Ita quod non solum est 
      crea<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tura secundo modo accipiendo creaturam sed etiam 
      <lb ed="#P" n="116"/>primo modo. Nam Christus per istam 
      modifica<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tionem seu determinationem secundum quod homo licet non 
      <lb ed="#P" n="118"/>distrahatur tamen modificatur et determinatur et 
      <lb ed="#P" n="119"/>contrahitur ad hoc vt precise accipiatur pro 
      natu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ra humana et quia natura humana est simpliciter 
      <lb ed="#P" n="121"/>creatura primo modo: quia totale suum esse habet 
      <lb ed="#P" n="122"/>post non esse non solum natura sed duratione. Ideo 
      <lb ed="#P" n="123"/>etiam Christus secundum quod homo potest dici creatura 
      <lb ed="#P" n="124"/>vtroque modo: et ita concedunt rationes adductas 
      <lb ed="#P" n="125"/>bro prima opinione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e960">
      ¶ Alii tamen de media 
      opi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>nione soluunt eas 
      <lb ed="#P" n="127"/> dicunt quod esse creatorem vel 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e967">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Ad prima creaturam vel creatum et in 
      <lb ed="#P" n="129"/>creatum non diuidunt omne ens quocunque modo ac  
      <!--102.xml-->
      <pb ed="#P" n="47-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ceptum licet simpliciter accipiendo diuidant omne 
      <lb ed="#P" n="2"/>ens simpliciter vnum in se. Ita quod licet secundum quod homo sit 
      <lb ed="#P" n="3"/>aliquid non tamen oportet quod vel increatum vel 
      crea<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tum vel creator vel creatura. Sed bene oporteret 
      <lb ed="#P" n="5"/>hoc de puro homine vel de deo et sic patet ad primum 
      <lb ed="#P" n="6"/>et ad tertium quia licet creator et creatura 
      simplici<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ter diuidant quodlibet ens. Unde et simpliciter christo 
      <lb ed="#P" n="8"/>potest dici creator non tamen cum reduplicatione sicut 
      <lb ed="#P" n="9"/>etiam potest haberi exemplum: quia licet ista sit 
      ve<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ra. Sortes currit vel non currit: non tamen ista Sortes 
      <lb ed="#P" n="11"/>secundum quod homo currit vel non currit. Concedunt tamen 
      <lb ed="#P" n="12"/>quod ista est vera. Christus est creatura secundum quod homo 
      li<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cet negent primam: quia prima est de simpliciter et alia 
      <lb ed="#P" n="14"/>de secundum quid. Per hoc patet ad secundum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e1011">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tium dicunt quod non semper illud quod conuenit parti de 
      <lb ed="#P" n="16"/>nominat totum sicut albedo si conuenit medietati 
      scu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ti et nigredo alteri neutrum denominat scutum. Tumd 
      <lb ed="#P" n="18"/>enim scutum diceretur album et nigrum: sed bene verum 
      <lb ed="#P" n="19"/>est quando illud quod conuenit parti determinat sibi eam 
      <lb ed="#P" n="20"/>sicut de crispo vel si pro parte principali conueniat 
      <lb ed="#P" n="21"/>tunc valet denominatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e1029">
      ¶ Ad philosophum dici 
      <lb ed="#P" n="22"/>tur quod ipse non curauit multum de proprietate verbo 
      <lb ed="#P" n="23"/>rum sed sufficit sibi quod aliquo modo per accidens 
      mo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ta parte mouetur totum. Modo sic est quod esse 
      creatu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ram non determinat sibi precise naturam creatam sed 
      <lb ed="#P" n="26"/>etiam supposito creato potest conuenire: et ideo si 
      com<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ueniat nature create in aliquo et suppositum non sit 
      <lb ed="#P" n="28"/>creatum non denominat suppositum simpliciter: sed 
      <lb ed="#P" n="29"/>secundum quid sicut in proposito concedunt quod ista est 
      ve<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ra Christus est creatura secundum quod homo quia hoc 
      di<lb ed="#P" n="31" break="no"/>strahit predicatum ne accipiatur simpliciter dictum 
      <lb ed="#P" n="32"/>de subiecto. Sed ego non video quare non possit ita 
      <lb ed="#P" n="33"/>modificare subiectum quando ponitur a parte 
      sub<lb ed="#P" n="34" break="no"/>iecti vt tantum accipiatur secundum naturam humanam 
      <lb ed="#P" n="35"/>hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e1063">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="37" break="no"/>culum. Dicunt illi qui tenent quod in Christo non est 
      <lb ed="#P" n="38"/>nisi vnicum esse quod ista est simpliciter falsa et 
      negan<lb ed="#P" n="39" break="no"/>da Christus incepit esse: quia totum esse Christi est 
      <lb ed="#P" n="40"/>esse diuini suppositi quod est eternum et non incepit 
      e<lb ed="#P" n="41" break="no"/>se.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e1079">
      ¶ Confirmatur per exemplum dato quod Sortes 
      <lb ed="#P" n="42"/>hodie inciperet esse albus: non tamen propter hoc 
      <lb ed="#P" n="43"/>inciperet esse. Similiter dato quod Christus incepit 
      <lb ed="#P" n="44"/>esse homo non tamen incepit esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e1088">
      ¶ Ad hoc est ar 
      <lb ed="#P" n="45"/>ctoritas christi. Ioan. 8. Antequam Abraham fieretur 
      <lb ed="#P" n="46"/>ego sum. Similiter Damascenus dicit quod iste 
      puer<lb ed="#P" n="47" break="no"/>est eternus et creauit stellas: ergo non incepit esse 
      <lb ed="#P" n="48"/>ipse Christus. 
      <lb ed="#P" n="49"/>fquod est simpliciter conceden¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e1101">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Alii dicunt da et vera. Primo quia irista 
      <lb ed="#P" n="51"/>de nouo genitus est a matre. Generatio vero 
      termi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>natur ad esse substantiale quod est esse simpliciter 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e1110">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Secundo quia. Christus nominat suppositum 
      <lb ed="#P" n="54"/>duarum naturarum secundum Damascenum. Sed 
      supposi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>um duarum naturarum non semper fuit et modo 
      <lb ed="#P" n="56"/>est: ergo Christus incepit esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e1121">
      ¶ Confirmatur per 
      <lb ed="#P" n="57"/>Augustinum super Io. Et ponitur in litera. Ubi 
      <lb ed="#P" n="58"/>dicit quod antequam mundus fieret non erat ipse 
      Chri<lb ed="#P" n="59" break="no"/>stus nec nos igitur incepit esse ita quod ista 
      propositio<lb ed="#P" n="60" break="no"/>videtur posse verificari tam ex parte subiecti quod 
      <lb ed="#P" n="61"/>est Christus quam etiam ex parte predicati quod est et 
      <lb ed="#P" n="62"/>se. Et sicut in rationibus tactum est. Et isti ponum 
      <lb ed="#P" n="63"/>in Christo plura esse sicut et positum est supra. Un 
      <lb ed="#P" n="64"/>de et prima opinio fundatur super falsum licet ali¬ 
      <!--102.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>quo modo possit conclusio eius sustineri. 
      <lb ed="#P" n="66"/>quod quando dicitur Christus  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e1151">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Dico ergo incepit esse. Aut 
      intelligi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tur de eterno diuini suppositi: et sic est falsa 
      secun<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dum primam opinionem. Aut intelligitur de esse 
      <lb ed="#P" n="70"/>substantiali nouo per naturam humanam 
      assum<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ptam et sic est verum quod incepit esse sicut et in morte 
      <lb ed="#P" n="72"/>desiit esse et resurrectione resumpsit esse et sic proba 
      <lb ed="#P" n="73"/>tiones procedunt suis viis. Hec de tertio articulo 
      <lb ed="#P" n="74"/>principali 
      <lb ed="#P" n="75"/>Ad primum principale soluunt 
      <lb ed="#P" n="76"/>illi de prima opinione et de vltima quod ista est vera. 
      <lb ed="#P" n="77"/>Christus est creatura eo modo quo dictum est 
      su<lb ed="#P" n="78" break="no"/>pra per eos. Et similiter ad alia duo consequenter 
      <lb ed="#P" n="79"/>illi de media opinione qui negant istam. Christus 
      <lb ed="#P" n="80"/>est creatura. Dicunt ad primum quod licet secundum 
      <lb ed="#P" n="81"/>naturam diuinam Christus possitdici creator non 
      <lb ed="#P" n="82"/>tamen secundum naturam humanam potest dici 
      crea<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tura. Et ratio huius est. Nam licet sit communica 
      <lb ed="#P" n="84"/>tio ydiomatum in his que pertinent ad naturas vel 
      <lb ed="#P" n="85"/>naturam respectu quorum natura dicitur quo non 
      <lb ed="#P" n="86"/>tamen respectu quorum dicitur quod. Uerbi 
      gra<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tia viuificare formaliter denominat animam sicut 
      <lb ed="#P" n="88"/>quod: quia anima est illud quod viuificat et planum 
      <lb ed="#P" n="89"/>istud. Nec denominat totum compositum ex anima 
      <lb ed="#P" n="90"/>et corpore. Nec etiam ipsum corpus sed repugnat 
      <lb ed="#P" n="91"/>eis. Sic in proposito creatura denominat naturam 
      <lb ed="#P" n="92"/>humanam vt quod quia ipsa est illud quod est creatum 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel creatura: et ideo non denominat hoc totum 
      chri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>stum sed sibi repugnat. Nec est communicatio 
      ydio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>matum in hoc sicut nec esset hic si verbum 
      assume<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ret animam viuificantem formaliter ista esset falsa 
      <lb ed="#P" n="97"/>verbum vel Christus viuificat formaliter. Aliter 
      <lb ed="#P" n="98"/>dicitur et melius quod creatio actiua est nata 
      denomi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nare suppositum ratione nature diuine: et ideo 
      ra<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tione illius dicitur Christus creator. Sed 
      creatu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ra non denominat aliquid nisi ratione suiipsius: et 
      <lb ed="#P" n="102"/>ideo licet dicatur de natura humana Christi non 
      ta<lb ed="#P" n="103" break="no"/>men de Christo ratione nature humane. Uel 
      ali<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ter quod esse creatorem non repugnat Christo: quia ab 
      <lb ed="#P" n="105"/>ipso est totale esse primum et simpliciter creature: 
      <lb ed="#P" n="106"/>sed sibi repugnat esse creaturaim pro causa 
      supra<lb ed="#P" n="107" break="no"/>dicta: et ideo non est communicatio ydiomatum in 
      <lb ed="#P" n="108"/>hoc inter suppositum et naturam humanam sicut 
      <lb ed="#P" n="109"/>de creatore inter Christum et naturam diuinam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e1247">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Ad secundum dicunt quod creatura est aliquod 
      <lb ed="#P" n="111"/>dicatum generale de omnibus per se contentis in 
      <lb ed="#P" n="112"/>aliquo predicamento et constituto per naturam illius 
      <lb ed="#P" n="113"/>et de natura etiam. Sed Christus non est aliquid 
      <lb ed="#P" n="114"/>per se in predicamento nec constituitur per 
      natu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ram predicamentalem sicut Sortes vel homo: et ideo 
      <lb ed="#P" n="116"/>de ipso non predicatur homo sicut de Sorte: nec per 
      <lb ed="#P" n="117"/>consequens sicut superius suum vel inferius ad 
      crea<lb ed="#P" n="118" break="no"/>turam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c29740-d1e1269">
      ¶ Ad tertium dicitur quod Christus est 
      ho<lb ed="#P" n="119" break="no"/>mo creatus: non tamen sequitur propter hoc quod sit 
      <lb ed="#P" n="120"/>creatura vel creatus simpliciter sed est fallatia 
      se<lb ed="#P" n="121" break="no"/>cundum quid ad simpliciter. Sicut etiam dictum est 
      su<lb ed="#P" n="122" break="no"/>pra quod non sequitur. Deus est factus homo: ergo est 
      <lb ed="#P" n="123"/>factus. Quando enim dicitur C hristus est homo 
      <lb ed="#P" n="124"/>creatus contrahitur creatum et refertur ad naturam 
      <lb ed="#P" n="125"/>humanam solum. Sed cum dicitur Christus est creatus 
      <lb ed="#P" n="126"/>vel creatura sumitur simpliciter et denominatur quod 
      <lb ed="#P" n="127"/>totum esse Christi et suum esse simpliciter habeatur 
      <lb ed="#P" n="128"/>per creationem quod est falsum: ideo etc
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>