<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="52-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f29648"><!--l4d11q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-f29648-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e101">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Distinctionis Undecime. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Questio Secunda.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e108">
               <lb ed="#P" n="77"/>SEcundo quero: 
      <lb ed="#P" n="78"/>vtrum quod libet positiuum 
      virtu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>te diuina possit conuerti 
      in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>aliud vel econuerso:
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e119">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="81"/>quod sic. Et primo quod creatura 
      <lb ed="#P" n="82"/>in deum illud potest conuerti in 
      <lb ed="#P" n="83"/>ailud quantumcumque immutabile est 
      <lb ed="#P" n="84"/>cuius conuersio nullam arguit 
      <lb ed="#P" n="85"/>mutabilitatem in illo in quod 
      con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>uertitur: sed in termino ad quem transsubstantiationis nul 
      <lb ed="#P" n="87"/>lam arguit mutaitonem transsubstantiatio ipsa sicut 
      dic<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tum est supra. ergo creatura in deum potest conuerti vel 
      transsub<lb ed="#P" n="89" break="no"/>stantiari.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e141">
      ¶ Secundo videtur quod potest deus conuerti in 
      crea<lb ed="#P" n="90" break="no"/>turam. Non est magis impossibile deum fieri creaturam 
      <lb ed="#P" n="91"/>quam esse creaturam. sed possibile est deum esse creaturam. 
      <lb ed="#P" n="92"/>quia deum esse hominem. patet de verbo quod est homo. ergo et 
      fie<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ri creaturam scili(e ed hoc est conuerti vel transsubstantiari 
      im<lb ed="#P" n="94" break="no"/>creaturam. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e155">
      ¶ Tertio quod omnis creatura in 
      creatu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ram et econuerso. illud quod secundum suum esse vel non esse est 
      <lb ed="#P" n="96"/>totaliter in potestate alicuius agentis potest conuerti 
      im<lb ed="#P" n="97" break="no"/>aliud: cuius rem similiter est in patante illius agentis et 
      econ<lb ed="#P" n="98" break="no"/>uerso: et ab illo agente sed esse et non esse cuiuslibet 
      <lb ed="#P" n="99"/>creature est totaliter in potestate dei agentis. ergo que 
      <lb ed="#P" n="100"/>libet ab ipso potest conuerti in aliam. et econuerso. 
      <lb ed="#P" n="101"/>si quodlibet possum conuerti in quodlibet: 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e173">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Contra omnia poastest esse vnum: quia omnia pontest 
      conuer<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ti in vnum. sed impossibile est omnia esse vnum I phisico. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e180">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e185">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Primo inquiram vtrum creatura quacumque possit 
      conuerti<lb ed="#P" n="106" break="no"/>in deum vel econuerso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e192">
      ¶ Secundo vtrum omnis creatura 
      cor<lb ed="#P" n="107" break="no"/>poralis possit conuerti in spiritualem et econuerso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e197">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tio vtrum creatura spiritualis in spiritualem et econuerso. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e203">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Quarto vtrum ois creatura corparalis possit 
      conuer<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ti in corparalem et econuerso
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e210">
      ¶ Ultimo ad rationes principales 
      <lb ed="#P" n="111"/> premittendum: 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e215">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Quantum ad primum est quod querso 
      <lb ed="#P" n="113"/>dicit aliquid communius quam transsubstantiatio. quia 
      transsubstan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tiatio est conuersio substantie in substantiam: sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="115"/>supra: sed conuersio est communius. quia est transitio totalis 
      cu<lb ed="#P" n="116" break="no"/>iuscumque alterius a substantia vel in quicumque aliud a 
      subsatia<lb ed="#P" n="117" break="no"/>et etiam substantie in substantiam. Ad ista enim omnia se 
      ex<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tendit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e233">
      ¶ Hoc praemisso quantum ad istum ergo articulum videre 
      <lb ed="#P" n="119"/>tur alicui et probabilitur quod creatura aliqua siue corparalis 
      <lb ed="#P" n="120"/>siue spiritualis possit in deum vel diuinam substantiam conuerti.¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e240">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Primo sic. Non repugnat diuine nature 
      aliquan<lb ed="#P" n="122" break="no"/>actionem terminare quae non ponit: nec arguit 
      mutatio<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nem in ipsa. quia stante diuina immutabilitate: stat et 
      natu<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ra eius. sed transsubantio in termino ad quem nullam arguit 
      <lb ed="#P" n="125"/>mutationem. quia nec accidentalem: patet. nec substantialem: 
      si<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cut dictum est supra. potest enim substantialiter preesse 
      termi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nus ad quem. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e258">
      ¶ Secundo sic. illud non est impossibi¬ 
      <!--104.xml-->
      <pb ed="#P" n="53-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>le quod non implicat contradictionem. sed creaturan 
      <lb ed="#P" n="2"/>in deum conuerti non implicat contradictionem sicut nec 
      <lb ed="#P" n="3"/>implicat contradictionem creaturam esse deum: 
      pr<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ta hominem esse deum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e277">
      ¶ Tertio sic. non 
      <lb ed="#P" n="5"/>plus repugnat deo terminare conuersionem vt 
      termi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nus ad quem: quam terminare aliquam actionem realem: 
      <lb ed="#P" n="7"/>sed deo non repugnat terminare aliquam actionem 
      <lb ed="#P" n="8"/>realem siue immanentem: vt intelligere vel velle 
      crea<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tum: que terminantur ad obiectum diuinum: siue etiam 
      <lb ed="#P" n="10"/>transeuntem vt incarnationem quia verbum vere est 
      <lb ed="#P" n="11"/>incarnatum et terminat actionem incarnationis: vt 
      <lb ed="#P" n="12"/>videtur ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e297">
      ¶ Quarto sic. Termino 
      transsub<lb ed="#P" n="13" break="no"/>stantiationis accidit quod sit aliquid nouum sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="14"/>est supra. nam transsubstantiatio potest esse in preexit 
      <lb ed="#P" n="15"/>stens: sed nulla creatura potest esse nisi noua. igitur 
      <lb ed="#P" n="16"/>terminus transsubstantiationis potest esse aliquid 
      in<lb ed="#P" n="17" break="no"/>creatum quod est deus. Minor patet. quia creatura 
      <lb ed="#P" n="18"/>non potest esse ab eterno.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e313">
      ¶ Ex hoc videtur etiam 
      <lb ed="#P" n="19"/>consequenter quod deus possit conuerti in creaturam. non 
      <lb ed="#P" n="20"/>enim deo magis repugnat conuerti in creaturam quam 
      <lb ed="#P" n="21"/>creature in deum. equalis enim distantia et 
      propor<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tio vel improportio est vtrobique: sed creature non 
      <lb ed="#P" n="23"/>repugnat conuerti in deum. igitur nec 
      econuerso<lb ed="#P" n="24" break="no"/>2 articulum 
      <lb ed="#P" n="25"/>Sed quantum ad istui i dico 
      breu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ter primo quod repugnat et impossibile est quancunqui 
      <lb ed="#P" n="27"/>ceraturam conuerti in deum: et deum conuerti in aliquam 
      <lb ed="#P" n="28"/>creaturam. Primo probo quod repugnat deo 
      conuerti<lb ed="#P" n="29" break="no"/>in creaturam. secundo aliud.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e339">
      ¶ Pro primo arguitur si 
      <lb ed="#P" n="30"/>deus est simpliciter necesse esse: sicut dictum est in pri 
      <lb ed="#P" n="31"/>mo. sed simpliciter necesse esse repugnat conuerti in 
      <lb ed="#P" n="32"/>aliud. quia sibi repugnat non esse. Illud autem quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>conuertitur per conuersionem oportet non esse. ergo 
      <lb ed="#P" n="34"/>etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e352">
      ¶ Secundo sic. dictum est supra quod 
      transsubstantia<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tio vel conuersio vnius entis in aliud possibilis est 
      so<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lum virtute diuina. Tunc arguo. Impossibile est 
      <lb ed="#P" n="37"/>conuertens aliquid in aliud conuersione eadem 
      conuer<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ti in illud. Tunc enim seipsum in illud conuerteret: et 
      <lb ed="#P" n="39"/>ita seipsum destrueret et per se corrumperret. sed 
      so<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lus deus potest aliquid in aliud conuertere: et 
      conuer<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tit. ergo impossibile est quod tali conuersione in aliud 
      co<lb ed="#P" n="42" break="no"/>uertatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e372">
      ¶ Tertio sic. Illud quod potest in aliud 
      <lb ed="#P" n="43"/>conuerti totaliter quantum ad esse vel non esse: subest 
      <lb ed="#P" n="44"/>potestati et virtuti conuertentis: vt dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="45"/>sed diuinum esse non subest virtuti vel potentie 
      diui<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ne. Est enim idem quod esse suum virtus sua ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e384">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Quarto sic. Illud quod est aliquid infinitum et 
      <lb ed="#P" n="48"/>alteri simpliciter improportionatum et necessario 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>proportinatum: non potest fieri illud finitum vt vi 
      <lb ed="#P" n="50"/>detur. sed deus respectu creature cuiuscumque est 
      hu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>iusmodi ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e397">
      ¶ Secundo dico quod nec creatura que 
      <lb ed="#P" n="52"/>cunque potest conuerti in diuinitatem vel in deum. Hoc 
      <lb ed="#P" n="53"/>probo primo sic. necesse esse simpliciter 
      immutabi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>le non potest esse primo terminus alicuius 
      mutatio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nis vel quasi mutationis realis: nec possibile est hoc 
      <lb ed="#P" n="56"/>esse. quia necesse esse semper necessario est necesse esse 
      <lb ed="#P" n="57"/>sed omne illud in quod potest aliud conuerti vel 
      trans<lb ed="#P" n="58" break="no"/>substantiari: est possibile esse: et terminus 
      mutatio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nis esse potest vel quasi mutationis realis. quia et liecet 
      <lb ed="#P" n="60"/>conuersio non sit proprie mutatio: tamen est quasi 
      mutatio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>realis eadem cum aliquo possibili esse cum termino 
      <lb ed="#P" n="62"/>scilicet ad quem et in quem aliud conuertatur. quia sicut 
      conuer<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sio est possibile esse: non autem deus vel necesse esse: 
      <lb ed="#P" n="64"/>ita terminus ad quem conuersionis cum quo 
      conuer<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sio est eadem: est possibile esse. et ita non est deus. ergo 
      <!--104.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e436">
      ¶ Secundo sic. impossibile est agens et per se 
      <lb ed="#P" n="67"/>terminum realem alicuius mulationis vel quasi 
      mu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tationis esse idem. patet de creatione vel de quacumque 
      <lb ed="#P" n="69"/>alia mutatione vel quasi mutatione. Impossibile et 
      <lb ed="#P" n="70"/>enim quod aliquid creet vel generet vel producat seipsm: 
      <lb ed="#P" n="71"/>vel per mutationem quamcunque vel motum. sed deus est 
      <lb ed="#P" n="72"/>agens cuiuslibet conuersionis vel mutationis seu 
      quas<lb ed="#P" n="73" break="no"/>mutationis. igitur impossibile est in ipsum esse 
      ter<lb ed="#P" n="74" break="no"/>minum ad quem talis conuersionis. et ita nihil potest 
      <lb ed="#P" n="75"/>conuerti in ipsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e458">
      ¶ Tertio sic. Non minus esse 
      ter<lb ed="#P" n="76" break="no"/>mini ad quem est in potestate conuertentis quam esse vel 
      <lb ed="#P" n="77"/>non esse termini a quo. sed in potentia dei non est suum 
      <lb ed="#P" n="78"/>esse: nec est in obedientiali potentia respectu 
      suiip<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sius. igitur non potest esse terminus conuersionis: ita 
      <lb ed="#P" n="80"/>quod in ipsum nihil potest conuerti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e471">
      ¶ Quarto sic. qua 
      <lb ed="#P" n="81"/>ratione vnum potest conuerti in aliud eadem 
      ratione<lb ed="#P" n="82" break="no"/>econuerso. sed deus non potest in creaturam 
      conuerti<lb ed="#P" n="83" break="no"/>vt videtur et probatum est prius. igitur nec 
      econuer<lb ed="#P" n="84" break="no"/>so.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e482">
      ¶ Ultimo quia finitum possibile 
      improporiona<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tum necessario ad aliud improportionatum 
      necess<lb ed="#P" n="86" break="no"/>esse non potest fieri illud nec conuerti in illud: sed 
      crea<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tura sic se habet respectu dei. ergo etc. Sic igitur 
      di<lb ed="#P" n="88" break="no"/>co breuiter quod nulla creatura potest in deum 
      conuer<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ti nec econuerso. 
      <lb ed="#P" n="90"/>aliorum dico quod licet conuer¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e499">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Ad primum so non arguat in suo 
      ter<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mino ad quem mutationem actualem: tamen arguit 
      possi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>bilitatem mutationis vel quasi mutationis que 
      sim<lb ed="#P" n="94" break="no"/>pliciter repugnat deo: et potentialitatem et excludit 
      <lb ed="#P" n="95"/>ab ipso necessitatem essendi: sicut ostensum est supra 
      <lb ed="#P" n="96"/>et ideo deus non potest esse terminus a quo vel ad 
      <lb ed="#P" n="97"/>quem conuersionis. vt patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e517">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      repu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gnat et implicat contradictionem fieri deum per 
      cou<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uersionem totalem alicuius in ipsum vel econuerso 
      si<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cut implicat contradictionem aliquid esse necesse et 
      <lb ed="#P" n="101"/>possibile esse. Tu dicis non repugnat reaturam esse 
      <lb ed="#P" n="102"/>deum. dico quod creaturam esse deum: si tamen hoc 
      conceda<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tur potest dupliciter intelligi. vno modo per 
      vnio<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nem creature ad deum: et per communicationem 
      ydioma<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tum. Et sic saltem secundum vnum modum ponendi possibile 
      <lb ed="#P" n="106"/>est deum esse creaturam vel econuerso. et dico secundum 
      <lb ed="#P" n="107"/>vnum modum dicendi. quia secundum aliquos ista est falsa 
      <lb ed="#P" n="108"/>christus est cratura. secundum alios est vera: sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="109"/>in tertio. Alio modo potest intelligi per identitatem: 
      <lb ed="#P" n="110"/>sic quod nihil sit ibi nisi deus: et eomodo quo dicimus 
      <lb ed="#P" n="111"/>creaturam posse fieri craturam aliam per conuersionem. 
      <lb ed="#P" n="112"/>et isto modo est impossibile. Si enim non est ibi dare 
      <lb ed="#P" n="113"/>nisi deum. creatura non est deus. quia creatura non est. 
      <lb ed="#P" n="114"/>Et similiter non fit deus. sicut probatum est supra. 
      <lb ed="#P" n="115"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e559">
      ¶ Ad tertium dico quod deo repugnat 
      ter<lb ed="#P" n="116" break="no"/>minare quancunque actionem transeutem diuinam ad 
      <lb ed="#P" n="117"/>extra. cuiusmodi est omnis transsubstantiatio vel 
      conuer<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sio. non sic de actione immanente siue sua siue 
      creatu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>re. Quando dicis quod verbum terminat actionem 
      in<lb ed="#P" n="120" break="no"/>carnationis: dico quod non: sed magis natura 
      humana<lb ed="#P" n="121" break="no"/>in qua causatur respectus vnionis ad verbum. que 
      <lb ed="#P" n="122"/>quidem vnio vel relatio fundatur et causatur a deo 
      <lb ed="#P" n="123"/>in natura humana assumpta. Et ita verbum licet 
      ter<lb ed="#P" n="124" break="no"/>minet relationem vnionis: non tamen actionem illam 
      <lb ed="#P" n="125"/>transeuntem causatiuam vnionis ideo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e583">
      ¶ Ad quan 
      <lb ed="#P" n="126"/>tum dico quod termino transsubstantiationis accidit quod 
      <lb ed="#P" n="127"/>sit nouum non simpliciter: sicut dicerent aliqui: sed 
      <lb ed="#P" n="128"/>pro tanto: quia licet aliquando fuerit de nouo: tamen potest 
      pre<lb ed="#P" n="129" break="no"/>existere transsubstantiationi vel conuersioni: non tum 
      <lb ed="#P" n="130"/>potest esse aliquid quod de nouo non inceperit ese. 
      <!--105.xml-->
      <pb ed="#P" n="54-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et ita non potest esse deus: sicut potest esse deus 
      re<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tens vel nouus. Ita dicerent illi qui ponerent aliquam 
      <lb ed="#P" n="3"/>substantiam creatam non posse esse ab eterno et nec nisi 
      <lb ed="#P" n="4"/>nouam. Aliter videtur mihi posse dici quod accidit 
      ter<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mino transsubstantiationis ad quem esse nouum. E 
      <lb ed="#P" n="6"/>dico quod potest esse aliquid ab eterno productum: sed 
      <lb ed="#P" n="7"/>dico quod aliquid eternum non solum est deus: sed 
      creatu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ra potuit esse ab eterno sicut dixi in secundo. quare etc 
      <lb ed="#P" n="9"/>Similiter dico de termino a quo: quod potest esse vel 
      <lb ed="#P" n="10"/>potuit aliqua creatura producta ab eterno. et ita 
      tan<lb ed="#P" n="11" break="no"/>conuersum quam terminus ad quem conuersionis virumque 
      <lb ed="#P" n="12"/>potuit esse eternum: lecet conuersio ipsa vel 
      transsub<lb ed="#P" n="13" break="no"/>stantiatio non potuerit esse eterna vel conuersio: sicut 
      <lb ed="#P" n="14"/>nec non esse conuersi sequens suum esse secundum duratio 
      <lb ed="#P" n="15"/>tionem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e635">
      ¶ Ex his patet ad illud quod additur scilicet quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>deus in creaturam non potest conuerti. hec de 
      pri<lb ed="#P" n="17" break="no"/>mo articulo principali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e642">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>culum dicunt aliqui quod creatura spiritualis in corpora 
      <lb ed="#P" n="20"/>em conuerti non potest nec econuerso. hoc probant 
      pri<lb ed="#P" n="21" break="no"/>mo sic. Illorum quorum vnum non est in potentia ad aliud 
      <lb ed="#P" n="22"/>vnum non potest conuerti in aliud. sed creatura 
      spir<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tualis non est in potentia ad corporalem nec 
      econuerso<lb ed="#P" n="24" break="no"/>quia non habent materiam communem que est potentia vnius 
      <lb ed="#P" n="25"/>ad aliud Est enim potentia passiua transmutandi vnum 
      <lb ed="#P" n="26"/>in aliud substantialiter. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e665">
      ¶ Secundo sic. Illa 
      <lb ed="#P" n="27"/>substantia que non potest sortiri conditiones alterius: 
      <lb ed="#P" n="28"/>non potest conuerti in aliam. sed creatura spiritualis 
      <lb ed="#P" n="29"/>non potest sortiri conditiones vel proprietates 
      spie<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ritualis nec econuerso: sicut angelus proprietates 
      <lb ed="#P" n="31"/>lapidis nec econuerso. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e678">
      ¶ Tertio quia ad 
      <lb ed="#P" n="32"/>ad hoc videtur expressa aucioritas August. vii. 
      su<lb ed="#P" n="33" break="no"/>per genesim ad litteram: et Boecii de duabus 
      natu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ris et vna persona christi: qui dicit quod nullo modo potest 
      <lb ed="#P" n="35"/>corpus conuerti in spiritum nec 
      econuerso<lb ed="#P" n="36" break="no"/>non obstantibus dico quod virtute 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e691">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Sed his diuina creatura corporalis 
      po<lb ed="#P" n="38" break="no"/>test conuerti in spiritualem et econuerso. Prima ratio 
      <lb ed="#P" n="39"/>est ad hoc quia illa quorum esse et non esse cuiuslibet 
      <lb ed="#P" n="40"/>sunt in plena obedientia respectu virtutis divine: vt 
      <lb ed="#P" n="41"/>dentur posse conuerti in inuicem: non obstante quod 
      neutri<lb ed="#P" n="42" break="no"/>habeat materiam: nec habentem aliquid intrinsecum 
      com<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mune vtrique. sed creatura corporalis et spiritualis 
      <lb ed="#P" n="44"/>sunt huiusmodi: vt patet. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e711">
      ¶ Secundo sic. Non 
      <lb ed="#P" n="45"/>magis repugnat nec implicat contradictionem 
      crea<lb ed="#P" n="46" break="no"/>turam spiritualem conuerti in corporalem et econuerso. 
      <lb ed="#P" n="47"/>quam aliquam corporalem in aliam. quia est dare creaturas 
      <lb ed="#P" n="48"/>buas corporales que non habent aliquid 
      commune<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nec vniuocum nec intrinsecum: sicut substantiam 
      cor<lb ed="#P" n="50" break="no"/>poream et quantitatem. sed creatura vna spiritualis 
      <lb ed="#P" n="51"/>potest habere aliquid commune vniuocum saltem cum alia 
      <lb ed="#P" n="52"/>corporali: sicut pate. quia ambe possunt contineri in 
      ge<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nere substantie. sed cprporalis in corporalem 
      conuerti<lb ed="#P" n="54" break="no"/>potesi: vt videtur. et infra probabitur ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e735">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="55"/>tio sic. Si creatura corporalis non posset conuerti 
      in<lb ed="#P" n="56" break="no"/>creaturam spiritualem et econuerso. hoc videretur: quia vnum 
      <lb ed="#P" n="57"/>non est in potentia transmutabili ad aliud quia vnum 
      <lb ed="#P" n="58"/>non habet materiam: sed istud non impedit. quia 
      con<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uerlio non est mutatio nec actus materie: sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="60"/>est supra. vnde licet vna non posset conuerti in aliam 
      <lb ed="#P" n="61"/>per generationem nihil ad propositum. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e753">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Dico igitur quod vna creatura spiritualis 
      valde<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bene virtute diuina potest conuerti in aliam: nisi 
      <lb ed="#P" n="64"/>ob. tet aliud quam spiritualitas et materialitas. nec im 
      <!--105.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>plicat hoc aliquam contradictionem. 
      <lb ed="#P" n="66"/>t rationem aliorum dico quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e772">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Ad primalee licet vnum non sit in 
      po<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tentia transmutabili ad aliud secundum aliquam 
      mutatio<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nem proprie dictam que sit actus subiecti vel materie 
      <lb ed="#P" n="70"/>manentis sub vtroque termino: tamen vna potest 
      conuerti<lb ed="#P" n="71" break="no"/>in aliam: et possibilis est desinere esse in aliam in 
      quam<lb ed="#P" n="72" break="no"/>potest conuerti. nec ad hoc requiritur materia 
      com<lb ed="#P" n="73" break="no"/>munis in vtroque.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e790">
      ¶ Ad secundum dico quod non oportet 
      con<lb ed="#P" n="74" break="no"/>uersum sortiri conditiones eius in quod conuertitur 
      <lb ed="#P" n="75"/>sicut nec manere. sed sufficit quod illud in quod 
      conuerti<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tur habeat proprias conditiones et aliud in ipsum 
      con<lb ed="#P" n="77" break="no"/>uertatur: sicut patet quod non oportet quod panis habeat 
      <lb ed="#P" n="78"/>conditiones corporis christi: licet possit conuerti in ipsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e803">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Ad tertium dico quod Boetius et August. 
      exponi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>possunt quod verum dicunt naturaliter loquendo: et per 
      <lb ed="#P" n="81"/>veram mutationem. conuersio autem non est mutatio vel 
      <lb ed="#P" n="82"/>ra vel proprie dicta: que requirit subiectum vel 
      mate<lb ed="#P" n="83" break="no"/>riam comunem vtrique termino:
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e816">
      ¶ Aliter respondet 
      <lb ed="#P" n="84"/>vnus doctor quod pro tanto dicitur esse impossibile: quia 
      <lb ed="#P" n="85"/>licet absolute sit possibile virtuti diuine: non tamen 
      ex<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tot causis ex quot possibile est quod corpus conuertat 
      <lb ed="#P" n="87"/>in corpus. Nam quod corpus conuertatur vel possit 
      con<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uerti in corpus habet: et quia habet materiam 
      commu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nem: et quia suum esse est in plena obedientia dei: vt 
      de<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ipso fiat quicquid non implicat contradictionem. Et 
      <lb ed="#P" n="91"/>lta ex duabus causis potest conuerti corpus in 
      con<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pus. non sic autem in spiritum vel spiritus in corpus. quia 
      pri<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ma causa non habet ibi locum. Non enim habent 
      mate<lb ed="#P" n="94" break="no"/>riam communem. sed secunda causa tantum. Et ideo dicitur 
      <lb ed="#P" n="95"/>impossibile ex defectum prime cause: licet simpliciter 
      <lb ed="#P" n="96"/>sit possibile ex prima causa. Et reprobat primam so 
      <lb ed="#P" n="97"/>lutionem quod scilicet corpus non possit conuerti in spiritum 
      <lb ed="#P" n="98"/>naturaliter et per veram mutationem sicut corpus in 
      <lb ed="#P" n="99"/>corpus. quia nec etiam virtute naturali et per 
      mutatio<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nem talem posset conuerti quodlibet corpus in aliud  
      <lb ed="#P" n="101"/>patet de corpore christi. Et ita potest dici quod corpus non 
      <lb ed="#P" n="102"/>potest conuerti in spiritum vel econuerso si prima 
      so<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lutio esset bona.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e862">
      ¶ Sed dico quod sua solutio non 
      va<lb ed="#P" n="104" break="no"/>let quantum mihi videtur. nam ex pluribus causis non 
      <lb ed="#P" n="105"/>habet corpus quod possit conuerti in corpus quam in 
      spiri<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ritum: loquendo de conuersione in proposito nostro 
      <lb ed="#P" n="107"/>que est totalis. Nam omne sic conuertibile siue habeat 
      <lb ed="#P" n="108"/>materiam siue non: ex hoc precite est conuertibile. quia est 
      <lb ed="#P" n="109"/>in plena obedientiali potentia: et suum esse vel non esse 
      <lb ed="#P" n="110"/>totale est totaliter in virtute primi agentis. Et hec 
      <lb ed="#P" n="111"/>est precisa causa non per hoc quod habet materiam 
      pas<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tem sui. Nam et ipsa materia conuertibilis in aliam 
      <lb ed="#P" n="113"/>materiam vel in formam ex prima causa: sicut patet 
      <lb ed="#P" n="114"/>ideo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e888">
      ¶ Similiter etiam improbatio prime 
      so<lb ed="#P" n="115" break="no"/>utionis non valet. licet enim agens naturale non 
      <lb ed="#P" n="116"/>possit conuertere celum in aliud corpus per 
      transe<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mutationem naturalem siue in celo sit materia: siue 
      <lb ed="#P" n="118"/>non: de quo non curo modo: tamen multa alia 
      cor<lb ed="#P" n="119" break="no"/>pora potest conuertere inuicem. vnde non sequitur 
      <lb ed="#P" n="120"/>si istud non potest conuertere: ergo nullum. E sufft 
      <lb ed="#P" n="121"/>cit ad solutionem quod corpus aliquod posset 
      conuer<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ti in aliud per mutationem. quia nullum corpus 
      sim<lb ed="#P" n="123" break="no"/>pliciter sic potest conuerti in spiritum sicut patet. 
      <lb ed="#P" n="124"/>Preterea etiam dicere quod impossibile est conuerti 
      <lb ed="#P" n="125"/>spiritum in corpus simpliciter et absolute: quia hoc 
      <lb ed="#P" n="126"/>est non est possibile secundum vnum modum: est 
      com<lb ed="#P" n="127" break="no"/>mitttere fallatiam consequentis: ex quo est 
      impos<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sibile secundum alium. Et ita non videtur illa 
      <lb ed="#P" n="129"/>fuisse intentio Augustini et Boecii. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e924">
        <!--106.xml-->
               <pb ed="#P" n="54-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Hec de secundo articulo principali istius que 
      <lb ed="#P" n="2"/>stionis in quo patuit quod creatura corporalis potest 
      <lb ed="#P" n="3"/>conuerti in spiritualem et econuerso. Et dico 
      breui<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ter quod omnis creatura corporalis que potest esse 
      in<lb ed="#P" n="5" break="no"/>re et in effectu sine spirituali aliqua potest in illam 
      <lb ed="#P" n="6"/>conuerti. vel magis proprie loquendo creatura 
      que<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cunque corporalis potest conuerti in illam 
      spiritua<lb ed="#P" n="8" break="no"/>lem: que potest esse et poni in re sine illa creatura 
      cor<lb ed="#P" n="9" break="no"/>porali: dum tamen neutra sit pars alterius. 
      Econuerso<lb ed="#P" n="10" break="no"/>etiam creatura quecunque spiritualis potest 
      conueri<lb ed="#P" n="11" break="no"/>in quamcunque corporalem: que potest poni in re et in 
      <lb ed="#P" n="12"/>effectu sine creatura spirituali. Et dico bene istud. 
      <lb ed="#P" n="13"/>nam sicut dictum est supra: oportet necessario quod 
      il<lb ed="#P" n="14" break="no"/>lud quod conuertitur in aliud desinat esse et illud 
      <lb ed="#P" n="15"/>in quod conuertitur: oportet quod vel incipiat esse: vel 
      <lb ed="#P" n="16"/>preexistat et maneat in esse pro instanti saltem 
      con<lb ed="#P" n="17" break="no"/>uersionis. Si ergo est aliqua creatura spiritualis 
      <lb ed="#P" n="18"/>que potest non esse creatura corporali existente: non 
      <lb ed="#P" n="19"/>video quare non possit in illam conuerti. Sed si esset 
      <lb ed="#P" n="20"/>aliqua creatura spiritualis sine qua corporalis non 
      <lb ed="#P" n="21"/>potest esse: dico quod in illam non posset conuerti 
      spir<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tualis creatura. Nam contradictio in hoc implici 
      <lb ed="#P" n="23"/>tur. scilicet quod creatura conuersa esset. quia sine ipsa non 
      <lb ed="#P" n="24"/>potest poni creatura corporalis in quam 
      conuerti<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tur secundum positionem. et tamen non esset. quia 
      conuer<lb ed="#P" n="26" break="no"/>teretur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e989">
      ¶ Similiter etiam comparando creaturam 
      <lb ed="#P" n="27"/>corporalem ad spiritualem: dico quod omnis 
      creatu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ra corporalis sine qua potest esse et poni creatura spi 
      <lb ed="#P" n="29"/>ritualis: potest in illam conuerti. sed si esset aliqua 
      crea<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tura corporalis: sine qua non posset esse nec 
      poni<lb ed="#P" n="31" break="no"/>creatura spiritualis: in illam non posset conuerti 
      ra<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tione predicta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1005">
      ¶ Ad hoc possunt adduci 
      exempla<lb ed="#P" n="33" break="no"/>vnum est angelus. quilibet potest / esse in re et in 
      ef<lb ed="#P" n="34" break="no"/>fectu sine quacunque substantia corporali. patet. et 
      <lb ed="#P" n="35"/>econuerso: etiam saltem virtute diuina. Et dico quod 
      <lb ed="#P" n="36"/>vnum potest conuerti in aliud et econuerso. sed 
      an<lb ed="#P" n="37" break="no"/>gelus mouendo celum habet aliquem respectum 
      rea<lb ed="#P" n="38" break="no"/>lem et spiritualem in seipso formaliter ad celum: 
      <lb ed="#P" n="39"/>vt ad corpus motum. Et planum est quod talis 
      respec<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ctus esse non potest in re sine creatura corporali qu 
      <lb ed="#P" n="41"/>est celum: sicut nec relatio sine termino. Similiter 
      <lb ed="#P" n="42"/>etiam econuerso celum habet aliquem respectum 
      <lb ed="#P" n="43"/>realem et corporalem. quia extensum per accidens 
      <lb ed="#P" n="44"/>extensione celi ad angelum mouentem. Motum enim 
      <lb ed="#P" n="45"/>refertur ad mouens: et mouens creatum ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="46"/>motum et econuerso. et ille respectus non potest esse 
      <lb ed="#P" n="47"/>sine angelo: sicut nec respectus sine termino 
      qua<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cunque virtute. Et ideo dico quod nec celum potest 
      conuer<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ti in respectum angeli nec angelus in respectum celi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1044">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="51" break="no"/>culum haberent aliqui dicere sequendo viam suam 
      <lb ed="#P" n="52"/>positam in articulo precedenti quod deus nullam 
      crea<lb ed="#P" n="53" break="no"/>turam spiritualem posset in aliam conuertere. Nam 
      <lb ed="#P" n="54"/>vna non est in potentia ad aliam eo quod non habent 
      <lb ed="#P" n="55"/>materiam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1060">
      ¶ Similiter etiam secundo. quia 
      vna<lb ed="#P" n="56" break="no"/>non potest sortiri proprietates alterius precipue si 
      <lb ed="#P" n="57"/>differat ab ipsa secundum speciem. immo etiam nec 
      <lb ed="#P" n="58"/>secundum materiam. quia proprietates indiuidua 
      <lb ed="#P" n="59"/>les proprie sunt in quolibet indiuiduo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1071">
      ¶ Similiter 
      <lb ed="#P" n="60"/>etiam tertio. quia magis videtur esse in potentia 
      co<lb ed="#P" n="61" break="no"/>pus habens materiam ad spiritum vt conuertatur 
      <lb ed="#P" n="62"/>in ipsum quam angelus ad angelum. quia in neutro est 
      <lb ed="#P" n="63"/>aliqua potentia: sed corpus secundum eos non 
      po<lb ed="#P" n="64" break="no"/>test conuerti in spiritum ergo etc. 
      <!--106.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>non obstantibus: videtur mi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1092">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Sed his chi dicendum sicut de 
      prece<lb ed="#P" n="67" break="no"/>denti articulo quod omnis creatura spiritualis 
      abso<lb ed="#P" n="68" break="no"/>luta potest conuerti in aliam absolutam et 
      econuer<lb ed="#P" n="69" break="no"/>so. hoc patet quia non implicat contradictionem 
      ali<lb ed="#P" n="70" break="no"/>quam vnam esse et poni in re et in effectu vel manere 
      <lb ed="#P" n="71"/>sine alia. et esse cuiuslibet talis est in plena 
      obedien<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tia respectu virtutis divine.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1110">
      ¶ Secundo dico 
      quan<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tum ad presentem articulum qui est de conuersione 
      <lb ed="#P" n="74"/>creature spiritualis in spiritualem quod non omne alb 
      <lb ed="#P" n="75"/>solutum spirituale potest conuerti in respectum spi 
      <lb ed="#P" n="76"/>ritualem. quia fundamentum respectus vel subiectum 
      <lb ed="#P" n="77"/>immediatum vel terminus respectus que dicunt 
      <lb ed="#P" n="78"/>aliqua absoluta: in illos respectus conuerti non 
      pos<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sunt. Tunc enim sequeretur quod respectus posset 
      ma<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nere sine subiecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1130">
      ¶ Tertio dico quod non omnis 
      respe<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ctus spiritualis potest conuerti in alium respectum. quia 
      <lb ed="#P" n="82"/>non potest conuerti in respectum sibi mutuum quia 
      <lb ed="#P" n="83"/>tunc sequeretur vnum respectum mutuum esse sine 
      <lb ed="#P" n="84"/>alio quod est impossibile.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1141">
      ¶ Quarto dico quod omne 
      <lb ed="#P" n="85"/>absolutum quod non est subiectum vel 
      fundamen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tum vel terminus alicuius respectus essentialiter 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>stincti ab ipso vel respectus mutui sibi: potest 
      con<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uerti in illum. quia nulla contradictio in hoc 
      im<lb ed="#P" n="89" break="no"/>plicatur vel sequitur ad hoc. Et dico in respectum 
      <lb ed="#P" n="90"/>essentialiter distinctum. quia nihil potest conuerti 
      in<lb ed="#P" n="91" break="no"/>quid: quod est essentialiter idem sibi. Tunc enim simul 
      <lb ed="#P" n="92"/>posset esse et non esse. vnde nec genus potest 
      conuerti<lb ed="#P" n="93" break="no"/>in differentiam in ipsa specie: nec respectus 
      vesti<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gialis in substantiam: licet realiter distinguatur et 
      <lb ed="#P" n="95"/>non essentialiter. Tamen non oportuit illud 
      adde<lb ed="#P" n="96" break="no"/>re. forte quia omne creatum absolutum videtur esse 
      <lb ed="#P" n="97"/>fundamentum vel subiectum alicuius respectus 
      sibi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>consubstantialis et essentialiter eiusdem vel saltem 
      <lb ed="#P" n="99"/>essentialiter idem cum fundamento talis respectus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1176">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Quinto dico quod omnis respectus potest conuerti 
      im<lb ed="#P" n="101" break="no"/>absolutum quod non est essentialiter idem sibi: nec 
      perti<lb ed="#P" n="102" break="no"/>net ad respectum sibi oppositum vel mutuum. patet. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Omne em tale absolutum potest esse sine tali 
      respe<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ctu etc. que ad hoc requiruntur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1189">
      ¶ Sexto dico quod omnis 
      <lb ed="#P" n="105"/>respectus spiritualis potest conuerti in quemlibet alium 
      <lb ed="#P" n="106"/>respectum: cuius non est fundamentum vel terminus: 
      <lb ed="#P" n="107"/>vel qui non est sibi oppositus: sed tantum disparatus et 
      <lb ed="#P" n="108"/>essentialiter distinctus: nec idem essentialiter cum 
      ali<lb ed="#P" n="109" break="no"/>quo necessario ad ipsum: nec ad mutuum terminum vel 
      <lb ed="#P" n="110"/>oppositum sicut patere potest ex predictis. Et etiam 
      <lb ed="#P" n="111"/>ecouerso ille alius in ipsum: nisi presupponatur 
      necessa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>rio ab illo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1210">
      ¶ Sic igitur patet quid spirituale potest 
      com<lb ed="#P" n="113" break="no"/>uerti in aliud: et quid non. Sed eedem regule possent 
      <lb ed="#P" n="114"/>dari in articulo precedenti et sequenti secundum exigentiam 
      <lb ed="#P" n="115"/>materie et comparationem corporalis ad spirituale et 
      econ<lb ed="#P" n="116" break="no"/>uerso sicut in precedenti articulo. vel corporalis ad 
      <lb ed="#P" n="117"/>corporale sicut in articulo sequenti. vnde non 
      inten<lb ed="#P" n="118" break="no"/>do eas ibidem replicare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1226">
      ¶ Ad motiua aliorum 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>co quod non concludunt sicut patet ex articulo 
      prece<lb ed="#P" n="120" break="no"/>denti. Hec de tertio articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1233">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Quantum ad quartum 
      arti<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dicunt aliqui quod substantia corporalis potest conuerti 
      in<lb ed="#P" n="123" break="no"/>substantiam sicut substantia panis virtute diuina potest 
      <lb ed="#P" n="124"/>conuerti in substantiam corporis christi per hunc modum. quia 
      <lb ed="#P" n="125"/>materia vt est quid: est omnino distincta. nec distingui 
      <lb ed="#P" n="126"/>tur vel mutatur vt sic. et ita agens attingens ipsam vt 
      <lb ed="#P" n="127"/>est quid attingit eam vt omnino indistinctam. Deus autem 
      <lb ed="#P" n="128"/>quia non agit per motum attingit eam vt est quid: non vt 
      <!--107.xml-->
      <pb ed="#P" n="55-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quanta et distincta. Quod autem deus agat non per 
      mo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tum: patet. quia non agit vt instrumentum motum ab alio 
      <lb ed="#P" n="3"/>sed est simpliciter primum agens. Agit ergo in 
      mate<lb ed="#P" n="4" break="no"/>riam indistinctam omnino. et hinc est quod eandem formam 
      nu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mero potest reparare. quia de eadem materia 
      indistin<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cta ipsam reducere: vel in eandem inducere. Non enim 
      <lb ed="#P" n="7"/>agit per motum qui prohibet idem numero redire Et 
      <lb ed="#P" n="8"/>sicut potest hec facere: ita potest facere quod quecumque 
      for<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ma in quancunque materiam inducatur. Ad eandem autem 
      <lb ed="#P" n="10"/>formam numero sequitur eadem materia numero. et 
      <lb ed="#P" n="11"/>ita potest fa cere quod quecunque materia fiat quecumque 
      <lb ed="#P" n="12"/>materia. Et sic potest facere quod forma corperis christi 
      po<lb ed="#P" n="13" break="no"/>natur in materia panis et per hoc illa materia fiet 
      <lb ed="#P" n="14"/>ista: et forma forma. et per hoc totum totum. et sic 
      te<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tum potest conuerti et transsubstantiari in totum 
      <lb ed="#P" n="16"/>substantia corporalis in corporalem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1294">
      ¶ Secundo dicitur 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod non omnis creatura corporalis potest in aliam 
      con<lb ed="#P" n="18" break="no"/>uerti. Primo quia celum cum non sit transmutabile ad 
      <lb ed="#P" n="19"/>substantiam: non potest conuerti in substantiam alian 
      <lb ed="#P" n="20"/>Secundo quia quantitas non potest conuerti in quantitatem 
      pu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ta quantitas panis in quantitatem corporis christi. Nam 
      se<lb ed="#P" n="22" break="no"/>queretur quod corpus christi esset in altari modo 
      quantita<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tiuo et dimensiue: sicut per conuersionem substantie est 
      <lb ed="#P" n="24"/>ibi non dimensiue nec quantitatiue. Et cum sit in 
      ce<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lo etiam localiter: sequeretur quod in pluribus locis esse 
      <lb ed="#P" n="26"/>localiter. hoc autem implicat contradictionem secundum 
      <lb ed="#P" n="27"/>ipsos. Tertio quia deus non potest conuertere aliquid 
      <lb ed="#P" n="28"/>absolutum in respectum quia tunc posset facere 
      respe<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ctum sine fundamento vel termino absoluto quoc 
      <lb ed="#P" n="30"/>non est verum. Quarto quia non potest conuertere vnum 
      <lb ed="#P" n="31"/>respectum in aliud. quia tunc faceret vnam relationem 
      <lb ed="#P" n="32"/>vel vnum correlatiuum sine alio. quia relatio 
      conuersa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>desineret esse vel ipsum relatiuum relatiuum autem 
      ve<lb ed="#P" n="34" break="no"/>relatiuo in quod conuerteretur: esset. quare etc. 
      Simi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>liter possent arguere quod non posset deus 
      conuertere<lb ed="#P" n="36" break="no"/>quecunque duo accidentia inuicem. quia non habent 
      <lb ed="#P" n="37"/>materiam sibi intrinsecam. et vnum non est 
      iransmu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tabile in aliud: nec inpotentia ad aliud. 
      <lb ed="#P" n="39"/>istam opinionem quantum ad illum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1346">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Contra modum de possibilitate 
      conue<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sionis substantie in substantiam: dico quod quasi omnia que 
      <lb ed="#P" n="42"/>ibi ponuntur sunt ficta et falsa. Et ideo contra 
      pri<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mum quod accipit quod materia vt est quid et 
      sub<lb ed="#P" n="44" break="no"/>stantia: et omnino indistincta: quero quomodo 
      intelli<lb ed="#P" n="45" break="no"/>git hoc. Aut intelligit hoc quod materia est 
      indistin<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cta: quia vnica numero et hoc in omnibus in quibus est 
      <lb ed="#P" n="47"/>Aut indistincta: quia vniuersalis et communis: eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="48"/>commune vel vniuersale dicitur vnius rationis: et sic 
      indistin<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ctum. Aut indistincta pro tanto: quia ex seipsa intrinsece 
      <lb ed="#P" n="50"/>nullam formam vel actum formalem includit. Aut indistine 
      <lb ed="#P" n="51"/>cta: quia pura potentia et nihil in actu extra intellectum: 
      <lb ed="#P" n="52"/>secundum quod actus dicit differentiam entis oppositam potenie 
      <lb ed="#P" n="53"/>et incompossibilem sibi in eodem. Si primo modo 
      intell<lb ed="#P" n="54" break="no"/>gat: falsum intelligit et contra philosophu: et contra rationem: et 
      <lb ed="#P" n="55"/>contra seipsum. Contra phunm. xii. Metha. vbi dicit 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>per se principiis: quod sicut principiata sunt alia: sic eorum 
      <lb ed="#P" n="57"/>per se principia. et hoc tam de diuersis principatis secundum 
      <lb ed="#P" n="58"/>genus quam secundum speciem: secundum numerum. Et ad propositum 
      <lb ed="#P" n="59"/>expresse dicit: horum ( inquit ) que sunt in eadem 
      specie<lb ed="#P" n="60" break="no"/>diuersa sunt principia non specie sed quia singularum 
      <lb ed="#P" n="61"/>alia est tua materia et species 1 forma: et mea. 
      ratie<lb ed="#P" n="62" break="no"/>autem vniuersalis igitur ex intentione vult quod materia 
      <lb ed="#P" n="63"/>tua et mea et secundum quod per se principia mei et tui. et per 
      con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>sequens secundum quod substantie sunt: et vt quid sunt. quia sic est 
      <lb ed="#P" n="65"/>principium entis per se: non per aliquod accidens est alia 
      <!--107.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>numero et distincta a materia tua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1411">
      ¶ Preterea si 
      <lb ed="#P" n="67"/>sic esset materia indistincta numero: vt quid est 
      sub<lb ed="#P" n="68" break="no"/>stantia in omnibus: ita esset vna materia in diuersis 
      si<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mul existentibus: sicut in diuersis sibi inuicem 
      succe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dentibus: vel sicut in generato et corrupto quod est 
      com<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tra philosophum iuuestigantem de materia et primo 
      <lb ed="#P" n="72"/>phisicorum et primo de generatione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1428">
      ¶ Et confirmatur. 
      <lb ed="#P" n="73"/>quia si est eadem simul sub quibuscumque formis non oporet 
      <lb ed="#P" n="74"/>vnam formam corrumpi ad hoc vt introducatur alia. et 
      <lb ed="#P" n="75"/>ita non esset necessarium corruptionem currere cum 
      ge<lb ed="#P" n="76" break="no"/>neratione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1439">
      ¶ Contra rationem naturalem etiam est illud 
      <lb ed="#P" n="77"/>dictum. quia materia prior est ordine nature quam forma 
      <lb ed="#P" n="78"/>recepta sicut fundamentum ipsius: prius autem essentia 
      <lb ed="#P" n="79"/>liter et numeraliter non variatur propter variationem. 
      <lb ed="#P" n="80"/>posterioris. Si ergo materia vt est quid et 
      substan<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tia: est omnino eadem numero in se: sequitur quod non varia 
      <lb ed="#P" n="82"/>tur: nec multiplicatur per formas. et ita eadem materia 
      <lb ed="#P" n="83"/>poterit simul stare sub formis quibuscumque hominis et 
      <lb ed="#P" n="84"/>asini et talibus omnibus. Si dicas quod variatur: tunc 
      sequi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tur quod in generato et corrupto quorum sunt diuerse 
      for<lb ed="#P" n="86" break="no"/>me: non est nec esse potest eadem materia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1463">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="87"/>propositum suum etiam est iste intellectus. quia ipse 
      dedu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cit quod deus potest formam corporis ponere in 
      mate<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ria panis. sed hoc non posset de nouo: si ista materia 
      <lb ed="#P" n="90"/>esset de nouo eadem numero sub forma panis et 
      cor<lb ed="#P" n="91" break="no"/>poris secundum intellectum istum. quia iam eadem materia pre 
      <lb ed="#P" n="92"/>erat sub forma corporis christi: sicut et sub forma 
      pa<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nis. ergo iam habet illam formam: et per consequens non 
      <lb ed="#P" n="94"/>potest sibi de nouo imprimi: sicut nec forma panis 
      <lb ed="#P" n="95"/>quam prehabebat. Si intelligat materiam esse 
      indi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>stinctam secundo modo: quia vnius rationis communis et 
      vni<lb ed="#P" n="97" break="no"/>uersalis in pluribus materiis: ex hoc nihil potest 
      con<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cludere. quia tunc materia panis que est diuersa 
      <lb ed="#P" n="99"/>numero a materia corporis. et ipsa materia 
      corpo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ris. licet sint eiusdem rationis communis: informarentur 
      <lb ed="#P" n="101"/>simul ab eadem forma corporis christi: quod non videtur 
      <lb ed="#P" n="102"/>verum. Et dato quod esset verum quod plures materie sic 
      <lb ed="#P" n="103"/>informarentur ab eadem forma: non tamen propter hoc 
      ma<lb ed="#P" n="104" break="no"/>teria hec fieret illa: vel conuerteretur in illam. et sic 
      ni<lb ed="#P" n="105" break="no"/>chil ad propositum. Non enim materia prior variare 
      <lb ed="#P" n="106"/>tur vel esset vna cum alia propter aduentum talis 
      for<lb ed="#P" n="107" break="no"/>me posterius aduenientis. Similiter etiam ista 
      im<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pressio forme corporis in materiam panis non esset 
      <lb ed="#P" n="109"/>transsubstantiatio: sed vera mutatio et transitus 
      mate<lb ed="#P" n="110" break="no"/>rie a priuatione illius forme ad ipsam formam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1518">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Ultimo etiam nec habetur per hoc quomodo forma 
      <lb ed="#P" n="112"/>panis fiat forma corporis: sed magis econuerso 
      for<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ma corporis fieret forma panis. quia informaret 
      ma<lb ed="#P" n="114" break="no"/>teriam panis. non autem forma panis materiam corporis. 
      <lb ed="#P" n="115"/>Si intelligat tertio modo materiam indistinctam: vt est 
      <lb ed="#P" n="116"/>quid: quia indeterminata est ad quamlibet formam secundum se 
      <lb ed="#P" n="117"/>et nullam includit sed ad omnes est in potentia: sicut debet 
      <lb ed="#P" n="118"/>intelligi etiam illud dictum commentatoris in. II. 
      Me<lb ed="#P" n="119" break="no"/>thaphi. quod in fundamento nature nihil est distinctum: 
      <lb ed="#P" n="120"/>nihil valet sibi hoc ad propositum: sicut patet. Siliter 
      quar<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tus modus intelligendi est falsus: sicut ostendi in secundo 
      <lb ed="#P" n="122"/>et dato quod esset verus: nihil haberet sicut patet intuenti 
      <lb ed="#P" n="123"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1549">
      ¶ Contra secundum dictum quod dicit quod solus 
      <lb ed="#P" n="124"/>deus attingere potest materiam vt quid et substantia est 
      <lb ed="#P" n="125"/>et non agens creatum. quia eo modo attingit agens creatum 
      <lb ed="#P" n="126"/>materiam: quomodo educit de ipsa formam substantialem 
      <lb ed="#P" n="127"/>sed de ipsa vt est quid et substantia et in potentia 
      sub<lb ed="#P" n="128" break="no"/>stantiali ad formam: educit formam substantialem. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="129"/>Agens ergo naturale respicit materiam vt quid: et 
      per<lb ed="#P" n="130" break="no"/>consequens potest transsubstantiare sicut deus: si sus ratio et 
      <!--108.xml-->
      <pb ed="#P" n="55-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bona et concludit de deo: vt patet. Secundo etiam quia vt sic 
      <lb ed="#P" n="2"/>est pars totius compositi generati non per aliquod 
      acci<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dens.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1580">
      ¶ Contra probationem quod deus non agit per motum. quia 
      <lb ed="#P" n="4"/>licet non de necessitate agat mediante motu tamen potest 
      cau<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sare motum: et agere aliquid mediante motu quia potest 
      <lb ed="#P" n="6"/>mouere instrumentum: vt patet: et potest aliquid causare 
      <lb ed="#P" n="7"/>mediante motu sicut creatura: siue mediante creatura 
      <lb ed="#P" n="8"/>vt patet ) siue immediate. Contra alia dicta que 
      tan<lb ed="#P" n="9" break="no"/>gunt resurrectionem. arguam infra in tractatu de 
      re<lb ed="#P" n="10" break="no"/>surrectione. Et ideo dico quod deus potest conuertere 
      sub<lb ed="#P" n="11" break="no"/>stantiam corporalem in aliam: non propter illam rationem 
      <lb ed="#P" n="12"/>falsam que tangitur in illo modo ponendi: sed propter 
      <lb ed="#P" n="13"/>alias rationes supradictas in precedenti questione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1605">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Contra. illa que dicuntur de aliis corporalibus. 
      <lb ed="#P" n="15"/>dico quod recte vniformiter per omnia creatura corpora 
      <lb ed="#P" n="16"/>lis quecunque potest conuerti in aliam essentialiter 
      di<lb ed="#P" n="17" break="no"/>stinctam: quomodo dicium est in precedenti articulo 
      <lb ed="#P" n="18"/>de creatura spirituali: et quantum ad absoluta et quantum 
      <lb ed="#P" n="19"/>ad respectiua. Unde vide ibi regulas illas: et 
      appli<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ca ad propositum de creatura 
      corporali<lb ed="#P" n="21" break="no"/>r aliorum de quantitate di¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1625">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Ad secunduntie co quod deus potest 
      conuer<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tere quantitatem corporis christi in quantitatem panis et 
      <lb ed="#P" n="24"/>econuerso. Et dico quod potest facere idem corpus in 
      <lb ed="#P" n="25"/>pluribus locis: nec implicat hoc aliquam 
      contradictio<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nem. Et non oporteret quod faceret idem corpus in 
      plu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ribus locis localiter dato quod sic conuerteret quantita 
      <lb ed="#P" n="28"/>tem in quantitatem. sed posset facere quod nec esset in 
      <lb ed="#P" n="29"/>altari. quia non est ibi ex vi conuersionis sicut 
      imagina<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tur. et dato quod esset ibi localiter posset facere quod non 
      <lb ed="#P" n="31"/>maneret simul in celo localiter: et ita non sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>de facto idem corpus esset in pluribus locis locali 
      <lb ed="#P" n="33"/>ter: licet hoc bene deus posset facere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1654">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#P" n="34"/>de celo dico quod licet non sit naturaliter transmutabile 
      <lb ed="#P" n="35"/>secundum generationem et corruptionem: precipue secundum me. quia 
      <lb ed="#P" n="36"/>in ipso non est materia est tamn conuertibile virtute 
      diui<lb ed="#P" n="37" break="no"/>na in aliam substantiam creatam siue corporalem siue 
      spi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ritualem: ita bene sicut spiritus creatus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1667">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="39"/>dico quod licet deus non possit conuertere absolutum in 
      <lb ed="#P" n="40"/>respectum terminatum ad ipsum velfundatum super ipsum 
      <lb ed="#P" n="41"/>quia ad hoc sequitur contradictio plana: tamen bene in alium 
      <lb ed="#P" n="42"/>respectum. et tunc non sequitur quod faciat respectum sine 
      <lb ed="#P" n="43"/>fundamento vel termino. quia tunc corrumperet 
      vel<lb ed="#P" n="44" break="no"/>anihilaret respectum fundatum super ipsum vel 
      ter<lb ed="#P" n="45" break="no"/>minatum ad ipsum: et illum respectum in quem 
      conuertere<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tur generaret sicut prius cum suo fundamento et 
      ter<lb ed="#P" n="47" break="no"/>mino sicut prius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1689">
      ¶ Ad quartum de respectu 
      mu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tuo dico quod deus non potest ipsum conuertere in alium 
      <lb ed="#P" n="49"/>sibi mutuum: licet bene in alium disparatum essentia 
      <lb ed="#P" n="50"/>liter distinctum: nisi presupponatur ab illo: in quem 
      com<lb ed="#P" n="51" break="no"/>uertitur. sicut forte diceretur de situ: qui 
      presuppo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nit vbi vel huiusmodi et secundum alia predicta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1702">
      ¶ Ad vltimum 
      <lb ed="#P" n="53"/>patet per predicta. quod licet duo accidentia non habeant 
      <lb ed="#P" n="54"/>materiam communem sibi intrinsecam actu vel 
      poten<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tia: tamen possunt inuicem conuerti: sicut due 
      creatu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>re spirituales materiam non habentes. 
      <lb ed="#P" n="57"/>Ad principalia questionis 
      <lb ed="#P" n="58"/>Ad primum patet quod conuersio arguit in termino ad 
      <lb ed="#P" n="59"/>quem conuersionis mutabilitatem: que excluditur a 
      ne<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cesse esse vel a deo licet non arguat actualem 
      muta<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tionem ipsius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1725">
      ¶ Ad secundum responsum est supra 
      quo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>modo potest intelligi deum esse creaturam vel fieri 
      crea<lb ed="#P" n="63" break="no"/>turam: non per conuersionem sed per vnionem creature 
      <lb ed="#P" n="64"/>ad ipsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f29648-d1e1734">
      ¶ Ad tertium dico: quod quelibetcreatura 
      <!--108.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ad cuius conuersionem in aliam non sequitur 
      contra<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dictio: est in plena obedientia: vt in aliam 
      conuerta<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tur. sed si sequatur contradictio: vel contradictio 
      im<lb ed="#P" n="68" break="no"/>plicetur: libet totale esse suum in virtute diuina 
      conti<lb ed="#P" n="69" break="no"/>neatur quia potest creari et adnihilari: non tamen ad hoc 
      <lb ed="#P" n="70"/>vt conuertatur in aliam: quia ad contradictionem vel illud  
      <lb ed="#P" n="71"/>quod implicat eam nulla est potentia obedientialis 
      im<lb ed="#P" n="72" break="no"/>creatura: nec super illud potest deus: et quia de 
      ali<lb ed="#P" n="73" break="no"/>quibus quod conuertantur in alias: et de aliis non sic: 
      <lb ed="#P" n="74"/>vt dictum est supra ideo etc. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>