<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="34-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c21979"><!--l3d6q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c21979-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e101">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Distinctionis Sexte. 
      <lb ed="#P" n="36"/>Questio Unica
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e108">
               <lb ed="#P" n="37"/>Circa sextam 
      distin<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ctionem quero vtrum in 
      Christo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sint plura esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e117">
      ¶ Uidetur quod non 
      <lb ed="#P" n="40"/>Primo esse vel subsistere 
      in<lb ed="#P" n="41" break="no"/>substantia sunt idem: quia sicut 
      ac<lb ed="#P" n="42" break="no"/>identis est inherere ita 
      substan<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tie est subsistere et sicut esse ad 
      <lb ed="#P" n="44"/>cidentis non est nisi suum 
      inhere<lb ed="#P" n="45" break="no"/>re vel inesse. Ita esse substantie 
      <lb ed="#P" n="46"/>non est nisi suum subsistere. Sed in christo non est nisi vnum 
      <lb ed="#P" n="47"/>subsistere: quia non est nisi vnum suppositum in ipso: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e137">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Secundo sic. Si in christo sunt plura esse sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>hristus sit plura entia quia ens et esse sunt idem. Sed  
      <lb ed="#P" n="50"/>hoc est flnum: ergo et in.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e147">
      ¶ Tertio sic. Si in christo sunt 
      plu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ra esse. Aut faciunt vnum per se aut per accidens. Non vnum 
      <lb ed="#P" n="52"/>per se patet inducendo in modis per se. Nec per accidens 
      <lb ed="#P" n="53"/>quia neutrum est accidens vel forma alterius: quia nec esse 
      di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>uinum humani nec econuerso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e158">
      ¶ Siliter etiam bernardus 
      <lb ed="#P" n="55"/>ad Eugenium dicit quod vnio duarum naturarum in christo 
      te<lb ed="#P" n="56" break="no"/>net arcem inter vniones: ergo impossibile est quod constituant 
      <lb ed="#P" n="57"/>vnum per accidens multominus quam de materia et forma quae 
      <lb ed="#P" n="58"/>faciunt vnum per se: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e169">
      ¶ Confirmatur quia natura 
      <lb ed="#P" n="59"/>humana non comparatur verbo vt forma: ergo non dat sibi aliquod 
      <lb ed="#P" n="60"/>esse: igitur in christo non est nisi diuinum esse 
      <lb ed="#P" n="61"/>In christo sunt due nature scilicet di¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e178">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Contra uina et humana sed quelibet 
      ha<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bet proprium esse: quia esse et essentia vel sunt idem vel¬ 
      <!--76.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>inseparabilia: ergo in christo sunt plura. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e191">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e196">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Primo ad euidentiam quaestionis inquiram vtrum in 
      <lb ed="#P" n="67"/>creatura differant essentia et esse actualis existentie 
      <lb ed="#P" n="68"/>quod est esse in re et in effectu actualiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e206">
      ¶ Secundo 
      ponan<lb ed="#P" n="69" break="no"/>vnam opinionem de questione cum suis motiuis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e211">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="70"/>tion arguendo contra eam ponam aliam et respondebo ad 
      mo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ti Na eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e218">
      ¶ Ultimo ad rationes principales. 
      <lb ed="#P" n="72"/>t est vna opi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e223">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Quantum ad prii. i nio solenis 
      <lb ed="#P" n="74"/>quod essi et essentia realiter distinguntur tanquam diuerse res 
      <lb ed="#P" n="75"/>absoli. te saltem in creaturis absolutis quarum vna res 
      <lb ed="#P" n="76"/>aduenii alteri et perficit eam suo modo sicut suam 
      mate<lb ed="#P" n="77" break="no"/>riam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e236">
      ¶ Ad hoc adducuntur rationes. Quarum prima est 
      <lb ed="#P" n="78"/>Particip ans differt realiter a participato quia 
      nichil<lb ed="#P" n="79" break="no"/>participat i/ seipsum. Sed essentia participat et recipit 
      es<lb ed="#P" n="80" break="no"/>se: quia est ens. descipans ipsum: vt patet: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e245">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cunda est. Illuc l quod est per se in potentia ad aliquid et 
      quan<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tum est ex se indiffe erens ad ipsum vel oppositum eius differt 
      <lb ed="#P" n="83"/>realiter ab ipso 1 Foc patet: quia nichil est indifferens 
      <lb ed="#P" n="84"/>ad seipsum vel opi nontum suum. Sed essentia creature 
      <lb ed="#P" n="85"/>per se est in potentia respectu sui esse et in potentia 
      con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tradictionis respectin esse vel non esse et potest 
      intelli<lb ed="#P" n="87" break="no"/>gi sub opposito ipsius esse puta sub non esse. Accidit 
      <lb ed="#P" n="88"/>enim sibi esse vel non esse nec alterum istorum sibi 
      determi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nat. Si enim determinare t sibi esse non posset non esse et 
      <lb ed="#P" n="90"/>sic esset necesse esse. Si eti am determinaret non esse et 
      <lb ed="#P" n="91"/>set impossibilis esse: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e272">
      ¶ Tertia ratio. Si essentia 
      <lb ed="#P" n="92"/>esset idem cum esse in creatura: sequeretur quod essentia 
      <lb ed="#P" n="93"/>creature esset suum esse ita quod esse vere sic praedicaretur deu 
      <lb ed="#P" n="94"/>essentia sicut in deo. Sed hoc est falsum et 
      impossibi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>le: quia tunc creatura vel essentia creature esset purum 
      <lb ed="#P" n="96"/>esse subsistens: et ita esset deus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e285">
      ¶ Quarta ratio. Il 
      <lb ed="#P" n="97"/>la que diuersis potentiis cognitiuis quarum vna est 
      <lb ed="#P" n="98"/>sensitiua et alia intellectiua apprehenduntur realiter 
      <lb ed="#P" n="99"/>distinguntur. Sed essentia vel quidditas creature ab 
      <lb ed="#P" n="100"/>intellectu apprehenditur: quia quidditas est obiectum 
      <lb ed="#P" n="101"/>intellectus et suum esse vel existere apprehenditur a 
      <lb ed="#P" n="102"/>sensu qui est cognitiuus particularium et actu 
      existen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tium tantum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e303">
      ¶ Quinta ratio. Terminus 
      <lb ed="#P" n="104"/>mutationis realis realiter differt a subiecto vel qua 
      <lb ed="#P" n="105"/>si subiecto illius mutationis. Probatio: quia 
      natu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>raliter presupponit ipsum et mutatio ad ipsum 
      ter<lb ed="#P" n="107" break="no"/>minatur non autem ad subiectum. Sed esse est 
      pri<lb ed="#P" n="108" break="no"/>mus terminus creationis que est mutatio essentia 
      <lb ed="#P" n="109"/>vero quasi subiectum: quia prima rerum creatarum est 
      <lb ed="#P" n="110"/>esse: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e321">
      ¶ Sexta ratio et vltima: quia si essentia 
      <lb ed="#P" n="111"/>et esse non differunt realiter ita est ista propositio vera 
      <lb ed="#P" n="112"/>et necessaria et ab eterno. Essentia est vel habet esse 
      <lb ed="#P" n="113"/>sicut ista essentia est essentia sicut patet. Sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="114"/>falsum: quia tunc creatura esset necessaria et procederet 
      <lb ed="#P" n="115"/>ab eterno a deo de necessitate nature nec posset ad  
      <lb ed="#P" n="116"/>nichilari nec incipere esse: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e337">
      ¶ Confirmatur per Boe 
      <lb ed="#P" n="117"/>tium de ebdomadibus vbi dicit quod in omni eo quod est ci 
      <lb ed="#P" n="118"/>tra primum differt quod est et quo est. Sed quod est 
      essen<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tia quo est ipsum esse: ergo etc. Dicit etiam Boetius quod 
      ali<lb ed="#P" n="120" break="no"/>quid est accepta essendi forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e348">
      ¶ Confirmatur per 
      con<lb ed="#P" n="121" break="no"/>mentatorem. 5. metha. vbi dicit quod quando est predicatur 
      <lb ed="#P" n="122"/>Secundo adiacens tunc est probleuma de acciden 
      <lb ed="#P" n="123"/>te hoc autem est quando predicatur esse actualis 
      <lb ed="#P" n="124"/>existentie vt patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e360">
      ¶ Confirmatur per Auicennam 
      <lb ed="#P" n="125"/>. metaphisice vbi dicit quod esse actu vel potentia sunt 
      <lb ed="#P" n="126"/>passiones entis. Sed passio realiter differt ab 
      <lb ed="#P" n="127"/>eo: cuius est ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e369">
      ¶ Ultimo per Lynconen. 
      <!--77.xml-->
      <pb ed="#P" n="34-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>in principio secundi phisicorum vbi dicit quod in creatura 
      <lb ed="#P" n="2"/>differunt questio si est et quid est et in solo deo non 
      dif<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ferunt. Sed questio si est ad esse pertinet questio 
      quid<lb ed="#P" n="4" break="no"/>est ad essentiam: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e387">
      ¶ Sic ergo dicunt isti quod essentia et 
      <lb ed="#P" n="5"/>esse realiter distinguntur tanquam res diuerse et alterius 
      <lb ed="#P" n="6"/>rationis: quarum vna est actus et perfectio alterius vt 
      sub<lb ed="#P" n="7" break="no"/>iecti et suo modo sicut forma materie: et pertinet ad 
      <lb ed="#P" n="8"/>idem genus essentia tamen per se magis et esse per 
      reductio<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nem: quia accidit generi quod essentia sit in actu. 
      <lb ed="#P" n="10"/>est de hoc tota opposita¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e403">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Alia opinio quadicit quod essentia et ese 
      in<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nullo distinguntur extra intellectum: sed sola ratione et 
      ope<lb ed="#P" n="13" break="no"/>re intellectus distinguntur: quia vnum significatur 
      nominali<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ter et aliud verbaliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e414">
      ¶ Ad hoc adducuntur 
      ratio<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e419">
      ¶ Prima est ista. Sicut se habet lux ad lucere et 
      sa<lb ed="#P" n="16" break="no"/>pientia ad sapere et cursus ad currere sic essentia ad 
      <lb ed="#P" n="17"/>esse. Sed abstracta non differunt a verbis concretis nisi 
      <lb ed="#P" n="18"/>secundum rationem vt patet: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e429">
      ¶ Secunda ratio quae est 
      Commenta<lb ed="#P" n="19" break="no"/>toris. 4. et. 19. meta. Si esse et essentia differunt 
      rea<lb ed="#P" n="20" break="no"/>liter ita quod esse sit alia res ab essentia quaero quo est 
      for<lb ed="#P" n="21" break="no"/>maliter ipsum: quia oportet dicere quod sit seipso aut 
      ali<lb ed="#P" n="22" break="no"/>quo alio addito. Si seipso pari ratione fuit standum 
      <lb ed="#P" n="23"/>in primo puta in essentia. Si alio quaeram de illo et sic se 
      <lb ed="#P" n="24"/>quitur processus in infinitum et isto modo arguit 
      ibi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>dem de ente et vno quod non differunt realiter nec vnum 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cit dispositionem additam. Unde ibidem et phuns et 
      commen<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tator dicunt quod ho ens ho et vnus ho non differunt 
      ni<lb ed="#P" n="28" break="no"/>si secundum dictionem repetitam: ergo tantum secundum rationem differunt esse 
      <lb ed="#P" n="29"/>hominem et esse. primum pertinet ad essentiam. secundum 
      vero<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ad existere. Et valet ista ratio in terminis simplicii 
      <lb ed="#P" n="31"/>transcendentibus denominantibus se mutuo libet non in 
      spe<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cialibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e462">
      ¶ Tertia ratio. Si esse differt realiter ab et 
      <lb ed="#P" n="33"/>sentia et dicit aliam realitatem ab essentia substantie 
      <lb ed="#P" n="34"/>Aut illa realitas est accidens. Aut substantia. Non 
      <lb ed="#P" n="35"/>potest dici accidens: quia substantia non existit per accidens: 
      <lb ed="#P" n="36"/>sed magis econuerso. Nec potest dici substantia: quia nec 
      <lb ed="#P" n="37"/>materia nec forma nec compositum aliud ab essentia: vt 
      <lb ed="#P" n="38"/>patet etiam secundum eos: ergo etc. Siliter etiam esse aduenit essentie 
      <lb ed="#P" n="39"/>post esse completum in genere suo: quia tunc in generatio 
      <lb ed="#P" n="40"/>ne cuiuslibet substantie concurreret duplex productio. 
      <lb ed="#P" n="41"/>Una quae terminaretur ad compositum ex materia et forma 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod est essentia et alia quae est ad esse quod est vna alia 
      sub<lb ed="#P" n="43" break="no"/>stantia et ita vel esset generatio vel creatio seu aliqua 
      <lb ed="#P" n="44"/>talis saltem ad quam non posset attingere agens natura 
      <lb ed="#P" n="45"/>le quorum vterque fieri est inconueniens: igitur est accidens 
      <lb ed="#P" n="46"/>et non substantia. Sed impossibile est quod sit accidens: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e495">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Quarta ratio. Esse actualis existentie et non esse 
      <lb ed="#P" n="48"/>actualis existentie opponuntur contradictorie: ergo quicquid 
      <lb ed="#P" n="49"/>dicit vnum positiue vel quicquid vnum affirmat et aliud 
      <lb ed="#P" n="50"/>negat vel econuerso. Sed non esse actualis existentie 
      <lb ed="#P" n="51"/>negat totam rei entitatem: quia cum res non est nullam habet 
      <lb ed="#P" n="52"/>entitatem: ergo esse actualis existentie dicit ipsam rei 
      es<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sentiam et entitatem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e513">
      ¶ Quinta ratio. Sicut se habet 
      <lb ed="#P" n="54"/>ad non esse quando non est sic se habet ad esse quando est. Sed 
      essen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tia quando non est idem penitus cum non esse: ergo quando est idem est 
      <lb ed="#P" n="56"/>penitus cum esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e522">
      ¶ Confirmatur quia essentia eoipso quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>ponitur sub non esse est totaliter nichil. Non sic est 
      au<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tem de illis que per modum subiecti se habent ad aliqua 
      <lb ed="#P" n="59"/>opposita quando enim transferuntur de opposito ad 
      opposi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tum adhuc manet esse et entitas eorum quia non sunt nihil 
      <lb ed="#P" n="61"/>Subiectum enim oportet manere I phisicorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e535">
      ¶ Sex 
      <lb ed="#P" n="62"/>ta ratio. Sicut albedo dat formaliter esse album 
      per<lb ed="#P" n="63" break="no"/>seipsam et per nichil additum dat esse accidentale ita 
      <lb ed="#P" n="64"/>forma substantialis dat esse substantiale per seipsam 
      <lb ed="#P" n="65"/>et per mchil additum: Sed hoc non esset verum si esse dif¬ 
      <!--77.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ferret ab essentia vel a forma quae est pars essentie: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e554">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Confirmatur ista positio quia si esse positiue 
      distin<lb ed="#P" n="68" break="no"/>guitur abessentia extra intellectum aut secundum se 
      preci<lb ed="#P" n="69" break="no"/>se acceptum habet entitatem aliquam vel est entitas 
      ali<lb ed="#P" n="70" break="no"/>qua aut non. Si sic tunc est essentia aliqua et habeo pro 
      <lb ed="#P" n="71"/>positum et pari ratione econuerso essentia est esse vel secundum 
      <lb ed="#P" n="72"/>se praecise accepta habet esse vel est processus in 
      infini<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tum. Si non tunc est nichil non quantum ad id quod dicitur 
      intrin<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sece et precise quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e574">
      ¶ Preterea si differt. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Aut sicut aliquid absolutum aut sicut respectiuum: 
      <lb ed="#P" n="76"/>Non sicut absolutum substantiale quia nec materia nec 
      <lb ed="#P" n="77"/>forma nec compositum sicut supra. Nec sicut accidens 
      <lb ed="#P" n="78"/>quia generatio per se terminatur ad esse: non autem ad aliquod 
      <lb ed="#P" n="79"/>accidens. Nec sicut respectus quia prius est esse 
      simpli<lb ed="#P" n="80" break="no"/>citer in absolutis quam esse ad aliud: igitur esse ad aliquid 
      <lb ed="#P" n="81"/>non est primum esse simpliciter substantiale ipsorum. Si 
      <lb ed="#P" n="82"/>militer etiam generatio non terminatur per se et primo 
      <lb ed="#P" n="83"/>ad respectiuum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e596">
      ¶ Tertio quia. 7. metha. In his que 
      <lb ed="#P" n="84"/>sunt per se idem est quidditas et cuius est quidditas: 
      <lb ed="#P" n="85"/>puta habens vt homo et humanitas. Homo enim 
      di<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cit per se vnum non sicut in his quae per accidens.: Albedo nim 
      <lb ed="#P" n="87"/>non est idem cum habente albedinem. Cum igitur ens 
      ali<lb ed="#P" n="88" break="no"/>quod sit vnum per se quod existit idem est in ipso essentia 
      <lb ed="#P" n="89"/>et esse. Alioquin nullum existens est vnum per se quod est 
      <lb ed="#P" n="90"/>falsum et concludit eodem modo contra quamlibet 
      distin<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ctionem istorum ex natura rei extra intellectum. Dicunt 
      <lb ed="#P" n="92"/>ergo isti quod essentia creature et suum esse actualis ext 
      <lb ed="#P" n="93"/>stentie non solum esse essentie non differunt nisi secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nem tantum et modum significandi: quia vnum significatur 
      nominali<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ter et per modum substantie vel habitus. Aliud 
      ve<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ro verbaliter et per modum actus puta ipsum esse. 
      <lb ed="#P" n="97"/>ii est quod essentia et esse actua 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e629">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Tertia opimio lis existentie non 
      diffe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>runt re nec solum ratione: sed intentione aliqua enim 
      dif<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ferunt re sicut subiectum et accidens aliqua differunt 
      ra<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tione: sicut diffinitio et diffinitum et aliqua minus quam 
      <lb ed="#P" n="102"/>re et plus quam ratione et ista differunt intentione sicut 
      <lb ed="#P" n="103"/>genus et differentia in eadem re que differunt 
      medio<lb ed="#P" n="104" break="no"/>modo et hoc modo etiam sicut dicit ista opinio 
      diffe<lb ed="#P" n="105" break="no"/>runt essentia et esse actualis existentie in creatura licet 
      <lb ed="#P" n="106"/>essentia et esse essentie non differant nisi secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="107"/>tantum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e653">
      ¶ Ex hoc autem sequitur quod esse actualis existentie 
      <lb ed="#P" n="108"/>facit compositionem in creatura cum essentia et quod esse 
      <lb ed="#P" n="109"/>actualis existentie potest esse nouum in essentia et 
      <lb ed="#P" n="110"/>quod essentia potest intelligi sub opposito esse 
      actua<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lis existentie puta sub non esse et per hunc modum 
      <lb ed="#P" n="112"/>omnia saluantur. Imaginantur autem isti quod 
      creatu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ra habet essentiam inquantum est exemplata a deo sed 
      <lb ed="#P" n="114"/>habet existentiam inquantum est effecta a deo. Ita quod 
      <lb ed="#P" n="115"/>ipsa exemplatio passiua est ratio essentie sed ipsa 
      re<lb ed="#P" n="116" break="no"/>latio dei passiue vel effecti ad deum vt ad causam ef 
      <lb ed="#P" n="117"/>sicientem est ipsum esse: et ideo sunt idem re sicut 
      plu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ribus viis superius est probatum quarum aliquas 
      <lb ed="#P" n="119"/>ipsi adducunt et non oportet eas repetere. Differunt 
      <lb ed="#P" n="120"/>tamen intentione et hoc ipsi non probant directe. 
      <lb ed="#P" n="121"/>Et ideo nec probationes aliquas pro ipsis 
      addu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>co.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e688">
      ¶ Secundo dicunt quod participare aliquid alio 
      <lb ed="#P" n="123"/>potest intelligi dupliciter. Uno modo subiectiue: 
      <lb ed="#P" n="124"/>sicut materia vel subiectum participat formam 
      sub<lb ed="#P" n="125" break="no"/>stantialem vel accidentalem. Alio modo 
      effectiue<lb ed="#P" n="126" break="no"/>vel terminatiue seu obiectiue magis sicut effectus 
      <lb ed="#P" n="127"/>participat causam sicut radius participat lucem 
      so<lb ed="#P" n="128" break="no"/>lis. Primo modo essentia creature non participat esse 
      <lb ed="#P" n="129"/>sed magis. Secundo modo dicitur participare esse diuinum: 
      <lb ed="#P" n="130"/>quia est ens participans deum: vt causam quasi radius 
      <!--78.xml-->
      <pb ed="#P" n="35-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>diuine entitatis vel claritatis et impressio quadam 
      diui<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ne bonitatis per se existens sine aliquo addito vel 
      for<lb ed="#P" n="3" break="no"/>maliter recepto. Sicut si radius per se existens posset 
      <lb ed="#P" n="4"/>causari a sole et impressio similiter a sigillo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e724">
      ¶ Et hec est 
      <lb ed="#P" n="5"/>opinio quae dicit vltimo quod si accipiatur esse pro esse 
      quid<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ditatiuo quod est esse essentie tunc cum tale esse essentie non 
      <lb ed="#P" n="7"/>differat ab essentia: nisi secundum rationem tantum vnum potest prae 
      <lb ed="#P" n="8"/>dicari de alio dicendo quod essentia est suum esse participatum 
      <lb ed="#P" n="9"/>formaliter inquantum habet exemplar in deo vel inquantum 
      ex<lb ed="#P" n="10" break="no"/>emplata. Si autem accipiatur esse existentie non potest vnum de 
      <lb ed="#P" n="11"/>alio praedicari sic abstractiue vel in abstracto quia 
      diffen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>runt intentione sicut etiam nec genus de differentia prae 
      <lb ed="#P" n="13"/>dicatur in abstracto que tamen differunt sola intentione. 
      <lb ed="#P" n="14"/>est quam intendo te¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e748">
               <lb ed="#P" n="15"/>¶ Quarta opinio nere qua dicit 
      primo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>qualiqua distinguntur tantum secundum intellectum et rationem sicut idem 
      <lb ed="#P" n="17"/>a seipso diffinitio a diffinito. Et alia 
      distinguntu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>extra intellectum et hoc in triplici gradu. Uno modo 
      for<lb ed="#P" n="19" break="no"/>maliter tantum. Alioo non solum formaliter sed etiam realiter 
      <lb ed="#P" n="20"/>Tertioo non solum formaliter et realiter sed etiam essentialiter sic 
      <lb ed="#P" n="21"/>declaraui in primo distin. 3. nec repeto modo 
      <lb ed="#P" n="22"/>41t  dicitur primo quod essentia creature et esse actua¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e768">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Cde lis existentie sue in re et in effectu non 
      distin<lb ed="#P" n="24" break="no"/>guntur tantum secundum rationem et intellectum vel opus intellectus 
      <lb ed="#P" n="25"/>¶Secundo dicitur quod distinguntur extra intellectum 
      for<lb ed="#P" n="26" break="no"/>maliter et realiter. Tertio dicitur quod non distinguntur essentialiter 
      <lb ed="#P" n="27"/>probo sic. Quecumque sola ratione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e781">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Priimum distinguntur ita quod extra intellectum 
      <lb ed="#P" n="29"/>sunt penitus idem de se inuicem abstracte vel substantiui 
      <lb ed="#P" n="30"/>accepta praedicantur praedicatione dicente hoc est hoc et in 
      re<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cto vt videtur. Hoc patet. Cursus et currere sola ratione 
      <lb ed="#P" n="32"/>distinguntur et planum est quod de seinuicem praedicantur 
      dicen<lb ed="#P" n="33" break="no"/>do sic in recto. Cursus est currere et ratio est in promptu quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>talis praedicatio non denotat nisi veram identitatem quae est in 
      <lb ed="#P" n="35"/>ter ipsa extra intellectum. Sed essentia creature non sic 
      <lb ed="#P" n="36"/>predicatur de suo esse nec econuerso nec aliquis recipit 
      <lb ed="#P" n="37"/>istam praedicationem quod essentia sit esse sed ben recipitur ista quod 
      <lb ed="#P" n="38"/>essentia est vel habet esse non sicut de cursu et currere: non 
      <lb ed="#P" n="39"/>tamen conceditur quod cursus currit: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e810">
      ¶ Secunda ratio. 
      Que<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cumque sola ratione distinguntur et sunt aliquid positiuum extra 
      <lb ed="#P" n="41"/>intellectum vnum quidditatiue et per se primo conuenit alte 
      <lb ed="#P" n="42"/>ri sicut et idem sibi in re et extra naturam rei ipsi et 
      diffi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nitio et diffinito. Sed secundum Auicen. 5. meta. Esse 
      crea<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ture non conuenit sue essentie per se primo modo: quia omne 
      cu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ius quidditas stabilitur per esse est necesse esse et hoc 
      so<lb ed="#P" n="46" break="no"/>lum conuenit glorioso deo: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e828">
      ¶ Secundo sic. Ilia non 
      <lb ed="#P" n="47"/>solum distinguntur secundum rationem quae sunt aliquid positiuum extra 
      <lb ed="#P" n="48"/>intellectum et secundum vnum illorum res ponitur et habet esse prae 
      <lb ed="#P" n="49"/>se et directe in praedicamento metaphisico et non secundum alid 
      <lb ed="#P" n="50"/>Sed ita se habent essentia et esse. Nam licet inseparabilia 
      <lb ed="#P" n="51"/>sint essentia et esse: tamen secundum essentiam est in praedicamento 
      pri<lb ed="#P" n="52" break="no"/>se: non autem secundum esse quia accidit rei esse pro quanto est in 
      <lb ed="#P" n="53"/>predicamento non quia actu sit in praedicamento quando 
      <lb ed="#P" n="54"/>non est: sed quia per existere non est in praedicamento: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="55"/>probo quod essentia et esse actualis exi 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e851">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Secundo stentie distinguntur formaliter extra 
      <lb ed="#P" n="57"/>intellectum. Primo sic. Quecumque sic se habent quod 
      ami<lb ed="#P" n="58" break="no"/>bo dicunt aliquid positiuum extra intellectum et neutrum 
      <lb ed="#P" n="59"/>est de per se conceptu quidditatiuo ita quod neutrum 
      conue<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nit alteri per se primo modo illa distinguntur 
      formali<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ter extra intellectum sicut dictum est in primo. Sed 
      es<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sentia creata et suum esse sunt huiusmodi. Utrumque enim 
      <lb ed="#P" n="63"/>dicit aliquid positiuum reale et neutrum conuenit alteri 
      <lb ed="#P" n="64"/>per se primo modo: quia hoc solum deo conuenit quod sit et 
      <lb ed="#P" n="65"/>se: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e875">
      ¶ Secundo sic. Illa non sunt idem formaliter 
      <!--78.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>omnino extra intellectum quorum vnum est passio 
      alte<lb ed="#P" n="67" break="no"/>rius et metaphisica passio: quia passio et subiectum 
      ne<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cessario formaliter distinguntur. Sed esse in actu est 
      <lb ed="#P" n="69"/>passio essentie create: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e891">
      ¶ Tertio sic. Illa 
      disti<lb ed="#P" n="70" break="no"/>guntur formaliter extra intellectum quorum vnum est 
      <lb ed="#P" n="71"/>prius natura extra intellectum. Sed essentia est prior 
      <lb ed="#P" n="72"/>natura quam esse. Probatio quia prius est fundamentum 
      <lb ed="#P" n="73"/>quam respectus. Esse autem non est nisi respectus esset 
      <lb ed="#P" n="74"/>tie producte ad deum producentem vt videtur et 
      ma<lb ed="#P" n="75" break="no"/>gis dicetur infra: ergo etc 
      <lb ed="#P" n="76"/>probo quod essentia et esse realiter di¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e909">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Tertio stinguntur in creatura. Quecumque 
      <lb ed="#P" n="78"/>dicunt aliquid positiuum extra intellectum et formaliter 
      <lb ed="#P" n="79"/>distinguntur et neutrum est actu infinitum intensiue et 
      for<lb ed="#P" n="80" break="no"/>maliter illa realiter distinguntur. Hoc probatur de dua 
      <lb ed="#P" n="81"/>bus relationibus diuinis. Sed sic est de essentia et 
      <lb ed="#P" n="82"/>esse in creatura. Patet quantum ad duo prima. Quam 
      <lb ed="#P" n="83"/>tum ad tertium patet: quia in creatura nichil est 
      formali<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ter infinitum actu et intensiue simpliciter nec esse potest: 
      <lb ed="#P" n="85"/>quia tunc creatura esset vel posset esse deus: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e931">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cundo sic. Quecumque faciunt veram et realem 
      compositio<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nem que flegatur a deo tanquam sibi repugnans 
      propte<lb ed="#P" n="88" break="no"/>suam summam simplicitatem illa differunt realiter. Sed  
      <lb ed="#P" n="89"/>essentia et esse faciunt veram compositionem in creatura 
      <lb ed="#P" n="90"/>que negatur in deo propter summam simplicitatem suam 
      <lb ed="#P" n="91"/>quia de creatura conceditur quod est composita ex 
      essen<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tia et esse: non sic autem deus ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e949">
      ¶ Tertio sic. Il 
      <lb ed="#P" n="93"/>la que non minus distinguntur quam genus et differentia 
      <lb ed="#P" n="94"/>in creatura realiter distinguntur. Patet: quia sicut 
      di<lb ed="#P" n="95" break="no"/>xi in primo. Genus et differentia realiter distingun 
      <lb ed="#P" n="96"/>tur. Alioquin non video quare vnum non predicaretur 
      <lb ed="#P" n="97"/>de alio in abstracto. Sed essentia et esse non minus 
      <lb ed="#P" n="98"/>distinguntur in creatura quam genus et differentia. 
      Pro<lb ed="#P" n="99" break="no"/>batio: quia genus et differentia possunt 
      concurrere<lb ed="#P" n="100" break="no"/>et concurrunt ad vnum per se conceptum speciei. Sic 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod quodlibet eorum praedicatur per se primo modo de 
      spe<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cie cuius est ille conceptus. Non sic autem essentia et est 
      <lb ed="#P" n="103"/>se quia non est per se ordinabile in genere nec 
      concurrens<lb ed="#P" n="104" break="no"/>quidditatiue ad aliquid quod sit per se in genere sicut 
      <lb ed="#P" n="105"/>dictum est supra: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e981">
      ¶ Secundo probari potest 
      <lb ed="#P" n="106"/>idem: quia ambo dicunt aliquid positiuum et neutrum 
      <lb ed="#P" n="107"/>in vllimata abstractione acceptum praedicatur de alio: 
      <lb ed="#P" n="108"/>ergo non sunt essentialiter idem sed distincta. 
      <lb ed="#P" n="109"/>probo quod non distinguntur essen 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e992">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Dltiimo tialiter. Illa que nec sunt 
      sepa<lb ed="#P" n="111" break="no"/>rabilia in esse nec in separabilibus non distinguntur 
      <lb ed="#P" n="112"/>essentialiter sicut dictum est in primo. Sed essentia 
      <lb ed="#P" n="113"/>et esse eiusdem creature non sunt separabilia in esse 
      <lb ed="#P" n="114"/>quia implicat contradictionem vnum poni in re et in 
      <lb ed="#P" n="115"/>effectu sine alio. Quod enim essentia ponatur in re et 
      <lb ed="#P" n="116"/>in effectu et non ponatur esse contradictio est. 
      Si<lb ed="#P" n="117" break="no"/>militer quod ipsum esse ponatur et non sit alicuius 
      es<lb ed="#P" n="118" break="no"/>se nec sunt etiam in separabilibus: quia in eadem 
      crea<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tura ponuntur que non est separabilis in esse a 
      seip<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sa: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1018">
      ¶ Secundo sic. Quecunque distinguntur 
      <lb ed="#P" n="121"/>essentialiter in creatura sunt genera diuersa vel 
      spe<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cies diuerse vel indiuidua diuersarum specierum 
      ve<lb ed="#P" n="123" break="no"/>eiusdem speciei vel illa que sunt idem essentialiter 
      <lb ed="#P" n="124"/>cum istis. Sed essentia et essentia eiusdem creature nec 
      <lb ed="#P" n="125"/>sunt diuersa genera nec diuerse species vel differentie 
      <lb ed="#P" n="126"/>nec indiuidua diuersarum specierum vel eiusdem. 
      <lb ed="#P" n="127"/>speciei. Patet nec aliqua essentialiter eadem cum 
      <lb ed="#P" n="128"/>predictis: ergo non distinguntur essentialiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1038">
      ¶ Ten 
      <lb ed="#P" n="129"/>tio sic. Quecumque essentialiter distinguntur vel sunt 
      diue<lb ed="#P" n="130" break="no"/>se essentie vel ipsas consequuntur. Sed esse et essentia 
      <!--79.xml-->
      <pb ed="#P" n="35-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>in creatura nec sunt diuerse essentie nec ipsas 
      con<lb ed="#P" n="2" break="no"/>comitantur vel consequuntur vt patet: ecgo etc. 
      <lb ed="#P" n="3"/>firi primo quantum ad positio¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1058">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Dico iguia et nen huius articuli quod esset 
      <lb ed="#P" n="5"/>nia et esse creature non distinguntur essentialiter sed 
      for<lb ed="#P" n="6" break="no"/>maliter et realiter sicut probatum est. Et quod realiter 
      <lb ed="#P" n="7"/>distinguntur multum videntur sonare auctoritates  
      <lb ed="#P" n="8"/>Goetii adducte ad primam opinionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1071">
      ¶ Secundo dico 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod non intelligo per essentiam nisi quidditatem rei 
      exisest<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sam vel exprimibilem per diffinitionem vel per aliquid 
      <lb ed="#P" n="11"/>loco diffinitionis. Per esse vero actualis 
      existentie<lb ed="#P" n="12" break="no"/>non intelligo nisi respectum ipsius essentie create vel 
      <lb ed="#P" n="13"/>pducte ad deum vt creantem vel conseruantem sicut 
      effe<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ctus ad per se primam causam efficientem ad quam ipsa 
      <lb ed="#P" n="15"/>essentia est in potentia sicut fundamentum est in 
      poten<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tia ad respectum in creatura vbi necessario 
      respect<lb ed="#P" n="17" break="no"/>distinguitur saltem realiter a fundamento et sicut genus 
      <lb ed="#P" n="18"/>in natura specifica est in potentia ad differentiam suo 
      <lb ed="#P" n="19"/>modo et facit compositionem veram cum ipsa sic quod species 
      <lb ed="#P" n="20"/>dicitur vere composita ex genere et differentia sic etiam 
      <lb ed="#P" n="21"/>creatura existens ex esse et essentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1103">
      ¶ Tertio dico quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>esse actualis existentie semper ad idem genus et praedicamen 
      <lb ed="#P" n="23"/>tum pertinet cum essentia sicut aliquid essentialiter idem 
      <lb ed="#P" n="24"/>sibi. Aliter tamen quia essentia per se vel ens in praedicamen 
      <lb ed="#P" n="25"/>to per essentiam ipsam seu ratione essentie et esse per 
      redu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ctionem et non per se: sed quia consubstantiale ipsi essentie. 
      <lb ed="#P" n="27"/>Ex quo patet quod accidit rei vt ponitur in praedicamento 
      <lb ed="#P" n="28"/>quod existat pro tanto: quia licet non sit actu in praedicamento 
      <lb ed="#P" n="29"/>metaphisico nisi actu existat: non tamen per rationem 
      exi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>stentie est in praedicamento sed magis per rationem 
      quiddi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tatis vel essentie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1127">
      ¶ Quarto concludo ex praedictis 
      <lb ed="#P" n="32"/>quod res cuiuslibet praedicamenti habet proprium esse 
      existen<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tie sicut et propriam essentiam et proprium respectum ad 
      pri<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mam causam vt efficientem: et per consequens quod esse licet sit 
      re<lb ed="#P" n="35" break="no"/>spectus in creatura non tamen est de aliquo genere 
      deter<lb ed="#P" n="36" break="no"/>minate sed est de transcendentibus sicut et essentia ipsa. 
      <lb ed="#P" n="37"/>et in quolibet genere inuenitur. Unde et essentia relatio 
      <lb ed="#P" n="38"/>nis habet suum esse quod est de genere relationis per 
      redu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ctionem et fundatur super ipsam et terminatur ad deum vt ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>causam efficientem vel conseruantem: quia idem dicunt ista quam 
      <lb ed="#P" n="41"/>tum ad sua positiua et alia genera similiter habent esse 
      pro<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pria sibiipsis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1153">
      ¶ Quinto dico ex praedictis quod in 
      crea<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tura non est esse aliquod absolutum. Sed omne esse actua 
      <lb ed="#P" n="44"/>lis existentie respectus est et dependentia quadam essentio 
      <lb ed="#P" n="45"/>create ad ipsum deum vel ad primam causam. Et dico baen 
      <lb ed="#P" n="46"/>ad primam causam: quia et si creatura aliquando effectiue 
      produ<lb ed="#P" n="47" break="no"/>catur a causa creata vel secunda: non tamen respectus ad 
      cau<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sam secundam creatam pertinet ad suum esse: immo omnis 
      ta<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lis respectus est accidens simpliciter ipsius 
      creatu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>re et sine illo absolute loquendo potest esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1173">
      ¶ Dico tamen 
      <lb ed="#P" n="51"/>pene quod alique sunt quidditates vel essentie absolu 
      <lb ed="#P" n="52"/>te secundum se et alique non sicut quidditates create prime 
      <lb ed="#P" n="53"/>rum generum trium sunt absolute. Aliorum vero non sed 
      <lb ed="#P" n="54"/>respectiue. Et sic etiam licet omne esse creature sit 
      re<lb ed="#P" n="55" break="no"/>spectus tamen aliquod est essentie absolute et aliquod essentio 
      <lb ed="#P" n="56"/>respectiue: et sic etiam per concomitantiam secundum modum 
      loquen<lb ed="#P" n="57" break="no"/>di minus proprium solet dici quod est aliquod esse absolutum et 
      ali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>quod esse respectiuum nisi forte intelligatur de esse essentie quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>in nullo distinguitur ab essentia creature nisi secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="60"/> hic quod non concludit aliqua ratio praemissa 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1197">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ ota quod esse creature sit quidditatiue 
      respe<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ctus licet bent concludant quod differat realiter ab essentia. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Posset enim dici quod licet esse cuiuslibet respectus vel 
      <lb ed="#P" n="64"/>relationis sit essentialiter et quidditatiue respectus tamen 
      <lb ed="#P" n="65"/>esse nature vel essentie seu creature absolute est rea¬ 
      <!--79.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>litas absoluta seu formalitas vel intentio non minus 
      <lb ed="#P" n="67"/>quam intellectus vel operatio vel voluntas: licet forte ad hoc 
      <lb ed="#P" n="68"/>non habeatur aliqua ratio cogens. Et cum pauciora sine 
      <lb ed="#P" n="69"/>necessitate sint ponenda et non potest minus poni nec 
      pau<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ciora quam ponendo ipsum esse respectum videtur hoc posie pro 
      <lb ed="#P" n="71"/>babiliter sustineri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1228">
      ¶ Sexto dico quod si plures sint 
      <lb ed="#P" n="72"/>respectus vestigiales in creatura puta tres ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="73"/>deum vt ad causam exemplarem efficientem et finalem sicut in 
      pri<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mo distin. 3. videbatur probabiliter posse dici quod solus 
      il<lb ed="#P" n="75" break="no"/>le qui est ad ipsum vt ad causam efficientem dicitur ipsum esse 
      <lb ed="#P" n="76"/>creature: no autem alii licet concurrant cum ipso in creatura. 
      <lb ed="#P" n="77"/>Nam licet creatura per se dependeat non solum ex efficiente 
      <lb ed="#P" n="78"/>sed ex fine et exemplante tamen causa ipsa quae est eadem efficiens et 
      <lb ed="#P" n="79"/>exemplans et finis non largitur esse creature nisi 
      efficien<lb ed="#P" n="80" break="no"/>do ipsam vt patet. Hoc tamen ad plenum videre est 
      diffici<lb ed="#P" n="81" break="no"/>le cum finis secundum quod huiusmodi sit causa non minus principalis quam 
      ef<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ficiens: quare non dicitur esse creature respectus eius ad deum 
      <lb ed="#P" n="83"/>vt ad finem sicut ad ipsum vt ad efficiens. Et si sic dicatur 
      <lb ed="#P" n="84"/>tunc non video qumo possit saluari quod vnius essentie sit 
      <lb ed="#P" n="85"/>vnum esse sed oportet quod sint plura esse vel quod sit vnum esse 
      <lb ed="#P" n="86"/>continens illos tres respectus et ita non est vnum per se quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>non videtur verum esse. Si autem diceretur quod respectus 
      creatu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>re ad deum vt ad exemplantem et efficientem et finientem 
      <lb ed="#P" n="89"/>in actu non est nisi vnius simplex et ratio terminandi 
      il<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lum esset aliquid indistinctum puta vna perfectio cuiusmo 
      <lb ed="#P" n="91"/>di est velle diuinum quod etiam videretur rationabile: quia quic 
      <lb ed="#P" n="92"/>quid extra se causat per modum cuiuscumque cause 
      contingen<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ter et libere causat: tunc non est difficultas praedicta qumo 
      <lb ed="#P" n="94"/>esse creature sit vnum quod respectus ille vnus est secundum viam istam. 
      <lb ed="#P" n="95"/>dico concludendo contra tres primas opi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1284">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Dltimo niones quod prima si intelligat quod es 
      <lb ed="#P" n="97"/>sentia et esse distinguantur realiter sicut praedictum est 
      ve<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ra est quantum ad conclusionem. Si autem aliter intelligat si 
      <lb ed="#P" n="99"/>cut puto quod et fecit scilicet quod sint diuerse res sicut materia 
      <lb ed="#P" n="100"/>et forma suo modo vel sicut accidens et subiectum 
      ne<lb ed="#P" n="101" break="no"/>go eam et respondebo ad motiua eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1300">
      ¶ Contra secundam 
      opi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nionem patet quod est falsa: quia esse et essentia non solum secundum 
      ra<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tionem et intellectum distinguntur. Et ideo respondebo ad  
      <lb ed="#P" n="104"/>motiua eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1309">
      ¶ Contra tertiam opinionem dico quod si per 
      <lb ed="#P" n="105"/>illam differentiam intentionum intelligat differentiam aliam 
      <lb ed="#P" n="106"/>quam in intellectu vel extra intellectum. Puta formalem 
      <lb ed="#P" n="107"/>vel realem vel essentialem quod est falsa et ficta. Sicut enim 
      <lb ed="#P" n="108"/>non est ens nisi in anima vel extra animam ita nec 
      differen<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tia. Si autem intelligat differentiam extra intellectum 
      <lb ed="#P" n="110"/>aliam ab illis tribus etiam falsa est: quia nulla talis est. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Si autem intelligat differentiam formalem tantum falsa est 
      <lb ed="#P" n="112"/>etiam quia non solum formaliter distinguntur sed 
      reali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ter eo modo vel simili quo inter genus et differentiam 
      <lb ed="#P" n="114"/>vera est opinio: sed tunc dico quod contradicit sibi 
      po<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nendo quod essentia sit eterna et esse sit nouum in 
      creatu<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ra: quia sicut arguebatur in secundo. Illa sic que tan 
      <lb ed="#P" n="117"/>tum realiter differunt vel intentione non sunt 
      sepa<lb ed="#P" n="118" break="no"/>rabilia nec inseparabilia secundum esse sicut patet de 
      ani<lb ed="#P" n="119" break="no"/>mali et rationali in homine vel que sunt hominis sic 
      <lb ed="#P" n="120"/>etiam de esse et essentia. Si autem intellexit de 
      dif<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ferentia essentiali falsum est sicut supra probatum 
      <lb ed="#P" n="122"/>et tunc etiam esset opinio contra opinantem: quia tunc 
      <lb ed="#P" n="123"/>differrent realiter eo modo quo ponit opinio 
      pri<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ma quod tamen opinans intendit improbare et bene 
      in<lb ed="#P" n="125" break="no"/>poc. Si autem intendit probare quod non differunt 
      rea<lb ed="#P" n="126" break="no"/>liter eo modo quo dictum est supra: tunc nego illam 
      <lb ed="#P" n="127"/>opinionem et dico quod motiua eius que ponuntur in 
      <lb ed="#P" n="128"/>ter illa de illa secunda opinione non concludunt 
      si<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cut inferius apparebit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1366">
      ¶ Contra illud quod dicit 
      <lb ed="#P" n="130"/>vltra quod essentia non participat esse nisi sicut effectus 
      <!--80.xml-->
      <pb ed="#P" n="36-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>suam causam quia participat esse diuinum quia planum est 
      <lb ed="#P" n="2"/>quod esse actualis existentie non est causa essentie: sed 
      ma<lb ed="#P" n="3" break="no"/>gis ipsa essentia est fundamentum talis esse: et ideo 
      <lb ed="#P" n="4"/>participat esse sicut fundamentum participat 
      relatio<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nem sibi consubstantialem et sicut genus differentiam 
      par<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ticipat in specie tanquam aliquid componibile cum ipsa 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1390">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Contra illud etiam quod dicit quod esse essentie potest 
      pre<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dicari de essentia in recto non sic esse actualis 
      existen<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tie: quia intentione differt ab ea. Uidetur etiam quod ipse 
      ha<lb ed="#P" n="10" break="no"/>beat dicere hoc idem de esse essentie: quia planum est quod 
      <lb ed="#P" n="11"/>essentia creata in tribus primis generibus est aliquid 
      <lb ed="#P" n="12"/>absolutum si esse essentie secundum ipsum est respectiuum: 
      <lb ed="#P" n="13"/>quia est respectus exemplati: ergo ita differunt intentione 
      <lb ed="#P" n="14"/>sicut essentia et existentia: et tunc vltra ita potest 
      poni<lb ed="#P" n="15" break="no"/>essentia vel intelligi sub non esse essentie sicut 
      sub<lb ed="#P" n="16" break="no"/>non existentia vel esse existentie. Si dicas pro eo quod non 
      <lb ed="#P" n="17"/>ponit quidditatem vel essentiam et per consequens esse essentie 
      <lb ed="#P" n="18"/>nisi respectum exemplati: tunc sequitur absurdum quod 
      nul<lb ed="#P" n="19" break="no"/>la quidditas creata sit absoluta et quod sit dare respectum 
      <lb ed="#P" n="20"/>sine fundamento.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1423">
      ¶ Contra Augustinus. 6 de 
      trin<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tate vbi dicit quod omne quod relatiue dicitur est aliquid 
      <lb ed="#P" n="22"/>excepto relatio vel relatione: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="23"/>iet ergo prime opinionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1433">
      ¶ Ad 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1435">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Ad motiua primum dico quod participans 
      <lb ed="#P" n="25"/>aliquid sicut effectus causam differt a participato 
      <lb ed="#P" n="26"/>non solum realiter sed etiam essentialiter et isto modo 
      crea<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tura participat non esse suum sed esse diuinum sed 
      partici<lb ed="#P" n="28" break="no"/>patas aliquid sicut fundamentum participat relationem 
      <lb ed="#P" n="29"/>vel sicut genus participat differentiam extra 
      intelle<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ctum. Non oportet similiter quod differat essentialiter 
      <lb ed="#P" n="31"/>a participato: licet ita sit de materia participante 
      <lb ed="#P" n="32"/>formam et de subiecto participante accidens sed sufficit 
      <lb ed="#P" n="33"/>quod realiter distinguntur modo praedicto: et tunc 
      argumen<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tum est pro me de esse et essentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1461">
      ¶ Ad secundum dico ad 
      <lb ed="#P" n="35"/>maiorem quod illud quod sic est in potentia ad aliquid 
      posi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tiuum quod ipsum potest manere sub opposito illius et 
      recipit<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ipsum sicut forma materiam vel sicut subiectum accidens 
      <lb ed="#P" n="38"/>differt non solum realiter ab illo: sed etiam essentialiter 
      <lb ed="#P" n="39"/>sicut patet de subiecto et accidente de materis et 
      for<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ma. Sed dico quod essentia creata non sic est in potentia ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>suum esse: sed est in potentia ad suum esse sicut fundamen 
      <lb ed="#P" n="42"/>tum in creaturis ad respectum consubstantialem et eundem est 
      <lb ed="#P" n="43"/>sentialiter sibi et sicut genus ad differentiam quae simul 
      ne<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cessario sunt et non sunt et dico bene quod talia realiter 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>stinguntur saltem modo praedicto et tunc argumentum est pro 
      <lb ed="#P" n="46"/>me.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1490">
      ¶ Qndo dicis in minori quod essentia est potentia 
      contradi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ctionis ad esse vel non esse: quia neutrum sibi determinat 
      <lb ed="#P" n="48"/>Dico quod essentia si debeat manere determinatur ad 
      e<lb ed="#P" n="49" break="no"/>se sicut et ad seipsam. Uerum est tamen quod potest non esse: quia etiam. 
      <lb ed="#P" n="50"/>potest non manere sicut non manere ens et cadere in 
      ni<lb ed="#P" n="51" break="no"/>chil eo ipso quod non est necesse esse sicut etiam et ipsum 
      existe<lb ed="#P" n="52" break="no"/>re potest non esse in actu. Existentia enim potest non 
      existere<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sicut et essentia: et tamen non differt realiter ab existere¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1508">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Ad tertium dico quod essentia creature non est suum 
      <lb ed="#P" n="55"/>existere nec vnum praedicatur de altero in recto et in abstra 
      <lb ed="#P" n="56"/>cto. Et ideo dico quod non solum differunt secundum rationem:s 
      <lb ed="#P" n="57"/>realiter modo praedicto sicut etiam genus et differentia 
      <lb ed="#P" n="58"/>non tamen realiter sicut tu dicis sicut forma a materia 
      <lb ed="#P" n="59"/>vel huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1524">
      ¶ Ad quartum dico quod non obstantelo 
      <lb ed="#P" n="60"/>essentia et esse non distinguntur realiter eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="61"/>tu ponis non sequitur quod essentia sit suum esse sicut nec 
      <lb ed="#P" n="62"/>animalltas est rationalitas. In deo autem in quo non 
      di<lb ed="#P" n="63" break="no"/>stinguntur essentia et esse extra intellectum. Dico quod est 
      <lb ed="#P" n="64"/>sentia est esse et est formalis praedicatio eiusdem de se. 
      <lb ed="#P" n="65"/>Essentia autem creata nullo modo est suum esse sed dif¬ 
      <!--80.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ferens realiter ab esse vt dictum est supra: et ita non est 
      <lb ed="#P" n="67"/>esse subsistens et per se necesse esse sicut deus sed secundum suum 
      <lb ed="#P" n="68"/>esse dependens est ab ipso esse diuino.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1551">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#P" n="69"/>dico quod loquendo de potentiis sensitiuis exterioribus qua 
      <lb ed="#P" n="70"/>sunt particulares illa quae diuersis potentiis cognoscuntur 
      <lb ed="#P" n="71"/>sicut per se obiecta positiua realiter distinguntur. Sed  
      <lb ed="#P" n="72"/>de potentiis subordinatis sicut sunt intellectus et 
      sen<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sus non oportet: quia aliquid idem potest percipi ab vtroque. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Idem enim quod sentitur intelligi potest quia intellectus circa 
      to<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tum ens sensibile praecipue potest. Ad minorem quando dicis quod 
      <lb ed="#P" n="76"/>essentia et esse diuersis potentiis cognitiuis 
      cogno<lb ed="#P" n="77" break="no"/>scuntur. Dico quod essentia potest intelligi et potest 
      sentiri<lb ed="#P" n="78" break="no"/>Idipsum enim quod sensus videt intellectus cognoscit. Und 
      <lb ed="#P" n="79"/>de et visus et intellectus cognoscit essentiam coloris: 
      <lb ed="#P" n="80"/>tamen differenter quia intellectus potest eam cognoscere 
      quiddi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tatiue diffiniendo ipsam et abstrahendo ab esse vel 
      <lb ed="#P" n="82"/>etiam a suo singulari non autem visus et ideo quidditas 
      <lb ed="#P" n="83"/>dicitur appropriari intellectui per modum obiecti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1586">
      ¶ prater 
      <lb ed="#P" n="84"/>etiam esse non est illud quo obiectum sensus est 
      singula<lb ed="#P" n="85" break="no"/>re: quia non est differentia indiuidualis nature sensibilis 
      <lb ed="#P" n="86"/>sicut dictum est in secundo: et ideo nichil ad propositum quam 
      <lb ed="#P" n="87"/>tum ad hoc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1597">
      ¶ Preterea etiam non oportet dato hoc quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>intellectus cognoscat essentiam et sensus existentiam non 
      <lb ed="#P" n="89"/>oportet quod realiter distingantur eo modo quo ponis 
      si<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cut nec oportet quod essentia et suum singulare 
      essentia<lb ed="#P" n="91" break="no"/>liter distinguantur sed sufficit quod realiter modo 
      praedi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1610">
      ¶ Ad sextumdico quod terminus mutationis realis 
      <lb ed="#P" n="93"/>que est vere mutatio non solum realiter sed etiam 
      essen<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tialiter distinguntur et a mutatione et a subiecto 
      muta<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tionis. Sed dico sicut dictum est in secundo quod creatio non 
      <lb ed="#P" n="96"/>est vere mutatio quia non est de subiecto sed est non de 
      <lb ed="#P" n="97"/>aliquo. Unde essentia non se habet sicut subiectum 
      <lb ed="#P" n="98"/>mutationis respectu ipsius esse in creatione: quia tunc 
      <lb ed="#P" n="99"/>essentia non crearetur: sed creationi praesupponeretur quod 
      <lb ed="#P" n="100"/>est falsum. Sed ipsa essentia est terminus creationis 
      <lb ed="#P" n="101"/>et ipsum suum existere in actu est referri ad producens. 
      <lb ed="#P" n="102"/>Si dicas quod teferri praesupponit existere vel esse. 
      Di<lb ed="#P" n="103" break="no"/>co quod verum est de reterri secundum aliquem respectum 
      acciden<lb ed="#P" n="104" break="no"/>talem et essentialiter distinctum cuiusmodi non est ipsum 
      <lb ed="#P" n="105"/>esse ab essentia: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1641">
      ¶ Ad septimum dico quod 
      il<lb ed="#P" n="106" break="no"/>la est ita necessaria in re vel non necessaria sed 
      contin<lb ed="#P" n="107" break="no"/>gens extra intellectum essentia habet esse vel 
      existere<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sicut quod essentia non tamen ita per se vera: quia prima est 
      <lb ed="#P" n="109"/>vera. Secundo modo si est per se vera et secunda per se 
      pri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mo modo. Tu dicis ista est necessaria et eterna et per 
      <lb ed="#P" n="111"/>se vera. Essentia est essentia. Dico quod verum est 
      abso<lb ed="#P" n="112" break="no"/>lute abstrahendo essentiam ab actu vel potentia vel ad 
      <lb ed="#P" n="113"/>cipiendo ista sub disiunctione. Sed ista est 
      contin<lb ed="#P" n="114" break="no"/>gens. Essentia est actu et extra intellectum quia isto 
      mo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>do esientia potest non esse essentia. Et ita dico de alia 
      <lb ed="#P" n="116"/>Essentia habet esse quod similiter est necessaria vel 
      con<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tingens: quia ista est necessaria. Essentia habet esse 
      <lb ed="#P" n="118"/>actu vel potentia et ista est contingens. Essentia 
      ha<lb ed="#P" n="119" break="no"/>bet esse actu et tamen ex hoc non sequitur quod sint omnino 
      <lb ed="#P" n="120"/>idem re sed possunt realiter distingui modo praedicto 
      <lb ed="#P" n="121"/>quia non obstante quod sic distinguantur tamen pari 
      necessi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tate qua essentia est essentia extra intellectum 
      pari<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ratione refertur ad deum in actu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1683">
      ¶ Ad Boetium 
      <lb ed="#P" n="124"/>dico bene quod in creatura differt quod est et quo est 
      rea<lb ed="#P" n="125" break="no"/>liter modo predicto et esse aliquo modo comparatur ad 
      <lb ed="#P" n="126"/>essentiam sicut forma quia sicut respectus ad suun 
      <lb ed="#P" n="127"/>fundamentum et sicut actus ad potentiam. Et in 
      crea<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tura differt quastio si est a quastione quid est sed non in deo 
      <lb ed="#P" n="129"/>ex parte rei: sed non intendunt ille auctoritates quod 
      es<lb ed="#P" n="130" break="no"/>sentia et esse realiter distinguantur sicut tu ponis non 
      <!--81.xml-->
      <pb ed="#P" n="36-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>obstante quod esse actu sit passio. Non enim oportet 
      om<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nem passionem positiuam creature differre sic realiter 
      <lb ed="#P" n="3"/>a subiecto sicut formam a materia vel accidens 
      asub<lb ed="#P" n="4" break="no"/>iecto sed potest esse differens realiter modo predicto 
      <lb ed="#P" n="5"/>quem tenui.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1719">
      ¶ Ad hanc primam auctoritatem 
      respon<lb ed="#P" n="6" break="no"/>detur per Commentatorem ibidem quod Boetius accipit 
      <lb ed="#P" n="7"/>ibi quo est non formaliter sed causaliter et effectiuem 
      <lb ed="#P" n="8"/>ita quod distinguitur realiter quod est scilicet effectus ab 
      il<lb ed="#P" n="9" break="no"/>lo quo est scilicet a causa sua qua est non formaliter sed 
      <lb ed="#P" n="10"/>causaliter et denominatiue. In deo autem non sic 
      <lb ed="#P" n="11"/>quia non est causatus. 
      <lb ed="#P" n="12"/>etr motiuum alterius opinio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1737">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad primuui nis. Dico quod accipiendo 
      <lb ed="#P" n="14"/>sapere pro sapere habituali non sic se habet in 
      crea<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tura essentia et esse sicut sapientia ad sapere vel cui 
      <lb ed="#P" n="16"/>sus ad currere et lux ad lucere nisi quantum ad modum 
      <lb ed="#P" n="17"/>significandi: quia vnum significatur nominaliter et aliud 
      <lb ed="#P" n="18"/>verbaliter sicut est in illis sed in re non sic se habent. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Nam illa in re sunt idem penitus: non sic autem ista 
      si<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cut probatum est supra. In deo autem omnino sic 
      <lb ed="#P" n="21"/>se habent: et forte hoc intendit Augustinus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1759">
      ¶ Ad sed 
      <lb ed="#P" n="22"/>cundum dico quod cum existere sit respectus quo 
      essen<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tia creata refertur ad deum quod proprie loquendo sicut 
      <lb ed="#P" n="24"/>respectus non refertur sic etiam nec esse dicitur 
      habe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>re esse vel esse sed magis essentia dicitur esse et 
      creatu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ra: tamen si dicatur esse improprie eo quod ens est 
      commune<lb ed="#P" n="27" break="no"/>transcendens quod verificatur de quolibet positiuo 
      rea<lb ed="#P" n="28" break="no"/>li non est ens alio: sed seipso nec pari ratione fuit 
      stan<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dum in prima puta in essentia quod ipsa diceretur ens id 
      <lb ed="#P" n="30"/>est existens seipsa sicut etiam si album esset 
      transcen<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dens non eadem ratione corpus seipso diceretur album 
      <lb ed="#P" n="32"/>et a seipso sicut albedo: quia non eadem ratione esset cor 
      <lb ed="#P" n="33"/>pus et habens albedinem: quare etc. Uel dicendum quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>argumentum commentatoris contra Auicennam 
      con<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cludit quod esse non est vna res addita eo modo quo ac 
      <lb ed="#P" n="36"/>cidens subiecto vel forma materie. Tunc enim esset 
      <lb ed="#P" n="37"/>processus in infinitum: quia tunc de illo esse posset qua 
      <lb ed="#P" n="38"/>ri sicut de essentia sed non concludit quin aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>do distingantur modo praedicto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1801">
      ¶ Ad tertium dico 
      <lb ed="#P" n="40"/>quod esse substantie est substantia et accidentis est accidens 
      <lb ed="#P" n="41"/>Non alia substantia vel aliud accidens sed 
      consubstan<lb ed="#P" n="42" break="no"/>rialiter idem substantie vel accidenti licet distingatur 
      <lb ed="#P" n="43"/>ab essentia substantie vel accidentis sicut etiam genus 
      <lb ed="#P" n="44"/>et differentia sunt vna substantia licet differant 
      reali<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ter et anima et sua potentia sicut dictum est in primo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1817">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Ad quartum et ad quintum dico quod non existere per se 
      <lb ed="#P" n="47"/>et directe et formaliter non negat essentiam nec dicit 
      <lb ed="#P" n="48"/>totam non entitatem rei sed bene concomitatiue: quia 
      <lb ed="#P" n="49"/>non manet essentia extra intellectum sub non esse licet 
      <lb ed="#P" n="50"/>essentia non sit esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1830">
      ¶ Ad sextum de albedine. dico 
      <lb ed="#P" n="51"/>quod albedo dat esse album per vnionem sui cum subiecto 
      <lb ed="#P" n="52"/>quia nunquam separata daret esse album: et ita esse album 
      <lb ed="#P" n="53"/>non est idem penitus quod albedo vel etiam idem quod 
      <lb ed="#P" n="54"/>subiectum. Et praeterea non est simile de forma 
      substan<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tiali: quia forma substantialis pars est et per se causa et 
      <lb ed="#P" n="56"/>sentie: et tunc planum est quod sicut essentia distinguitur a 
      <lb ed="#P" n="57"/>forma ita et esse multofortius et nihil habetur ex hoc 
      <lb ed="#P" n="58"/>Si autem sit synode esse forme secundum seipsam: tunc dico 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod differt ab eius essentia sicut et esse totius ab 
      essen<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tia totius licet non det esse per aliquid essentialiter 
      <lb ed="#P" n="61"/>distinctum ab ipso vt per vnam aliam formam. Hec 
      <lb ed="#P" n="62"/>de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1860">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="64" break="no"/>culum est vna opinio de questione principaliter propo¬ 
      <!--81.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>sita quod esse accipitur multipliciter. Uno modo pro 
      con<lb ed="#P" n="66" break="no"/>plexione vel compositione extremorum scilicet subiecti et 
      <lb ed="#P" n="67"/>predicati in conclusione vel secundum quod est nota talis 
      com<lb ed="#P" n="68" break="no"/>plexionis. Alio modo accipitur pro esse essentie quod est 
      <lb ed="#P" n="69"/>esse quidditatiuum per diffinitionem expressum. Alio modo 
      <lb ed="#P" n="70"/>accipitur pro esse actualis existentie quod est esse rei in 
      ef<lb ed="#P" n="71" break="no"/>fectu extra intellectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1886">
      ¶ De primo esse loquendo 
      di<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tunt et bene in hoc quod in christo tot sunt esse et possunt 
      <lb ed="#P" n="73"/>poni quot vere praedicationes aliquarum de ipso 
      pos<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sunt formari. Esse enim hoc modo copula est 
      praedica<lb ed="#P" n="75" break="no"/>menti cum subiecto in propositione et praedicatur tertio 
      ad<lb ed="#P" n="76" break="no"/>iacens et est aliquid secunde intentionis sicut praedicatum et 
      <lb ed="#P" n="77"/>subiectum. Secundo modo etiam planum est quod in christo sunt plura 
      <lb ed="#P" n="78"/>esse sicut et plures essentie vel nature. puta natura 
      <lb ed="#P" n="79"/>diuina et humana. Esse autem isto modo acceptum et 
      <lb ed="#P" n="80"/>essentia non distinguntur nisi secundum rationem sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="81"/>est in articulo praecedenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1910">
      ¶ Sed loquendo de esse 
      actua<lb ed="#P" n="82" break="no"/>is exissentie quod est esse. Tertio modo acceptum dicunt 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod in christo non est nisi vnicum esse quod est existere diuini 
      <lb ed="#P" n="84"/>suppositi ita quod natura humana in christo non habet pro 
      <lb ed="#P" n="85"/>prium existere: sed existit existentia diuini suppositi 
      <lb ed="#P" n="86"/>sicut dicunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1923">
      ¶ Ad hoc adducuntur plures rationes 
      <lb ed="#P" n="87"/>pter illas quae tacte sunt in principio quaestionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1928">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ma est ista. Si natura humana haberet proprium 
      existe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>re in christo sequeretur quod communicaret illud 
      supposito<lb ed="#P" n="90" break="no"/>verbi: quia illud esset assumptum et ita esset conicatum. Sed 
      <lb ed="#P" n="91"/>hoc est impossibile: quia tunc oporteret quod natura 
      humana<lb ed="#P" n="92" break="no"/>esset forma diuini suppositi eoipso quod daret sibi esse 
      <lb ed="#P" n="93"/>et sic etiam verbum esset aliquid potentiale et natura 
      hu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mana esset actus eius et persona christi esset composita quae 
      <lb ed="#P" n="95"/>pina sunt impossibilia: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1948">
      ¶ Secunda ratio. Pars 
      si<lb ed="#P" n="96" break="no"/>adueniat toti preexistenti non determinat sibi aliquod 
      <lb ed="#P" n="97"/>nouum esse: sed ipsa existit ipso esse totius. Sed 
      na<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tura humana non magis potest dare nouum esse verbo 
      <lb ed="#P" n="99"/>quam pars toti: immo multominus vt patet: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1960">
      ¶ Ten 
      <lb ed="#P" n="100"/>tia ratio. Sicut se habet vna quantitas ad omnia quae sunt 
      quanti<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sic vnica existentia ad omnia que sunt vnius 
      supposi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ti vt videtur. Sed vnica quantitate omnia que sunt eiusdem 
      <lb ed="#P" n="103"/>quanti vel subiecti sunt quanta. Non enim sunt simul 
      plu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>res quantitates per naturam: igitur vnica existentia existunt 
      <lb ed="#P" n="105"/>omnia que sunt eiusdem suppositi scilicet christi: igitur in christo non 
      <lb ed="#P" n="106"/>est nisi vnica existentia et vnum esse quod est diuini 
      sup<lb ed="#P" n="107" break="no"/>positi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1980">
      ¶ Quarta ratio. Sicut subsistentia se habet 
      <lb ed="#P" n="108"/>ad subsistentiam sic existentia ad existentiam vel existe 
      <lb ed="#P" n="109"/>re ad existere. Sed subsistentia diuini suppositi 
      super<lb ed="#P" n="110" break="no"/>plet sufficienter subsistentiam nature humane et pro 
      <lb ed="#P" n="111"/>pter hoc non est ibi nisi vnicum subsistere: ergo et 
      existen<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tia diuini suppositi sufficienter supplet existentiam 
      <lb ed="#P" n="113"/>pumane nature: et ita non est ibi nisi vnicum existere. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e1996">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Quinta ratio. Accidens non dat subiecto nouum 
      <lb ed="#P" n="115"/>esse: quia accidens et subiectum licet secundum rationem distinguam 
      <lb ed="#P" n="116"/>tur: non tamen secundum esse secundum Aristotelem I phisicorum. Sed 
      <lb ed="#P" n="117"/>multominus dat natura humana nouum esse ipsi 
      di<lb ed="#P" n="118" break="no"/>uino supposito in christo vt videtur: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2009">
      ¶ Sexta 
      ra<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tio vnius rei substantialis est vnum esse quia eius non 
      <lb ed="#P" n="120"/>pent esse duo esse simpliciter cuiusmodi est esse substantiale. Sed 
      <lb ed="#P" n="121"/>christus est vna res ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2018">
      ¶ Dicunt ergo isti quod in christo non est 
      <lb ed="#P" n="122"/>nisi vnicum existere quod est existere diuinum et natura 
      <lb ed="#P" n="123"/>humana licet habeat proprium esse essentie non tamen habet 
      <lb ed="#P" n="124"/>proprium existere in christo. 
      <lb ed="#P" n="125"/>contra istam opinionem arguo quia reputo eam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2029">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Sed falsam. Primo in quocumque sunt plures 
      <lb ed="#P" n="127"/>nature et essentie in eo sunt plura esse actualuis existentie 
      <lb ed="#P" n="128"/>quia sicut dictum est in articlso praecedenti. Essentia et suum existe 
      <lb ed="#P" n="129"/>re sunt insensibilia. Et qualibet essentia habet suum proprium 
      <!--82.xml-->
      <pb ed="#P" n="37-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>existere. Sed in christo sunt plures nature et essentie / 
      <lb ed="#P" n="2"/>puta diuina et humana. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2052">
      ¶ Secundo sic. In 
      <lb ed="#P" n="3"/>quocunque sunt plures generationes passiue reales 
      <lb ed="#P" n="4"/>quarum vna est eterna et alia noua in eodem sunt 
      plu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ra esse quorum vnum est nouum et aliud eternum quia 
      no<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ua generatio terminatur ad nouum esse substantiale 
      <lb ed="#P" n="7"/>qumocumque debeat hoc intelligi siue essentia vel 
      natu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ra sit primus terminus siue non. Sed christus est 
      huis<lb ed="#P" n="9" break="no"/>modi. ergo in ipso est duplex esse saltem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2070">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="10"/>sic. In quocumque sunt plura viuere substantialia vel 
      <lb ed="#P" n="11"/>plures vite in eo sunt plura esse quia viuere in 
      viuen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tibus est esse secundo de anima. Sed in christo sunt due 
      vite<lb ed="#P" n="13" break="no"/>Uita scilicet diuina et vita humana que fuit corrupta 
      pi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ipso per mortem et in resurectione resumpta. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2083">
               <lb ed="#P" n="15"/>¶ Quarto sic. Si natura assumpta relinqueretu 
      <lb ed="#P" n="16"/>a verbo ipsa existeret in proprio supposito et haberet 
      <lb ed="#P" n="17"/>suum verum esse. Sed propter hoc nihil positiuum 
      <lb ed="#P" n="18"/>sibi daretur quod non habeat. igitur cum suum 
      existere<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sit aliquid positiuum reale videtur quod suum proprium 
      exi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>stere habet in christo sicut etiam habet suam propriam 
      <lb ed="#P" n="21"/>singularitatem vel differentiam indiuidualem qua est 
      <lb ed="#P" n="22"/>hec in athomo secundum Damascenum. Non plus enim potest 
      <lb ed="#P" n="23"/>poni in re sine propio existere quam sine propria singulari 
      <lb ed="#P" n="24"/>tate vt videtur
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2107">
      ¶ Quinto sic. Fundamentum resolum 
      <lb ed="#P" n="25"/>tionis que est accidens necessario praesupponitur exi 
      <lb ed="#P" n="26"/>stere illi relationi. Sed in christo natura humana est 
      fun<lb ed="#P" n="27" break="no"/>damentum sue vnionis ad verbum que quidem vnio 
      er<lb ed="#P" n="28" break="no"/>respectus quidam sibi accidentalis quia sine illo posset 
      <lb ed="#P" n="29"/>non esse ergo praesupponitur habere et habet in christo 
      pro<lb ed="#P" n="30" break="no"/>prium esse. Nec potest dici quod illud esse sit divini 
      supr<lb ed="#P" n="31" break="no"/>positi quia ad diuinum suppositum non pertinet fundari 
      <lb ed="#P" n="32"/>talem vnionem vel respectum sed magis terminare 
      <lb ed="#P" n="33"/>Hoc est enim proprium nature assumpte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2129">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#P" n="34" break="no"/>to sic. Sicut esse est suppositum in christo ita etiam 
      opera<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ri et velle. Sed non obstante quod in christo sit vnicum tantum sui 
      <lb ed="#P" n="36"/>positum adhuc tamen in ipso sunt due voluntates et 
      duo<lb ed="#P" n="37" break="no"/>operari vel due operationes secundum dictum Damasc. li. 
      <lb ed="#P" n="38"/>bro tertio. ergo et plura esse vt videtur illo non 
      obsta<lb ed="#P" n="39" break="no"/>te. Similiter argui potest de assumptione noua per 
      <lb ed="#P" n="40"/>quam non tolleretur a natura assumpta suum esse 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2147">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Dico igitrer aliter ad istum articulum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2153">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Primo quod in christo sunt 
      plu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ra esse ex parte diuini suppositi loquendo de esse actua 
      <lb ed="#P" n="44"/>lis existentie quia sunt ibi tot esse quot in ipso sunt 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>stincta formaliter ex natura rei. Nam sicut dixi in 
      pri<lb ed="#P" n="46" break="no"/>mo. distinctione. viii. Esse est idem quiditatiue et 
      <lb ed="#P" n="47"/>formaliter cuilibet quod est in deo ex natura rei. 
      <lb ed="#P" n="48"/>Unde non solum diuina essentia quiditatiue est esse 
      <lb ed="#P" n="49"/>sed etiam intellectus diuinus quiditatiue est esse et 
      volun<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tas etiam et filiatio diuina et ista esse distinguuntur ad 
      <lb ed="#P" n="51"/>modum quo omnia ista distinguuntur. Nec ore quod sint in 
      <lb ed="#P" n="52"/>diuino supposito plures essentie propter hoc quia in 
      di<lb ed="#P" n="53" break="no"/>uino supposito non est nisi vna perfectio simpliciter 
      <lb ed="#P" n="54"/>prima in ordine omnium diuinorum cui primo conuenit 
      <lb ed="#P" n="55"/>existere et illud vocatur essentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2186">
      ¶ Secundo dico quod in christ 
      <lb ed="#P" n="56"/>ex parte nature assumpte sunt plura esse actualis 
      <lb ed="#P" n="57"/>essentie quia tot sunt ibi quot sunt essentie distincte 
      <lb ed="#P" n="58"/>Est enim ibi essentia propria materie et cuiuslibet 
      for<lb ed="#P" n="59" break="no"/>me substantialis quia sunt ibi due forme substantiales et 
      <lb ed="#P" n="60"/>essentia totius compositi vel totius nature et essentia 
      <lb ed="#P" n="61"/>propria cuiuslibet accidentis. Omnia enim ista habent 
      <lb ed="#P" n="62"/>proprium existere in christo sicut et propriam essentiam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2204">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Tertio dico quod loquendo de esse quod est nota 
      con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>plexionis vel copula presenti de subiecto et signifi 
      <lb ed="#P" n="65"/>cat virtutem propositionis in christo obiectiue saltem 
      <!--82.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sunt tot esse quot propoaitiones vere possunt formari de 
      <lb ed="#P" n="67"/>ipso in quibus esse praedicetur tertio adiacens sicut 
      di<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cunt alii et bene quia christus potest esse subiectum 
      per<lb ed="#P" n="69" break="no"/>actum intellectus respectu cuiuslibet praedicati 
      veri<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ficabilis de ipso mediante copula que est esse. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2228">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Quarto dico quod loquendo de esse subsistentie 
      contin<lb ed="#P" n="72" break="no"/>git distinguere quia subsistere accipitur vno modo pro 
      <lb ed="#P" n="73"/>non inherere. Alio modo pro suppositaliter et 
      inconi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cabiliter esse et isto modo dixi supra quod in diuinis 
      sub<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sistentia quedam est inconicabilis et quedam conicabilis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2241">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Loquendo ergo de subsistentia conicabili dico quod 
      <lb ed="#P" n="77"/>in christo secundum diuinum suppositum sunt plura esse et tot 
      <lb ed="#P" n="78"/>quot sunt in ipso diuine perfectionis conicabiles 
      di<lb ed="#P" n="79" break="no"/>stincte ex natura rei et forte idem est istud 
      subsistere<lb ed="#P" n="80" break="no"/>in qualibet perfectione cum suo existere quantum ad illud 
      <lb ed="#P" n="81"/>positiuum. Unde sicut quelibet diuina perfectio 
      ex<lb ed="#P" n="82" break="no"/>seipsa formaliter existit et est suum existere. Ita et 
      sub<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sistit conicabiliter et est suum subsistere. Et de ista 
      <lb ed="#P" n="84"/>subsistentia loquitur August. quando dicit quod diuina 
      essen<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tia ad se subsistit. Ex parte vero creature 
      assumpte<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sunt etiam due subsistentie tales immo tres. Puta 
      ma<lb ed="#P" n="87" break="no"/>terie et totius coniuncti ex materia et forma corporet 
      <lb ed="#P" n="88"/>tatis quod est ipsum corpus et totius coniuncti ex istis 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod est natura humana quia nulla forma 
      substantia<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lis vel accidentalis isto modo subsistit quia omnes possunt 
      <lb ed="#P" n="91"/>inesse vel inherere et inherent in christo: loquendo autem 
      <lb ed="#P" n="92"/>de subsistere vel subsistetia inconicabili non innitendo 
      <lb ed="#P" n="93"/>alteri cui conicetur. Dico quod in christo non est nisi vnicum 
      <lb ed="#P" n="94"/>subsistere vel esse qunod est esse suppositabile incomica. 
      <lb ed="#P" n="95"/>bile diuini smppositi per proprietatem suam 
      supposi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>talem vel etiam personalem que est filiatio ipsa et 
      ali<lb ed="#P" n="97" break="no"/>quid subsistens incommunicabiliter. Ex parte vero 
      <lb ed="#P" n="98"/>nature assumpte nullum est esse vel subsistere tale quia 
      <lb ed="#P" n="99"/>natura assumpta non habet rationem proprii suppositi 
      <lb ed="#P" n="100"/>in christo. Sed suppositatur in supposito verbi et ita in 
      <lb ed="#P" n="101"/>christo non est nisi vnicum suppositum non obstante quod 
      in<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ipo sint plura esse actualis existentie modo praedicto 
      <lb ed="#P" n="103"/>Dico quod esse na¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2304">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Ad primum aliorum ture 
      humane<lb ed="#P" n="105" break="no"/>vel suum existere conicatur verbo in christo quia verbum 
      <lb ed="#P" n="106"/>est et existit homo non tamen orm quod natura humana sit 
      <lb ed="#P" n="107"/>forma verbi vel quod det sibi tale esse vel conicet per in 
      <lb ed="#P" n="108"/>formationem sed per vnionem frequenter dictam 
      su<lb ed="#P" n="109" break="no"/>pra sicut etiam natura ipsa conicatur verbo non per 
      in<lb ed="#P" n="110" break="no"/>formationem sed per illam vnionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2323">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="111"/>dico primo quod pars adueniens toti conicat sibi nouum 
      <lb ed="#P" n="112"/>esse conueniens illi parti quod est esse partiale. Unde 
      <lb ed="#P" n="113"/>si alicui necessario de nouo adueniat manus dicitur 
      <lb ed="#P" n="114"/>de nouo manuatus vel si oculus adueniat dicitur ocu 
      <lb ed="#P" n="115"/>latus vel si caput dicitur capitatus. Similiter suo 
      <lb ed="#P" n="116"/>modo dico quod natura humana adueniens vel 
      vnita<lb ed="#P" n="117" break="no"/>verbo in christo conicat christo suum esse et nouum esse suum 
      <lb ed="#P" n="118"/>Similiter etiam dicendum quod natura humana non si 
      <lb ed="#P" n="119"/>habet sicut pars in christo tunc enim oporteret de 
      ver<lb ed="#P" n="120" break="no"/>bo quod esset alia pars quod est falsum quia verbum 
      infi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nitum est. Nec habet rationem partis quia ipso non est 
      ali<lb ed="#P" n="122" break="no"/>quid maius. Omne autem totum est maius sua parte 
      <lb ed="#P" n="123"/>Similiter etiam natura humana habet esse perfectum 
      <lb ed="#P" n="124"/>et completum in genere suo non sic pars etiam magis pratet 
      <lb ed="#P" n="125"/>dare alicui esse quam pars que completum esse non habet nec 
      <lb ed="#P" n="126"/>perfectum. Preterea etiam si nullum esse reale 
      conicare<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tur verbo a natura humana sed tantum verbum haberet 
      <lb ed="#P" n="128"/>respectum rationis ad naturam de nouo. Sequeretur 
      <lb ed="#P" n="129"/>quod verbum realiter non existeret homo sed solum secundum 
      <lb ed="#P" n="130"/>rationem quod est falsum et ideo illa ratio parum valet: 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2369">
        <!--83.xml-->
               <pb ed="#P" n="37-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ad tertium dico quod maior est falsa. Quantitas 
      <lb ed="#P" n="2"/>enim accidens est essentialiter distinctum ab eo quod est 
      <lb ed="#P" n="3"/>quantum per ipsam et ideo non oportet ipsam 
      multipli<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cari in subiecto quanto sed possunt esse multa quanta 
      <lb ed="#P" n="5"/>per ipsam in eodem subiecto sicut materia et omnes 
      for<lb ed="#P" n="6" break="no"/>me corporee. Sed non sic se habet esse ad essentiam exi 
      <lb ed="#P" n="7"/>stentem quam existentis. Nam ore necessario cum esse sit com 
      <lb ed="#P" n="8"/>substantiale essentie quod tot sint esse ad minus quot 
      essen<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tie distincte. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2398">
      ¶ Ad quartum dico quod non 
      <lb ed="#P" n="10"/>sic potest suppleri existentia nature humane per 
      existen<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tiam diuini suppositi sicut subsistentia vel 
      supposi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>talitas per subsistentiam et ratio est in promptu. 
      <lb ed="#P" n="13"/>Nam sicut dictum est supra. Suppositalitas 
      propa<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nature humane non dicit vltra naturam nisi negatio 
      <lb ed="#P" n="15"/>nem que contingenter inest et oppositum potest 
      inesse<lb ed="#P" n="16" break="no"/>Puta vnio ad diuinum suppositum et per hoc 
      sup<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pletur illa suppositalitas a diuino supposito 
      assu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>mente. Sed existentia nature non dicit aliquid 
      contingen<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ter conueniens nature sed aliquid consubstantiale sibi quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>non potest tolli ab ea nec per consequens suppleri 
      im<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ipsa sicut etiam nec propria singularitas sua. ideo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2427">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Ad quintum de auctoritate dico quod accidens 
      commu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nicat suo subiecto suum esse sicut albedo dat esse album 
      <lb ed="#P" n="24"/>et existere album consequer et ad tale esse quoncunque 
      intelli<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gatur terminatur mutatio accidentalis vel motus 
      ip<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sius subiecti ad accidens. Unde dico absolute quod aliud 
      <lb ed="#P" n="27"/>est existere subiecti et aliud est existere accidentis 
      si<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cut alia est essentia subiecti et alia accidentis et hoc siue 
      <lb ed="#P" n="29"/>inesse vel inherere sit esse accidentis siue non quia 
      pla<lb ed="#P" n="30" break="no"/>num est quod si esse accidentis non sit suum inherere quod tunc 
      <lb ed="#P" n="31"/>aliud et aliud est esse vtriusque. Si etiam suum esse sit 
      <lb ed="#P" n="32"/>inherere subiecto planum est quod adhuc est aliud esse 
      ac<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cidentis ab esse subiecti quia esse subiecti non est 
      inhere<lb ed="#P" n="34" break="no"/>re subiecto. Tamen dico quod esse accidentis non est 
      inhe<lb ed="#P" n="35" break="no"/>rere subiecto quia tunc quacumque virtute non posset 
      sepa<lb ed="#P" n="36" break="no"/>rari a subiecto sicut nec potest poni sine suo 
      existe<lb ed="#P" n="37" break="no"/>re vel esse cuius oppositum est planum in sacramento 
      <lb ed="#P" n="38"/>eucaristie. quare etc. Ad confirmationem de Aristote 
      <lb ed="#P" n="39"/>le Dico quod accidens et subiectum non differunt secundum esse 
      <lb ed="#P" n="40"/>secundum ipsum vel quia sunt idem subiecto vel supposito vel 
      <lb ed="#P" n="41"/>quia accidens licet habeat proprium existere non 
      ta<lb ed="#P" n="42" break="no"/>men sicut diceret Aristoteles potest esse nisi in 
      subi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cto quod tamen est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2477">
      ¶ Ad sextum dico quod 
      vni<lb ed="#P" n="44" break="no"/>rei simplicis non habentis in se plures naturas vel 
      <lb ed="#P" n="45"/>essentias saltem in creaturis est vnum esse vel existe 
      <lb ed="#P" n="46"/>re. Christus autem non sic est vna res sicut patuit supra 
      <lb ed="#P" n="47"/>et ideo non oportet quod in ipso sit tantum vnicum 
      existere<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sed sunt in eo plura licet bene in ipso sit tantum vnum 
      sub<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sistere suppositale quia est vnum supposito. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2493">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Ad primum principale 
      quan<lb ed="#P" n="51" break="no"/>do dicis quod existere substatie et suum subsistere sunt 
      <lb ed="#P" n="52"/>idem. Dico quod non est verum de subsistere 
      supposita<lb ed="#P" n="53" break="no"/>liter non innitendo alteri et incommunicabiliter. Ad pro 
      <lb ed="#P" n="54"/>bationem de accidente et suo inherente patet ex 
      pre<lb ed="#P" n="55" break="no"/>missis quid dicendum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2510">
      ¶ Ad secundum dico quod non se 
      <lb ed="#P" n="56"/>quitur. In christo sunt plura esse. ergo christus est plura 
      <lb ed="#P" n="57"/>entia sicut non sequitur in isto sunt plures essentie vel 
      <lb ed="#P" n="58"/>scientie ergo iste est plura entia vel plures scientes 
      <lb ed="#P" n="59"/>Adiectiuum enim non multiplicatur nisi secundum 
      multipli<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cationem suppositi et habentis formam quia significat 
      <lb ed="#P" n="61"/>concretione ad suppositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2526">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      <lb ed="#P" n="62"/>christus non est vnum per se aliquo illorum modorum 
      <lb ed="#P" n="63"/>per se quos vidit Aristoteles nec tamen est vnum 
      pri<lb ed="#P" n="64" break="no"/>accidens eo modo quo subiectum et accidens quia na¬ 
      <!--83.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>tura humana non est accidens verbi informans ipssum 
      <lb ed="#P" n="66"/>nec econuerso immo nec forma aliquo modo informans. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21979-d1e2544">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Ex quo sequitur quod persona christi proprie loquendo 
      <lb ed="#P" n="68"/>non sit composita quia non est vna per informationem licet 
      <lb ed="#P" n="69"/>ipsam concedat Damas. compositam improprie pro tan 
      <lb ed="#P" n="70"/>to quod est persona subsistens in duplici natura diuina 
      <lb ed="#P" n="71"/>scilicet et humana. due ergo nature et duo 
      existere<lb ed="#P" n="72" break="no"/>constituunt vnum christum aliquo modo per se pro 
      tan<lb ed="#P" n="73" break="no"/>to quia vnio earum in persona christi tanta quod praedicatio 
      <lb ed="#P" n="74"/>nature assumpte recipitur inconcreto de persona verbi 
      <lb ed="#P" n="75"/>et vtrumque vnitorum est substantia et etiam aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>do per accidens quia ex ipsis vnitis non resultat aliqua et 
      <lb ed="#P" n="77"/>titas tertia per se vna sicut nec ex accidente et 
      subie<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cto resultat tamen aliqua tertia talis entitas ex 
      ma<lb ed="#P" n="79" break="no"/>teria et forma sicut dictum est in secundo et in hoc 
      ma<lb ed="#P" n="80" break="no"/>teria et forma magis faciunt vnum quam due nature in 
      <lb ed="#P" n="81"/>christo. Tu dicis vnio ista tenet arcem. Dico quod verum 
      <lb ed="#P" n="82"/>est quantum ad nobilitatem vnitorum saltem alterius 
      <lb ed="#P" n="83"/>non quantum ad faciendum aliquid vnum per se ex 
      vni<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tis quod sit tertium resultans ex ipsis. Tunc enim in 
      <lb ed="#P" n="85"/>ipso se haberent sicut partes quod est impossibile de 
      <lb ed="#P" n="86"/>verbo sicut dictum est supra. ideo etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>