<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="27-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f13440"><!--l4d5-6q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-f13440-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e101">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Distinctionum quinte et 
      sexte<lb ed="#P" n="103" break="no"/>Questio Tertia
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e108">
               <lb ed="#P" n="104"/>Tertio queritur: 
      <lb ed="#P" n="105"/>vtrum caracter sit forma res 
      <lb ed="#P" n="106"/>lis absoluta vel respectiua 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e117">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Uidetur quod respectiua 
      ca<lb ed="#P" n="108" break="no"/>racter est signum quoddam 
      re<lb ed="#P" n="109" break="no"/>memoratiuum vel conforma 
      <lb ed="#P" n="110"/>tiuum: sicut dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="111"/>sed signum essentialiter est 
      re<lb ed="#P" n="112" break="no"/>latiuum ad signatum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e133">
      ¶ Secundo sic. caracter non est 
      <lb ed="#P" n="113"/>magis absolutum quam scientia: sed scientia per se et quiditatiue 
      <lb ed="#P" n="114"/>est relatiua et virtus etiam. Primum patet de scientia. v. 
      metho<lb ed="#P" n="115" break="no"/>Et secundum. vii. phisicorum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e143">
      ¶ Tertio sic. si caractet 
      <lb ed="#P" n="116"/>esset forma absoluta: esset de genere qualitatis: et pertineret 
      <lb ed="#P" n="117"/>ad aliquam eius speciem: vt videtur. Non enim est substantia 
      <lb ed="#P" n="118"/>nec quantitas: sicut patet. sed non est in prima sicie. quia non 
      <lb ed="#P" n="119"/>est principium bene vel male operandi moraliter: sicut 
      <lb ed="#P" n="120"/>habitus. Indifferenter enim stat cum bona operatione vel 
      <lb ed="#P" n="121"/>mala. Siliter non est in secunda. quia non est naturalis 
      poten<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tia: sed magis aliquid supernaturale. Nec in tertia. quia 
      <lb ed="#P" n="123"/>non est passio: nec passibilis qualitas: vt sunt qualitatet 
      <lb ed="#P" n="124"/>sensibiles. Nec in quarta. quia non est in quantitate: nec 
      <lb ed="#P" n="125"/>ipsam consequitur vt patet. Est enim forma spiritualis. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="126"/>caracter est dispon ad gratiam. sed re¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e169">
               <lb ed="#P" n="127"/>¶ Contra spectus vel aliquid respectiuum non 
      di<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sponit ad gratiam. ergo non est aliquid respectiuum: sed absolutum
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e176">
      <!--54.xml-->
               <pb ed="#P" n="28-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e187">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Primo ponam vnam opinionem cum suis motiuis 
      <lb ed="#P" n="3"/>de ista questione: quod non est rationabile ponere 
      ca<lb ed="#P" n="4" break="no"/>racterem aliquid absolutum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e196">
      ¶ Secundo ponam aliam 
      <lb ed="#P" n="5"/>ponendo quod caracter sit forma absoluta. et adducam 
      <lb ed="#P" n="6"/>rationes aliquorum ad hoc. et ostendam quod non 
      con<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cludunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e205">
      ¶ Tertio inquiram ad quod genus 
      absolu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tum caracter pertineat: an ad qualitatem: et ad quam 
      <lb ed="#P" n="9"/>speciem qualitatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e213">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      <lb ed="#P" n="10"/>qi est vna opi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e218">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Quantum ad primum nio quod non est 
      <lb ed="#P" n="12"/>rationabile ponere quod caracter sit forma absoluta: 
      <lb ed="#P" n="13"/>sed debet poni aliquis respecus realis: vt videtur 
      <lb ed="#P" n="14"/>eis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e229">
      ¶ Ad hoc est ratio prima talis. sicut non sunt 
      <lb ed="#P" n="15"/>plura ponenda sine necessitate rationis vel fidei 
      se<lb ed="#P" n="16" break="no"/>quenti fidem vel rationem: ita nec ponendum est 
      ali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>quid esse perfectius sine necessitate fidei vel rationis 
      <lb ed="#P" n="18"/>sed nulla apparet necessitas nec fidei: nec rationis 
      <lb ed="#P" n="19"/>quare caracter ponatur aliquid absolutum. sed 
      suffi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cit ipsum essa aliquid respectiuum vel respectum vt 
      <lb ed="#P" n="21"/>videtur. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e247">
      ¶ Secundo sic. si caracter 
      ponere<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tur aliquid absolutum in anima: sequeretur quod esset 
      <lb ed="#P" n="23"/>delebilis. quia posset ab anima separari sicut et quodlibet 
      <lb ed="#P" n="24"/>accidens absolutum a subiecto. sed hoc est falsum: 
      er<lb ed="#P" n="25" break="no"/>go etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e258">
      ¶ Tertio sic. illud quod est per se et essentia 
      <lb ed="#P" n="26"/>liter signum: est aliquid respectiuum sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="27"/>supra de sacramento. quia signum per se et 
      essentiali<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ter dicit aliquid respectiuum vel respectum ad 
      signi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ficatum: non autem accidentaliter. alioquin posset in 
      <lb ed="#P" n="30"/>telligi signum non intelligendo signatum. sed 
      cara<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cter est essentialiter signum vel sigillum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e274">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Quarto sic. si caracter esset absolutum: aut hoc 
      <lb ed="#P" n="33"/>esset: quia est terminus mutationis in anima: aut quia 
      <lb ed="#P" n="34"/>est principium assimilandi: aut quia est principium 
      di<lb ed="#P" n="35" break="no"/>stinguendi. aut quia est principium operandi vel aliquid 
      <lb ed="#P" n="36"/>faciendi: aut quia est dispositio ad gratiam: aut quia est 
      <lb ed="#P" n="37"/>principium rememorandi. sed nullum istorum 
      conclu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dit quod caracter sit aliquid absolutum quiditatiuum 
      <lb ed="#P" n="39"/>non quia ad respectum potest mutatio realis terminari: 
      pu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ta saltem ad respectum aliquem extrinsecus aduenien 
      <lb ed="#P" n="41"/>tem. vt ad vbi: qui non necessario sequitur possessionem 
      <lb ed="#P" n="42"/>fundamenti et termini. patet. 9. phisicorum. similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="43"/>planum est quod aliqua forma realis respectiua prius 
      <lb ed="#P" n="44"/>naturaliter acquiritur in passo quam forma absoluta. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Prius enim adquiritur in passo passio de genere 
      passio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>nis: que est prior natura ipso termino. Similiter etiam. 
      <lb ed="#P" n="47"/>ad propositum magis: oportet agens prius 
      appro<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ximari passo et econuerso: qued agens agat. alioquin numquam 
      <lb ed="#P" n="49"/>erit actio: sicut nec prius. sed per istam 
      approxima<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tionem nihil absolutum nouum prius ipso respectu 
      ad<lb ed="#P" n="51" break="no"/>quiritur in aliquo istorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e321">
      ¶ Et confirmatur hoc. 
      <lb ed="#P" n="52"/>quia agente existente in dispositione proxima et passo etiam 
      <lb ed="#P" n="53"/>si interponatur impedimentum: non erit actio si 
      amouea<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tur: erit actio de nouo in agente. et tamen nihil nouum 
      <lb ed="#P" n="55"/>absolutum fit in agente. nec in passo. dico inquantum 
      <lb ed="#P" n="56"/>est terminus huius relationis istius: que est actio: licet 
      <lb ed="#P" n="57"/>bene inquantum recipit formam. que causatur ab 
      agen<lb ed="#P" n="58" break="no"/>te. ergo similiter ad praedicta: licet de nouo acquiratur 
      ca<lb ed="#P" n="59" break="no"/>racter in anima: etiam per mutationem aliquam: non tamen 
      <lb ed="#P" n="60"/>oportet quod sit aliquid absolutum: vt videtur. sed sufficit 
      <lb ed="#P" n="61"/>quod dicat aliquem respectum realem extrinsecus aduenien 
      <lb ed="#P" n="62"/>tem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e347">
      ¶ Confirmatur hot per philososophum. v. 
      phi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sicorum qui licet neget motum vel mutationem in ad 
      ali<lb ed="#P" n="64" break="no"/>quid: quod est quartum genus: ad quod pertiinent respectus 
      <!--54.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>accidentales intrinsecus addenientes: non tamen negat 
      <lb ed="#P" n="66"/>motum vel mutationem in vbi: qui est respectus 
      extrin<lb ed="#P" n="67" break="no"/>secus. Similiter secundum non arguit scilicet quod caracter sit 
      <lb ed="#P" n="68"/>assimilatiuum habentis ad habentem alium caracterem: et 
      per<lb ed="#P" n="69" break="no"/>consequens fundamentum relationis realis quia 
      respe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ctus potest esse fundamentum relationis realis sicut 
      pa<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tet per euclidem. 9. geometrie: vbi dicit 
      proportionali<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tas est habitudo duarum proportionum. et ita in 
      propor<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tione que est relatio fundatur proportionalitas que 
      <lb ed="#P" n="74"/>est alia relatio. Super vnam relationem etiam fundatur si 
      <lb ed="#P" n="75"/>militudo ad aliam eiusdem speciei: vnde non solum 
      fun<lb ed="#P" n="76" break="no"/>latur similitudo super qualitates de 
      predicamen<lb ed="#P" n="77" break="no"/>to qualitatis: sed etiam super alia habentia rationem et 
      <lb ed="#P" n="78"/>modum qualis. Et hec in aliis generibus 
      inueniun<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tur: sicut et differentia substantialis dicitur qualitas. 7. 
      <lb ed="#P" n="80"/>metha. Et identitas bene inuenitur etiam in accidenti 
      <lb ed="#P" n="81"/>bus. ita enim vnum accidens est idem sibiipsi: sicut 
      vna<lb ed="#P" n="82" break="no"/>substantia. Nec oportet procedere in infinitum: sicut 
      <lb ed="#P" n="83"/>nec in accidentibus absolutis: licet vnum bene sit 
      sub<lb ed="#P" n="84" break="no"/>iectum alterius: sicut quantitas est subiectum qualitatis. 
      <lb ed="#P" n="85"/>Similiter etiam ita bene habens vnam relationem 
      distin<lb ed="#P" n="86" break="no"/>guitur a non habente consimilem: et assimilatur habent 
      <lb ed="#P" n="87"/>consimilem: sicut per aliquam formam absolutam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e408">
      ¶ 
      Si<lb ed="#P" n="88" break="no"/>militer quartum non cogit quod sit forma absolnta scilicet quod 
      <lb ed="#P" n="89"/>sit principium operandi et potestas quedam agendi vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>patiendi seu recipiendi. non enim caracter est talis 
      pote<lb ed="#P" n="91" break="no"/>stas: sicut imaginatur. quia sine caractere absolute 
      lo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>quendo habens caracterem posset agere vel recipere 
      <lb ed="#P" n="93"/>quicquid agit vel recipit. non est enim potestas actiua 
      <lb ed="#P" n="94"/>vel passiua proprie loquendo et ex natura rei: sed pro 
      <lb ed="#P" n="95"/>tanto dicitur potestas actiua vel passiua. quia 
      ha<lb ed="#P" n="96" break="no"/>bens ipsum ex ordinatione diuina est idoneus ad 
      <lb ed="#P" n="97"/>ministrandum aliquid vel suscipiendum. Et de 
      tali<lb ed="#P" n="98" break="no"/>potestate non oportet quod sit forma absoluta: sicut 
      pa<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tet etiam in rebus humanis illam quando aliquis prepositus 
      <lb ed="#P" n="100"/>vel balliuus vel officialis et prelatus et huiusmodi habet 
      <lb ed="#P" n="101"/>potestatem exequendi officium suum iudicando et 
      sen<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tentiando: et excommunicando et huiusmodi. et tamen 
      nullan<lb ed="#P" n="103" break="no"/>formam absolutam ex hoc recipit: sicut patet. 
      immo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nec aliquam formam realem: sed solum est voluntas 
      <lb ed="#P" n="105"/>instituentis: vt iste faciat sic: et instituens ratificat 
      <lb ed="#P" n="106"/>factum huius et non alterius. Et ideo nec valet 
      fa<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ctum alterius. Similiter etiam nec quando aliquis 
      <lb ed="#P" n="108"/>de nouo fit miles vel de familia alicuius principis 
      <lb ed="#P" n="109"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e458">
      ¶ Sic in proposito de habentibus 
      cara<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cterem potest dici quod non oportet ipsum esse formam 
      <lb ed="#P" n="111"/>absolutam. Similiter etiam nec aliud arguit. scilicet quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>sit dispositio ad gratiam. Non est enim 
      dispositio<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ex natura rei: sed solum ex voluntate dei sic 
      instituen<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tis quod sit aliquid preuium gratie in anima 
      suscipi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>entis tale sacramentum imprimens caracterem. Et 
      <lb ed="#P" n="116"/>similiter non oportet quod omnis dispositio ad 
      abso<lb ed="#P" n="117" break="no"/>lutum precipue quando non est ratio recipiendi: sit 
      <lb ed="#P" n="118"/>absolutum: licet bene quando est ratio recipiendi. quia 
      <lb ed="#P" n="119"/>ratio recipiendi aliquid absolutum non potest esse 
      respe<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ctus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e484">
      ¶ Similiter vltimum non cuncludit quod caractet 
      <lb ed="#P" n="121"/>sit absolutum scilicet quia signum rememoratiuum. quia omne 
      <lb ed="#P" n="122"/>ductiuum in notitiam alicuius preteriti potest esse 
      <lb ed="#P" n="123"/>signum rememoratiuum vt patet. hoc autem potest 
      <lb ed="#P" n="124"/>conuenire alicui alteri ab absoluto ita quod super 
      ali<lb ed="#P" n="125" break="no"/>uam relationem realem: cuiusmodi poneretur ca 
      <lb ed="#P" n="126"/>racter: potest fundari relatio signi: et precipue in 
      <lb ed="#P" n="127"/>proposito. quia ista relatio hic non est nisi 
      respe<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ctus quidam rationis: sicut nec in voce imposita ad  
      <lb ed="#P" n="129"/>significandum. Si dicas quod caracter est aliquid 
      <!--55.xml-->
      <pb ed="#P" n="29-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>conformatiuum et obligatiuum. dicitur quod ista non 
      con<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cludunt ipsum esse aliquid absolutum manens: 
      si<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cut patet quod aliquis faciens alteri homagium: 
      obli<lb ed="#P" n="4" break="no"/>gatur. et aliquis professionem faciens in religione 
      obli<lb ed="#P" n="5" break="no"/>gatur domino suo vel prelato illius religionis. et illa 
      <lb ed="#P" n="6"/>obligatio non fundatur in aliqua forma noua abso 
      <lb ed="#P" n="7"/>luta et manente. Sic etiam in proposito diceretur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e528">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Dicunt ergo isti quod non oportet. nec est 
      rationa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>bile ponere caracterem aliquid absolutum sed 
      po<lb ed="#P" n="10" break="no"/>test poni respectus realis extrinsecus adueniens a 
      <lb ed="#P" n="11"/>diuina voluntate qualiscumque sit ille respectus. quo 
      <lb ed="#P" n="12"/>quidem respectu recepto ab anima ipsa est 
      disposi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ta ad agendum vel recipiendum aliquid in ecclesia. 
      <lb ed="#P" n="14"/>et vocant aliqui istum respectum presentie vel 
      co<lb ed="#P" n="15" break="no"/>assistentie hominis ad deum: vt potens est secundum 
      or<lb ed="#P" n="16" break="no"/>dinationem diuinam ministrare vel suscipere 
      ali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>quos actus sacramentales. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e553">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>culum videtur mihi dicendum: primo quod caracter est 
      <lb ed="#P" n="20"/>forma absoluta sicut gratia suo modo. et non est 
      re<lb ed="#P" n="21" break="no"/>spectus seu forma relatiua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e564">
      ¶ Ad hoc autem 
      addu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cunt aliqui rationes volentes probare efficaciter 
      <lb ed="#P" n="23"/>quod hoc sit necessarium. Tum quia caracter adquiri 
      <lb ed="#P" n="24"/>tur in anima per aliquam sui mutationem. quia non 
      <lb ed="#P" n="25"/>per mutationem dei. sed mutatio non terminatur nisi 
      <lb ed="#P" n="26"/>ad aliquid absolutum. Nec potest dici quod mutatio ter 
      <lb ed="#P" n="27"/>minetur ad gratiam. quia baptisatur aliquis qui non 
      re<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cipit gratiam: sed tantum caracterem. patet de ficto 
      <lb ed="#P" n="29"/>baptisato.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e584">
      ¶ Tum quia caracter est fundamentum 
      <lb ed="#P" n="30"/>multarum relationum realium: puta assimilationis 
      <lb ed="#P" n="31"/>distinctionis et huiusmodi. sed relatio non est 
      fundamen<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tum relationis. Tunc enim esset processus in 
      infini<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e595">
      ¶ Tum quia relatio non est principium agendi 
      <lb ed="#P" n="34"/>vel patiendi aliquid seu recipiendi multominus quam 
      <lb ed="#P" n="35"/>terminandi actionem: sed caracter est potestas et 
      prin<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cipium agendi vel recipiendi aliquid in ecclesia: 
      pu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ta conuenienter ministrandi vel recipiendi aliqua 
      <lb ed="#P" n="38"/>sacramenta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e608">
      ¶ Tum quia in quolibet sacramento 
      su<lb ed="#P" n="39" break="no"/>scepto habetur aliqua relatio de nouo. si ergo 
      cara<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cter non est nisi relatio sequitur quod quodlibet sacra 
      <lb ed="#P" n="41"/>mentum imprimit caracterem. hoc autem est falsum 
      <lb ed="#P" n="42"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e619">
      ¶ Iste rationes noncogunt. Ad primam 
      <lb ed="#P" n="43"/>enim diceretur quod ad respectum intrinsecus 
      aduenien<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tem non est mutatio primo: sed solum 
      presupposita<lb ed="#P" n="45" break="no"/>mutatione in subiecto vel in extremo penes aliquid 
      <lb ed="#P" n="46"/>absolutum. sicut supra dicebatur loquendo saltem 
      <lb ed="#P" n="47"/>de lege communi et modo vel processu naturali. sed ad 
      <lb ed="#P" n="48"/>respectum extrinsecus aduenientem cuiusmodi 
      po<lb ed="#P" n="49" break="no"/>neretur caracter: potest esse mutatio nullo 
      absolu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>to acquisito de nouo: nec in subiecto illius respectus: 
      <lb ed="#P" n="51"/>nec in extremo: sicut etiam patet de motu ad vbi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e642">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Ad secundam dici potest quod relatio vna realis 
      be<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ne est fundamentum alterius relationis realis: sicut 
      <lb ed="#P" n="54"/>arguebatur supra pro prima opinione. Nec 
      sequi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tur ex hoc processus in infinitum. Et multo fortius 
      <lb ed="#P" n="56"/>ipsa potest esse fundamentum respetus vel relatio 
      <lb ed="#P" n="57"/>nis secundum rationem. et potest bene esse processus 
      in<lb ed="#P" n="58" break="no"/>infinitum in respectibus rationis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e660">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="59"/>dicendum quod caracter proprie loquendo non est 
      poten<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tia actiua vel passiua seu receptiua: sed sicut 
      dice<lb ed="#P" n="61" break="no"/>batur supra: pro tanto dicitur potestas: quia habens 
      <lb ed="#P" n="62"/>ipsum ex ordinatione diuina idoneus est ad 
      minio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>strandum sacramenta. non quod sit ratio agendi vel 
      mi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nistrandi seu recipiendi. nam omnem actum quem posset aliquis 
      <!--55.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>exercere vel recipere cum caractere: posset absolute 
      <lb ed="#P" n="66"/>oquendo sine caractere: ita quod caracter nihil facit ad 
      <lb ed="#P" n="67"/>hoc in ratione potentie actiue vel passiue hoc statim 
      <lb ed="#P" n="68"/>patet secundum eos de episcopatu: qui secundum ipsos non 
      <lb ed="#P" n="69"/>est ordo: nec in ipso imprimitur aliquis caracter. et 
      <lb ed="#P" n="70"/>tamen planum est quod episcopus aliqua 
      sacramenta<lb ed="#P" n="71" break="no"/>potest ministrare: que non posset simplex sacerdos. 
      <lb ed="#P" n="72"/>quare etc. Et preterea non est inconueniens forte quod 
      <lb ed="#P" n="73"/>aliqua potentia actiua sit relatio vel etiam passiua 
      <lb ed="#P" n="74"/>vnde multi ponunt potentias anime esse respectus: 
      <lb ed="#P" n="75"/>sed non curo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e704">
      ¶ Ad quartum dico quod destruit 
      pri<lb ed="#P" n="76" break="no"/>num. nam si in quolibet sacramento imprimitur 
      ali<lb ed="#P" n="77" break="no"/>quis respectus: sicut dicis cum in quolibet 
      sacramen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>to non imprimatur caracter secundum te: sequitur quod 
      re<lb ed="#P" n="79" break="no"/>spectus acquiratur sine aliquo nouo absoluto: nisi 
      <lb ed="#P" n="80"/>fingas quod in sacramentis non imprimentibus 
      cara<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cterem aliquis ornatus spiritualis imprimatur 
      equi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ualens vel correspondens caracteri: et disponens 
      <lb ed="#P" n="83"/>ad gratiam. et tunc non video cum talis ornatus 
      <lb ed="#P" n="84"/>sit indelebilis: quia non habet causam demeritoriam 
      <lb ed="#P" n="85"/>eo quod potest imprimi et stare cum peccato mortali: 
      <lb ed="#P" n="86"/>quare inquam non debeat dici caracter vel possit: et 
      <lb ed="#P" n="87"/>quare etiam cessante fictione in illis qui ficti 
      reci<lb ed="#P" n="88" break="no"/>piunt ipsum ornatum et talia sacramenta: non possit 
      <lb ed="#P" n="89"/>habere effectum gratie consequentem: sicut et 
      cara<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cter. et per consequens talia sacramenta essent 
      inite<lb ed="#P" n="91" break="no"/>rabilia: sicut et sacramenta caracterem 
      imprimen<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tia: quod non est verum. Diceretur etiam ad rationem 
      <lb ed="#P" n="93"/>dato quod in quolibet sacramento aliquis respectus 
      <lb ed="#P" n="94"/>acquiratur non tamen talis respectus qualis 
      cara<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cter poneretur secundum conditiones caracteris 
      supe<lb ed="#P" n="96" break="no"/>rius numeratas.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e752">
      ¶ Dico ergo quantum ad hunc 
      <lb ed="#P" n="97"/>articulum quod nec efficaci ratione: nec cogente 
      au<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ctoritate habetur quod carecter sit forma absoluta. nam 
      <lb ed="#P" n="99"/>ad omnia que caracteri attribuuntur sufficeret 
      re<lb ed="#P" n="100" break="no"/>spectus aliquis. vt videtur. sed tamen dico quod 
      con<lb ed="#P" n="101" break="no"/>uenientius est ponere quod sit forma absoluta. Tum 
      <lb ed="#P" n="102"/>quia hoc magis est consonum intentioni doctorum 
      <lb ed="#P" n="103"/>et communiter loquentium de caractere et dignitate 
      <lb ed="#P" n="104"/>sacramenti vel caracteris. Tum quia multo 
      faci<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lius et conuenientius et manifestius saluantur ile 
      <lb ed="#P" n="106"/>la que attribuenda sunt caracteri ponendo quod sit 
      ali<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quid absolutum quam quod sit respectus: vt patet intuenti. 
      <lb ed="#P" n="108"/>ad rationes il¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e781">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Et ideo respondeo lorum de 
      pri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ma opinione. Et dico ad primam quod licet non 
      appa<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ret necessitas simpliciter ad ponendum caracterem esse 
      <lb ed="#P" n="112"/>aliquid absolutum: tamen maior congruentia est ad saluandum: 
      <lb ed="#P" n="113"/>ea que dicuntur de ipso quod ponatur aliquid absolutum. 
      <lb ed="#P" n="114"/>et ideo congrue potest poni.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e797">
      ¶ Ad secundum dico quod licet 
      <lb ed="#P" n="115"/>caracter simpliciter et absolute loquendo de potentis 
      <lb ed="#P" n="116"/>dei sit anihilabilis: et sit etiam separabilis ab anima: et 
      <lb ed="#P" n="117"/>quantum ad hoc non dicitur indelebilis: tamen de 
      poten<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tia dei ordinata et de facto indelebilis est sicut 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ctum est in questione precedente.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e811">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      <lb ed="#P" n="120"/>caracter non est signum quiditatiue loquendo et per se 
      <lb ed="#P" n="121"/>primo modo: nec per consequens aliquid respectiuum vel 
      re<lb ed="#P" n="122" break="no"/>latiuum per se primo modo: sicut pater vel sile et huiusmodi: 
      <lb ed="#P" n="123"/>sed tantummodo denominatiue. et isto modo omne ens 
      <lb ed="#P" n="124"/>quantumcumque absolutum potest esse respectiuum. quia potest fundare 
      <lb ed="#P" n="125"/>aliquem respectum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e827">
      ¶ Ad quartum et omnia que 
      di<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cuntur in illa deductione: dico quod bene probatur 
      ibi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>dem quod omnia possunt saluari de caractere dato quod non 
      <lb ed="#P" n="128"/>sit aliquid absolutum: sed tamen non ita 
      conuenien<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ter nec euidenter secundum intentionem doctorum 
      <!--56.xml-->
      <pb ed="#P" n="29-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et loquentium de caractere. Et ideo probabilius 
      <lb ed="#P" n="2"/>ponendum est quod dicat aliquid absolutum. Hec de 
      <lb ed="#P" n="3"/>secundo articulo principali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e851">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="5" break="no"/>culum dico primo quod cum non sint nisi tria predicamen 
      <lb ed="#P" n="6"/>ta absoluta scilicet substantia quantitas et qualitas: et 
      cara<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cter non possit dici substantia sed accidens: nec possit 
      <lb ed="#P" n="8"/>dici quantitas: vt patet. quia forma spiritualis oportet quod si dicit 
      <lb ed="#P" n="9"/>aliquid reale creatum absolutum quod sit qualitas. Est 
      <lb ed="#P" n="10"/>igitur de predicamento qualitatis. Nec obstat quod est 
      <lb ed="#P" n="11"/>forma supernaturalis non educta de potentia 
      mate<lb ed="#P" n="12" break="no"/>rie: nec per consequens proprie corruptibilis. quia 
      corru<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ptibile et incorruptibile licet non sint eiusdem generis 
      <lb ed="#P" n="14"/>phisici. quia vnum non est transmutabile in aliud: 
      bene<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tamen sunt eiusdem generis predicamentalis et methaphi 
      <lb ed="#P" n="16"/>sici. sicut patet de angelo et substantia. corruptibili que 
      <lb ed="#P" n="17"/>pertinent ad idem genus substantie. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="18"/>virtutes theologice que sunt infuse ad idem genus 
      <lb ed="#P" n="19"/>qualitatis pertinent cum naturalibus acquisitis. qua 
      <lb ed="#P" n="20"/>re etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e890">
      ¶ Sed ad quam speciem qualitatis pertineat 
      <lb ed="#P" n="21"/>dubium est. Et dicunt aliqui quod potest poni in 
      quat<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tuor speciebus qualitatis. in prima que est 
      disposi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tio. quia disponit ad gratiam. vel que est habitus quia 
      <lb ed="#P" n="24"/>inheret immobiliter. quia indelebiliter vel quia est quia 
      <lb ed="#P" n="25"/>dam decor spiritualis delectans intellectum vel 
      aspe<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ctum in patria. In secunda specie que est potentia. quia 
      <lb ed="#P" n="27"/>est principium agendi aliquid vel recipiendi. In 
      ter<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tia secundum quod est principium assimulandi. In quarta 
      <lb ed="#P" n="29"/>secundum quod est principium configurandi et figura quedam 
      <lb ed="#P" n="30"/>vel sigillum spirituale. Nec est inconueniens vt 
      di<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cunt quod eadem res simplex simul sit in diuersis 
      specie<lb ed="#P" n="32" break="no"/>bus eiusdem predicamenti: sicut nec est impossibile quod sit 
      <lb ed="#P" n="33"/>eadem res simplex in diuersis predicamentis: sicut 
      <lb ed="#P" n="34"/>patet de scientia que est in predicamento qualitatis. quia 
      <lb ed="#P" n="35"/>in prima specie. vt patet in predicamentis. et tamen est in 
      <lb ed="#P" n="36"/>predicamento relationis: et ponitur inter per se 
      rela<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tiua quinto methaphisice capolo de ad aliquid. qua 
      <lb ed="#P" n="38"/>re etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e932">
      ¶ Sed si species qualitatis ille quattuor sint 
      <lb ed="#P" n="39"/>vere species ipsius qualitatis: siue sint subalterne: 
      <lb ed="#P" n="40"/>siue specialissime videtur mihi impossibile caracte 
      <lb ed="#P" n="41"/>rem per se reponi in illis quattuor speciebus. Et 
      <lb ed="#P" n="42"/>probo hoc sic. impossibile est aliquam formam 
      sim<lb ed="#P" n="43" break="no"/>plicem et vnam essentialiter per se reponi in 
      aliqui<lb ed="#P" n="44" break="no"/>bus pluribus speciebus essentialiter distinctis. 
      pa<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tet. quia tunc illa forma esset vna essentialiter et non 
      <lb ed="#P" n="46"/>vna. sed caracter est vna forma simplex indistincta 
      <lb ed="#P" n="47"/>essentialiter vt patet. Si autem ille sunt vere species 
      <lb ed="#P" n="48"/>qualitatis: patet quod essentialiter distinguntur et sunt 
      <lb ed="#P" n="49"/>essentie distincte. nam differentia specifica vnius 
      <lb ed="#P" n="50"/>speciei essentialiter distinguitur a differentia 
      alte<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rius sicut a differentia sibi opposita et incompossibili 
      <lb ed="#P" n="52"/>in eodem ergo etc. vnde puto quod sicut est impossibile 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod idem sit homo et asinus simul: ita quod sit per se in 
      di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>uersis speciebus cuiuscunque generis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e969">
      ¶ Similiter 
      <lb ed="#P" n="55"/>etiam nulla ratio adducta cogit de aliqua illarum 
      spe<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cierum. puta non de dispositione. quia caractre non est 
      <lb ed="#P" n="57"/>dispositio ex natura rei ad gratiam vt ad habitum. 
      <lb ed="#P" n="58"/>Tunc enim caracter posset fieri gratia: sicut illa 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>spositio sit habitus. Et pari ratione patet quod non est 
      <lb ed="#P" n="60"/>habitus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e986">
      ¶ Similiter etiam non sequitur quod si 
      habi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tus est de difficili mobilis: quod omne illud quod est 
      <lb ed="#P" n="62"/>de difficili mobile sit habitus. sed est fallatia 
      con<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sequentis. patet enim quod nigredo corui est qualitas de 
      <lb ed="#P" n="64"/>difficili mobilis: et tamen non est habitus de prima spe¬ 
      <!--56.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>cie: vt patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e1004">
      ¶ Similiter etiam de secunda ratione. 
      pro<lb ed="#P" n="66" break="no"/>secunda specie patet quod non concludit. nam sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="67"/>est supra: caracter non est vere et proprie principium 
      <lb ed="#P" n="68"/>agendi aliquid vel recipiendi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e1013">
      ¶ Similiter de 
      ter<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tia non oportet quod sit de tertia specie: dato quod sit ratio al 
      <lb ed="#P" n="70"/>similandi. quia hoc conuenit etiam omni forme quod ipsa 
      <lb ed="#P" n="71"/>est ratio assimilandi habentem alteri habenti 
      consimi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lem formam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e1024">
      ¶ De quarta etiam patet quod non concludit. 
      <lb ed="#P" n="73"/>quia caracter non est proprie loquendo sigillum vel 
      figu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ra circa quantitatem: sed hoc methaphorice dictum / 
      <lb ed="#P" n="75"/>est per quandam similitudinem. non oportet autem ponere 
      <lb ed="#P" n="76"/>res in genere vel in specie ex methaphoris. Tunc 
      <lb ed="#P" n="77"/>enim christus qui methaphorice dicitur leo. petra. vitis. 
      <lb ed="#P" n="78"/>agnus et huiusmodi: poneretur in speciebus omnium istorum. 
      <lb ed="#P" n="79"/>Et in specie lucis: quia dixit. Ego sum lux mundi 
      <lb ed="#P" n="80"/>Io. viii. quare etc. videtur mihi quod melius potest 
      po<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ni in prima specie quam in alia sicut dispositio 
      forma<lb ed="#P" n="82" break="no"/>lis et perfectio ipsius anime non tamen talis 
      dispositio<lb ed="#P" n="83" break="no"/>que fiat habitus sed habens aliquam similitudinem 
      <lb ed="#P" n="84"/>cum habitu. quia permanet et indelebilis est eo modo 
      <lb ed="#P" n="85"/>quo dictum est supra. Et licet istud non possit effica 
      <lb ed="#P" n="86"/>citer probari: non tamen potest efficaciter improbari 
      <lb ed="#P" n="87"/>Nec ad ista habentur cogentes immo nec multum 
      <lb ed="#P" n="88"/>probabiles rationes. Et ideo dimitto multa que de 
      <lb ed="#P" n="89"/>hoc possent dici gratia breuitatis / 
      <lb ed="#P" n="90"/>vero ponunt quod caracter est in secunda 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e1066">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Alii specie qualitatis: et habet 
      similitudi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nem cum potentia passiuam. quia est aliquo modo 
      princi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>pium agendi aliquid vel recipiendi. et reducitur ad  
      <lb ed="#P" n="94"/>modum potentie naturalis: licet sit potentia 
      super<lb ed="#P" n="95" break="no"/>naturalis de qua aristoteles nihil sciuit: nec de ipsa. 
      <lb ed="#P" n="96"/>exemplificauit: nec intendit. Non curo de isto modo 
      <lb ed="#P" n="97"/>dicendi. teneo me cum primo. 
      <lb ed="#P" n="98"/>principale patet quomodo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e1086">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Ad primume caracter peor se primo 
      mo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>do et essentialiter non est signum: sed denominatiue tantum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e1094">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Ad secundum de scientia et virtute alia dictum est quod 
      <lb ed="#P" n="102"/>scientia est aliquid absolutum: et quomodo est 
      rela<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tiuum. nec est modo repetendum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f13440-d1e1103">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#P" n="104" break="no"/>co quod caracter pertinet ad genus et primam speciem 
      <lb ed="#P" n="105"/>qualitatis. Ad illud: quod non est principium bene vel 
      <lb ed="#P" n="106"/>male operandi. dicitur quod bene concludit quod non est 
      ha<lb ed="#P" n="107" break="no"/>pitus naturaliter acquisitus. Aliter dicitur quod nec 
      <lb ed="#P" n="108"/>aliquis habitus est principium operandi: sicut 
      di<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ctum est in quarto. dicitur tamen acquisitus 
      habi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tus principium faciliter operandi. quia ipso 
      habito<lb ed="#P" n="111" break="no"/>operans agit faciliter. non sic autem de infuso potest dici. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>