<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="165-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b1091z"><!--l2d42q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b1091z-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e101">
               <lb ed="#P" n="98"/>Distinctionis. xlii. Questio Unica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e106">
               <lb ed="#P" n="99"/>CIrca istam 
      distin<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ctionem Quero vtrum actus 
      ex<lb ed="#P" n="101" break="no"/>rinsece potentie a voluntate 
      <lb ed="#P" n="102"/>habeat aliam bonitatem vel 
      ma<lb ed="#P" n="103" break="no"/>liciam ab actu voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e119">
      Ui<lb ed="#P" n="104" break="no"/>detur quod non vbi vnum propter altem 
      <lb ed="#P" n="105"/>vtrobique tantum vnum. Sed in actu 
      <lb ed="#P" n="106"/>extrinsece potentie non est 
      mali<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cia nisi propter actum voluntatis malum igitur amborum 
      <lb ed="#P" n="108"/>est vna malicia tantum vel bonitas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e132">
      ¶ Secundo sic. Si actus 
      <lb ed="#P" n="109"/>extrinsece potentie vel actus alterius potentie a 
      volun<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tate haberet propriam bonitatem vel maliciam alia a 
      ma<lb ed="#P" n="111" break="no"/>licia vel bonitate actus voluntatis. Sequeretur quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>actus interior et exterior respectu eiusdem obiecti 
      <lb ed="#P" n="113"/>Puta velle fornicari: et fornicari essent duo 
      pctan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>Sed hoc est falsum. Non plus enim sunt duo pctam quam 
      al<lb ed="#P" n="115" break="no"/>terum tantum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e151">
      ¶ Tertio sic. Illud quod non est nisi ad  
      <lb ed="#P" n="116"/>manifestationem virtutis non addit nec habet propam 
      <lb ed="#P" n="117"/>entitatem super actum intrinsecum virtutis. Sed actus 
      exte<lb ed="#P" n="118" break="no"/>rior secundum phun quarto ethi. non est nisi ad manifestatio 
      <lb ed="#P" n="119"/>nem vertutis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e162">
      ¶ Quarto sic. Si actus exterior 
      ad<lb ed="#P" n="120" break="no"/>deret propriam bonitatem vel maliciam super actum interiorem 
      <lb ed="#P" n="121"/>Sequeretur quod quanto actus exterior esset perfectior et maior 
      <lb ed="#P" n="122"/>tanto habens ipsum magis meretur. Sed hoc est falsum contra 
      sen<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tentiam christi. Luce. xi. ca. dicentis de vidua quae misit in 
      ga<lb ed="#P" n="124" break="no"/>gophilacium duo era minuta quod ipsa plus misit 
      om<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nibus aliis. 1 plus meruit in mittendo. Similiter 
      <lb ed="#P" n="126"/>etiam dicit glosa super illud Mathei 
      decimono<lb ed="#P" n="127" break="no"/>no. Ecce nos relinquimus omnia quod satis relinquit 
      <!--338.xml-->
      <pb ed="#P" n="166-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>omnia qui affectum habendi omnia relinquit siue 
      di<lb ed="#P" n="2" break="no"/>mittit. Unde videtur quod actus exterior dimittendi 
      <lb ed="#P" n="3"/>omnia non sit de perfectione virtutis et euangelice 
      <lb ed="#P" n="4"/>paupertatis: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="5"/>quia frustra fit per plura quod eque 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e199">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Contra bene et perfecte potest fieri per vnum 
      <lb ed="#P" n="7"/>Sed si actus extrinsece potentie non habet propriam 
      <lb ed="#P" n="8"/>entitatem bonitatem tunc eque bene potest quis 
      opera<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ri ponendo tantum actum voluntatis interiorem sicut 
      po<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nendo ambos interiorem scilicet et exteriorem: ergo frustra 
      po<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nitur actus exterior in qualibet virtute. Sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="12"/>falsum: igitur etc. Item actus interior et exterior pro 
      <lb ed="#P" n="13"/>hibentur distinctis preceptis: quia in vno 
      precepto<lb ed="#P" n="14" break="no"/>decalogi dicitur. Non mechaberis et est preceptum 
      <lb ed="#P" n="15"/>prohibens actum exteriorem. In alio precepto dici 
      <lb ed="#P" n="16"/>tur. Non concupisces rem proximi tui et est 
      prohi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>bitio actus interioris ipsius voluntatis: igitur etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e228">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="19" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e235">
      ¶ Primo inquiram de quesito vtrum scilicet actus 
      <lb ed="#P" n="20"/>alterius potentie a voluntate imperatus ab ipsa 
      ha<lb ed="#P" n="21" break="no"/>beat aliam bonitatem vel maliciam ab actu 
      volunta<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tis elicito et per quem modum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e244">
      ¶ Secundo inquiram 
      <lb ed="#P" n="23"/>vtrum peccatum sit in cogitatione loquutione et 
      opera<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tione que sunt actus extrinseci ab actu voluntatis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e252">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Tertio inquiram vtrum illa diuisio de peccato 
      in<lb ed="#P" n="26" break="no"/>peccatum cogitationis loquutionis et operationis 
      <lb ed="#P" n="27"/>sit sufficiens et quomodo peccata distinguantur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e261">
      ¶ Ul 
      <lb ed="#P" n="28"/>timo ad rationes principales 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e266">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="30" break="no"/>culum. Est vna opinio quod actus voluntatis elicitus 
      <lb ed="#P" n="31"/>et actus extrinsece potentie imperatus non habent 
      ni<lb ed="#P" n="32" break="no"/>si vnam bonitatem vel maliciam moralem sicut nec 
      ha<lb ed="#P" n="33" break="no"/>bent nisi vnum esse moris ab vnica voluntate / que est 
      <lb ed="#P" n="34"/>principium moris ipsis actibus: vnde nec sunt nisi 
      <lb ed="#P" n="35"/>vnum peccatum formaliter quando sunt mali sicut 
      velle<lb ed="#P" n="36" break="no"/>fornicari et fornicari non sunt nisi vnum peccatum et in 
      <lb ed="#P" n="37"/>ambobus non est nisi vna deformitas se tenens 
      princi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>paliter ex parte actus voluntatis quia peccatum est 
      ali<lb ed="#P" n="39" break="no"/>quid voluntarium secundum Augustinum de vera religione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e292">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Alii vero dicunt quod actus exterior potest esse dupler 
      <lb ed="#P" n="41"/>vnus qui est bonus ex genere quia transiens conueniens 
      <lb ed="#P" n="42"/>obiectum sicut dare elemosinam pauperi et talis quando 
      <lb ed="#P" n="43"/>concurrit ad peccatum non habet aliam maliciam ab 
      il<lb ed="#P" n="44" break="no"/>la que est actus voluntatis mali. Sicut quando 
      ali<lb ed="#P" n="45" break="no"/>quis vult dare elemosinam propter vanam gloriam et dat 
      <lb ed="#P" n="46"/>nulla deformitas est omnino in actu dandi elemosinam 
      <lb ed="#P" n="47"/>exterius plusquam si fieret ad bonum finem: et ita non est 
      ibi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>aliqua deformitas nisi ex parte actu voluntatis 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tendentis finem malum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e316">
      ¶ Alius est actus qui non est 
      <lb ed="#P" n="50"/>ponus ex genere sicut actus mechandi qui transit su 
      <lb ed="#P" n="51"/>ter obiectum disconueniens vel etiam actus in se pro 
      <lb ed="#P" n="52"/>dibitus sicut actus exterior fornicandi et talis habet 
      <lb ed="#P" n="53"/>formaliter propriam maliciam distinctam et aliam 
      ab<lb ed="#P" n="54" break="no"/>actu malicia actus interior voluntatis et sunt 
      dud<lb ed="#P" n="55" break="no"/>peccata formaliter sicut dicunt. Non sic autem duo 
      pri<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mi actus: sed tantum sunt vnum peccatum formaliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e334">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#P" n="57"/>contra ambas opiniones videtur michi aliter 
      dicen<lb ed="#P" n="58" break="no"/>dum quod actus voluntatis elicitus bonus vel malus 
      <lb ed="#P" n="59"/>habet aliam bonitatem vel maliciam ab actu 
      extrinse<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ce potentie imperato et econuerso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e346">
      ¶ Et primo probo hoc 
      <lb ed="#P" n="61"/>de bonitate naturali vel malicia ex genere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e351">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cundo ex bonitate vel malicia morali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e356">
      ¶ Tertio de 
      <lb ed="#P" n="63"/>bonitate meritoria vel malicia demeritoria.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e361">
      ¶ Pri 
      <!--338.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>mum probo sic. Illi actus qui habent aliam entitatem 
      <lb ed="#P" n="65"/>naturalem habent aliam et aliam entitatem 
      natu<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ralem. hoc patet quia bonitas conuertitur cum 
      entitate<lb ed="#P" n="67" break="no"/>et econuerso. Sed actus voluntatis elicitus et 
      extrin<lb ed="#P" n="68" break="no"/>sece potentie vel alterius potentie imperatus habent 
      <lb ed="#P" n="69"/>aliam et aliam entitatem vt patet. Tum quia sunt alterius et 
      <lb ed="#P" n="70"/>alterius potentie. Tum quia vno non existente potest esse et 
      <lb ed="#P" n="71"/>est frequenter alius etiam manet. Tum quia vnus est 
      prior<lb ed="#P" n="72" break="no"/>natura alio. Puta actus voluntatis elicitus quam 
      im<lb ed="#P" n="73" break="no"/>peratus. Tum quia vnus intrinsecus et alius 
      extrinse<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cus voluntati igitur etc. De ista bonitate non est magnum 
      <lb ed="#P" n="75"/>dubium. De bonitate vel malicia ex genere idem 
      pro<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bo. Nam illi actus quorum sunt diuersa obiecta 
      imme<lb ed="#P" n="77" break="no"/>diata et distincta habent aliam et aliam bonitatem ex 
      ge<lb ed="#P" n="78" break="no"/>nere vel maliciam aliam et aliam quia bonitas vel malicia 
      <lb ed="#P" n="79"/>ex genere agnoscitur specialiter ex obiecto. Puta ex 
      <lb ed="#P" n="80"/>conuenientia vel disconuenientia obiecti respectu 
      ta<lb ed="#P" n="81" break="no"/>lis actus sed sic est de istis actibus vt in pluribus 
      pa<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tet quia velle adulterari habet adulterium pro primo et 
      <lb ed="#P" n="83"/>immediato et formali obiecto. Sed adulterari qui est 
      <lb ed="#P" n="84"/>actus exterior non habet seipsum pro obiecto sed 
      mu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lierem non suam: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e416">
      ¶ Secundo sic. Ille bonitates vel 
      <lb ed="#P" n="86"/>malicie ex genere sunt diuerse quarum vna potest 
      es<lb ed="#P" n="87" break="no"/>se sine alia. Sed sic est in proposito de istis actibus: 
      <lb ed="#P" n="88"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e425">
      ¶ Tertio quia licet bonitas vel malicia ex 
      gene<lb ed="#P" n="89" break="no"/>re accipiatur ex obiecto: conuenit tamen actui formaliter 
      <lb ed="#P" n="90"/>existenti in potentia in ordine ad tale obiectum. Sed 
      po<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tentia est alia et alia et ordo alius et alius datoquod 
      ob<lb ed="#P" n="92" break="no"/>iectum esset idem sicut alius et alius actus: igitur etc. 
      <lb ed="#P" n="93"/>De bonitate vel malicia morali dico etiam quod aliam et 
      <lb ed="#P" n="94"/>aliam habent bonitatem vel maliciam. Bonitas enim 
      mo<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ralis consistit in concursu circumstantiarum debitarum 
      in<lb ed="#P" n="96" break="no"/>esse actui secundum iudicium rationis recte. Sed concursus 
      <lb ed="#P" n="97"/>istarum circumstantiarum est alius et alius in actu isto et 
      <lb ed="#P" n="98"/>illo: quia ratio recta non potest dictare quod eedem circum 
      <lb ed="#P" n="99"/>stantie debeant in esse vtrique actui: quia nec possunt in 
      <lb ed="#P" n="100"/>esse cum sint alius et alius actus diuersarum rationum: et 
      <lb ed="#P" n="101"/>per consequens diuersis circumstantiis circumstantionabiles 
      <lb ed="#P" n="102"/>vt videtur: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e459">
      ¶ Secundo sic. vbi est diuersa difformi 
      <lb ed="#P" n="103"/>tas vel coformitas ad rationem rectam est diuersa 
      bo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nitas vel malicia moralis sicut dictum est supra. Sed 
      <lb ed="#P" n="105"/>hoc est in actu interiori et exteriori in actu 
      volunta<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tis elicito et imperato: quia oportet respectum multipli 
      <lb ed="#P" n="107"/>cari et diuersificari secundum fundamenta siue sint respectus 
      <lb ed="#P" n="108"/>reales siue rationis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e475">
      ¶ Tertio quia in ipsis est alia 
      <lb ed="#P" n="109"/>et alia carentia perfectionis debite inesse: quia sunt diuer 
      <lb ed="#P" n="110"/>sa: ergo alia et alia malicia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e482">
      ¶ Quarto quia alius et alius 
      <lb ed="#P" n="111"/>habitus moralis vitiosus vel virtuosus potest causa 
      <lb ed="#P" n="112"/>ri per istos actus et inclinare ad consimiles actus: ergo 
      <lb ed="#P" n="113"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e491">
      ¶ Quinto quia alias non esset grauius fornicari 
      <lb ed="#P" n="114"/>quam velle fornicari tantum. Sed hoc est falsum: igitur etc. 
      <lb ed="#P" n="115"/>Sic igitur dico quod habent aliam et aliam bonitatem vel 
      ma<lb ed="#P" n="116" break="no"/>liciam moralem. Unde dico quod si sint mali sunt duo 
      pec<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cata formaliter quorum vnum dependet ex alio et ab 
      <lb ed="#P" n="118"/>eodem principio quod est voluntas. Actus tamen vnius 
      <lb ed="#P" n="119"/>est elicitus a voluntate et alius est imperatus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e507">
      ¶ Des 
      <lb ed="#P" n="120"/>bonitate meritoria et malicia demeritoria dico quod 
      <lb ed="#P" n="121"/>est alia et alia in vtroque hoc probo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e514">
      ¶ Primo sic: quia 
      <lb ed="#P" n="122"/>ipsorum est alia et alia bonitas et malicia moralis: 
      er<lb ed="#P" n="123" break="no"/>go alia et alia meritoria bonitas vel demeritoria 
      ma<lb ed="#P" n="124" break="no"/>licia: quia iste presupponunt illas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e524">
      ¶ Secundo quia sicut 
      <lb ed="#P" n="125"/>dictum est bonitas vel malicia meritoria vel 
      deme<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ritoria consistunt in acceptatione diuina actus ad 
      <lb ed="#P" n="127"/>premium vite eterne vel imputatione actus ad 
      stipen<lb ed="#P" n="128" break="no"/>dium mortis eterne. Sed actuum duorum predicto 
      <!--339.xml-->
      <pb ed="#P" n="166-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rum necessario est alia et alia acceptatio vel 
      imputa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tio passiua vel obiectiua ad premium vel ad penam 
      <lb ed="#P" n="3"/>quia ista non dicunt nisi respectus quos oportet 
      va<lb ed="#P" n="4" break="no"/>riari et multiplicari secundum fundamenta et actus ipsos 
      <lb ed="#P" n="5"/>acceptatos vel imputatos. Similiter etiam vna 
      po<lb ed="#P" n="6" break="no"/>test esse sine alia sicut vnus actus sine alio: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="7"/>siue illi respectus sint reales siue rationis: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e557">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Tertio sic. Illi actus mali quibus secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="9"/>correspondet alia: et alia pena habent aliam et aliam 
      <lb ed="#P" n="10"/>maliciam demeritoriam et imputabilem ad penam. Sed 
      <lb ed="#P" n="11"/>sic est de actu interiori et exteriori. Nam secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nem rectam debetur alia pena volenti percutere 
      vio<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lenter et percutienti in actu quam volenti percutere 
      tan<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tum et furanti quam volenti furari tantum secundum leges 
      huma<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nas rectas: quia percutiens proximum violenter 
      le<lb ed="#P" n="16" break="no"/>dit communitatem cuius est menbrum non autem 
      vo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tens percutere tantum. Similiter etiam secundum legem diuinam. 
      <lb ed="#P" n="18"/>exodi. 22. Statim pro vna oue funrata vltra 
      satisfa<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ctionem condignam leso pro damno suo: quia non fuit 
      <lb ed="#P" n="20"/>damnificatus in quinque sed in vna tantum iubetur in 
      pec<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nam peccati reddere plures oues quod non iubetur de 
      <lb ed="#P" n="22"/>voluntate furari tantum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e592">
      ¶ Sic dico absolute 
      <lb ed="#P" n="23"/>quod actus huius et illius absolute loquendo est alia et 
      <lb ed="#P" n="24"/>alia malicia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e599">
      ¶ Hoc videtur confirmari per 
      Augu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>stinum. 12. de trinitate ca. 5. vbi dicit sic. Mala enim 
      <lb ed="#P" n="26"/>voluntate sola quisquis miser efficitur sed miserior 
      <lb ed="#P" n="27"/>cum potestate qua desiderium male voluntatis 
      imple<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tur: ergo alia est miseria culpe in facto quam in 
      volun<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tate sola. Et hoc intellligit Augustinus quia de mise 
      <lb ed="#P" n="30"/>ria culpe ibi loquitur. Hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e615">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ticulum dicitur quod in cogitatione loquutione et 
      ope<lb ed="#P" n="33" break="no"/>re exteriori non consistit peccatum formaliter: sed tantum 
      <lb ed="#P" n="34"/>materialiter sed bene in istis est peccatum 
      materiali<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ter. Quod autem in istis non sit peccatum formaliter pro 
      <lb ed="#P" n="36"/>batur: quia in nulla potentia nisi in sola voluntate 
      <lb ed="#P" n="37"/>est peccatum formaliter iniusticia quedam. Sed 
      iniu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sticia non est nisi in voluntate secundum Anselmum. 4. c. de 
      <lb ed="#P" n="39"/>conceptu virginali. Sed isti actus non sunt in 
      volun<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tate formaliter ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e639">
      ¶ Preterea quia sola 
      vo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>luntas punietur secundum Anselmum ibidem et nulla alia 
      po<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tentia: quia alie potentie nichil demerentur obediendo 
      <lb ed="#P" n="43"/>domine sue quam deus dedit eis et praefecit sicut dicit ibidem 
      <lb ed="#P" n="44"/>Anselmus de voluntate. Sed isti actus ad 
      volunta<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tem non pertinent: igitur non sunt culpe nec punibiles 
      <lb ed="#P" n="46"/>formaliter: sed tantum materialiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e656">
      ¶ Tertio quia secundum 
      <lb ed="#P" n="47"/>Augustinum. 3. de libero arbitrio et primo 
      retracta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tionum voluntas est prima peccandi. Nec est cui 
      recte<lb ed="#P" n="49" break="no"/>imputetur peccatum nisi voluntati: igitur solus actus 
      <lb ed="#P" n="50"/>voluntatis est peccatum formaliter et non aliarum 
      poten<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tiarum: sed tantum materialiter sicut obiecta actus 
      ma<lb ed="#P" n="52" break="no"/>li voluntatis qui est formaliter peccatum: quia actus 
      <lb ed="#P" n="53"/>aliarum potentiarum non sunt in potestate ipsorum sed 
      <lb ed="#P" n="54"/>solum in potestate voluntatis / 
      <lb ed="#P" n="55"/>Sed aliter videtur mibi 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>scendum. Et primo quod in istis potest esse peccatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e680">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="57"/>cundo quod formaliter possunt esse et dici peccata et cul 
      <lb ed="#P" n="58"/>pe.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e687">
      ¶ Tertio quod soli voluntati debent imputari et il 
      <lb ed="#P" n="59"/>sa sola culpabilis est et punibilis propter istos 
      act<lb ed="#P" n="60" break="no"/>malus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e694">
      ¶ Quarto quomodo sunt isti actus in 
      po<lb ed="#P" n="61" break="no"/>testate voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e699">
      ¶ Primum probatur per 
      aucto<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ritates scripture et sanctorum. Quod in loquutione sit 
      <lb ed="#P" n="63"/>peccatum patet illud. saluatoris. Qui dixerit fratri¬ 
      <!--339.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>suo rachareus erit extra et multa ibi de hoc in 
      Ma<lb ed="#P" n="65" break="no"/>theo. 7. ca.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e715">
      ¶ Quod in cogitatione patet per 
      Augu<lb ed="#P" n="66" break="no"/>nu. 12. de trinitate. c. 24. vbi dicit. Nec sane cum 
      so<lb ed="#P" n="67" break="no"/>la cogitatione mens oblectatur illicitis non quidem 
      <lb ed="#P" n="68"/>debet mens esse facienda tenens tamen et libenter volens quae 
      <lb ed="#P" n="69"/>statim vt attigerunt auum respui debuerunt 
      negan<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dum est esse peccatum. Item Iacobi. 2. Qui in 
      ver<lb ed="#P" n="71" break="no"/>bo non offendit hic perfectus est vir.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e732">
      ¶ Quod etiam 
      im<lb ed="#P" n="72" break="no"/>opere exteriori sit peccatum patet per illud psal. 
      Red<lb ed="#P" n="73" break="no"/>det vnicuique secundum opera sua. Sed planum est quod 
      pecca<lb ed="#P" n="74" break="no"/>toribus reddet secundum penam: igitur opera sunt peccata 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e741">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Pro omnibus vero istis est auctoritas 
      Hiero<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nymi in glosa ezechielis et adducuntur in littera 
      vbi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dicit Hieronymus quod tria sunt genera peccatorum 
      <lb ed="#P" n="78"/>quibus subiacet humanum genus. Aut enim 
      cogitatio<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ne aut sermone aut opere peccamus: igitur in istis 
      <lb ed="#P" n="80"/>consistit peccatum. Sed quod formaliter et non 
      materiali<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ter tantum videtur. Tum quia in ipsis formaliter est 
      caren<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tia rectitudinis debite inesse secundum iudicium rationis 
      <lb ed="#P" n="83"/>recte sicut patet. Tum quia in ipsis est alia et propria 
      <lb ed="#P" n="84"/>malicia formaliter distincta et alia a malicia actus 
      <lb ed="#P" n="85"/>voluntatis etiam secundum istos pouunt oppositum. Tum 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia si non effent peccata formaliter: sed tantum materia 
      <lb ed="#P" n="87"/>liter per istum modum posset dici quod obiectum peccati 
      <lb ed="#P" n="88"/>vel subiectum posset dici peccatum sicut isti actus. Sed 
      <lb ed="#P" n="89"/>hoc est falsum. Tum quia omnis defectus vel actus 
      impu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tabilis alicui ad penam est peccatum in ipso formaliter 
      <lb ed="#P" n="91"/>et ista sunt huiusmodi: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e780">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Tertium vero scilicet quod tantum 
      <lb ed="#P" n="93"/>debet imputari voluntati probatum est in questione 
      <lb ed="#P" n="94"/>precedente. Et ideo dico quod solum conueniunt ista 
      vo<lb ed="#P" n="95" break="no"/>luntati imputabiliter. Licet enim ista in extrinsecis 
      <lb ed="#P" n="96"/>potentiis sint peccata formaliter non tamen eis 
      imputan<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tur: quia non sunt in potestate libera ipsarum. Sed 
      so<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lius voluntatis et hoc bene probant rationes 
      alio<lb ed="#P" n="99" break="no"/>rum qui probant quod non sunt peccata formaliter pre 
      <lb ed="#P" n="100"/>er prima ad quam oportet respondere quod iusticia si ad 
      <lb ed="#P" n="101"/>cipiatur pro quacumque rectitudine debita inesse non 
      <lb ed="#P" n="102"/>solum est in voluntate: sed bene in aliis potentiis. Et 
      <lb ed="#P" n="103"/>sic non intendit Anselmus quod iusticia et iniusticia sint 
      <lb ed="#P" n="104"/>in sola voluntate nisi solum imputabiliter I quod soli 
      <lb ed="#P" n="105"/>voluntati debeat imputari. Sed hoc non est contra 
      <lb ed="#P" n="106"/>propositum nostrum vt videtur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e815">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Sed de vltimo huius 
      arti<lb ed="#P" n="108" break="no"/>culi quomodo videlicet ista sint in potestate 
      volun<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tatis. Primo de cogitatione est videndum. Et 
      pro<lb ed="#P" n="110" break="no"/>batur quod non sit in potestate voluntatis: quia nihil est in 
      <lb ed="#P" n="111"/>potestate voluntatis nisi causatum ab ipsa. Sed intel 
      <lb ed="#P" n="112"/>lectio vel cogitatio non causatur a voluntate: quia 
      ha<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bet pro causa sufficiente memoriam perfectam: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e833">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Secundo sic. Illud quod est prius naturaquam actus 
      <lb ed="#P" n="115"/>voluntatis non est in potestate voluntatis quia quicquid 
      <lb ed="#P" n="116"/>est in potestate voluntatis immediate aliis potentiis 
      <lb ed="#P" n="117"/>hoc est mediante actu suo quo illud est politum. Sed 
      <lb ed="#P" n="118"/>cogitatio vel intellectio est prior natura quam actus 
      vo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>luntatis respectu ipsius sicut obiectum est prius 
      natu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ra quam actus: igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e851">
      ¶ Tertio sic. In per se causis non 
      <lb ed="#P" n="121"/>est circulus. Non enim aliquid est per se causa alterius 
      <lb ed="#P" n="122"/>et econuerso precipue in eodem genere. Sed cogitatio 
      <lb ed="#P" n="123"/>est per se causa volitionis: quia obiectum ipsum 
      intelle<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ctum est causa partialis actus volendi cum ipsa 
      volunta<lb ed="#P" n="125" break="no"/>te: igitur non ecouerso: igitur cogitatio non est in 
      potesta<lb ed="#P" n="126" break="no"/>te voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e868">
      ¶ Quarto sic. Non est in potestate 
      <!--340.xml-->
      <pb ed="#P" n="167-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>voluntatis quod agens naturale sufficienter approxi 
      <lb ed="#P" n="2"/>matum passo vel presentatum agat vel non agat in 
      pas<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sum. Super hoc enim potest diuina voluntas vt 
      vide<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tur: igitur obiecto presentato in memoria cum 
      intel<lb ed="#P" n="5" break="no"/>lectus possibilis sit passum sufficienter dispositum 
      <lb ed="#P" n="6"/>non est in potestate voluntatis quod intellectus intelligat 
      <lb ed="#P" n="7"/>vel non intelligat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e892">
      ¶ Quinto sic. Si cogitatio est in 
      <lb ed="#P" n="8"/>potestate voluntatis. Aut hoc est inquantum est actus 
      <lb ed="#P" n="9"/>in re et in effectu. Aut inquantum est obiectum in 
      conce<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ptu sed non inquantum est actus vt videtur: quia in potesta 
      <lb ed="#P" n="11"/>te voluntatis est vt volitum est. Est autem volitus non 
      <lb ed="#P" n="12"/>inquantum actus: sed inquantum obiectum magis. Nec inquam 
      <lb ed="#P" n="13"/>tum obiectum: quia vt sic est prior natura quam actus 
      volun<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tatis cuius ponitur obiectum: igitur nullo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e910">
      ¶ Sex 
      <lb ed="#P" n="15"/>to sic. Si aliqua cogitatio est in ptante voluntatis. aut 
      <lb ed="#P" n="16"/>illa est cogitatio preuia volitioni: et hoc est impossi 
      <lb ed="#P" n="17"/>bile vt patet. Aut aliqua posterior cogitatio. Sed  
      <lb ed="#P" n="18"/>hoc est impossibile: quia tunc simul duratione starent in 
      intelle<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ctu plures cogitationes actuales quarum vna esset 
      prior<lb ed="#P" n="20" break="no"/>natura volitione et alia posterior quod videtur flnum: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e926">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Sed non obstantibus 
      predi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ctis difficultatibus oportet dicere quod aliqua 
      cogita<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tio: immo multe cogitationes nostre sunt in potesta 
      <lb ed="#P" n="24"/>te voluntatis aliquo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e937">
      ¶ Circa quod notandum est 
      <lb ed="#P" n="25"/>quod est dare primam cogitationem simpliciter cuilibet 
      <lb ed="#P" n="26"/>actui voluntatis. Et de illa dicitur quod illa non sic non est in 
      <lb ed="#P" n="27"/>ptante voluntatis. Tum quia omnis actus qui est in ptante 
      <lb ed="#P" n="28"/>voluntatis: sequitur vel sequi potest vt sic actum 
      volunta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tis. Sed prima cogitatio talis: vt sic non sequitur nec 
      <lb ed="#P" n="30"/>sequi potest aliquem actum voluntatis: quia prior est vt sic: ergo 
      <lb ed="#P" n="31"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e955">
      ¶ Ad hoc est auctoritas Augustini. 3. de libe. 
      <lb ed="#P" n="32"/>arbi. vbi dicit sic quod quisque respuat vel sumat in 
      ptan<lb ed="#P" n="33" break="no"/>te sua est: sed quo viso tangatur nulla potestas est. 
      <lb ed="#P" n="34"/>Unde et ibidem dicit de Adam quod in ptante eius non 
      <lb ed="#P" n="35"/>fuit quod animus suus tangeretur a suggestione 
      serpenti<lb ed="#P" n="36" break="no"/>na mediante muliere. Sed sumere vnum vel alterum 
      <lb ed="#P" n="37"/>respuere fuit in eius ptante: et ideo peccauit diuinum 
      <lb ed="#P" n="38"/>preceptum contemnendo et suggestioni serpentine 
      consen<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tiendo. Est tamen notandum quod licet prima cogitatio: vt 
      <lb ed="#P" n="40"/>sic prima est et prima cuilibet actui voluntatis non sit 
      <lb ed="#P" n="41"/>in ptante voluntatis aut libere ponatur vel non ponatur 
      li<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cet forte copulando obiectum cum potentia. Non curo 
      mo<lb ed="#P" n="43" break="no"/>do tamen actus est in ptante voluntatis: vt continuetur vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>non continuetur et forte vt intendatur et remittatur 
      <lb ed="#P" n="45"/>quia vt sic posterior est actu voluntatis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e989">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ De cogitationibus posterio 
      <lb ed="#P" n="47"/>ribus aliquo respectu actus voluntatis qui est 
      velle<lb ed="#P" n="48" break="no"/>el nolle vt puta de secunda cogitatione vel tertia dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>sunt in ptante voluntatis et hoc probatur. Tum quia 3. de anima dicitu 
      <lb ed="#P" n="50"/>quod habitus est quo quis operatur dum voluerit: ergo habens habitum 
      <lb ed="#P" n="51"/>cientie potest vti ipso secundum imperium voluntatis. Sed vti 
      <lb ed="#P" n="52"/>istud non est nisi considerare vel cogitare secundum talem habitum 
      <lb ed="#P" n="53"/>ergo talis cogitatio est in ptante voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1009">
      ¶ Et 
      confir<lb ed="#P" n="54" break="no"/>matur per tertium de anima: quia illa quae habitualiter nouim 
      <lb ed="#P" n="55"/>et quorum speciem habemus intelligimus cum volumus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1016">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Secundo probatur hoc: quia nisi aliqua cogitatio esset in 
      <lb ed="#P" n="57"/>potestate voluntatis voluntas non esset motiua 
      intelle<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctus ad exercitium alicuius actus. Sed hoc est falsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1025">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Tertio quia tunc voluntas non posset aduertere intel 
      <lb ed="#P" n="60"/>lectum ab vna cogitatione et conuertere ad aliam quod est 
      <lb ed="#P" n="61"/>falsum et contra illud quod in nobis experimur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1034">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="62" break="no"/>to quia aliter oporteret quod intellectus semper maneret in 
      <lb ed="#P" n="63"/>cogitatione obiecti illius habitualiter noti quod secundum se¬ 
      <!--340.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>fortius et perfectius natum est mouere intellectum. Hoc 
      <lb ed="#P" n="65"/>autem falsum est: quare etc. igitur aliqua cogitatio. 
      <lb ed="#P" n="66"/>est in potestate voluntatis vt volens libere ponat 
      <lb ed="#P" n="67"/>eam vel non ponat. 
      <lb ed="#P" n="68"/>per quem magna est dif¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1056">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Sed de modo ficultas. Etdicunt quim 
      <lb ed="#P" n="70"/>dam quod ad hoc quod voluntas sit causa talis cogitatio 
      <lb ed="#P" n="71"/>nis vel alicuius sufficit quod intellectus nouerit ipsum 
      <lb ed="#P" n="72"/>habitualiter et non oportet quod actualiter et ita non 
      opor<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tet illam cogitationem esse prius actualiter iutellectam 
      <lb ed="#P" n="74"/>ab intellectu sed sufficit quod habitualiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1073">
      ¶ Alii 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cunt quod immo oportet illud quod est in potestate 
      vo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>luntatis esse cognitum actualiter sed non oportet 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod in particulari: sed sufficit quod in communi vel in 
      vniuer<lb ed="#P" n="78" break="no"/>pali. Intelligitur igitur illa cogitatio in vniuersali vel 
      <lb ed="#P" n="79"/>in communi nec oportet quod in particulari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1086">
      ¶ Alii dicunt quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>per intellectum fit collatio inter obiectum et obiectum et 
      <lb ed="#P" n="81"/>collatione facta voluntas accipit vnum et dimittit aliud  
      <lb ed="#P" n="82"/>et precipit intellectui non cogitare illud aliud: et sio 
      <lb ed="#P" n="83"/>post intellectum conuertere vel aduertere a cogitatione 
      <lb ed="#P" n="84"/>vna ad aliam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1099">
      ¶ Quarti dicunt quod hoc fit per quendam 
      <lb ed="#P" n="85"/>discursum ab vno obiecto in aliud in quo finaliter 
      <lb ed="#P" n="86"/>sistit voluntas et facit sistere intellectum. 
      <lb ed="#P" n="87"/>bi sicut videtur non sunt sufficien¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1108">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Isti moot tes. non enim sufficit quod 
      habi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tualiter tantum aliquid cognoscatur ad hoc vt sit actu 
      vo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>litum: quia tunc quicquid homo cognoscit habitualiter 
      pos<lb ed="#P" n="91" break="no"/>set velle actualiter non intelligendo aliquod illorum in actu 
      <lb ed="#P" n="92"/>quod est falsum: quia cogitatio habitualis potest esse et est 
      <lb ed="#P" n="93"/>in dormiente vel in qualitercumque distracto circa 
      ali<lb ed="#P" n="94" break="no"/>quod obiectum qui tamen non possunt actualiter velle.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1126">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tra secundum modum videretur non sufficere nisi plus 
      di<lb ed="#P" n="96" break="no"/>catur: quia si ad volitionem alicuius distinctam sufficeret 
      <lb ed="#P" n="97"/>noticia eius in vniuersali ex parte intellectus: tunc 
      intelli<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gendo animal in communi posset aliquis velle distincte bouem 
      <lb ed="#P" n="99"/>et asinum et per consequens habere noticiam distinctam ipsorum: et 
      <lb ed="#P" n="100"/>sic in ptante cognoscentis terminos in communi esset habentis 
      <lb ed="#P" n="101"/>omnes scientias in particulari quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1144">
      ¶ Contra 
      ter<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tium modum et quartum videtur quod voluntas potest 
      ali<lb ed="#P" n="103" break="no"/>quid modo velle postea aliquid aliud sine aliqua 
      col<lb ed="#P" n="104" break="no"/>latione facta per intellectum inter vtrumque sicut et 
      intel<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lectus intelligere vel sine aliquo discursu sicut 
      mo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>do Romam postea Parisius: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="107"/>aliter quod in ptatnte voluntatis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1161">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Dico ergo est aliqua cogitatio quia 
      vo<lb ed="#P" n="109" break="no"/>untas nata est mouere intellectum ad exercitium talis 
      <lb ed="#P" n="110"/>cogitationis obiecto sufficienter praesentato. Sed quid 
      <lb ed="#P" n="111"/>est istud mouere vtrum sit causare intellectionem illam 
      <lb ed="#P" n="112"/>per suum velle est difficultas. Et videtur posse dici quod 
      <lb ed="#P" n="113"/>sic ita quod voluntas est quedam partialis causa talis 
      co<lb ed="#P" n="114" break="no"/>gitationis que est in sua potestate et sic etiam in ptante 
      <lb ed="#P" n="115"/>voluntatis est continuare talem actum vel intendere vel 
      re<lb ed="#P" n="116" break="no"/>nittere vel non continuare si non velit. Nec habeo istud 
      <lb ed="#P" n="117"/>bro inconuenienti quod sic voluntas sit causa talis actus 
      <lb ed="#P" n="118"/>licet sit eiusdem rationis cum illo: priori qui non est in sua 
      <lb ed="#P" n="119"/>ptante. Nam diuersitas vel varietas in causis non semper 
      <lb ed="#P" n="120"/>arguit diuersitatem in effectibus sicut patet in multis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1192">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Per istum modum dico quod actum illum puium suo velle 
      <lb ed="#P" n="122"/>si cotinuetur potest intendere vel remittere si vult 
      vel<lb ed="#P" n="123" break="no"/>velit concurrendo cum intellectu ad causandum aliquem 
      <lb ed="#P" n="124"/>nouum gradum de tali actu vel ad non conseruandum 
      ali<lb ed="#P" n="125" break="no"/>quem gradum de tali actu et potest ipsum totaliter 
      tolle<lb ed="#P" n="126" break="no"/>re causando vnum alium totaliter incompossibilem primo. 
      <lb ed="#P" n="127"/>quomodo oportet illam cogitationem et 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1091z-d1e1210">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Sed sepraecognitam cuius voluntas est causa per
      <!-- 
        missing section
        bsb manifest jumps from folio 167r to 169v, skipping 167v and 168r  
        
        Order
        bsb 341/file-.xml 340/f167r
        !!! MISSING pages 167v and 168r !!!
        bsb 342/file-.xml 341/f168v
        bsb 343/file-.xml 342/f169r
        -->
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>