<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="147-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f90375"><!--l4d49q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f90375-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e101">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Distinctionis. xlix. 
      <lb ed="#P" n="72"/>Questio prima. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e108">
               <lb ed="#P" n="73"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="74"/>xlix. quero primo: vtrum 
      beati<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tudo creature rationalis vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>intellectualis consistat forma 
      <lb ed="#P" n="77"/>liter in actu vel operatione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e121">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Uidetur quod non primo sic. 
      <lb ed="#P" n="79"/>beatitudo est finis creature. 
      <lb ed="#P" n="80"/>sed operatio non est finis 
      sub<lb ed="#P" n="81" break="no"/>stantie vel potentie. quia 
      sub<lb ed="#P" n="82" break="no"/>stantia est nobilior quolibet accidente. Finis autem 
      <lb ed="#P" n="83"/>debet esse nobilior: eo quod est ad finem sicut 
      cau<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sa equiuoca eius. Similiter etiam sequeretur 
      cir<lb ed="#P" n="85" break="no"/>culus in per se causis: et idem esset / causa sui. quia 
      sub<lb ed="#P" n="86" break="no"/>stantia est causa effectiua operationis: et 
      econuer<lb ed="#P" n="87" break="no"/>so operatio esset finis substantie. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e145">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="88"/>cundo beatitudo creature consistit formaliter in 
      com<lb ed="#P" n="89" break="no"/>iunctione sui vltimata et perfecta ad summum 
      bo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>num: vt patet quia etiam operatio non est: nec dicitur 
      <lb ed="#P" n="91"/>deatifica nisi natione talis. Unde et ipsa 
      circumscri<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pta operatio non esset beatifica. sed talis 
      coniun<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ctio non est operatio: immo est relatio. Est enim quid 
      <lb ed="#P" n="94"/>ditatiue ad aliud: vt patet. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e164">
      ¶ Tertio sic. 
      <lb ed="#P" n="95"/>in illo non consistit beatitudo: quo beatus non perfici 
      <lb ed="#P" n="96"/>tur. sed operans non perficitur sua operatione vel 
      <lb ed="#P" n="97"/>actione. Alioquin per se agens moueretur quod ergo 
      <lb ed="#P" n="98"/>falsum. Et tunc enim motus non esset actus 
      imper<lb ed="#P" n="99" break="no"/>fecti: sed perfecti et existentis in actu vnunquodque 
      <lb ed="#P" n="100"/>enim agit secundum quod in actu. quare etc. Et 
      confir<lb ed="#P" n="101" break="no"/>matur. quia cum operatio sit aliquid absolutum vt 
      <lb ed="#P" n="102"/>intelligere vel velle: et sit aliquid prius natura et 
      essen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tialiter distinctum a respectu ad obiectum beatifi 
      <lb ed="#P" n="104"/>cum: sequeretur quod deus posset facere beatitudinem 
      <lb ed="#P" n="105"/>sine tali respectu. quod est impossibile et falsum. 
      <lb ed="#P" n="106"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e193">
      ¶ Quarto sic. Beatitudo magis 
      consi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>stit in eo: quod est melius operatione quam in 
      opera<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tione. sed habitus potentie est melior operatione. 
      <lb ed="#P" n="109"/>Tum quia diuturnior. Tum quia causa equiuoca 
      <lb ed="#P" n="110"/>operationis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e204">
      ¶ Contra philosophus 
      deter<lb ed="#P" n="111" break="no"/>minat primo et . 19. Ethicorum: quod felicitas vel bea 
      <lb ed="#P" n="112"/>titudo in actu vel operatione consistit. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e211">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ In ista questione sic procedam 
      <lb ed="#P" n="114"/>Primo praemittam aliqua de nomine et re 
      beatitudi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e220">
      ¶ Secundo inquiram an consistat in actu vel operatione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e222">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Tertio an immediatius insit potentie vel essentie. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e228">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Ultimo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e233">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Quantum ad primum 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>co primo: quod beatitudo dicit et noiat finem quantum est ex 
      ratio<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ne sua. beatitudo namque est finis et vltimum bonum beati sud 
      <lb ed="#P" n="121"/>modo. finis autem dicit: et nominat. vel signt bonum et vltimum 
      <lb ed="#P" n="122"/>bonum. Nec sufficit quod sit vltimum: sicut dicitur in secundo 
      phi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sed ore quod sit bonum. vn licet quoquoo sit vltimum: non tamn 
      <lb ed="#P" n="124"/>est finis quia non est optima vel bona. vnde finis nomi 
      <lb ed="#P" n="125"/>nat aliquid bonum: et per consequens appetibile: 
      pri<lb ed="#P" n="126" break="no"/>mo ethicorum et non quodcumque bonum appetibile: sed pro¬ 
      <!--291.xml-->
      <pb ed="#P" n="147-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>pter se appetibile: et propter quod aliud bonum est 
      ap<lb ed="#P" n="2" break="no"/>petibile scilicet id quod est ad finem. et si sit vltimus finis 
      <lb ed="#P" n="3"/>simpliciter: tunc est illud bonum: quod ex natura sua 
      <lb ed="#P" n="4"/>est summe appetibile: et per consequens non propter 
      <lb ed="#P" n="5"/>aliud: sed omnia alia propter ipsum. Et dico ex 
      natu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ra sua. quia ex defectu vel abusu potentie appetentis 
      <lb ed="#P" n="7"/>potest contingere: quod talis finis non appetatur 
      sum<lb ed="#P" n="8" break="no"/>me: immo magis aliquid aliud. sicut patet de 
      volun<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tatibus peruersorum vt entium fruendis et 
      fruen<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tium vtendis. Ex defectu etiam et imperfectione 
      po<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tentie prouenit: vt non omnia appetantur propter ipsum 
      <lb ed="#P" n="12"/>vt patet de appetitu sensitiuo: qui appetit bonum 
      <lb ed="#P" n="13"/>sensibile non referendo in aliud bonum: sed stando 
      <lb ed="#P" n="14"/>in ipso: sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e292">
      ¶ Secundo dico: quod finis talis 
      <lb ed="#P" n="15"/>simpliciter vltimus et perfectius est in rerum natura 
      <lb ed="#P" n="16"/>et in effectu quia sicut dicitur secundo Metha. 
      infi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nibus non est processus in infinitum praecipue in 
      essen<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tialiter ordinatis: cuiusmodi sunt fines vniuersi 
      ali<lb ed="#P" n="19" break="no"/>qui saltem: licet non omnes: licet etiam ratio 
      Aristo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>telis ibidem posita forsitam non demonstret: sicut 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ctum est in primo. Eoipso autem quod est vltimum 
      <lb ed="#P" n="22"/>et suppremum bonum: oportet quod sit per se sufficiens 
      <lb ed="#P" n="23"/>tanquam infinitum bonum et eminentissimum in 
      entita<lb ed="#P" n="24" break="no"/>te et bonitate. Infinitas enim enti vel boni non 
      vide<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tur repugnare. et per consequens videntur summo 
      en<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ti vel bono conuenire. Secundo sequitur quod tale bonum 
      <lb ed="#P" n="27"/>est maxime appetibile et omnia alia propter ipsum 
      <lb ed="#P" n="28"/>Tertio sequitur quod creatura rationalis vel intelle 
      <lb ed="#P" n="29"/>ctualis cum natura sit tale bonum intelligere et 
      ap<lb ed="#P" n="30" break="no"/>petere beatificari non potest nisi attingendo perfecte 
      <lb ed="#P" n="31"/>quantum est sibi possibile: tale bonum secundum potentias 
      <lb ed="#P" n="32"/>illas duas suppremas intellectum scilicet et 
      volun<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tatem: que sole nate sunt tale bonum attingere et quis 
      <lb ed="#P" n="34"/>tari in ipso: sicut patet etiam in aliis potentiis et 
      ap<lb ed="#P" n="35" break="no"/>petitibus puta naturali et sensitiuo: qui non 
      quietam<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tur nisi attingendo illud: in quod tendunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e342">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tio dico: quia dictum est quod beatitudo est finis 
      creatu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>re: quod finis dupliciter accipitur: scilicet finis cuius et finis 
      <lb ed="#P" n="39"/>quo sicut patet secundo Phisicorum. finis autem cuius 
      <lb ed="#P" n="40"/>vt communiter dicitur: est finis extrinsecus: cuius 
      mo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>di est obiectum potentie: vel aliquod extrinsecum 
      bo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>num quod propter se appetitur ab eo: et in quod ipsum 
      <lb ed="#P" n="43"/>tendit: vel etiam bonum intrinsecum attingibile vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>per operationem vel perfectionem formalem: 
      gra<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tia cuius est ipsa. Finis vero quo communiter magis 
      <lb ed="#P" n="46"/>dicitur finis extrinsecus: et est aliquid seu aliqua 
      perfe<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ctio quo vel qua attingitur finis cuius et 
      extrinse<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cus inexistens formaliter ipsi attingenti vel 
      assequen<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ti finem cuius. Et hoc modo finis quo est propter 
      <lb ed="#P" n="50"/>finem cuius. et ad ipsum ordinatur. Unde non est finis 
      <lb ed="#P" n="51"/>simpliciter vltimus: sed in alium ordinatus scilicem 
      <lb ed="#P" n="52"/>in finem cuius. Et ideo etiam finis ille extrinsec 
      <lb ed="#P" n="53"/>dicitur finis cuius. quia est gratia cuius alius est. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e381">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Ad propositum igitur dico: quod secundum praedicta 
      beatitu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>do creature rationalis vel intellectualis duplex est. im 
      <lb ed="#P" n="56"/>genere sicut et finis. Una est beatitudo extrinseca 
      <lb ed="#P" n="57"/>et obiectiua: que est finis cuius simpliciter vltim 
      <lb ed="#P" n="58"/>et optimus in toto genere entis: circa quod habet 
      <lb ed="#P" n="59"/>versari creatura rationalis vel intellectualis 
      quanti<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ad suas potentias superiores et optimas in 
      quib<lb ed="#P" n="61" break="no"/>distinguitur ab inferioribus creaturis. et illa 
      bea<lb ed="#P" n="62" break="no"/>titudo est deus ipse: qui est obiectum beatificans 
      <lb ed="#P" n="63"/>creaturam. Alius est finis creature formalis et 
      sibi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>intrinsecus sibi inherens vel in existens et 
      formali<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ter perficiens ipsam quo formaliter vltimate et per¬ 
      <!--291.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>fecte attingitur a creatura modo sibi possibili 
      ob<lb ed="#P" n="67" break="no"/>iectum ipsum beatificum deus ipse: qui est finis cuius 
      <lb ed="#P" n="68"/>quicquid sit illud siue actus siue habitus siue 
      poten<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tia: de quo in sequenti articulo apparebit. Hec de 
      <lb ed="#P" n="70"/>primo articulo in quo patet quid nomine 
      beatitu<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dinis intelligitur quod etiam non est impossibilis: sed  
      <lb ed="#P" n="72"/>nomini correspondet aliquid in re. sicut patet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e429">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ticulum fuerunt multe opiniones diuersimode 
      opi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>niantium de illis in quibus posuerunt consistere 
      fe<lb ed="#P" n="76" break="no"/>licitatem: sicut patet per philosophum primo 
      Ethi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>corum. Aliqui enim posuerunt consistere felicitatem 
      <lb ed="#P" n="78"/>in assecutione bonorum corporalium et in deliciis. 
      <lb ed="#P" n="79"/>Alii in assecutione bonorum temporalium et in 
      di<lb ed="#P" n="80" break="no"/>litiis. Alii in honoribus et huiusmodi. Alii vero 
      <lb ed="#P" n="81"/>diuersimode.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e452">
      ¶ Sed in probationibus omnium istorum 
      <lb ed="#P" n="82"/>suppositis: quia faciliter possunt omnes predicte 
      <lb ed="#P" n="83"/>positiones improbari. Dico breuiter quod 
      beatitudo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>formalis: que est finis quo creature rationalis vel 
      in<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tellectualis consistit in actu vel operatione: qua 
      at<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ingitur deus seu obiectum beatificum vltimate et 
      <lb ed="#P" n="87"/>perfecte a creatura modo sibi possibili: puta 
      intelli<lb ed="#P" n="88" break="no"/>gendo clare seu videndo ipsum et fruendo ipso. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e470">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Hoc probo per aliquas rationes. Beatitudo 
      <lb ed="#P" n="90"/>enim creature intellectualis: aut est substantia eius 
      <lb ed="#P" n="91"/>aut potentia aut habitus aut operatio vel actus eius 
      <lb ed="#P" n="92"/>secundum quod huiusmodi: aut delectatio consequens 
      <lb ed="#P" n="93"/>operationem vel actum circa obiectum beatificum 
      <lb ed="#P" n="94"/>vt videtur sed beatitudo non potest dici 
      substan<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tia creature. Primo quia soli deo conuenit 
      beati<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tudo per essentiam: scilicet quod sua beatitudo est sua 
      <lb ed="#P" n="97"/>substantia: et esse illud cuius beatitudo est sua 
      sub<lb ed="#P" n="98" break="no"/>stantua est deus. Secundo quia tunc creatura 
      ma<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nens non potest esse misera. sicut enim non posset 
      ca<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rere sua substantia: ita nec sua beatitudine. Hoc 
      au<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tem est falsum sicut patet secundum fidem tam de 
      <lb ed="#P" n="102"/>creaturis pure intellectualibus puta de angelis vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>intelligentiis creatis: licet hoc forte negarent philo 
      <lb ed="#P" n="104"/>sophi et siue forte tam de creaturis non pure 
      intel<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lectualibus sicut de hominibus. quod etiam bene 
      con<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cederent philosophi. Similiter non potest esse 
      bea<lb ed="#P" n="107" break="no"/>titudo creature: sua potentia patet. primo quia per 
      po<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tentiam vltimate et actualiter non attingitur obie 
      <lb ed="#P" n="109"/>ctum beatificum: sed tantum potentialiter siue actiue / 
      <lb ed="#P" n="110"/>siue passiue tantum. Non curo. Secundo quia tunc manem 
      <lb ed="#P" n="111"/>te potentia creature maneret beatitudo eius: et sic 
      <lb ed="#P" n="112"/>etiam non posset esse misera quia vel potentia est 
      <lb ed="#P" n="113"/>eadem cum sua substantia: vel si non est eadem: non 
      <lb ed="#P" n="114"/>potest tamen esse misera sine ipsa. Potentia enim 
      <lb ed="#P" n="115"/>indifferens est ad beatitudinem vel miseriam. 
      quaere<lb ed="#P" n="116" break="no"/>etc. Nec in habitu vel specie aliqua potest 
      formali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ter consistere beatitudo. Primo quia per ista non 
      <lb ed="#P" n="118"/>attingitur vltimate obiectum beatificum nec 
      imme<lb ed="#P" n="119" break="no"/>diate: sed mediante actu vel operatione quia secundo 
      <lb ed="#P" n="120"/>in istis non distinguitur non beatus puta dormiens 
      <lb ed="#P" n="121"/>at beato sicut etiam nec in substantia vel potentia. 
      <lb ed="#P" n="122"/>Tertio quia nullum istorum habet rationem 
      opti<lb ed="#P" n="123" break="no"/>mi. Actus enim ceteris paribus melior est 
      specie<lb ed="#P" n="124" break="no"/>vel habitu et ista etiam ordinantur ad actum. de des 
      <lb ed="#P" n="125"/>lectatione vero dicetur infra: quod velim ipsa non 
      consi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>stit beatitudo: vel si sic. tamen oportet necessario: quod prius 
      im<lb ed="#P" n="127" break="no"/>actu et operatione. quam cum sequitur ipsa delectatio. 
      <lb ed="#P" n="128"/>Relinquitur ergo quod in actu vel operatione consistat 
      for<lb ed="#P" n="129" break="no"/>maliter: ita quod beatitudo sit operatio vel actus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e561">
        <!--292.xml-->
               <pb ed="#P" n="147-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Secundo hoc probo sic. beatitudo formalis 
      consi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>stit in illo: per quod vltimate et actualiter attingitur 
      opti<lb ed="#P" n="3" break="no"/>mum creature rationalis vel intellectualis: quod est 
      <lb ed="#P" n="4"/>obiectum beatificum. sed hoc est per actum secundum et 
      <lb ed="#P" n="5"/>operationem vt patet. ergo etc. Sucundo sic. 
      habitu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>do formalis cum sit perfectio beati: est aliquis actus eius 
      <lb ed="#P" n="7"/>Aut ergo est actus primus aut actus secundus. non 
      <lb ed="#P" n="8"/>est actus primus substantialis: sicut ostensum est 
      su<lb ed="#P" n="9" break="no"/>pra. Nec accidentalis. quia nec species nec habitus 
      <lb ed="#P" n="10"/>nec huiusmodi. ergo est actus secundus. sed non est 
      <lb ed="#P" n="11"/>actus secundus: qui est actio de genere actionis. Illa enim 
      <lb ed="#P" n="12"/>est productiua sui termini Beatitudo autem non est 
      actio<lb ed="#P" n="13" break="no"/>productiua sui termini vel obiecti puta dei: vt patet 
      <lb ed="#P" n="14"/>igitur est actus secundus vel operatio de genere qua 
      <lb ed="#P" n="15"/>litatis non autem est operatio alicuius partis vel 
      po<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tentie sensitiua: vt patet. quia per talem operationem non 
      <lb ed="#P" n="17"/>attingitur obiectum beatificum spirituale et 
      insensibi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>le. Similiter etiam per talem non distinguitur homo 
      <lb ed="#P" n="19"/>beatus a bruto vel non beato. ergo est operatio vel 
      <lb ed="#P" n="20"/>actus partis superioris vel intellectiue. Ex quo patet 
      <lb ed="#P" n="21"/>bene quantum ad hoc dicit Aristoteles primo et. 1O. 
      <lb ed="#P" n="22"/>ethicorum quod felicitas est operatio homins secundum suprmam 
      <lb ed="#P" n="23"/>virtutem in qua non communicat homo cum brutis scilice 
      <lb ed="#P" n="24"/>secundum intellectum et voluntatem que pertinent ad paertem 
      <lb ed="#P" n="25"/>superiorem: in qua distinguitur creatura 
      rationa<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lis vel intellectualis a brutis non beatificabilibus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e626">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Quantum igitur ad istum articulum dico quod beati 
      <lb ed="#P" n="28"/>tudo creature consistit formaliter in actu vel 
      opera<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tione aliqua vel aliquibus si sint plures conuenien 
      <lb ed="#P" n="30"/>tes sibisecundum quod rationalis vel intellectualis: quia vel 
      qui<lb ed="#P" n="31" break="no"/>pus attingitur vltimate et perfecte deus ipse: qui est 
      <lb ed="#P" n="32"/>beatitudo obiectiua et finis simpliciter et optimum 
      <lb ed="#P" n="33"/>creature. et ipsa beatitudo formalis est finis eius non 
      <lb ed="#P" n="34"/>simpliciter: sed secundum quid et in genere 
      perfectio<lb ed="#P" n="35" break="no"/>num formalium: qui est ad finem vlteriorem ordina 
      <lb ed="#P" n="36"/>tus. In illo autem fine simpliciter vltimo et 
      optino<lb ed="#P" n="37" break="no"/>qui est deus vnitiue continetur omne bonum. et ideo illo 
      <lb ed="#P" n="38"/>beatifice habito et adepto beatus habet quicquid vult 
      <lb ed="#P" n="39"/>habet enim illud: quod vnitiue et perfectionaliter 
      con<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tinet omne aliud volibile ordinate: vt sic intelliga 
      <lb ed="#P" n="41"/>tur descriptio August. 13. de trinitate quam dat deus 
      <lb ed="#P" n="42"/>beatitudine. beatus est ( inquit ) qui habet quicquid vult 
      <lb ed="#P" n="43"/>et nihil male vult. Ita quod non sunt ibi accipienda 
      plu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ra volita ad necessitatem beatitudinis. sed sufficit vnum 
      <lb ed="#P" n="45"/>volitum volitione fruitiua et perfecta: quod continet 
      <lb ed="#P" n="46"/>eminenter vel perfectionaliter omnia talia. similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="47"/>intelligenda est descriptio Boetii de consola. 3. quod 
      <lb ed="#P" n="48"/>beatitudo est status omnium bonor im agregatione per 
      <lb ed="#P" n="49"/>fectus quia in illo summo quod sufficit ad beatitudinem 
      <lb ed="#P" n="50"/>vnitiue: omnia alia bona aggregantur: accipiende 
      <lb ed="#P" n="51"/>beatitudinem essentialiter no quantum ad accidenta 
      <lb ed="#P" n="52"/>lia: que possunt esse multa. Si enim accipiatur beati 
      <lb ed="#P" n="53"/>tudo accidentaliter: ad eam concurrunt multa cum 
      <lb ed="#P" n="54"/>essentialibus: de quibus omnibus potest verificari 
      <lb ed="#P" n="55"/>illa descriptio Boerii: et forte magis proprie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e691">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cundo dico quod ex praedictis possunt improbari 
      opinio<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nes aliquorum qui posuerunt beatitudinem vel 
      feli<lb ed="#P" n="58" break="no"/>citatem obiectiue consistere in quibuscumque aliis 
      bo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nis a summo bono et simpliciter optimo: quod est deus. 
      <lb ed="#P" n="60"/>Nam appetitus et mens creature rationalis vel in 
      <lb ed="#P" n="61"/>tellectualis perfecte satiari nec quietari potest 
      ni<lb ed="#P" n="62" break="no"/>si in summo bono perfectionaliter et eminenter omnis 
      <lb ed="#P" n="63"/>alia continente: sicut qui posuerunt in diuitiis vel 
      <lb ed="#P" n="64"/>honoribus vel aliis corparalibus. Similiter etiam qui 
      <lb ed="#P" n="65"/>posuerunt beatitudinem formalem consistere in ali¬ 
      <!--292.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quo alio quam in actu vel operatione perfecta suprema 
      <lb ed="#P" n="67"/>rum potentiarum circa illud obiectum optimum: 
      <lb ed="#P" n="68"/>quod est deus. sicut illi qui posuerunt eam in 
      deli<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ciis vel delectationibus corporalibus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e728">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="70"/>dico de delectatione: quia tactum est de ipsa quod 
      de<lb ed="#P" n="71" break="no"/>lectatio vel gaudium habitum de deo seu obiecto 
      <lb ed="#P" n="72"/>beatifico viso et dilecto pertinet essentialiter ad 
      bea<lb ed="#P" n="73" break="no"/>titudinem: ita quod non solum operatione cuiusmodi ergo 
      <lb ed="#P" n="74"/>intelligere vel velle consistit beatitudo: sed etiam 
      im<lb ed="#P" n="75" break="no"/>delectatione que dicitur passio: eo modo quo in 
      vo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>luntate potest accipi passio. Et potest ista delecta 
      <lb ed="#P" n="77"/>tio vel delectari de deo et in deo aliquo modo dici 
      <lb ed="#P" n="78"/>operatio: licet non sit operatio: qua primo 
      attinga<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tur deus ab ipsa voluntate correspondens 
      volunta<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ti secundum conformitatem nominis inquantum est 
      po<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tentia talis puta voluntas: quemadmodum velle cor 
      <lb ed="#P" n="82"/>respondet voluntati et intelligere correspondet 
      ip<lb ed="#P" n="83" break="no"/>si intellectui. Quod autem in tali delectatione que 
      ali<lb ed="#P" n="84" break="no"/>quo modo potest dici operatio: sicut et passio 
      appe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>titus sensitiui dicitur suo modo operatio consistat 
      <lb ed="#P" n="86"/>essentialiter et formaliter: patet. quia per ipsam 
      imme<lb ed="#P" n="87" break="no"/>diate et actualiter attingitur obiectum beatificum 
      <lb ed="#P" n="88"/>suo modo: sicut per operationes que sunt 
      intellige<lb ed="#P" n="89" break="no"/>re ita enim immediate habetur delectatio de deo suo 
      <lb ed="#P" n="90"/>modo sicut et fruitio licet precedente fruitione: 
      si<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cut etiam fruitio precedente visione: et sequitur ista 
      <lb ed="#P" n="92"/>delectatio fruitionem et affectionem recti. Unde et 
      <lb ed="#P" n="93"/>ad beatitudine pertinere videtur delectatio talis 
      <lb ed="#P" n="94"/>que respicit deum vt obiectum immediatum et 
      de<lb ed="#P" n="95" break="no"/>lectabile: quod immediate attingitur per eam. sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="96"/>tristicia sibi opposita pertinet essentialiter ad miseri 
      <lb ed="#P" n="97"/>am.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e792">
      ¶ Quarto dico: quod delectatio sensibilis quae erit 
      <lb ed="#P" n="98"/>in beatis vel etiam delectatio intellectualis quam 
      <lb ed="#P" n="99"/>habebunt de visione ipsa vel fruitione vt de 
      obie<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ctis. Delectabuntur enim et gaudebunt de hoc quod 
      <lb ed="#P" n="101"/>videbunt deum: et fruentur eo: non pertinet ad 
      essen<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tiam beatitudinis: nec in ipsis consistit formaliter 
      bea<lb ed="#P" n="103" break="no"/>titudo: sicut etiam Aristoteles teterminat in. 10. 
      <lb ed="#P" n="104"/>Ethicorum. sed est aliquid adueniens vel 
      superue<lb ed="#P" n="105" break="no"/>niens beatitudini et aliquo modo accipitur 
      perfi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ciens sicut pulchritudo superuenit iuuentuti. et 
      se<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quitur magis affectionem commodi et amorem 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cupiscentie quam amorem amicitie. Et per hoc de 
      de<lb ed="#P" n="109" break="no"/>lectatione possunt multa solui hinc et inde. hec de 
      <lb ed="#P" n="110"/>secundo articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e823">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="112" break="no"/>culum est opinio aliquorum: quod beatitudo 
      immedia<lb ed="#P" n="113" break="no"/>te perficit essentiam creature rationalis vel intel 
      <lb ed="#P" n="114"/>lectualis puta anime vel angeli: sed per redundam 
      <lb ed="#P" n="115"/>iam perficit aliquo modo ipsas potentias vel 
      po<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tentiam aliquam. Unde vt dicunt primo est in 
      essen<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tia. secundario in potentia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e841">
      ¶ Ad hoc adducuntur 
      <lb ed="#P" n="118"/>rationes: quarum prima est ista. Illud primo et im 
      <lb ed="#P" n="119"/>mediate beatificatur: cui primo et immediate et 
      prin<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cipalius deus: qui est obiectum beatificum: illabi 
      <lb ed="#P" n="121"/>tur et primo in ipsum deum transformatur. sed 
      essen<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tia est huiusmodi: sicut essentia prior est et principa 
      <lb ed="#P" n="123"/>lior quam potentia: ita deus prius sibi illabitur et 
      inti<lb ed="#P" n="124" break="no"/>mius et principalius vt patet. ergo etc. Et 
      confir<lb ed="#P" n="125" break="no"/>matur quia deus illabitur essentie secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="126" break="no"/>nem essentie sue. Sed potentie secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nem essentie alicuius attributi vt bonitatis vel 
      ve<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ritatis et huiusmodi. Et per consequens prius 
      <lb ed="#P" n="129"/>essentie quam potentie: vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e870">
        <!--293.xml-->
               <pb ed="#P" n="148-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Secunda ratio gratia et gloria seu beatitudo idenm 
      <lb ed="#P" n="2"/>perfectibile primum vel primo respiciunt. quia gratia 
      <lb ed="#P" n="3"/>est dispositio ad gloriam: vel gloria non est nisi 
      gra<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tia consummata. Sed gratia primo respicit 
      essen<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tiam: et perficit. quia prius est esse gratum quam operari 
      <lb ed="#P" n="6"/>opera gratiosa. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e892">
      ¶ Tertia ratio. si gloria 
      <lb ed="#P" n="7"/>primo et immediate perficeret potentiam: sequeretur 
      <lb ed="#P" n="8"/>quod creatura beatificaretur per accidens. Nam potentio 
      <lb ed="#P" n="9"/>secundum eos sunt accidentia. et vltra sequeretur secundum alios: s 
      <lb ed="#P" n="10"/>talia accidentia essent separabilia: quod potentie possent 
      <lb ed="#P" n="11"/>beatificari sine essentia: non econuerso. et per consequens 
      po<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tentie potius possent dici nature rationalis vel 
      in<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tellectualis quam essentia. hec autem sunt falsa. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e910">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Quarta ratio. Illud quod immediatius et primo 
      <lb ed="#P" n="15"/>creatur vel exit a deo per creationem et est nobilius 
      <lb ed="#P" n="16"/>alio: immediatius reducitur ad ipsum: et recreatur vel 
      <lb ed="#P" n="17"/>perficitur nobilissima perfectione: que est ipsa beatio 
      <lb ed="#P" n="18"/>tudo. sed essentia est huiusmodi: vt patet. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Dicunt igitur quod essentia primo et immediate beatifice 
      <lb ed="#P" n="20"/>tur et in deo transformatur sicut carbo suo modo 
      igni<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tur: potentia vero secundario et per redundantiam: que 
      <lb ed="#P" n="22"/>tunumodo coniungitur obiecto beatifico secundum operationem 
      <lb ed="#P" n="23"/>quod ista positio est falsa: et quod glo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e935">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Sed dico ria vel beatitudo immediate est 
      <lb ed="#P" n="25"/>in potentia sicut perficiens ipsam: et consequenter est 
      <lb ed="#P" n="26"/>in essentia mediate.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e944">
      ¶ Hoc probo primo sic. Illud 
      <lb ed="#P" n="27"/>quod est formaliter actus vel operatio potentie est 
      im<lb ed="#P" n="28" break="no"/>mediate in potentia et non est in essentia nisi median 
      <lb ed="#P" n="29"/>te potentia patet. quia potentia est immediatum principium 
      <lb ed="#P" n="30"/>actus vel operationis in ratione receptiui saltem. sed 
      <lb ed="#P" n="31"/>beatitudo vel felicitas est huiusmodi vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="32"/>supra. ergo etc. vnde contradictio est ponere felicita 
      <lb ed="#P" n="33"/>tem esse actum secundum vel operationem: et postea poneri 
      <lb ed="#P" n="34"/>ipsam immediate in potentia et per redundantiam in 
      po<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tentia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e966">
      ¶ Secundo sic. deus cum illabitur animae vel 
      crea<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ture rationali seu intellectuali ad beatificandum 
      <lb ed="#P" n="37"/>ipsam de nouo: non illabitur per aliquam 
      mutation<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sui: sed potius creature beatificate. et per consequens aliquid 
      <lb ed="#P" n="39"/>nouum causat in creatura: sed tunc quaero de illo 
      cau<lb ed="#P" n="40" break="no"/>sato. Aut est aliquis actus primus: et sic in eo non 
      <lb ed="#P" n="41"/>consistit beatitudo vel felicitas: vt dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="42"/>Aut est actus sensus et operatio. et tunc planum est 
      <lb ed="#P" n="43"/>quod primo respicit potentiam: et ipsa mediante 
      respici<lb ed="#P" n="44" break="no"/>et perficit essentiam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e988">
      ¶ Tertio sic: et est 
      confirma<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tio huius. quia si deus illabendo essentie beatificat 
      ip<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sam: tunc cum prior sit iste lapsus in essentiam quam 
      ope<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ratio potentie: et distinguantur essentialiter poterit 
      <lb ed="#P" n="48"/>deus facere primum sine secundo. et ita aliquem beatum 
      <lb ed="#P" n="49"/>sine operatione. et ita dormiens poterit esse beatus 
      <lb ed="#P" n="50"/>Et confirmatur quia essentia prior est potentia et 
      essen<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tialiter distincta ab ea secundum eos. quia potentie sunt ad 
      <lb ed="#P" n="52"/>cidentia: vt dicunt. et ita si prius beatificatur 
      essen<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tia: sequitur quod creatura poterit beatificari sine 
      po<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tentiis suis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e1012">
      ¶ Quarto sic per rationem eorum deus 
      <lb ed="#P" n="55"/>gratia. quia gratia sicut probatum est in secundo: immediate 
      <lb ed="#P" n="56"/>perficit potentiam et non essentiam et precipue oportet 
      <lb ed="#P" n="57"/>hoc ponere secundum ponentes: quod gratia est habitus 
      opo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ratiuus inclinans ad determinatas operationes. 
      <lb ed="#P" n="59"/>habitus enim talis non potest poni in essentia. quae 
      <lb ed="#P" n="60"/>non respicit determinate aliquam operationem imme 
      <lb ed="#P" n="61"/>nec aliquam breuiter respicit nisi mediante 
      poten<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tia. Tunc enim habitus esset prior potentia: nec in 
      <lb ed="#P" n="63"/>clinaret plus ad vnam operationem quam ad aliam. 
      <lb ed="#P" n="64"/>Cum igitur gratia sit immediate in potentia: 
      sequi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tur etiam: quod gloria ad quam disponit gratia. quaere etc. Et 
      <!--293.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>confirmatur. quia creatura beatificatur 
      proportiona<lb ed="#P" n="67" break="no"/>liter ipsi deo. sed deus est beatus per actum 
      intelli<lb ed="#P" n="68" break="no"/>gendi et amandi: que immediate conueniunt 
      poten<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tiis. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="70"/>Ad primam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e1053">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Ad rationes aliorum. dico: quod lic 
      <lb ed="#P" n="72"/>essentia sit prior in essendo: et ita deus illabatur sibi 
      <lb ed="#P" n="73"/>prius aliquo modo ad essendum: quam illabatur 
      poten<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tie: tamen potentia prior est in operando tanquam 
      im<lb ed="#P" n="75" break="no"/>mediatum principium operationis: et ita prius illa 
      <lb ed="#P" n="76"/>batur sibi deus ad operandum: et per consequens ad 
      <lb ed="#P" n="77"/>beatificandum. quia beatitudo in operatione 
      con<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sistit. Ad confirmationem dico: quod deus obiectiue 
      <lb ed="#P" n="79"/>beatificat potentias secundum rationem essentie sue 
      <lb ed="#P" n="80"/>Ratio enim essentie est ratio obiectiua 
      beatitudi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nis. et ita non solum illabitur essentie: secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nem essentie si tamen hoc verum est: sed etiam 
      po<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tentie. licet magis posset dici illabi essentie secundum 
      ra<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tionem potentie sue causantis et conseruantis ipsam 
      <lb ed="#P" n="85"/>Esto tamen quod illaberetur essentie per rationem essen 
      <lb ed="#P" n="86"/>tie et potentie per rationem veritatis et bonitatis / 
      <lb ed="#P" n="87"/>prior tamen esset illapsus in potentiam ad 
      glorifi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>candum vel beatificandum: quam in essentiam. quia 
      illa<lb ed="#P" n="89" break="no"/>psus ad beatificandum est ad operationem: que 
      re<lb ed="#P" n="90" break="no"/>spiceret primo veritatem vel bonitatem: sicut et 
      po<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tentia illapsa. Illapsus vero in essentiam secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nem essentie non pertineret ad beatitudinem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e1104">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="93"/>secundum de gratia dico quod immediate perficit 
      po<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tentiam et non essentiam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e1111">
      ¶ Ad tertium dico: quod est 
      <lb ed="#P" n="95"/>contra ipsos: quia si potentie sunt accidentia: sequitur 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod essentia potest beatificari sine potentiis: si tamen 
      <lb ed="#P" n="97"/>essentia primo et immediate est beatificabilis. 
      Si<lb ed="#P" n="98" break="no"/>militer etiam sequitur quod potentia sicut est 
      separa<lb ed="#P" n="99" break="no"/>bilis: ita poterit beatificari sine essentia. quia 
      pote<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rit habere operationem sine essentia. Et ideo dico: 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod argumentum: quod creatura intellectualis vel 
      ratio<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nalis non beatificatur per accidens: licet 
      beatitudo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>immediate perficiat potentiam. quia potentia non 
      <lb ed="#P" n="104"/>est accidens: sicut dictum est supra in primo. sed est 
      com<lb ed="#P" n="105" break="no"/>substantialis vel consubstantialiter eadem essentie: licet 
      <lb ed="#P" n="106"/>distinguatur ab ea ex natura rei.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e1140">
      ¶ Ad quartum dico 
      <lb ed="#P" n="107"/>quod non oportet essentiam primo recreari nec perfici 
      <lb ed="#P" n="108"/>nobilissima perfectione accidentali ipsius 
      creatu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>re: que quidem perfectio consistit in operatione. quia hoc 
      re<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pugnat essentie. ita quod processus in creando per istum modum 
      <lb ed="#P" n="111"/>est contrarius processui in creando sicut patet. Hec de 
      secun<lb ed="#P" n="112" break="no"/>do articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e1156">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Ad primum princiaple 
      ar<lb ed="#P" n="114" break="no"/>gumentum dico: quod beatitudo obiectiua que est deus: 
      <lb ed="#P" n="115"/>pprie loquendo est finis et per se causa creature beate et 
      <lb ed="#P" n="116"/>btintudinis sue formalis. beatitudo autem formalis licet 
      <lb ed="#P" n="117"/>dicatur coniter finis creature betem: non tamen proprie est finis et 
      <lb ed="#P" n="118"/>pfecte prout finis nominat causam realem eius cuius est finis. 
      <lb ed="#P" n="119"/>Dicitur tamen finis eius non simpliciter: sed secundum quid: puta finis 
      <lb ed="#P" n="120"/>quo: quia est aliquid vltimum et optimum inter perfectiones 
      ac<lb ed="#P" n="121" break="no"/>cidentales quae insunt creature. quae attingitur finis cuius beati 
      <lb ed="#P" n="122"/>tudo obiectiua: quae est deus. Ex quo patet: quod non est circuius 
      i<lb ed="#P" n="123" break="no"/>per se causis: nec alquid innobilius simpliciter est causa totalis edui 
      <lb ed="#P" n="124"/>uoca extrinseca: dico alicuius nobilioris. Et dico 
      ex<lb ed="#P" n="125" break="no"/>trinseca: quia non est inconueniens quod causa extrinseca tota 
      <lb ed="#P" n="126"/>lis in genere suo: eoipso quod est pars: sit innobilior et 
      imper<lb ed="#P" n="127" break="no"/>fectior suo effectu: quod est ipsum totum. Dico ergo breuite 
      <lb ed="#P" n="128"/>quod beatitudo formalis creature in nullo genere causae est vere 
      cas<lb ed="#P" n="129" break="no"/>suben vel potentie beatificabili. sed est acoinus eius et posterior 
      <!--294.xml-->
      <pb ed="#P" n="148-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>natura ipsis: quod repugnat cause respectu effectus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e1204">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ad secundum dico: quod coniunctio vno modo potest 
      <lb ed="#P" n="3"/>accipi pro operatione vnitiua vel coniunctiua: qua 
      ar<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tingitur obiectum beatificum eo modo quo visio 
      di<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cetur esse quedam coniuntio vel vnio ad rem visam: et 
      <lb ed="#P" n="6"/>isto modo dico: quod beatitudo consistit in vnione vel 
      con<lb ed="#P" n="7" break="no"/>iunctione potentie create ad optimum obiectum. Et 
      <lb ed="#P" n="8"/>dico quod vnio vel coniunctio accepta dicit aliquid ab 
      <lb ed="#P" n="9"/>solutum de genere qualitatis: nec dicit quiditatiue 
      <lb ed="#P" n="10"/>respectum: licet bene sit sibi consubstantialis 
      respecti<lb ed="#P" n="11" break="no"/>attingentie ad obiectum beatificum sine quo 
      quacun<lb ed="#P" n="12" break="no"/>que virtute vel potentia esse non potest. Alio modo accipitur 
      <lb ed="#P" n="13"/>vnio vel coniunctio pro respectu ipso talis 
      operatio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nis ad obiectum fundato in tali operatione et 
      termina<lb ed="#P" n="15" break="no"/>to ad obiectum diuinum vel ad deum siue ad mensuram 
      <lb ed="#P" n="16"/>siue ad causam effectiuam. et dico quod in ista coniunctione 
      <lb ed="#P" n="17"/>non consistit beatitudo formaliter et quiditatiue licet ben 
      <lb ed="#P" n="18"/>talis respectus sit essentialiter idem cum beatitudine: 
      si<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cut iam tactum est.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e1246">
      ¶ Ad tertium dico: quod beatus 
      <lb ed="#P" n="20"/>operans sua operatione qua est beatitudo perficitur. quando 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cis quod agens a sua actione non perficitur. dicitur vno modo 
      <lb ed="#P" n="22"/>quod verum est loquendo de actione de genere actionis 
      <lb ed="#P" n="23"/>quia illa per se non est in agente: sed in passo. sed de 
      actio<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ne qua dicitur operatio et est de genere qualitatis sicut 
      vi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sio vel huismodi non est verum. Illud enim quod 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>citur agens vel operans tali operatione perficitur. beati 
      <lb ed="#P" n="27"/>tudo vero non est actio d egenere actionis. ideo non 
      va<lb ed="#P" n="28" break="no"/>let.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e1269">
      ¶ Ista solutio non videtur mihi vera. Secundo 
      <lb ed="#P" n="29"/>non videtur mihi euadere rationem. Primo non videtur 
      <lb ed="#P" n="30"/>mihi vera. quia idem est perfectibile actionis immanem 
      <lb ed="#P" n="31"/>tis et termini sui qui est operatio ipsa frequenter. 
      verbi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>gratia voluntas creata libere elicit: et causat velle 
      <lb ed="#P" n="33"/>et aliquid mouet seipsum puta graue vel leue. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>necessario idem est per se receptiuum vel subiectium opera 
      <lb ed="#P" n="35"/>tionis: que est velle et actionis productiue huius 
      ope<lb ed="#P" n="36" break="no"/>rationis. sed secundum te agens perficitur ipso velle: et 
      reci<lb ed="#P" n="37" break="no"/>pit ipsum. igitur et actionem productiuam ipsius velle: quae est 
      <lb ed="#P" n="38"/>de genere actionis. Secundo non videtur ista solutio 
      <lb ed="#P" n="39"/>enacuare argumentum. quia si agens perficitur sua 
      opera<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tione: aut hoc est inquantum agens et in actu. et sic est im 
      <lb ed="#P" n="41"/>possibile. vnumquodque enim perfectibile est et 
      recepti<lb ed="#P" n="42" break="no"/>uum inquantum est in potentia: non inquantum est in actu 
      <lb ed="#P" n="43"/>Nec etiam plus repugnat de actione de genere 
      acton<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nis quam de operatione. et sic agens per se moueretur 
      <lb ed="#P" n="45"/>Aut hoc est inquantum est in potentia et sic eadem 
      ratio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>poterit esse de vtraque actione. Et similiter etiam non 
      <lb ed="#P" n="47"/>plus sequitur quod agens moueatur: si recipiat operatio 
      <lb ed="#P" n="48"/>nem quam si actionem de genere actionis vel potius 
      ecom<lb ed="#P" n="49" break="no"/>uerso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e1317">
      ¶ Dico igitur aliter quod agens vel operans bae 
      <lb ed="#P" n="50"/>perficitur sua operatione: et potest recipere vtrumque scilicet 
      tan<lb ed="#P" n="51" break="no"/>actionem de genere actionis quam terminum eius 
      puta<lb ed="#P" n="52" break="no"/>operationem loquendo de actionibus immanentibus 
      <lb ed="#P" n="53"/>agentibus suis: quicquid sit de non immanentibus. Qund 
      <lb ed="#P" n="54"/>dicis: quod agens per se mutaretur dico quod non inquantum 
      <lb ed="#P" n="55"/>agens absolute et in actu: sed inquantum tale agens 
      in<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quo scilicet vniuntur potentia actiua et passiua 
      immo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>simpliciter sunt eadem potentia: non habeo pro 
      incon<lb ed="#P" n="58" break="no"/>uenienti: quod agens secundum eandem potentiam etiam 
      se<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cundum quam agit. Eadem est enim actiua et 
      pas<lb ed="#P" n="60" break="no"/>siua: sicut dictum est in secundo de voluntate. et hec 
      <lb ed="#P" n="61"/>verba sunt in agentibus actionum immanentium. 
      <lb ed="#P" n="62"/>de agentibus vero actionum transeuntium dico: quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>licet actio de genere actionis sit in agente creato 
      <lb ed="#P" n="64"/>non tamen agens per se mouetur: quia non recipit 
      <lb ed="#P" n="65"/>passionem de genere passionis nec terminum eius. 
      <!--294.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>Illud autem dicitur proprie mutari vel moueri: 
      <lb ed="#P" n="67"/>quod recipit mutationem passionum. Aliter tamen 
      <lb ed="#P" n="68"/>forte posset dici ad istud argumentum: quod scilim in 
      pro<lb ed="#P" n="69" break="no"/>posito quicquid sit in aliis: beatus perficitur sua 
      open<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ratione beatifica. Nec obstat quod sit agens. quia non 
      <lb ed="#P" n="71"/>est agens respectu operationis beatifice: sed pure 
      <lb ed="#P" n="72"/>passiue se habet ad ipsam: licet actiue denominetur 
      <lb ed="#P" n="73"/>operans ab ipsa vel per ipsam. Et de hoc magis 
      <lb ed="#P" n="74"/>inferius apparebit. Ad confirmationem. quod non in 
      <lb ed="#P" n="75"/>operatione. dico quod operatio vt intelligere et velle 
      <lb ed="#P" n="76"/>dicunt formas absolutas quiditatiue dico: quod 
      vide<lb ed="#P" n="77" break="no"/>re beatificum et frui habent respectus sibi 
      coessen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tiales ad obiectum sine quibus per quamcunque 
      poten<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tiam esse non possunt. et ita nullus potest esse beatus 
      <lb ed="#P" n="80"/>sine coniunctione ad obiectum. Unde falsum 
      assu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nitur: quando dicitur quod visio et fruitio beatifica a 
      <lb ed="#P" n="82"/>talibus respectibus essentialiter distinguntur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f90375-d1e1395">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Ad vltimum dico: quod actus vel operatio 
      beati<lb ed="#P" n="84" break="no"/>fica est simpliciter nobilior quocumque habitu glorie 
      <lb ed="#P" n="85"/>Nec habitus quicumque ponatur ibi: est causa actus 
      <lb ed="#P" n="86"/>vnde non puto: quod causaliter habitus illi aliquid 
      <lb ed="#P" n="87"/>saciant ad actus beatificos: sicut in tertio 
      diceba<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur. vel si sunt cause: non sunt totales sed partiales 
      <lb ed="#P" n="89"/>quas non oportet esse simpliciter nobiliores suis 
      <lb ed="#P" n="90"/>effectibus. Quando dicis vltra quod habitus est 
      diu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>turnior. Dico quod actus beatificus ita est diuturnus 
      <lb ed="#P" n="92"/>sicut habitus: et inta parum potest aliquis excidere 
      <lb ed="#P" n="93"/>ab actu sicut ab habitu. Et dato quod habitus esset 
      <lb ed="#P" n="94"/>diuturnior: non propter hoc tamen est simpliciter 
      <lb ed="#P" n="95"/>nobilior. Cetera enim non sunt paria. sic autem 
      te<lb ed="#P" n="96" break="no"/>net consideratio philosophi tertio Thopicorum: 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod est diuturnius est melius. Uerum est ceteris 3 
      <lb ed="#P" n="98"/>paribus. Unde ipse vult et dicit in principio 
      li<lb ed="#P" n="99" break="no"/>pri: quod non considerat in multum distantibus id est 
      <lb ed="#P" n="100"/>in habentibus multas differentias: sed in his quae 
      ha<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bent illam solam differentiam ad quam considerat 
      <lb ed="#P" n="102"/>vniuersaliter sue considerationes tenent: et ita 
      ce<lb ed="#P" n="103" break="no"/>teris paribus.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>