<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="133-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b87609"><!--l2d25q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-b87609-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e101">
      <!--272.xml-->
               <pb ed="#P" n="133-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Distinctionis Uigesimequinte. 
      <lb ed="#P" n="2"/>¶ Questio Secunda. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e114">
               <lb ed="#P" n="3"/>SEcundo quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="4"/>voluntas possit aliquid non 
      <lb ed="#P" n="5"/>eunm iudicium rationis 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e123">
      videtur 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod non. Appetitus rationalis 
      <lb ed="#P" n="7"/>nichil potest nisi secundum iudicium 
      <lb ed="#P" n="8"/>rationis secus est de 
      appeti<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tu brutali vel irrationali. Si 
      <lb ed="#P" n="10"/>voluntas est appetitus in rati 
      <lb ed="#P" n="11"/>ne vel rationalis. 3 de anima: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e139">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Secundo sic. Appetitus qui non est nisi inclinatio 
      se<lb ed="#P" n="13" break="no"/>quens formam apprehensam per rationem non potest 
      ali<lb ed="#P" n="14" break="no"/>quid nisi secundum iudicium rationis nisi violenter feratur 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod est impossibile de voluntate vt patet sicut nec 
      ap<lb ed="#P" n="16" break="no"/>petitus naturalis nichil potest nisi secundum formam 
      im<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pressam. Sed voluntas est appetitus sequens formam 
      <lb ed="#P" n="18"/>apprehensam per rationem: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e158">
      ¶ Tertio sic. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Si appetitus posset aliquid non secundum iudicium rationis 
      <lb ed="#P" n="20"/>vel contra iudicium hoc esset ratione sue libertatis  
      <lb ed="#P" n="21"/>Sed libertatis non est posse aliquid contra rationem 
      <lb ed="#P" n="22"/>immo magis brutalitatis. Unde et deus qui est 
      sum<lb ed="#P" n="23" break="no"/>me liber et libertate contingentie etiam circa 
      creatu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ras non potest aliquid nisi secundum iudicium rationis: ergo 
      <lb ed="#P" n="25"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e176">
      ¶ Quarto sic: quia secundum Anselmum omnis voluntas 
      <lb ed="#P" n="26"/>habet suum cur In volendo saltem in intellectu et 
      <lb ed="#P" n="27"/>in cognitione et si non in re. Sed si voluntas aliquid 
      <lb ed="#P" n="28"/>posset contra iudicium rationis non haberet suum 
      <lb ed="#P" n="29"/>cur nec in re nec in ratione: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="30"/>Potentia libera peccabilis que 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e189">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Contra non necessitatur ex iudicio 
      ratio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nis potest aliquid contra iudicium rationis. Sed 
      vo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>luntas creata est talis potentia non necessitata ex 
      iu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>dicio rationis: quia est libera et etiam potentia 
      pec<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cabilis: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e202">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="37" break="no"/>dam. Primo ponam vnam conclusionem multis communem de 
      <lb ed="#P" n="38"/>questione adducendo motiua ipsius et modum dicendi 
      <lb ed="#P" n="39"/>opinantium et tenentium conclusionem. Secundo 
      di<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cam aliter et arguam contra illam positionem. 
      Ter<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tio soluam ad motiua eius. Ultimo ad rationes 
      prin<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cipales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e220">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Quantum ad primum 
      ar<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ticulum dicitur ab aliquibus. Primo quod voluntas 
      <lb ed="#P" n="45"/>non potest aliquid velle vel nolle actu positiuo aliquo 
      <lb ed="#P" n="46"/>nisi quod est iudicatum a ratioue volendum vel 
      nolen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dum seu eligendum vel fugiendum. Et hoc est 
      commu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nis conclusio in qua multi conueniunt. Sed de nume 
      <lb ed="#P" n="49"/>ro istorum sunt aliqui dicentes quod voluntas: licet non 
      <lb ed="#P" n="50"/>possit velle vel nolle actu positum aliquid nisi iudica 
      <lb ed="#P" n="51"/>tum a ratione potest non velle aliquid iudicatum a 
      ra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tione esse volendum vel non nolle aliquid indistinctum 
      <lb ed="#P" n="53"/>esse nolendum. Alii vero tenent quod voluntas non solum 
      <lb ed="#P" n="54"/>non potest velle vel nolle aliquo positiuo nisi illud 
      <lb ed="#P" n="55"/>quod iudicatum est a ratione esse volendum: sed nec 
      po<lb ed="#P" n="56" break="no"/>test non velle vel non nolle illud quod ratio iudicat 
      es<lb ed="#P" n="57" break="no"/>se volendum vel nolendum et hoc in vniuersali et in 
      <lb ed="#P" n="58"/>particulari stante tali iudicio. Ita quod stante iudicio 
      <lb ed="#P" n="59"/>de hoc volendo vel nolendo. Uoluntas non potest non 
      <lb ed="#P" n="60"/>velle vel non nolle illud quod ratio dictat et iudicat 
      es<lb ed="#P" n="61" break="no"/>se volendum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e264">
      ¶ Et isti omnes consequenter tenent quod non 
      <!--272.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>potest esse malicia in voluntate secundum commissionem et 
      <lb ed="#P" n="63"/>actum positiuum volendi vel nolendi nisi prius sit er 
      <lb ed="#P" n="64"/>ror in ratione in iudicando. Aliqui tamen eorum 
      po<lb ed="#P" n="65" break="no"/>nunt quod in voluntate potest esse culpa et malicia 
      obmis<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sionis obmittendo aliquem actum non precedente errore 
      <lb ed="#P" n="67"/>in ratione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e285">
      ¶ Conclusio communis omnibus scilicet quod 
      vo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>luntas non possit / in aliquem actum positiuum nisi secundum 
      <lb ed="#P" n="69"/>quod iudicatum est a ratione et quod quantum ad hoc malicia 
      <lb ed="#P" n="70"/>in voluntate esse non potest sine errore in ratione. 
      Pro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>batur multis modis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e296">
      ¶ Primo sic. Et est Achilles 
      <lb ed="#P" n="72"/>secundum August. 4 de trini. Inuisa possumus diligere 
      <lb ed="#P" n="73"/>incognita: nequaquam et pari ratione nec odire vel nol 
      <lb ed="#P" n="74"/>le possumus incognita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e305">
      ¶ Ex hoc sic. Si voluntas 
      <lb ed="#P" n="75"/>posset aliquid nolle vel velle actu positiuo non 
      iudi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>catum et ostensum a ratione ipsa posset ferri in 
      obie<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ctum non cognitum. Sed hoc est impossibile et falsum 
      <lb ed="#P" n="78"/>et contra Augustinum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e316">
      ¶ Secundo sic. Uolum 
      <lb ed="#P" n="79"/>tas nichil potest velle nisi presupponendo actum sue 
      <lb ed="#P" n="80"/>regule circa illud vt patet. Sed regula voluntatis / est 
      <lb ed="#P" n="81"/>ratio dictans et iudicans practice hoc volendum vel 
      no<lb ed="#P" n="82" break="no"/>endum. ergo voluntas nichil potest velle vel nolle: nisi 
      <lb ed="#P" n="83"/>secundum iudicium rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e329">
      ¶ Tertio sic. Si voluntas 
      <lb ed="#P" n="84"/>posset aliquid velle vel nolle non secundum iudicium 
      ratio<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nis conforme nolito vel volito: multo fortius sine quo 
      <lb ed="#P" n="86"/>cumque alio iudicio difformi nolito vel volito. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="87"/>est falsum et impossibile: quia tunc sine omni 
      consilio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>posset eligere contra rationem electionis quia 
      electio<lb ed="#P" n="89" break="no"/>est appetitus preconsiliati: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e345">
      ¶ Quarto sic 
      <lb ed="#P" n="90"/>Uande aliqui duo appetitus equali necessitate 
      presup<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ponunt copulationem obiecti in equali necessitate 
      <lb ed="#P" n="92"/>conformantur in appetendo copulationem obiecti 
      appe<lb ed="#P" n="93" break="no"/>titi. Patet: quia si non equali necessitate conformantur 
      <lb ed="#P" n="94"/>non pari necessitate presupponunt. Sed appetitus 
      <lb ed="#P" n="95"/>intellectiuus et voluntas et appetitus sensitiuus 
      pa<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ri necessitate presupponunt noticiam sui obiecti: quia 
      <lb ed="#P" n="97"/>vterque est appetitus sequens cognitionem: igitur 
      pari<lb ed="#P" n="98" break="no"/>necessitate in appetendo sequuntur iudicium de 
      ob<lb ed="#P" n="99" break="no"/>iecto. Sed appetitus sensitiuus sic necessario 
      sequi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tur iudicium rationis sensus quod nichil potest 
      appe<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tere nisi secundum ipsum nec aliquid contra ipsum: ergo 
      <lb ed="#P" n="102"/>similiter nec voluntas contra iudicium rationis. Ad  
      <lb ed="#P" n="103"/>duntur due rationes vel tres.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e379">
      ¶ Prima quia tunc 
      pos<lb ed="#P" n="104" break="no"/>set stare prudentia in intellectu cum malicia vel 
      op<lb ed="#P" n="105" break="no"/>posito virtutis moralis in voluntate. Patet et 
      ece<lb ed="#P" n="106" break="no"/>uerso. Sed hoc est falsum et impossibile. 6. ethi. 
      vn<lb ed="#P" n="107" break="no"/>de et malicia corruptiua est principii. 3. ethicorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e390">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Secunda quia secundum philosophum. 3. de anima. Quod est 
      <lb ed="#P" n="109"/>in appetitu electio vel prosequutio et fuga est in 
      in<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tellectu affirmatio vel negatio et ista sunt priora 
      na<lb ed="#P" n="111" break="no"/>turaliter et essentialiter in intellectu. Sed ablato 
      prio<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ri essentialiter necessario tollitur ipsum prius: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e403">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Tertia ratio: quia non potest voluntas ferri in 
      in<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cognitum: igitur oportet quod volitum sit cognitum vel 
      <lb ed="#P" n="115"/>iudicatum. Si ergo voluntas vult oppositum eius quod 
      <lb ed="#P" n="116"/>ludicatum est oportet necessario quod in intellectu sint 
      <lb ed="#P" n="117"/>iudicia contraria.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e416">
      ¶ Quarta et est confirmatio. Aut 
      <lb ed="#P" n="118"/>noticia precedens volitionem est incomplexa et nichil 
      <lb ed="#P" n="119"/>dicit de eligibili vel fugibili nec sufficit ad 
      electio<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nem vel prosequutionem seu fugam. Aut est complexa 
      <lb ed="#P" n="121"/>Puta quod hoc est eligendum vel fugiendum et sic stant 
      <lb ed="#P" n="122"/>duo iudicia contraria necessario quod est 
      impossi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>bile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e432">
      ¶ Ad primam dico quod non video quin absolutum 
      <lb ed="#P" n="124"/>prudentie possit stare cum malicia in voluntate et 
      simi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>liter absolutum virtutis cum imprudentia: sed tunc 
      <lb ed="#P" n="126"/>neutrum esset virtus perfectione omnimoda virtutis 
      <!--273.xml-->
      <pb ed="#P" n="133-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et intrinseca et extrinseca vel concomitatiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e450">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="2"/>secundum dico quod non necessario sic ordinantur illa quod 
      <lb ed="#P" n="3"/>quicquid obligitur dictetur eligendum: licet 
      commu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>niter sit ita vel sit hoc necessarium ad hoc ad hoc vt 
      <lb ed="#P" n="5"/>electio sit recta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e462">
      ¶ Ad tertium dico quod non stant 
      si<lb ed="#P" n="6" break="no"/>mul duo iudicia contraria. Nec oportet quod volitum 
      <lb ed="#P" n="7"/>sit preiudicatum volendum: sed sufficit quod aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="8" break="no"/>do sit precognitum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e471">
      ¶ Ad quartum diceretur forte 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod sufficit noticia simplex vel etiam iudicium de 
      opposi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>to et sic aliquo modo dat intelligere oppositum eo 
      mo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>do quo dicitur infra. Noticia autem simplex licet 
      ni<lb ed="#P" n="12" break="no"/>chil dicat de eligibili vel fugibili enunciando: potest 
      <lb ed="#P" n="13"/>tamen vtrumque presentare et voluntas prosequi vel 
      fu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>gere. Ex hoc dicunt isti quod duobus bonis equaliter 
      <lb ed="#P" n="15"/>presentatis voluntati per intellectum dictantem ea 
      <lb ed="#P" n="16"/>esse equalia et equaliter dolenda vel diligenda 
      volun<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tas non potest se determinare ad preeligendum vnum 
      <lb ed="#P" n="18"/>et dimittendum alterum stante tali iudicio in ratione 
      <lb ed="#P" n="19"/>Primo quia non potest aliquid velle et alteri 
      preeli<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gere nisi dictatum sit a ratione esse preeligendum cum 
      <lb ed="#P" n="21"/>nus oppositum supponitur in questione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e502">
      ¶ Secundo quia 
      <lb ed="#P" n="22"/>voluntas respectu duorum talium est ex se 
      indeter<lb ed="#P" n="23" break="no"/>minata nec potest seipsam per consequens 
      determi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nare ad alterum secundum auctoritatem commentatoris. 2. 
      <lb ed="#P" n="25"/>phisico. vbi dicit ca. de fortuna quod contingens ad vtrum 
      <lb ed="#P" n="26"/>libet et equaliter indeterminatum non inuenitur in 
      po<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tentiis agentibus per se: sed in passiuis tantum. Et ita 
      v<lb ed="#P" n="28" break="no"/>detur dicere quod potentia indeterminata ad 
      aliquaduo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>est pure passiua respectu illorum et ita seipsam 
      de<lb ed="#P" n="30" break="no"/>terminare non potest ad alterum. Actus enim deter 
      <lb ed="#P" n="31"/>minat: et sic potentia passiua est indeterminata. Non 
      <lb ed="#P" n="32"/>autem actiua: sed de ratione sua est determinata. 
      Ter<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tio quia appetitus equaliter se habens ad aliqua 
      duo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ad neutrum potest determinari stante equalitate illo 
      <lb ed="#P" n="35"/>rum. Sicut Aristoteles ponit exemplum. 3. de 
      celo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>de sitiente et esuriente equaliter qui nec cibum nec 
      po<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tum acciperet: sed staret immobilis inter vtrumque et 
      <lb ed="#P" n="38"/>de terra ipsa quae stat immobilis inter latram celi: sic etiam 
      <lb ed="#P" n="39"/>in proposito. Dicunt etiam isti conformiter quod 
      maio<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ri et minori bono presentatis voluntati per 
      intelle<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ctum voluntas non potest eligere minus bonum 
      stan<lb ed="#P" n="42" break="no"/>te iudicio de maiori bono quod sit eligendum. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="43"/>nichil potest voluntas velle nisi secundum iudicium 
      ratio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nis. Tum quia minus bonum ad maius comparatum 
      <lb ed="#P" n="45"/>habet rationem mali. Malum autem non est eligibile 
      <lb ed="#P" n="46"/>vel volibile quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e559">
      ¶ Tertio dicunt consequenter 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod non potest esse malicia culpabilis in voluntate secundum 
      <lb ed="#P" n="48"/>culpam commissionis in actu volendi vel nolendi 
      po<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sitiuo nisi precedente errore in ratione: quia voluntas 
      <lb ed="#P" n="50"/>non potest velle aliquid vel nolle nisi iudicatum a 
      ra<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tione et si male vult oportet necessario quod anteceden 
      <lb ed="#P" n="52"/>ter ratio erret et male iudicet et dictet volendum illud 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod non est nolendum: sed potius volendum. Quod 
      opor<lb ed="#P" n="54" break="no"/>teat ignorantiam et errorem precedere in ratione 
      ma<lb ed="#P" n="55" break="no"/>liciam in voluntate. Probant primo per 
      auctorita<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tem Aristotelis. 3. ethi. qui dicit quod omnis malus est 
      <lb ed="#P" n="57"/>gnorans. Secundo per auctoritatem eiusdem. 3. ethi. 
      <lb ed="#P" n="58"/>vbi dicit quod deceptio propter delectationem videtur 
      <lb ed="#P" n="59"/>et non existens bonum bonum videtur. Desiderant ergo de 
      <lb ed="#P" n="60"/>lectabile: quia bonum apparet. Tertio per eundem. 7. 
      <lb ed="#P" n="61"/>ethico. vbi approbare videtur sententiam socratis 
      <lb ed="#P" n="62"/>qui dicit omne malum contingere ex ignorantia. 
      vn<lb ed="#P" n="63" break="no"/>de et secundum ipsum pene adhibentur in lege ad 
      correptio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nem ignorantie et tantum in hoc videtur Aristoteles 
      com<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sentire quod non contingit agere vel operari praeter opti¬ 
      <!--273.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>mum nisi propter ignorantiam. Unde et ista verba 
      <lb ed="#P" n="67"/>dicit ibi et optimum querere circa passionem si propter 
      <lb ed="#P" n="68"/>ignorantiam quis modus ignorantie. Unde non 
      vi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>detur dubitare quin queratur optimum circa 
      passio<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nem propter ignorantiam et errorem: sed querit de 
      <lb ed="#P" n="71"/>modo ignorantie. Hee sunt conclusiones et motiua 
      <lb ed="#P" n="72"/>primorum. Alii vero sunt qui dicunt quod licet 
      volun<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tas non possit aliquid nolle vel velle nisi secundum iudicium 
      <lb ed="#P" n="74"/>rationis tamen potest aliquid non velle quod iudicatum est a 
      <lb ed="#P" n="75"/>ratione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e629">
      ¶ Primum probant sicut alii supra secundum 
      <lb ed="#P" n="76"/>videtur eis necessarium: quia si non posset non velle 
      iu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dicatum a ratione necessario sequeretur rationem. 
      <lb ed="#P" n="78"/>et necessitatem ab ipsa: et sic non esset libera quod est 
      fal<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sum: quare etc. Tertii vero dicunt quod voluntas nec 
      po<lb ed="#P" n="80" break="no"/>test velle vel nolle nisi quod est iudicatum a ratione. 
      <lb ed="#P" n="81"/>Nec tali iudicio stante potest non velle ipsum quod est 
      <lb ed="#P" n="82"/>iudicatum a ratione: sed iudicio tali stante oportet 
      <lb ed="#P" n="83"/>ipsam velle illud quod est iudicatum a ratione et non 
      po<lb ed="#P" n="84" break="no"/>test pro eodem instanti non velle.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e651">
      ¶ Ratio et motiuum 
      <lb ed="#P" n="85"/>ipsorum est: quia voluntas est pure passiua 
      respectu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>obiecti presentati. Sed in potestate pure passiui non 
      <lb ed="#P" n="87"/>est non agere presente actiuo sufficienti: ergo voluntas 
      <lb ed="#P" n="88"/>non potest non velle iudicatum a ratione stante tali 
      <lb ed="#P" n="89"/>iudicio perfecto practico et in vniuersali et in parti 
      <lb ed="#P" n="90"/>culari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e668">
      ¶ Ad hoc etiam adducitur auctoritas 
      Ari<lb ed="#P" n="91" break="no"/>stotelis. 7. ethicorum vbi dicit sic. Si fuerit opinio 
      <lb ed="#P" n="92"/>vniuersalis rationis et altera particularis cuiusmo 
      <lb ed="#P" n="93"/>di est sensus et in vnum conueniant necesse est 
      conclu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>sum confestim operari et ita voluntas necessario se 
      <lb ed="#P" n="95"/>quitur iudicium rationis ipso stante in vniuersali et 
      <lb ed="#P" n="96"/>in particulari: vt si arguatur sic. Omne dulce est 
      gu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>standum hoc vinum est dulce: ergo gustandum confestim 
      <lb ed="#P" n="98"/>necessario sequitur gustare nec potest non gustare: 
      <lb ed="#P" n="99"/>sic iudicas stante tali iudicio. hec de primo articulo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e690">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Contra ista arguo. Et 
      pri<lb ed="#P" n="101" break="no"/>mo contra conclusionem generalem et ea que 
      sequun<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tur ex ipsa probando quod voluntas potest aliquid vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>le vel nolle actu positiuo quod non est iudicatum a 
      ratio<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ne esse nolendum vel volendum: licet aliquo modo sit 
      <lb ed="#P" n="105"/>apprehensum vel cognitum. Et arguo primo sic. 
      De<lb ed="#P" n="106" break="no"/>peccato luciferi planum est quod fuit peccatum commissio 
      <lb ed="#P" n="107"/>nis in aliquo actu positiuo quo aliquid voluit inor 
      <lb ed="#P" n="108"/>dinate vel quia volitum non fuit conueniens vel quia 
      <lb ed="#P" n="109"/>modus habendi quem appetiit lucifer non fuit 
      conue<lb ed="#P" n="110" break="no"/>niens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e716">
      ¶ Tunc arguo. Quero vtrum ratio vel 
      in<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tellectus suus iudicauit sibi illud esse et eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="112"/>ippetiit aut non. Si non habeo propositum quod 
      volun<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tas potest eligere aliquid vel velle quod non est 
      iudi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>catum a ratione esse volendum vel eligendum vel non 
      <lb ed="#P" n="115"/>eo modo quo dictatum et iudicatum a ratioue. Si sic 
      <lb ed="#P" n="116"/>ergo ratio sua et intellectus suus ante peccatum 
      erra<lb ed="#P" n="117" break="no"/>uit. Sed hoc est impossibile et falsum: quia secundum 
      Au<lb ed="#P" n="118" break="no"/>gustinum error est approbare falsa pro veris est 
      pe<lb ed="#P" n="119" break="no"/>na peccati damnati.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e738">
      ¶ Tertio de libero arbitrio. 
      pe<lb ed="#P" n="120" break="no"/>na autem non precessit peccatum: ergo etc. Dicitur ad istud 
      <lb ed="#P" n="121"/>argumentum quod angelus peccauit ex negligentia vel 
      <lb ed="#P" n="122"/>inaduertentia seu inconsideratione quadam et praeterea 
      <lb ed="#P" n="123"/>quod modus peccandi angeli non est nobis euidens nec 
      <lb ed="#P" n="124"/>aliquis ad plenum determinat ipsum et solum modo 
      pec<lb ed="#P" n="125" break="no"/>catum angeli ex fide tenetur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e754">
      ¶ Dico quod ex istis 
      di<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ctis habeo propositum scilicet ex primo dicto quod scilicet ex 
      ne<lb ed="#P" n="127" break="no"/>gligentia vel inconsideratione peccauit: ergo elegit 
      ali<lb ed="#P" n="128" break="no"/>quid vel voluit non iudicatum vel consiliatum a 
      ratio<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ne quod est contra te.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e765">
      ¶ Similiter sicut argutum fuit 
      <!--274.xml-->
      <pb ed="#P" n="134-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>supra in illa questione de peccato angeli. Aut 
      illa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>negligentia vel inconsideratio fuit inuincibilis: et tunc 
      <lb ed="#P" n="3"/>faciendo secundum ipsam non peccauit. Aut fuit crassa vel 
      <lb ed="#P" n="4"/>fupina et imputabilis: et tunc necessario ipsam 
      precet<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sit malicia et aliquod peccatum in voluntate: et tunc 
      an<lb ed="#P" n="6" break="no"/>gelus peccauit ante primum peccatum quod est falsum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e788">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Preterea secundum dictum est falsum: satis enim 
      ex<lb ed="#P" n="8" break="no"/>presse determinauerunt sancti de pcto primi 
      ange<lb ed="#P" n="9" break="no"/>li quod non fuit ex errore vel ex negligentia: sed ex 
      ma<lb ed="#P" n="10" break="no"/>la voluntate propria sicut expresse dicit Anselmus 
      <lb ed="#P" n="11"/>de casu dyaboli in fine sicut allegatum est in 
      prece<lb ed="#P" n="12" break="no"/>denti questione. Et Augustinus dicit de hoc in 
      ter<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tio de libero arbitrio de modo peccandi dyaboli et 
      <lb ed="#P" n="14"/>aliorum peccantium dicens quod voluntas est prima 
      cau<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sa peccandi necesse est cui recte peccatum imputetur 
      <lb ed="#P" n="16"/>nisi voluntati. Tamen bene puto quod nunquam aliquis 
      <lb ed="#P" n="17"/>sanctus posuit talem modum peccati in angelo qua 
      <lb ed="#P" n="18"/>lem iste ponit. Preterea quod dicitur ex fide tenetur 
      pec<lb ed="#P" n="19" break="no"/>catum angeli dico quod propter hoc non minus est istud 
      <lb ed="#P" n="20"/>verum nec minus certum: immo magis verum vel sal 
      <lb ed="#P" n="21"/>tem magis certum quam si omnes philosophi dixissent. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Unde parum videntur curare de fide et de his que 
      te<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nemus per fidem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e827">
      ¶ Secunda ratio principalis est 
      <lb ed="#P" n="24"/>ista. Illa positio est falsa et impossibilis quae negat 
      pec<lb ed="#P" n="25" break="no"/>catum commissionis in actu volendi vel nolendi 
      con<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tra propriam conscientiam. Sed ista positio hoc 
      ne<lb ed="#P" n="27" break="no"/>gat: quia si illa positio est vera nullus peccat contra 
      <lb ed="#P" n="28"/>propriam conscientiam volendo aliquid vel nolendo 
      <lb ed="#P" n="29"/>quia peccare contra conscientiam est velle vel 
      nol<lb ed="#P" n="30" break="no"/>le contra dictamen actuale proprie conscientie et 
      ra<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tionis practice stante tali dictamine alioquin non 
      pec<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cat contra conscientiam: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e849">
      ¶ Tertia ratio est ista 
      <lb ed="#P" n="33"/>Si voluntas non potest aliquid nolle vel velle nisi 
      <lb ed="#P" n="34"/>quod dictatum est a ratione esse. Quero quomodo 
      po<lb ed="#P" n="35" break="no"/>test auertere intellectum a consideratione alicuius 
      <lb ed="#P" n="36"/>obiecti ad considerationem alterius planum est quod hoc 
      <lb ed="#P" n="37"/>non potest nisi volendo: quia nichil mouet extra se 
      ni<lb ed="#P" n="38" break="no"/>si volendo. Tunc quero vtrum auertere sibi sit 
      dicta<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tum a ratione vel non. Si non est sibi dictatum a 
      ra<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tione vel iudicatum: tunc potest velle aliquid non 
      iu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dicatum prius a ratione et pari ratione contra illud 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod est iudicatum a ratione si sit sibi iudicatum aronne: tunc 
      <lb ed="#P" n="43"/>cum prius iudicium stet vsque ad auersionem et conuersionem si 
      <lb ed="#P" n="44"/>mul in intellectum stabunt duo iudicia quorum vnum erit 
      <lb ed="#P" n="45"/>iudicium aliquod de aliquo obiecto et aliud iudicium 
      erit<lb ed="#P" n="46" break="no"/>de auersione a tali iudicio et conuersione ad aliud quod non 
      <lb ed="#P" n="47"/>videtur esse verum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e884">
      ¶ Et confirmatur quia ab 
      intelle<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ctione prioris obiecti potest auertere voluntas 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tellectum et conuertere ad noticiam huius auersionis 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel conuersionis et per consequens prima et secunda non 
      <lb ed="#P" n="51"/>stant simul. Et sequitur quod voluntas habeat velle 
      re<lb ed="#P" n="52" break="no"/>spectu non cogniti et videtur posse confirmari quia ad 
      <lb ed="#P" n="53"/>actionem sufficit actiuum et passiuum approximata 
      <lb ed="#P" n="54"/>vel presentia et ista presentia potest esse obiecti ad 
      <lb ed="#P" n="55"/>potentiam realem vel per identitatem que non est 
      mi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nor quam per intellectionem: ergo vel non oportet quod ob 
      <lb ed="#P" n="57"/>iectum sit precognitum vel saltem non oportet quod ed 
      <lb ed="#P" n="58"/>modo per omnia sit precognitum sicut est volitum etiam. 
      <lb ed="#P" n="59"/>ex parte obiecti: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e913">
      ¶ Quarta ratio est ista. Si 
      <lb ed="#P" n="60"/>voluntas non potest aliquid velle vel nolle quod non est 
      <lb ed="#P" n="61"/>ludicatum a ratione. Sequitur quod deus de 
      necessita<lb ed="#P" n="62" break="no"/>te absoluta produxit mundum et meliori modo quo 
      <lb ed="#P" n="63"/>potuit vel quod ipse peccauit vel peccare potuit. Sed 
      <lb ed="#P" n="64"/>vtrumque est simpliciter falsum: et contra fidem: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="65"/>Probatio consequentie: quia secundum illam positionem deus 
      <!--274.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>non potuit determinate velle producere mundum nisi 
      <lb ed="#P" n="67"/>prius dictasset suus intellectus determinate 
      mun<lb ed="#P" n="68" break="no"/>dum fore et eligendum mundum producere. Cum 
      er<lb ed="#P" n="69" break="no"/>go intellectus quicquid dictat ante actum 
      volun<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tatis circa illud idem obiectum mera necessitate 
      na<lb ed="#P" n="71" break="no"/>turali dictet et iudicet sequitur quod intellectus 
      diui<lb ed="#P" n="72" break="no"/>nus mera naturali necessitate dictauit voluntati 
      mun<lb ed="#P" n="73" break="no"/>dum producendum et pari ratione ex necessitate 
      ob<lb ed="#P" n="74" break="no"/>iecti meliori modo quo potuit produci: et tunc cum 
      vo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>luntas diuina non possit discordare a 
      determinato<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ludicio sue rationis vel intellectus sui alioquin 
      es<lb ed="#P" n="77" break="no"/>set peccabilis: sequitur quod deus necessitate absoluta 
      <lb ed="#P" n="78"/>et eadem necessitate qua est impeccabilis 
      determi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nauit mundum producendum et meliori modo quo 
      po<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tuit produci vel si non determinauit peccauit 
      pec<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cato omissionis: propter difformitatem voluntatis 
      <lb ed="#P" n="82"/>ad intellectum. Hoc autem est falsum: ergo etc. ergo 
      illa<lb ed="#P" n="83" break="no"/>propositio vel positio est falsa. Hoc probo secundo 
      per<lb ed="#P" n="84" break="no"/>auctoritates sanctorum: et per articulos Parisien. 
      <lb ed="#P" n="85"/>et postea per auctoritates Aristotelis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e976">
      ¶ 
      Prima<lb ed="#P" n="86" break="no"/>auctoritas est Augustini superius allegata in illa 
      <lb ed="#P" n="87"/>questione vtrum angelus potuit peccare II. super 
      <lb ed="#P" n="88"/>Genesim ca. vlti. vbi dicit de Salomone quod non est 
      <lb ed="#P" n="89"/>credendum quod ipse ignoraret simulachra illa non esse 
      <lb ed="#P" n="90"/>adoranda: sed amore mulierum tractus faciebat quod 
      <lb ed="#P" n="91"/>sciebat non esse faciendum. Idem dicit. 14. de ciui. c. 
      <lb ed="#P" n="92"/>4I. tamen oppositum videtur dicere. 17. lib. c. 8. Dicit 
      <lb ed="#P" n="93"/>enim ibi quod fuit seductus igitur volebat facere contra 
      <lb ed="#P" n="94"/>rium eius quod dictatum erat sibi per rationem et quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>ipse sciebat in actu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1001">
      ¶ Ad hoc est auctoritas 
      Ber<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nardi de libero arbitrio quod voluntas licet non sine 
      ra<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tione: tamen contra rationem potest eligere minus bonum 
      <lb ed="#P" n="98"/>Nec valet quod dicitur quod hoc est verum cessante 
      iudi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cio priori et adueniente alio. Primo quia hoc nichil 
      <lb ed="#P" n="100"/>est dictu quia de hoc nullus dubitat. Secundo quia 
      <lb ed="#P" n="101"/>hoc est plane contra intentionem sancti: quia tunc non 
      <lb ed="#P" n="102"/>esset contra rationem si cessante priori iudicio de 
      ma<lb ed="#P" n="103" break="no"/>iori bono eligendo et adueniente alio minori bono 
      <lb ed="#P" n="104"/>voluntas: tunc eligeret illud: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1023">
      ¶ Ad hoc est 
      <lb ed="#P" n="105"/>auctoritas Richardi. 8 de trini. ca. 5. Testis est 
      il<lb ed="#P" n="106" break="no"/>le lucifer quod potest esse multiplex potentia et 
      multifor<lb ed="#P" n="107" break="no"/>mis sapientia vbi nulla manent bonitatis vestigiam 
      <lb ed="#P" n="108"/>et econtra nulla bonitas esse poterit vbi potentia et 
      <lb ed="#P" n="109"/>sapientia defuerit et intelligit per bonitatem bonam 
      <lb ed="#P" n="110"/>voluntatem. Patet ergo quod lucifer habuit 
      sapien<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tiam et errorem et hoc non habuit bonam voluntatem: 
      <lb ed="#P" n="112"/>immo malam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1043">
      ¶ Ad hoc est articulus parisien. 
      ex<lb ed="#P" n="113" break="no"/>presse qui dicit sic. Articulus secundus de voluntate 
      <lb ed="#P" n="114"/>vel libero arbitrio. Quod voluntas manente passione 
      <lb ed="#P" n="115"/>et scientia in particulari et in actu non potest agere 
      <lb ed="#P" n="116"/>contra eam. Error supple. Et planum est quod illud 
      age<lb ed="#P" n="117" break="no"/>re velle quoddam est: ergo voluntas potest velle aliquid 
      <lb ed="#P" n="118"/>contra iudicium rationis stans in particulari et in 
      <lb ed="#P" n="119"/>actu. Nec potest exponi articulus quod voluntas 
      po<lb ed="#P" n="120" break="no"/>test agere contrarium contrario adueniente iudicio 
      <lb ed="#P" n="121"/>et cessante.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1065">
      ¶ Primo quia hoc est directe contra 
      ar<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ticulum qui ponit stare iudicium et in particulari. 
      <lb ed="#P" n="123"/>Preterea etiam quia fatuum fuisset de hoc fecisse 
      <lb ed="#P" n="124"/>articulum: quia nullum est de hoc dubium nec 
      ali<lb ed="#P" n="125" break="no"/>quis vnquam diceret contrarium huius expositionis. 
      <lb ed="#P" n="126"/>Preterea non soluitur ad articulum etiam nec ad ver 
      <lb ed="#P" n="127"/>ba sicut nec ad mentem. Dicit enim articulus quod scientia 
      <lb ed="#P" n="128"/>manente recte in vniuersali et in particulari etc. Tunc 
      <lb ed="#P" n="129"/>igitur quero a te quando aduenit iudicium erroneum 
      <lb ed="#P" n="130"/>vel ex passione vel aliunde non curo secundum quod voluntas 
      <!--275.xml-->
      <pb ed="#P" n="134-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>potest eligere oppositum eius quod prius iudicatum est 
      <lb ed="#P" n="2"/>et non alias secundum te. Aut manet primum iudicium rectum 
      <lb ed="#P" n="3"/>cum illo erroneo aut non. Si manet tunc stant simul 
      <lb ed="#P" n="4"/>duo iudicia contraria de eodem et intellectus simul 
      <lb ed="#P" n="5"/>ast verus et falsus rectus et erroneus simul iudicat 
      <lb ed="#P" n="6"/>aliquid esse faciendum et non esse faciendum: et cum 
      vo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>luntas necessario sequatur iudicium et determinatio 
      <lb ed="#P" n="8"/>nem rationis sicut dicis sequitur quod simul velit 
      op<lb ed="#P" n="9" break="no"/>posita simul velit et non velit quod est contradictio 
      pla<lb ed="#P" n="10" break="no"/>na vel nichil potest velle contra te. Si non manet 
      pri<lb ed="#P" n="11" break="no"/>mum iudicium cum secundo adueniente contra 
      articu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lum est qui dicit quod stante et manente scientia recta in 
      <lb ed="#P" n="13"/>vniuersali et particulari et planum est quod intelligit in 
      <lb ed="#P" n="14"/>actu: quia de statu habituali non est dubium potest 
      vo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>luntas in oppositum. Et si dicatur vltra quod stant 
      si<lb ed="#P" n="16" break="no"/>mul duo iudicia sed non opposita: quia non sunt 
      iudi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cia omnino et simpliciter determinata omnibus 
      pen<lb ed="#P" n="18" break="no"/>satis: sed secundum quid ex diuersis causis vt quod 
      for<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nicandum est: quia delectabile et non fornicandum 
      <lb ed="#P" n="20"/>est: quia contra legem dei et ista possunt simul 
      stare<lb ed="#P" n="21" break="no"/>quia non sunt iudicia simpliciter et omnibus 
      pen<lb ed="#P" n="22" break="no"/>satis deliberata et determinata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1141">
      ¶ Contra. aut 
      iu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dicia vera sunt equalia et efficacia equaliter: et tunc 
      <lb ed="#P" n="24"/>neutrum eorum potest voluntos vel necessario vtrumque 
      <lb ed="#P" n="25"/>quia secundum te est pure passiua. Aut sunt 
      inequa<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lia: et tunc voluntas necessario sequitur alterum scilicet 
      il<lb ed="#P" n="27" break="no"/>lud quod precellit. Aut ergo precellit primum iudicium 
      <lb ed="#P" n="28"/>scilicet quod non est fornicandum: quia contra legem dei et 
      <lb ed="#P" n="29"/>sic voluntas sequitur necessario contra articulum. Aut 
      <lb ed="#P" n="30"/>aliud precellit et illud necessario voluntas sequitur 
      <lb ed="#P" n="31"/>per te igitur non erit dare casum in quo voluntas 
      pos<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sit sequi rectum iudicium et non necessario sequatur 
      <lb ed="#P" n="33"/>ipsum quod est contra articulum semper. Et praeter hoc 
      <lb ed="#P" n="34"/>cum iudicio deliberato simpliciter et firmiter de 
      ali<lb ed="#P" n="35" break="no"/>quo agibili stat iudicium secundum quid de opposito scilicet ex 
      <lb ed="#P" n="36"/>aliqua causa: licet non simpliciter. igitur non potest 
      <lb ed="#P" n="37"/>adhuc velle voluntas oppositum: quia habet obie 
      <lb ed="#P" n="38"/>ctum presens cognitum et non est impedita nec 
      opor<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tet quod oppositum iudicetur simpliciter esse faciendum 
      <lb ed="#P" n="40"/>vel eligendum: sed sufficit quod sit cognitum vel secundum quid 
      <lb ed="#P" n="41"/>iudicatum sicut patet de quocumque alio obiecto: 
      quare<lb ed="#P" n="42" break="no"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1187">
      ¶ Ad hoc sunt auctoritates Aristotelis. 
      Pri<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ma est. 3. ethicorum vbi dicit. Uidetur autem non 
      elige<lb ed="#P" n="44" break="no"/>re optima et opinari: sed opinari quidem melius 
      pro<lb ed="#P" n="45" break="no"/>pter maliciam autem eligere que non oportet: ergo secundum 
      <lb ed="#P" n="46"/>ipsum electio potest esse contraria opinioni et 
      iudi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cio rationis. Nec oportet quod maliciam in voluntate praecedat 
      <lb ed="#P" n="48"/>error in ratione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1204">
      ¶ Secunda est. 7. ethico. vbi dat 
      differe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tiam inter incontinentem et intemperatum et dicit quod 
      intempe<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ratus eligibiliter errans operatur malum habens 
      <lb ed="#P" n="51"/>principium corruptum. Incontinens vero eligibili 
      <lb ed="#P" n="52"/>ter vincitur a passionibus nec habet in se corruptum 
      <lb ed="#P" n="53"/>Et in eodem. 7. dicit quod incontinens sequitur 
      delectatio<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nes non persuasus id est non errans nec deceptus. Sed  
      <lb ed="#P" n="55"/>intemperatus sequitur eas persuasus. Sed si 
      volun<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tas non posset velle contrarium eius quod dictatum est 
      <lb ed="#P" n="57"/>a ratione: ita quod necessario precederet error in 
      ratio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ne maliciam in voluntate in actu positiuo omnia essent 
      <lb ed="#P" n="59"/>falsa quecumque dicit de incontinente. Ita enim habet 
      <lb ed="#P" n="60"/>principium vel rationem corruptam sicut intempera 
      <lb ed="#P" n="61"/>tus et ita esset persuasum vni sicut alteri quod est 
      fal<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1237">
      ¶ Preterea. 3. ethic. est auctoritas expressa. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Si autem non ignorans operetur quis ex quibus 
      eri<lb ed="#P" n="64" break="no"/>iniustus volens vtique iniustus erit. Non quod non 
      igno<lb ed="#P" n="65" break="no"/>rans operatur iniuste vel ex quibus iniustus est. Pre¬ 
      <!--275.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>terea. 7. ethi. vbi repellit opinionem Socratis 
      quidi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cebat quod omne peccatum contingit in moribus propter 
      <lb ed="#P" n="68"/>ignorantiam. Patet hoc dicit enim ibi Aristoteles sic 
      <lb ed="#P" n="69"/>Ille sermo socratis quo dicit. Nullum estimantem esse 
      <lb ed="#P" n="70"/>aliquid optimum operari preter optimum. Sed si 
      ali<lb ed="#P" n="71" break="no"/>quis operetur preter optimum hoc est propter 
      igno<lb ed="#P" n="72" break="no"/>rantiam dubitat in his que manifeste apparent. Uide 
      <lb ed="#P" n="73"/>mus enim habentem estimationem mali non abstinentem 
      <lb ed="#P" n="74"/>ab illo: sed sequitur passiones et est auctoritas 
      expres<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sa. Et in eodem. 7. ca. 2. remanens dubium confirmat 
      <lb ed="#P" n="76"/>istud Aristoteles. Posset enim aliquis dicere quod 
      ali<lb ed="#P" n="77" break="no"/>quis estimans optimum potest operari praeter illud 
      opti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>mum: dum tamen estimatio sit debilis puta si sit opinio 
      <lb ed="#P" n="79"/>tantum. Sed si sit estimatio certa sicut scientia hoc non 
      <lb ed="#P" n="80"/>contingit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1283">
      ¶ Contra hoc dicit Aristoteles quod 
      opi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nio potest esse firma sicut scientia. Quidam enim non 
      <lb ed="#P" n="82"/>dubitant plus de eis que operantur quam de eis qua sciunt 
      <lb ed="#P" n="83"/>Sed scientia demonstratiua non cogeret: nisi quia 
      <lb ed="#P" n="84"/>remouet omne dubium et determinaret ad alteram 
      <lb ed="#P" n="85"/>partem. Cum ergo et hoc possit facere opinio: quia 
      fir<lb ed="#P" n="86" break="no"/>miter aliquando facit adherere sicut scientia: ita 
      co<lb ed="#P" n="87" break="no"/>geret opinio optimi ad sequendum optimum sicut 
      scien<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tia optimi: ergo secundum Aristotelem siue opinetur aliquis 
      <lb ed="#P" n="89"/>siue sciat aliquid esse optimum tamen potest operari 
      pre<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ter optimum et contra opinionem vel scientiam optimi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1307">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Sic igitur dico quod voluntas potest velle vel nol 
      <lb ed="#P" n="92"/>le contra dictamen et iudicium rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1314">
      ¶ Ex quo 
      <lb ed="#P" n="93"/>concludo contra secundum dictum eorum quod duobus 
      <lb ed="#P" n="94"/>presentatis equalibus bonis et equaliter per omnia. 
      <lb ed="#P" n="95"/>Dico quod voluntas potest se determinare ad alterum 
      <lb ed="#P" n="96"/>volendum non volendo aliud stante omnino eodem 
      iu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dicio de equalitate omnimoda eligendorum: et 
      simi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>liter de maiori et minori bono quod potest eligere 
      mi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nus bonum contra iudicium et dictamen rationis et 
      po<lb ed="#P" n="100" break="no"/>test se ad hoc determinare libere. Patet. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="101"/>voluntas in sua libertate hoc habet quod virtualiter 
      <lb ed="#P" n="102"/>per modum cause equiuoce talem determinationem 
      con<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tineat. Non enim repugnat effectui distinctionis 
      for<lb ed="#P" n="104" break="no"/>malis contineri in aliqua causa equiuoca: et per 
      con<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sequens formaliter indeterminata quantum est ex se ad 
      <lb ed="#P" n="106"/>tale distinctionem vel actum determinatum. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="107"/>voluntas potest se determinare ad minus bonum si 
      <lb ed="#P" n="108"/>cut voluntas diuina determinauit se ad minus 
      bo<lb ed="#P" n="109" break="no"/>num vniuersum quam potuisset et non fuisset ex ratione 
      <lb ed="#P" n="110"/>determinata sicut probatum est supra: ergo similiter 
      <lb ed="#P" n="111"/>et ad equale bonum alteri non volendo alterum. Tum 
      <lb ed="#P" n="112"/>quia in quolibet illorum non obstante iudicio 
      ratio<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nis reperitur ratio obiecti ipsius voluntatis siue in 
      <lb ed="#P" n="114"/>minori siue in equali et vtrumque est apprehensum licet 
      <lb ed="#P" n="115"/>ratio iudicet vnum preeligendum vel neutrum: ergo 
      cir<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ca illud potest voluntas determinate habere actum 
      <lb ed="#P" n="117"/>suum dato quod non circa aliud: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1371">
      ¶ Ad hoc est 
      <lb ed="#P" n="118"/>auctoritas expressa de bonis equalibus et equaliter 
      <lb ed="#P" n="119"/>presentatis. Puta de duabus pulchritudinibus est 
      <lb ed="#P" n="120"/>est allegata cum aliis in secundo articulo questionis 
      po<lb ed="#P" n="121" break="no"/>cedentis. Et est August. 12. de ciuita. dei. Similiter 
      <lb ed="#P" n="122"/>de minori bono est auctoritas Bernardi supra 
      ad<lb ed="#P" n="123" break="no"/>lucta in isto articulo. 3. de libero arbitrio: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1388">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Ex quo concludo cum omnibus precedentibus 
      <lb ed="#P" n="125"/>tertium dictum est falsum scilicet quod non possit esse malicia 
      <lb ed="#P" n="126"/>peccati commissionis in voluntate nisi precedente 
      er<lb ed="#P" n="127" break="no"/>rore in ratione et contra hoc satis est argutum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1399">
      ¶ Eo 
      <lb ed="#P" n="128"/>tra illos qui cum prioribus ponunt quod voluntas non 
      <lb ed="#P" n="129"/>possit velle vel nolle aliquid nisi iudicatum a 
      ratione<lb ed="#P" n="130" break="no"/>esse volendum vel nolendum. Ponunt tamen quod voluntas 
      <!--276.xml-->
      <pb ed="#P" n="135-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>potest non velle illud quod est iudicatum a ratione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1417">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Quantum ad primum menbrum 
      <lb ed="#P" n="3"/>satis est contra eos argutum. Quantum vero ad 
      se<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cundum menbrum quia in ipso dicunt verum nolo ad 
      <lb ed="#P" n="5"/>guere tamen videtur alicui quod ex isto dicto secundo 
      ha<lb ed="#P" n="6" break="no"/>bent concedere oppositum primi dicti. Nam sicut 
      stan<lb ed="#P" n="7" break="no"/>te primo iudicio voluntas potest non velle illud quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>dictatum est. Ita potest reflecti super illud non 
      vel<lb ed="#P" n="9" break="no"/>le actu positiuo volendo se non velle illud. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="10"/>posito necessario habetur quod voluntas potest aliquid 
      <lb ed="#P" n="11"/>velle quod non est a ratione vel per rationem iudicatum 
      <lb ed="#P" n="12"/>esse volendum. Nam impossibile videtur quod simul in 
      <lb ed="#P" n="13"/>tellectus iudicet aliquid esse volendum et cum hoc iu 
      <lb ed="#P" n="14"/>dicet volendum non velle: quia simul iudicaret duo 
      <lb ed="#P" n="15"/>contradictoria de eodem quod est impossibile. Ideo 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>co quod non solum voluntas potest contra rationis 
      iu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>dicium non velle: sed etiam velle vel nolle actu positi 
      <lb ed="#P" n="18"/>uo. Et puto quod ipsimet hoc frequantur expperimur. 
      Fre<lb ed="#P" n="19" break="no"/>quaentur enim dicunt multi se scire non fiendum malum. Et tamen se 
      <lb ed="#P" n="20"/>velle facere malum. Similiter se scire bonum fiendum et tamen 
      <lb ed="#P" n="21"/>nolle facere bonum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1463">
      ¶ Contra tertios quidicunt quod sic 
      <lb ed="#P" n="22"/>voluntas sequitur rationem vt nec possit velle vel nolle 
      ni<lb ed="#P" n="23" break="no"/>si quod dictatum est a ratione et iudicatum. Sed nec etiam. 
      <lb ed="#P" n="24"/>potest non velle illud quod iudicatum est a ratione stat 
      <lb ed="#P" n="25"/>te iudicio tali: sed oportet eam velle. Dico primo quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>motiuum eorum nullum est: quia sicut ostensum est 
      su<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pra voluntas non est pure passiua sicut satis est ostem 
      <lb ed="#P" n="28"/>sum. Tunc enim totus processus in humanis actibus 
      <lb ed="#P" n="29"/>esset naturalis et necessarius et nullo modo liber. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1483">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Secundo quia ista positio tollit peccatum non so 
      <lb ed="#P" n="31"/>lum commissionis sed etiam omissionis contra propriam 
      <lb ed="#P" n="32"/>conscientiam: quia sicut dicit voluntas non potest omit 
      <lb ed="#P" n="33"/>tere illud quod dictatum est a recta ratione faciendum 
      <lb ed="#P" n="34"/>stante dictamine et ita non potest peccare contra 
      pro<lb ed="#P" n="35" break="no"/>priam conscientiam: quia nisi stet dictamen non est 
      pec<lb ed="#P" n="36" break="no"/>catum contra dictamen conscientie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1501">
      ¶ Tertio quia 
      <lb ed="#P" n="37"/>contra istam opinionem sunt omnes auctoritates 
      ad<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ducte supra ad probandum quod voluntas potest 
      velle<lb ed="#P" n="39" break="no"/>et nolle contra iudicium rationis: et ita bene potest non 
      <lb ed="#P" n="40"/>velle aliquid et omnem actum suum suspendere. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1513">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Quarto contra istam opinionem Godefridi sunt 
      <lb ed="#P" n="42"/>tres articli Parisien. excommunicati et expressi sicut 
      <lb ed="#P" n="43"/>possunt esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1522">
      ¶ Primus articulus est talis. Quod si 
      <lb ed="#P" n="44"/>ratio est recta et voluntas recta error: quia est contra 
      <lb ed="#P" n="45"/>glosam Augustini super illud psal. Concupiuit 
      ani<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ma mea desiderare etc. Dicit enim Augustinus 
      ibi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dem sic non dicit desiderauit: sed dicit concupiuit 
      de<lb ed="#P" n="48" break="no"/>siderare. Uidemus enim nisi nunquam ratione quam vtiles 
      <lb ed="#P" n="49"/>sunt iustificationes dei id est opera iusticie: sed 
      in<lb ed="#P" n="50" break="no"/>firmitate impediti aliquando non desideramus. 
      Preuo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lat intellectus sequitur tardus aut nullus effectus 
      <lb ed="#P" n="52"/>scimus bonum nec delectat agere et cupimus vt dele 
      <lb ed="#P" n="53"/>ctet. ergo secundum Augustinum ibidem intellectum 
      <lb ed="#P" n="54"/>dictante quod iustificationes dei sunt bone et desideram 
      <lb ed="#P" n="55"/>de hoc non obstante voluntas potest non desiderare. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1551">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Alius articulus est talis quod voluntate 
      existente<lb ed="#P" n="57" break="no"/>in tali dispositione in qua nata est moueri et 
      mouen<lb ed="#P" n="58" break="no"/>te sic disposito quod natum sit mouere impossibile est 
      <lb ed="#P" n="59"/>voluntatem non velle error. Et planum est quod hoc est 
      <lb ed="#P" n="60"/>stante iudicio rationis et in vniuersali et in particulari 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1564">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Tertius articulus est decimus quintus de 
      volun<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tate qui dicit sic quod voluntas necessario sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>firmiter creditum est a ratione et quod non potest abstinere 
      <lb ed="#P" n="64"/>ab eo quod ratio dictat et quod hec necessitas non est coa¬ 
      <!--276.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ctionis sed voluntatis error.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1582">
      ¶ Isti sunt articuli 
      <lb ed="#P" n="66"/>expressi contra istam positionem: licet sint multi alii arti 
      <lb ed="#P" n="67"/>culi adhuc tres vel quattuor. Rspendetur tamen ab aliquibus so 
      <lb ed="#P" n="68"/>quacibus illius doctoris quod voluntas non de 
      necessita<lb ed="#P" n="69" break="no"/>te vult illud quod iudicatum est a ratione: sed potest ipsum 
      <lb ed="#P" n="70"/>non velle pro alio instanti pro quo non durat tale 
      iudi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1598">
      ¶ Ista responsio est nulla: quia pari ratione posset 
      <lb ed="#P" n="72"/>dici quod supposita generali influentia dei si supra 
      ap<lb ed="#P" n="73" break="no"/>proximetur igni necessario comburetur quod hoc est 
      er<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ror quia pro alio instanti vel tempue in quo non approxinaretur 
      <lb ed="#P" n="75"/>posset non comburi. Similiter etiam quia fatuum 
      fuis<lb ed="#P" n="76" break="no"/>set de hoc fecisse articulum de quo nullus dubitat 
      <lb ed="#P" n="77"/>nec vnquam cecidit oppositum eius in mentem 
      homi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>nis quantumcunque infidelis vel heretici vel saraceni. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1617">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Quis enim vnquam dicit quod voluntas illud quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>vult pro vno instanti vult necessario pro omni instan 
      <lb ed="#P" n="81"/>ti. Et ideo dicit ille doctor principalis. Godefridum 
      <lb ed="#P" n="82"/>quod non potest videre quod articuli sint veri et quod 
      episco<lb ed="#P" n="83" break="no"/>pus parrhisiensis peccat non reuocando illos 
      arti<lb ed="#P" n="84" break="no"/>culos. Et ita oportet quod homines contenciosi dicant 
      <lb ed="#P" n="85"/>qui nolunt nisi propositio sensui et propositio 
      capi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ti ad herere. Nam secundum Magistrum sententiarum in 
      <lb ed="#P" n="87"/>prologo Inter veri assertionem et placiti defensio 
      <lb ed="#P" n="88"/>nem pertinax pugna est dum se veritas tenet et se 
      vo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>luntas errore tuetur. Sed non propter dictum suum 
      <lb ed="#P" n="90"/>articuli sunt minus veri quia nesciunt ad eos 
      respon<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dere dicendo consequenter ad sua dicta falsa et ad 
      <lb ed="#P" n="92"/>suam positionem simpliciter excommunicatam sicut 
      <lb ed="#P" n="93"/>patet per articulos. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1652">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ticulum oportet respondere ad motiua aliorum. 
      <lb ed="#P" n="96"/>Ad primum dico quod licet voluntas non possit velle 
      <lb ed="#P" n="97"/>vel nolle aliquid simpliciter incognitum naturaliter 
      <lb ed="#P" n="98"/>loquendo. Tamen dico quod potest velle vel nolle aliquid 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod non est iudicatum a ratione esse volendum 
      vel<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nolendum contra iudicium practicum rationis 
      stan<lb ed="#P" n="101" break="no"/>te tali iudicio. Ita quod sufficit obiectum aliquo modo 
      <lb ed="#P" n="102"/>presentari et aliquando solum in vniuersali aliquando so 
      <lb ed="#P" n="103"/>lum in simplici intelligentia non composita qua 
      di<lb ed="#P" n="104" break="no"/>catur hoc esse eligendum vel fugiendum sicut per 
      <lb ed="#P" n="105"/>simplicem actum intelligitur bonum et aliquando 
      <lb ed="#P" n="106"/>eodem actu malum sibi oppositum sicut priuatio per 
      <lb ed="#P" n="107"/>habitum. Aliquando sub distinctione ad suum opposi 
      <lb ed="#P" n="108"/>tum hoc est eligendum vel illud. Aliquando sub 
      nega<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tione ad suum oppositum: hoc est eligendum et 
      volen<lb ed="#P" n="110" break="no"/>dum et non illud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1691">
      ¶ Dico quod voluntas potest velle 
      il<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lud quod est iudicatum non volendum vel fugiendum et 
      no<lb ed="#P" n="112" break="no"/>le illud quod est iudicatum esse volendum tamen cognitum 
      ali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quo modo et apprehensum sufficit: ergo obiectum 
      pre<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sentari quoquo modo sed non sic quod iudicetur a 
      ratio<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ne esse volendum vel nolendum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1704">
      ¶ Et quod ista sufficiant 
      <lb ed="#P" n="116"/>patet: quia in appetitu sensitiuo qui non minus de 
      <lb ed="#P" n="117"/>pendet a cognitione sensitiua obiecti sufficit quod obie 
      <lb ed="#P" n="118"/>ctum presentetur per copulationem talem secundum propriam 
      <lb ed="#P" n="119"/>rationem talis qualitatis sensibilis. Nec oportet quod 
      <lb ed="#P" n="120"/>dictetur esse bonum vel malum: sed absolute sufficit 
      <lb ed="#P" n="121"/>quod sic presentetur ad hoc: vt appetitus sensitiuus 
      ten<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dat in illud vel refugiat. Non enim noticia sensitiua 
      <lb ed="#P" n="123"/>apprehendit illas intentiones frequenter quas 
      imagi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>natiua apprehendit et appetitus sensitiuus prosequitur 
      <lb ed="#P" n="125"/>vel refugit: ergo similiter in voluntate respectu 
      in<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tellectus apprehendit istas intentiones prosequendum 
      <lb ed="#P" n="127"/>vel fugiendum. Gustus enim non presentat dulce 
      sub<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ista intentione quod sit prosequendum vel fugiendum: sed  
      <!--277.xml-->
      <pb ed="#P" n="135-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tantum dulce presentat. ita dico in proposito sufficit 
      <lb ed="#P" n="2"/>quod obiectum absolute presentetur nec oportet quod 
      sub<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ratione eligendi vel fugiendi: et ita non est voluntas 
      si<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ne obiecto vel operatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1750">
      ¶ Preterea possum velle 
      <lb ed="#P" n="5"/>scientiam Geometrie in particulari et planum est quod 
      ip<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tellectus meus non presentat michi scientiam geome 
      <lb ed="#P" n="7"/>trie in particulari. Tunc enim scirem eam. Similite 
      <lb ed="#P" n="8"/>etiam exemplum August. 10. de trini. quod ad volitionem 
      <lb ed="#P" n="9"/>alicuius sufficit noticia eius in vniuersali quantumcumque 
      <lb ed="#P" n="10"/>non nouerit in particulari tamen appetit in 
      particula<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ri. Sicut si dicatur alicui nescienti litteras quandam 
      <lb ed="#P" n="12"/>esse doctrinam qua quisque valeat quantumcumque longe ab 
      <lb ed="#P" n="13"/>senti verba mittere manu facta in silentio que verba 
      <lb ed="#P" n="14"/>rursus ille cui mittuntur non auribus: sed oculis 
      col<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ligit statim talis concupiscit litteras discere et in 
      par<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ticulari et tamen non nouit litteras in particulari: 
      <lb ed="#P" n="17"/>sed tantum in communi. Unde dico quod licet volitus 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel nolitum oporteat aliquomodo esse nolitum non 
      <lb ed="#P" n="19"/>amen sic quod sit iudicatum a ratione esse fugiendum 
      vel<lb ed="#P" n="20" break="no"/>prosequendum: nec in particulari dato quod sit nolitum 
      <lb ed="#P" n="21"/>vel volitum in particulari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1789">
      ¶ Ad tertium per idem 
      di<lb ed="#P" n="22" break="no"/>co bene quod voluntas presupponit aliquem actum intel 
      <lb ed="#P" n="23"/>lectus circa obiectum sed non talem qualem tu dicis 
      <lb ed="#P" n="24"/>Uel dic quod verum est de voluntate inquantum est 
      re<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cte eligens quia oportet eam sue regule conformari vt sit 
      <lb ed="#P" n="26"/>recta sed non concludit de voluntate absolute quia 
      <lb ed="#P" n="27"/>possit in oppositum eius quod dictatum est per rationem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1806">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Ad tertium dico quod voluntas potest aliquid vel 
      <lb ed="#P" n="29"/>le vel nolle sine omni consilio rationis dictatiuo quandiam 
      <lb ed="#P" n="30"/>hoc est volendum vel nolendum immo contra 
      ome<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tale consilium dato quod insit. Uando dicis quod non quia 
      ele<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ctio est appetitus preconsiliati.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1819">
      ¶ Dico quod non ita 
      <lb ed="#P" n="33"/>describitur electio sed appetitus intellectiuus 
      descri<lb ed="#P" n="34" break="no"/>bitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1826">
      ¶ Et dico quod bene est intellectiuus pro tan 
      <lb ed="#P" n="35"/>to quia praesupponit aliquem actum circa obiectum in 
      ratio<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ne saltem simplicis intelligentie secundum rationem propriam 
      <lb ed="#P" n="37"/>sed non talis actus iudicatiuus hoc esse volendum vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>eligendum. Bene tamen verum est ad hoc quod electio sit 
      re<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cta et proprie vocata electio est appetitus 
      preconsi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>liati sed hoc non impedit propositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1842">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="41"/>patet de appetitu sensitiuo et intellectiuo quod licet vterque 
      <lb ed="#P" n="42"/>presupponat in suo actu aliquam noticiam de 
      obiecto<lb ed="#P" n="43" break="no"/>non tamen oportet quod sic omnino obiectum cognoscatur si 
      <lb ed="#P" n="44"/>cut appetitur et dato quod oporteret hoc de 
      appetitu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sensitiuo non tamen oportet de voluntate ratione liber 
      <lb ed="#P" n="46"/>tatis ingenite quam non habet appetitus sensitiuus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1858">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Ad primum de equalibus bonis patet quod non 
      opor<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tet quod ratio dictet alterum preeligendum. Sed 
      volun<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tas stante iudicio quod equaliter sint eligenda potest vnum 
      <lb ed="#P" n="50"/>eligere et non aliud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1869">
      ¶ Ad secundum dico quod voluntas 
      <lb ed="#P" n="51"/>non est pure passiua respectu eorum: immo est 
      acti<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ua habens in seipsa virtualiter suam 
      determinatione<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ad quodcumque sibi placuerit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1879">
      ¶ Ad propositionem 
      co<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mentatoris quod contingens ad vtrumlibet vel 
      indifferen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tia non inuenitur nisi in potentiis passiuis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1886">
      ¶ Dico quod 
      <lb ed="#P" n="56"/>si intelligit de mere passiuis falsum dicit. De 
      acti<lb ed="#P" n="57" break="no"/>uis vero quod in ipsis non inuenitur contingens ad vtrum 
      <lb ed="#P" n="58"/>libet. Dico quod non dicit verum nisi forte intelligat 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>potentiis naturalibus que sunt determinate ad vnum 
      <lb ed="#P" n="60"/>Sed in potentia actiua et passiua libera dico quod est 
      in<lb ed="#P" n="61" break="no"/>differentia formalis et determinatio virtualis sicut 
      <lb ed="#P" n="62"/>etiam oportet dicere commentatorem et dicit de 
      volun<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tate quod habet determinare intellectum et planum est quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>non minus habet determinare seipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1908">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tium dico quod appetitus liber quicquid sit de sensiti¬ 
      <!--277.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>uo et naturali non trahitur nec necessitatur ab 
      ap<lb ed="#P" n="67" break="no"/>betibili nec determinatur et ideo stante equalitate 
      <lb ed="#P" n="68"/>duorum appetibilium. Dico quod potest in alterum 
      di<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mittendo aliud quicquid sit de appetitu sensitiuo vel 
      <lb ed="#P" n="70"/>naturali de quibus ponuntur exempla Aristotelis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1928">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Ad primum de minori bono patet quod falsum est cum 
      <lb ed="#P" n="72"/>nichil possit voluntas eligere nisi secundum iudicium 
      ratio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nis. Ad secundum dico quod minus bonum quantumcumque 
      maio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ri bono comparatum habet rationem boni per se 
      loquen<lb ed="#P" n="75" break="no"/>do quia illa inter que fit comparatio participant et 
      con<lb ed="#P" n="76" break="no"/>municant in forma. Uerum est tamen quod per accidens 
      <lb ed="#P" n="77"/>habet negationem maioris boni annexam et sic etiam 
      <lb ed="#P" n="78"/>aliquo modo rationem mali et hoc etiam habet dato quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>per intellectum non comparetur maiori bono. Et isto 
      <lb ed="#P" n="80"/>modo omnia pariter sunt aliquo modo mala habet: 
      <lb ed="#P" n="81"/>ergo per se rationem boni: licet sit minus bonum et ita 
      <lb ed="#P" n="82"/>potest eligi non obstante quod malum per se non possit 
      <lb ed="#P" n="83"/>eligi vel appeti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1959">
      ¶ Ad primum pro quarto dicto de 
      <lb ed="#P" n="84"/>ignorantia que necessario precedit culpam 
      commissio<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nis. Dico quod assumit falsum quod voluntas nichil 
      pos<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sit velle vel nolle nisi secundum iudicium rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1968">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="87"/>primam auctoritatem quod omnis malus est ignorans. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Dico quod non video quod oporteat ipsum esse ignorantem 
      <lb ed="#P" n="89"/>vere et realiter: sed tantum interpretatiue: quia agit quasi 
      <lb ed="#P" n="90"/>ignorans. Unde non puto quod dyabolus siue ante pectantum 
      <lb ed="#P" n="91"/>siue post sit ignorans de peccato suo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e1982">
      ¶ Aliter 
      di<lb ed="#P" n="92" break="no"/>citur quod Aristoteles verum dicit de hominibus: sed 
      ne<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sciens quid diceret quod omnes homines descendentes 
      <lb ed="#P" n="94"/>ab Adam sunt percussi ignorantia quam incurrit 
      ho<lb ed="#P" n="95" break="no"/>mo propter primum peccatum. Sed hoc non facit ad 
      <lb ed="#P" n="96"/>propositum. Potest enim hoc posito stare recte 
      iudi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cium de aliquo et cum hoc voluntas eligere oppositum 
      <lb ed="#P" n="98"/>Aliter dicitur quod non oportet ignorantiam precede 
      <lb ed="#P" n="99"/>re sed bene concomitatur vel sequitur peccatum sicut 
      vi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>detur innuere scriptura in Daniele. 
      Concupiscen<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tia decepit cor tuum ita quod concupiscentia fuit prior et 
      <lb ed="#P" n="102"/>similiter. Excecauit enim eos malicia eorum. Aliter 
      <lb ed="#P" n="103"/>dicitur quod omnis peccans est ignorans: non formaliter 
      <lb ed="#P" n="104"/>sed interpretatiue agendo ac si esset ignorans.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e2013">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="105"/>secundum dico quod Aristoteles dicit quod propter 
      dele<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ctationem est deceptio. Sed illa deceptio non precedit 
      <lb ed="#P" n="107"/>actum malum: sed sequitur vel concomitatur et patet 
      <lb ed="#P" n="108"/>per ipsum quod non precedit in incontinente: quia agit malum 
      <lb ed="#P" n="109"/>non persuasus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e2026">
      ¶ Ad tertium non consentit cum 
      So<lb ed="#P" n="110" break="no"/>crate: immo ab eo plane dissentit. Bene tamen 
      que<lb ed="#P" n="111" break="no"/>rit si est optimum querere propter ignorantiam quis 
      <lb ed="#P" n="112"/>est modus ignorantie dubitatiue inquirendo. And scilicet  
      <lb ed="#P" n="113"/>sit ignorantia precedens vel consequens: vel dici potest 
      <lb ed="#P" n="114"/>quod hoc dicit non secundum dictum proprium: sed 
      repetendo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>dictum Socratis: vt inquirat de ipso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e2042">
      ¶ Ad illam 
      <lb ed="#P" n="116"/>rationem pro vltimis. Dico quod voluntas non est pure 
      <lb ed="#P" n="117"/>passiua respectu obiecti presentati sicut ostensum est 
      <lb ed="#P" n="118"/>supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e2051">
      ¶ Ad auctoritatem Aristotelis de. 7. ethico 
      <lb ed="#P" n="119"/>rum dicitur quod Aristoteles soluit statim post dicens quod 
      <lb ed="#P" n="120"/>oportet operari potentem non prohibitum et dico quod 
      <lb ed="#P" n="121"/>hec prohibitio vel impedimentum ne operetur est 
      li<lb ed="#P" n="122" break="no"/>bertas voluntatis qua potest non velle quicquid prae 
      <lb ed="#P" n="123"/>sentet ratio et quomodocumque ad ipsum in 
      presentan<lb ed="#P" n="124" break="no"/>do se habeat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e2067">
      ¶ Aliter dicitur quod qui sequitur 
      pas<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sionem oportet quod iudicet seipsam esse prosequendam 
      <lb ed="#P" n="126"/>non formaliter et in actu sed interpretatiue quia facit 
      <lb ed="#P" n="127"/>malum ac si aliquis iudicans. Sicut quicumque peccat 
      <lb ed="#P" n="128"/>mortaliter dicitur interpretatiue deum velle non esse 
      <lb ed="#P" n="129"/>et non vult sibi obedire plusquam si non esset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e2081">
      ¶ Unde 
      <lb ed="#P" n="130"/>etiam Aristoteles per hoc quod dicit non prohibitum 
      <!--278.xml-->
      <pb ed="#P" n="136-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bat intelligere quod cum iudicio stante in vniuersali et 
      <lb ed="#P" n="2"/>in particulari stat non operari nec prosequi 
      dicta<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tum vel iudicatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e2099">
      ¶ Aliter dicitur quod non 
      sequi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tur confestim operari etiam vi iudicii rationis sic quod 
      <lb ed="#P" n="5"/>necessario nisi in incontinente vel in intemperate 
      <lb ed="#P" n="6"/>affectato male circa dictatum et ita quia voluntas 
      <lb ed="#P" n="7"/>dimittit se succumbere primo confestim sequitur 
      opo<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rari non ad dictamen vel ex vi dictaminis sed ex 
      ma<lb ed="#P" n="9" break="no"/>licia voluntatis. vnde si voluntas non staret non se 
      <lb ed="#P" n="10"/>queretur operari pro toto posse rationis. Sed quia 
      <lb ed="#P" n="11"/>voluntas corrupta est primo vel circa finem vel cit 
      <lb ed="#P" n="12"/>ca dictatum ad finem stante iudicio et ista 
      corruptio<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ne voluntatis necesse est confestim operari. Aliter 
      <lb ed="#P" n="14"/>dicitur quod si Aristoteles intendit sicut alii imponunt 
      <lb ed="#P" n="15"/>sibi quod ipse dicit falsum et contradicit sibii ipsi in 
      au<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ctoritatibus superius allegatis: et in ista quam nunc 
      <lb ed="#P" n="17"/>allegant quod non est putandum: et ideo auctoritas est 
      <lb ed="#P" n="18"/>exponenda. Hec de terttio articulo. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Quantum ad primum 
      principa<lb ed="#P" n="20" break="no"/>le dico quod maior est falsa. Licet enim appetitus 
      ra<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tionalis non possit aliquid nisi primo aliquo actu 
      ra<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tionis de obiecto potest tamen multa contra 
      iudi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cium rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e2145">
      ¶ Ad secundum dico quod voluntas 
      <lb ed="#P" n="24"/>non est talis inclinatio sicut tu imaginaris sequens 
      <lb ed="#P" n="25"/>formam apprehensam necessario et naturaliter sicut 
      <lb ed="#P" n="26"/>appetitus naturalis lapidis deorsum. Sed est 
      po<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tentia quedam libera distincta a ratione potens 
      agere<lb ed="#P" n="28" break="no"/>contra rationem et secundum iudicium rationis licet 
      praesup<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ponendo aliquem actum rationis de obiecto et dico quod 
      <lb ed="#P" n="30"/>hoc pertinet ad libertatem talem creatam descientiam 
      <lb ed="#P" n="31"/>cuiusmodi est libertas voluntatis create per idem 
      pa<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e2167">
      ¶ Ad tertium quando dicis de libertate dei 
      cir<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ca creaturas quod habet libertatem continentie que 
      <lb ed="#P" n="34"/>tamen non potest aliquid contra iudicium rationis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e2174">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Dico quod verum est quia habet libertatem 
      impecca<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bilem non sicut nostra voluntas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b87609-d1e2181">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="37"/>de cur voluntatis in volendo quero a te quid voces 
      <lb ed="#P" n="38"/>cur voluntatis vel vocas cur ipsum finem actum 
      ac<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tus proprie quem vel vocas cur ipsum efficiens 
      voliti<lb ed="#P" n="40" break="no"/>onis vel vocas ipsum curobiectum volitionis vel 
      <lb ed="#P" n="41"/>molitionis. Si primomodo tunc dico quod potest 
      ha<lb ed="#P" n="42" break="no"/>bere talis aliquem finem valde bene sicut si esset secundum 
      <lb ed="#P" n="43"/>iudicium rationis finem dico intentum a volente. Si 
      se<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cundo modo adhuc voluntas habet cur id est ipsa 
      vo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>litio et istud cur est libertas voluntatis vel voluntas 
      <lb ed="#P" n="46"/>ipsa que est cur effectiuum sui actus siue sit secundum 
      iu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dicium rationis siue contra et hoc vel sicut causa 
      par<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tialis vel sicut causa totalis. Si tertio modo dico 
      <lb ed="#P" n="49"/>quod voluntas etiam habet cur: quia habet obiectum 
      ap<lb ed="#P" n="50" break="no"/>prehensum non obstante quod velit vel nolit costtra 
      iu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>dicium apprehendentis ipsum: et sic semper 
      volun<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tas habet suum cur aliquo modo. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>