<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="124-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f76344"><!--l4d43q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-f76344-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e101">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Distinctionis. xliii. 
      <lb ed="#P" n="55"/>Questio Tertia. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e108">
               <lb ed="#P" n="56"/>Tertio quaero: utrum 
      <lb ed="#P" n="57"/>per rationem naturalem possit 
      effi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>caciter probari resurrectio hominum 
      <lb ed="#P" n="59"/>aliquando fore:.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e119">
      ¶ Uidetur quod sic. 
      na<lb ed="#P" n="60" break="no"/>turaliter notum est beatitudinem esse 
      <lb ed="#P" n="61"/>finem totius homins constituti ex anima 
      <lb ed="#P" n="62"/>et corpare. Ad hoc eim attigerum 
      <lb ed="#P" n="63"/>rgophilosophi: et praecipue arist. patet 
      <lb ed="#P" n="64"/>1 et. 10. ethi. sed naturaliter potest esse notum: quod beatitudo 
      <!--247.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>eterna est vel perpetua. beatitudo enim est perfectum bonum: 
      <lb ed="#P" n="66"/>et per consequens perpetuum. perfectio enim est in bono: quod sit 
      perpe<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tuum. ergo etc. Oportet igitur ponere hominem esse perpetuum 
      <lb ed="#P" n="68"/>pro aliquo statu: vt non frustretur fine suo. hoc autem non est 
      <lb ed="#P" n="69"/>nisi pro statu resurrectionis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e147">
      ¶ Secundo sic. natura 
      <lb ed="#P" n="70"/>liter potest esse notum animam intellectiuam esse formam 
      core<lb ed="#P" n="71" break="no"/>poris humani. et per consequens numerari secundum corpara: et ipsi 
      <lb ed="#P" n="72"/>esse per petuam vel incorruptibilem. quia ad hoc etiam 
      atti<lb ed="#P" n="73" break="no"/>gerunt phni: et praecipue arist. sicut magis deducetur infra. 
      <lb ed="#P" n="74"/>libet ille maledicius commentator negauerit duo prima. 
      Ex<lb ed="#P" n="75" break="no"/>hoc sic. appetitus naturalis non est frustra. patet. 2. 
      me<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tha. et. 3. de anima. et 1 de celo: et deus et natura nihil 
      fa<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ciunt frustra: sed naturaliter notum est: quod anima a corpere 
      se<lb ed="#P" n="78" break="no"/>parata per mortem appetit naturaliter reuniri corperi: 
      si<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cut pars naturaliter appetit esse in toto: et concurrere cum 
      <lb ed="#P" n="80"/>alia parte ad constitutionem totius: in quo habet perfectius esse 
      <lb ed="#P" n="81"/>quam in seipsa. igitur naturaliter potest esse notum: quod aliquando de 
      <lb ed="#P" n="82"/>facto vnietur corperi: et sic ho resurget: et qua ratione vnus 
      <lb ed="#P" n="83"/>eadem ratione omnes.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e181">
      ¶ Tertio sic. naturaliter notum est dei 
      <lb ed="#P" n="84"/>esse iustum punitorem malorum et retributorem bonorum. sed  
      <lb ed="#P" n="85"/>naturaliter notum est multos homines in vita paesenti non 
      pu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>niri pro pctis et malis suis punibilibus: et aliquos non 
      <lb ed="#P" n="87"/>premiari pro bonis et vertutibus suis. igitur notum est 
      na<lb ed="#P" n="88" break="no"/>turaliter: quod in alia vita et pro alio statu punientur: et praemia 
      <lb ed="#P" n="89"/>buntur. sed hoc non est nisi pro siatu resurrectionis. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="90"/>nullum contingens futurum dependens 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e199">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Conti a ex diuina voluntate pratet 
      congnoscis<lb ed="#P" n="92" break="no"/>roionem naturalem fore. sed resurrectio est huiusmodi. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e206">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e211">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Primo praesupposito quod resurrectio hominum sit 
      futu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ra secundum fidem et scripturam: nec orme laborare adducende 
      <lb ed="#P" n="96"/>auctoritates ad hoc: quia multe sunt nimis de hoc: po 
      <lb ed="#P" n="97"/>nam vnam opinionem de ista questione cum suis motiuis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e222">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Secundo respondebo aliter ad questionem arguendo 
      con<lb ed="#P" n="99" break="no"/>contra dictam opinionem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e229">
      ¶ Tertio respondebo ad  
      <lb ed="#P" n="100"/>motiua eius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e235">
      ¶ Ultimo ad rationes principales 
      <lb ed="#P" n="101"/>fe2e1 ad primum articulum dicunt ali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e240">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Quiam ti lle qui quod efficaciter potest probari  
      <lb ed="#P" n="103"/>per rationem naturalem positionem scilicet habentem euidentiam 
      im<lb ed="#P" n="104" break="no"/>lumine naturali intellectus coniuncti accepta ex per se 
      no<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tis vel reducibilibus ad per se nota secundum nostrum 
      modum<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cognoscendi naturaliter puta ex sensatis et imaginatis  
      <lb ed="#P" n="107"/>resurrectionem hominum esse futuram. nec ad istud 
      certitu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>dinaliter cognoscendum indigemus aliqua reuelatione ipestal 
      <lb ed="#P" n="109"/>et non sit naturaliter noium eam esse futuram secundum illum modum: 
      <lb ed="#P" n="110"/>quem ponunt sctin et doctores catholici: qui modus magis 
      <lb ed="#P" n="111"/>exprimetur in sequenti quaestione. sed absolute loquendo de 
      re<lb ed="#P" n="112" break="no"/>surrectione hominum naturaliter est hoc notum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e266">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#P" n="113"/>probandum adducuntur aliqua rationes. prima acccipit tres 
      pro<lb ed="#P" n="114" break="no"/>positiones vel quatiuor. prima est: quod anima intellectiua est 
      <lb ed="#P" n="115"/>forma substantialis homins intrinseca sibi: ex qua cum 
      cor<lb ed="#P" n="116" break="no"/>pore fit vnum per se compositum: quod est homo: cuius 
      quidi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tas et entitas est humanitas. hoc autem satis 
      repute<lb ed="#P" n="118" break="no"/>demonstratum et naturaliter notum: sicut et ipsi dicunt. Et 
      <lb ed="#P" n="119"/>probaui in secundo ex actu intelligendi: quod experimur 
      no<lb ed="#P" n="120" break="no"/>bis inesse intrinsece qui quidem actus est excedens omnem 
      no<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ticiam sensitiuam: sicut patet ex obiectis suis circa quae 
      versa<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tur et quae discernit ab obiectis sensibilibus: patet quia 
      vni<lb ed="#P" n="123" break="no"/>uersale intelligit et aliquid simpliciter excedens obiectum ad  
      <lb ed="#P" n="124"/>equatum noticie sensitiue. Et siliter intelligit intentiones 
      <lb ed="#P" n="125"/>secundas: de quibus nest logica: et sillogisat et discurrit ipse 
      <lb ed="#P" n="126"/>intellectus et ex noto cognoscit ignotum per deductionem 
      <lb ed="#P" n="127"/>quam non praet facere: et reflectitur super seipsum: et mlta taliam: 
      <lb ed="#P" n="128"/>quae sensui conuenire non patest. Et ita oret necessario in no¬ 
      <!--248.xml-->
      <pb ed="#P" n="125-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bis esse formaliter principium receptiuum talis actus: 
      <lb ed="#P" n="2"/>hoc autem non potest esse materia nec corpus nec etiam vertus 
      <lb ed="#P" n="3"/>organica vel extensa: vt videtur satis notum ex his: ergo 
      <lb ed="#P" n="4"/>de aliis vertutibus corparalibus experimur. igitur oportet quod sit 
      <lb ed="#P" n="5"/>aliqua potentia spiritualis non extensa: quae vel sit substantia 
      <lb ed="#P" n="6"/>spiritualis scilicet anima ipsa: vel essentialiter sibi idem: vel sit 
      acci<lb ed="#P" n="7" break="no"/>dens talis substantie. ergo etc. Si quis autem velit praedicta 
      no<lb ed="#P" n="8" break="no"/>gare: non est contra eum disputandum: sed dicendum est sibi: quod 
      <lb ed="#P" n="9"/>ipse non intelligit. et frustra esset disputatio cum eo sicu 
      <lb ed="#P" n="10"/>cum trunco: et sicut frustra ostenderentur colores ceco¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e331">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Secunda propositio. quam accipiunt est: quod anima numerat 
      <lb ed="#P" n="12"/>ecundum nunerationem corporum. Et hoc satis habetur ex prima 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e338">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Tertia est: quod anima humana est incorruptibilis: et 
      <lb ed="#P" n="14"/>manet in esse suo post mortem homins. Et istam dicunt 
      <lb ed="#P" n="15"/>etiam demonstrabilem et naturaliter cognoscibilem. 
      Pri<lb ed="#P" n="16" break="no"/>mo quia ad hoc attigerunt philosophi ducti solo 
      lumi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ne naturali. patet per philosophum secundo de anima: vbi 
      <lb ed="#P" n="18"/>dicit: quod intellectus separatur ab aliis: sicut 
      perpec<lb ed="#P" n="19" break="no"/>iuum a corruptibili. et in tertio dicit: quod est 
      impassi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bilis et immixtus. et. vii. metha. materia est qua 
      res<lb ed="#P" n="21" break="no"/>potest esse vel non esse. sed anima intellectiua non habet 
      <lb ed="#P" n="22"/>materiam secundum ipsum. est enim immaterialis. igitur 
      incore<lb ed="#P" n="23" break="no"/>rubtibilis. Et secundo metha. dicit: quod in quibusdam 
      for<lb ed="#P" n="24" break="no"/>san nihil prohibet formam manere post totum. vt si anima 
      <lb ed="#P" n="25"/>est tale non omnis sed intellectus. vbi patet: quod vult dice 
      <lb ed="#P" n="26"/>re intellectum esse incorruptibilem et manere post 
      te<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tum et corruptionem totius homins. Et etiam tertio 
      ethi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>corum vult: quod fortis debet se exponere morti pro 
      re<lb ed="#P" n="29" break="no"/>publica pro bono communi. Et etiam. ix. ethicorum. Et 
      <lb ed="#P" n="30"/>loquitur ibi secundum iudicium recte rationis naturalis. igitur 
      <lb ed="#P" n="31"/>potest secundum idem iudicium haberi immortalitas aime. quia 
      <lb ed="#P" n="32"/>nullus propter quodcunque bonum virtutis siue in se 
      si<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ue in alio vel propter quodcumque bonum conueniens 
      de<lb ed="#P" n="34" break="no"/>bet appetere omnino non esse. Nam secundum Aug iii. de 
      li<lb ed="#P" n="35" break="no"/>vero arbitrio non esse appeti non potest. Et. xvi. de 
      <lb ed="#P" n="36"/>animalibus dicit. quod intellectus aduenit de foris et non 
      <lb ed="#P" n="37"/>est eductus per consequens de potentia materie vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>subiecti. et per consequens est incorruptibilis. Nam omnis 
      <lb ed="#P" n="39"/>forma corruptibilis educta est necessario vel 
      edu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cibilis de potentia materie vel subiecti. ergo etc. 
      Se<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cundo quia forma corruptibilis cum carne idem 
      appe<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tit: et refugit cum carne. quia non saluatur suum esse cun 
      <lb ed="#P" n="43"/>carne. sed alius est appetitus et contrarius anime 
      ratio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nalis et carnis tertio de anima. duo sunt in nobis 
      appe<lb ed="#P" n="45" break="no"/>titus contrarii vel quasi superior et inferior quorum 
      <lb ed="#P" n="46"/>vnus est boni simpliciter et alius boni vt nunc 
      sensi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>bilis. Tertio quia homo secundum animam non secundum carnem cor 
      <lb ed="#P" n="48"/>ruptibilem appetit esse perpetuo. quia refugit mori 
      <lb ed="#P" n="49"/>et non esse. Appetitus autem naturalis non est 
      frustra<lb ed="#P" n="50" break="no"/>Quarto. quia anima nec habet contrarium: per cuius 
      indu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ctionem corrumpatur. nec etiam requirit aliquod 
      corru<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ptibile ad suum esse. eo quod est forma subsistens: quoc 
      <lb ed="#P" n="53"/>patet ex eius operatione intelligendi qua etiam 
      in<lb ed="#P" n="54" break="no"/>telligit incorruptilia simpliciter scilicet necessaria et vni 
      <lb ed="#P" n="55"/>uersalia et eterna: in qua non communicat corpus nec 
      <lb ed="#P" n="56"/>aliquid corruptibile puta organum vel aliquid tale 
      <lb ed="#P" n="57"/>vnde nec in esse dependet ab aliquo tali. 
      Quinto<lb ed="#P" n="58" break="no"/>quia simpliciter non potest a seipso separari et per 
      consequen<lb ed="#P" n="59" break="no"/>non potest separari a suo esse. et ita non potest non esse. 
      <lb ed="#P" n="60"/>anima autem simplex forma est. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e445">
      ¶ Quarta 
      pro<lb ed="#P" n="61" break="no"/>positio est. quod anima sit incorruptibilis separata per mor 
      <lb ed="#P" n="62"/>tem vel corruptionem hominis non potest perpetuo 
      separa<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ta esse. Primo. quia naturaliter appetit reuniri 
      corpo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ri: sicut perfectio naturalis suo perfectibili. Secundo 
      <lb ed="#P" n="65"/>quia nullum violentum est perpetuum. sed violentum est 
      <!--248.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>animae a corpore separari. quia contra inclinationem 
      na<lb ed="#P" n="67" break="no"/>turalem. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e468">
      ¶ Ex his quatuor 
      propositioni<lb ed="#P" n="68" break="no"/>bus declaratis sequitur conclusio euidenter quod resurre 
      <lb ed="#P" n="69"/>ctio omnim hominum est futura sicut patet deducenti. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e475">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Secunda ratio est ista. quod est perfectionis 
      simplici<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ter in natura inferiori: non debet negari a natura 
      su<lb ed="#P" n="72" break="no"/>periori. sed perfectionis est in natura celesti: quod sit per 
      <lb ed="#P" n="73"/>petua non secundum successionem indiuiduorum: sed in suis 
      <lb ed="#P" n="74"/>indiuiduis omnibus. igitur non debet hoc negari. sed 
      <lb ed="#P" n="75"/>naturaliter potest esse notum hoc conuenire nature 
      su<lb ed="#P" n="76" break="no"/>periori scilicet nature humane saltem pro aliquo statu. Ille 
      <lb ed="#P" n="77"/>autem non est nisi status resurrectionis ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e495">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tia ratio est ista. naturaliter notum est beatudinem 
      <lb ed="#P" n="79"/>esse finem homins. et in actu infatigabili et qui potest 
      perfe<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cte haberi a beato et continuari. Alioquin 
      beatitudo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>non esset. sed in vita presenti non potest haberi aliquis 
      <lb ed="#P" n="82"/>talis actus nec continuari sine tristicia quantumcunque sit 
      <lb ed="#P" n="83"/>delectabilis in principio propter miserias et passiones 
      <lb ed="#P" n="84"/>et distractiones status presentis. ergo in alio 
      statu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>habebitur saltem ab homine aliquo vel oppositum eius scilicet 
      <lb ed="#P" n="86"/>miseria a demerente ipsam. sed hoc non est nisi in 
      sta<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tu resurrectionis. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e519">
      ¶ Dicunt ergo isti: quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>efficaciter per rationem naturalem ostendi potest resur 
      <lb ed="#P" n="89"/>rectio esse futura hoc potest confirmari per August. 
      <lb ed="#P" n="90"/>xiii. de trini. cap. viii. vbi dicit: quod omnes homines 
      appe<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tunt beatitudinem. et per consequens eternitatem vel 
      per<lb ed="#P" n="92" break="no"/>petuitatem. si omnes: igitur naturaliter. Quod autem 
      se<lb ed="#P" n="93" break="no"/>quatur si appetant beatitudinem: appetant vitam 
      <lb ed="#P" n="94"/>eternam vel perpetuam: probat. Nam vita eterna non 
      <lb ed="#P" n="95"/>potest nisi perpetua esse. nec potest deserere 
      haben<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tem. et per consequens ipse habens mori non potest. 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod ipse probat ibidem per talem rationem. quia si 
      <lb ed="#P" n="98"/>vita beata morientem deserit: sicut oportet: quod deserat: si 
      <lb ed="#P" n="99"/>beatus moriatur aut deserit ipsum volentem aut 
      nolen<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tem aut neutrum. si nolentem: quomodo est vita beatam 
      <lb ed="#P" n="101"/>que ita est in voluntate: vt non sit in potestater si autem 
      <lb ed="#P" n="102"/>volentem quomodo vita beata erit: quam finiri voluit: 
      <lb ed="#P" n="103"/>qui habebat: et ita ipsam noluit: Si dicas. quod 
      neu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>trum. contra. quia non est beata vita: que talis est. vt quem 
      <lb ed="#P" n="105"/>beatum facit: amore eius. indigna sit. Quomodo enim 
      <lb ed="#P" n="106"/>est beata vita: quam non amat beatus aut de qua 
      in<lb ed="#P" n="107" break="no"/>differens est: vtrum vigeat vel pareat quasi diceret nul 
      <lb ed="#P" n="108"/>lo modo. Alioquin enim non esset vera illa tam vera et 
      <lb ed="#P" n="109"/>tam certa sententia beatos omnes homines velle esse: sicut 
      sub<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lungit postea. Hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e571">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="112" break="no"/>videtur mihi dicendum: quod ratione naturali euidente 
      <lb ed="#P" n="113"/>et efficaci vel cogente demonstrari nec ostendi potes 
      <lb ed="#P" n="114"/>resurrectionem futuram esse siue alicuius homins siue 
      on<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nium. sed hoc est creditum tantum de resurrectione 
      genera<lb ed="#P" n="116" break="no"/>li: quod sit futura: et de aliquibus particularibus: quod 
      fa<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cte fuerunt iam virtute diuina. Et potest persuad 
      <lb ed="#P" n="118"/>ri aliquibus probabilibus rationibus: que superius 
      <lb ed="#P" n="119"/>sunt adducte: que non cogunt de resurrectione 
      fu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tura: et inferius dissoluentur. 
      <lb ed="#P" n="121"/>arguo contra premissam opinio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e597">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Et ideo ne. quia si resurrectio futura alicu 
      <lb ed="#P" n="123"/>ius homins vel omnium demonstrari posset efficaciter per 
      <lb ed="#P" n="124"/>rationem naturalem: aut hoc esset a priori: aut a 
      po<lb ed="#P" n="125" break="no"/>steriori. Non potest hoc a priori puta a causa 
      effi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ciente vel a fine. quia causa prior ad resurrectionem est 
      <lb ed="#P" n="127"/>efficiens vel finis eius: qui proprie est finis et causa 
      <lb ed="#P" n="128"/>Deus est qui omnino contingenter et se habet ad 
      resurre<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ctionem futuram vel non futuram sicut ad quemlibet effe¬ 
      <!--249.xml-->
      <pb ed="#P" n="126-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ctum suum contingenter se habet. quia nihil de 
      necessi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tate causat. vnde et contingentur deus resuscitat: et 
      <lb ed="#P" n="3"/>resuscitatum contingenter viuificat obiectiue et 
      effe<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ctiue. Nec a posteriori potest hoc ostendi efficaciter 
      <lb ed="#P" n="5"/>vel probari. Sicut enim prius ipsum simpliciter 
      contin<lb ed="#P" n="6" break="no"/>gens est inesse vel non esse: ita et quodlibet posterius. 
      <lb ed="#P" n="7"/>Et ipso autem quod est contingens simpliciter et 
      depen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dens ex voluntate diuina: non potest naiuraliter probi 
      <lb ed="#P" n="9"/>ri et efficaciter esse notum aliquid fore quia nec 
      diui<lb ed="#P" n="10" break="no"/>na voluntas potest naturaliter nota esse. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e646">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Secundo sic. si posset resurrecio alicuius efficaciter 
      <lb ed="#P" n="12"/>rtione naturali probari: aut hoc esset ex diuina iusticia 
      <lb ed="#P" n="13"/>puniente mala et premiante bona: aut ex immortalita 
      <lb ed="#P" n="14"/>te anime et appetitu naturali ad corpus: aut ex 
      perpe<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tuitate beatitudinis: que ponitur finis quo ipsius 
      <lb ed="#P" n="16"/>homins: ne homo frustretur suo fine: aut ex perfectione 
      <lb ed="#P" n="17"/>nature humane in sua specie per se pertinente ad 
      <lb ed="#P" n="18"/>ordinem vniuersi. non ex primo. Nam probari non potest: 
      <lb ed="#P" n="19"/>sicut dixi in primo: esse deus in vniuerso. nec per 
      con<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sequens aliquis vnus rector primus talis vniuersi 
      <lb ed="#P" n="21"/>qualis est deus. Et dato quod posset probari deus esst 
      <lb ed="#P" n="22"/>punitor malorum et retributor bonorum: non tamen probatum 
      <lb ed="#P" n="23"/>est: nec probari potest quod illo modo. sed sicut aliqua 
      <lb ed="#P" n="24"/>peccata venialia modo punit de facto in anima tantum et 
      <lb ed="#P" n="25"/>iuste: et non punit totum coniunctum. patet de animabus 
      <lb ed="#P" n="26"/>in purgatorio: et similiter de peccatis mortalibus 
      <lb ed="#P" n="27"/>in inferno. pro nunc ita diceretur quod perpetuo 
      iusto<lb ed="#P" n="28" break="no"/>posset punire vel remunerare in anima tantum et non in cor 
      <lb ed="#P" n="29"/>pore et anima. et ita non esset resurrectio necessaria. Si 
      <lb ed="#P" n="30"/>militer etiam planum est: quod non ex condignitate iusticie 
      <lb ed="#P" n="31"/>remunerat in toto coniuncto: sed posset in parte tantum 
      <lb ed="#P" n="32"/>vel ad tempus puta in anima: et deberet vel posset 
      suffice<lb ed="#P" n="33" break="no"/>re.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e698">
      ¶ Nec potest probari ex immortalitate anime. quia non 
      <lb ed="#P" n="34"/>video: quod illa sit efficaciter probata. sicut patebit 
      infe<lb ed="#P" n="35" break="no"/>rius respondendo ad illas rationes adductas pro ista 
      <lb ed="#P" n="36"/>conclusione. Non enim video quare non possint omnia 
      ap<lb ed="#P" n="37" break="no"/>parentia saluari per formam corruptibilem sicut per 
      <lb ed="#P" n="38"/>incorruptibilem: per educibilem sicut per non educibi 
      <lb ed="#P" n="39"/>lem. Unde nec video incorruptibilitatem anime 
      demon<lb ed="#P" n="40" break="no"/>stratam. Et hoc videtur confirmari per Aug. xiii. de 
      <lb ed="#P" n="41"/>trinitate cap. vii. vel. viii. vbi loquitur de vita 
      sem<lb ed="#P" n="42" break="no"/>piterna. dicens. Hanc vtrumque capiat humana 
      natu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ra: quam tamen desiderabilem confitetur non parua 
      questio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>est. sed si fides adsit: que inest eis: quibus dedit 
      pote<lb ed="#P" n="45" break="no"/>statem iesus filios dei fieri: nulla questio est. Et 
      se<lb ed="#P" n="46" break="no"/>quitur ad propositum: humanis quippe 
      argumenta<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tionibus hec inuenire conantes: vix pauci 
      magne<lb ed="#P" n="48" break="no"/>prediti ingenio habundantes ocio doctrinisque 
      subti<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lissimis eruditi ad indagantes anime immortalitatem 
      <lb ed="#P" n="50"/>peruenire potuerunt. Unde et secundum Au8. in hoc est 
      fi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>dei innitendum et scripture: nolite timere eos: qui od 
      <lb ed="#P" n="52"/>cidunt corpus: animam autem non possunt occidere. Et 
      <lb ed="#P" n="53"/>Grego. IIii. dyalogorum dicit: quod ad hoc est ratio mixta 
      <lb ed="#P" n="54"/>ex fide: quam facit ibi. quia est dare spiritum: qui tegitur 
      <lb ed="#P" n="55"/>carne et corrumpitur cum carne: sicut anime brutorum 
      <lb ed="#P" n="56"/>Et dare spiritum: qui nec tegitur carne: nec corrum 
      <lb ed="#P" n="57"/>pitur cum carne sicut spiritum angelicum. ergo est 
      da<lb ed="#P" n="58" break="no"/>re spiritum: qui tegitur carne: non tamen corrumpitur cum 
      cai<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ne: puta spiritum humanum. Et planum est: quod 
      congruen<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tia quedam est non concludens necessario.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e759">
      ¶ Nec potest 
      <lb ed="#P" n="61"/>probari resurrectio efficaciter ex tertio puta ex 
      per<lb ed="#P" n="62" break="no"/>petuitate beatitudinis appetite. Primo quia non est 
      <lb ed="#P" n="63"/>demonstratum talem beatitudinem que ponitur 
      finis<lb ed="#P" n="64" break="no"/>hominis ex ratione naturali esse perpetuam. sed diceretur: 
      <lb ed="#P" n="65"/>quod illa est temporalis et possibilis haberi pro vita ista 
      <!--249.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>siue sit felicitas contemplatiua siue politica: sicut 
      Ari<lb ed="#P" n="67" break="no"/>stoteles ponit: et pro statu isto possibile est esse 
      bea<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tum vt hominem. Et cum ista vita deficere possit: 
      pars<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ratione et beatitudo talis. Similiter ista 
      beatitudo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>consistit in operatione potentie alicuius vel aliquarum 
      <lb ed="#P" n="71"/>potentiarum: quas non oportet perpetuas esse: vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="72"/>Sicut etiam in beatis erunt multe potentie: que in per 
      <lb ed="#P" n="73"/>petuum non habebunt actus suos.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e794">
      ¶ Nec ex 
      perfe<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ctione nature humane in vniuerso potest probari 
      <lb ed="#P" n="75"/>eternitas vel perpetuitas in suis indiuiduis. quia 
      <lb ed="#P" n="76"/>sufficit perpetuitas secundum processum generationis 
      <lb ed="#P" n="77"/>et corruptionis. cum natura humana sit natura 
      sup<lb ed="#P" n="78" break="no"/>positorum corruptibilium: sicut etiam sufficit in aliis 
      <lb ed="#P" n="79"/>naturis viuentium: dato quod sint simpliciter nobiliora 
      <lb ed="#P" n="80"/>quam caelum: puod est incorruptibile: igitur nullo modo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e812">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Tertia ratio principalis. impossibile est per 
      ratio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nem naturalem cognoscere certitudinaliter 
      genera<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tionem hominum aliquando deficere vel cessare. sed hoc 
      posi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>to non est notum resurrectionem hominum generalem fore 
      <lb ed="#P" n="85"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e825">
      ¶ Quarta ratio. non magis est notum 
      naiu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>raliter homnem fore perpetuo a parte post secundum 
      sta<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tumm immortalitatis et resurrectionis: quam sit notum 
      <lb ed="#P" n="88"/>aliquem hominem non fuisse ab eterno: vt videtur. 
      Plu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>res enim reputant demonstratum secundum: quam primum: sed 
      <lb ed="#P" n="90"/>secundum non potest esse notum ratione naiurali. Nam sicut 
      <lb ed="#P" n="91"/>dixi in secundo: et tenent multi: mundus potuit esse 
      al<lb ed="#P" n="92" break="no"/>eterno: et aliquis homo potuit esse ab eterno 
      puta<lb ed="#P" n="93" break="no"/>christus vel adam. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e846">
      ¶ Hoc videtur etiam persuaden 
      <lb ed="#P" n="94"/>do confirmari ex argumentationibus sanctorum 
      proban<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tium resurrectionem fore non per aliquam rationem 
      na<lb ed="#P" n="96" break="no"/>turalem cogentem: sed vel ex persuasionibus vel ex hin 
      <lb ed="#P" n="97"/>que sunt fidei: sicut apostolus facit Actuum. xvii. 
      <lb ed="#P" n="98"/>xxvi. et etiam prime ad Corinth. xy. si christus resurrexit: 
      <lb ed="#P" n="99"/>et mortiui resurgent. Et per exemplum de grano 
      morti<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ficato: vt viuificetur. Unde et athenieses qui erant 
      <lb ed="#P" n="101"/>prediti ratione naturali et ingenio: quod patet per 
      <lb ed="#P" n="102"/>Dionyssum: qui erat de numero eorum: audientes 
      pau<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lum annunciantem resurrectionem dixerunt: quod nouorum 
      <lb ed="#P" n="104"/>demoniorum annunciator erat. Et licet in hoc errarent 
      <lb ed="#P" n="105"/>patet actuum. xvii. et actuum. xx vi. dicente paulo. Si 
      <lb ed="#P" n="106"/>primus ex resurrectione christus etc. dixit sibi festus 
      im<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sanis paule. multe te littere ad insaniam conuerterunt 
      <lb ed="#P" n="108"/>vnde non videtur bene demonstrata ipsa resurrectio 
      <lb ed="#P" n="109"/>per rationem naturalem cogentem: sicut nec puto quod sit 
      <lb ed="#P" n="110"/>Et patet per Gregorium quarto dyalogorum: vbi 
      pre<lb ed="#P" n="111" break="no"/>missis persuasionibus aliquibus subiungit: quod qui 
      <lb ed="#P" n="112"/>propter istas rationes noluerit credere fidei credat. 
      <lb ed="#P" n="113"/>hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e892">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="115" break="no"/>culum restat respondere ad motiua aliorum. Ad 
      pri<lb ed="#P" n="116" break="no"/>mum quantum ad illas propositiones puto satis esse 
      no<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tum naturaliter et demonstratum: quod prima est 
      vera<lb ed="#P" n="118" break="no"/>et secunda sicut probaui in secundo. scilicet quod anima intellectius 
      <lb ed="#P" n="119"/>est forma humana: et quod numeratur secundum numer 
      atio<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nem corporum saltem sic quod non est vnus intellectus 
      ni<lb ed="#P" n="121" break="no"/>mero omnium hominum: sicut finxit ille hereticus 
      <lb ed="#P" n="122"/>commentator.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e914">
      ¶ Quantum ad secundam propositionem 
      <lb ed="#P" n="123"/>non video quod nt vel esse possit naturaliter nota vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>demonstrata immortalitas anime. Nec puto: quod 
      ari<lb ed="#P" n="125" break="no"/>stoteles habuerit eam pro certa. sed puto: quod fuit 
      to<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tus dubius de ipsa. Unde et de hoc dubitado 
      plu<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ries loquebatur: et aliquando proiiciebat verba hinc vel 
      <lb ed="#P" n="128"/>inde secundum exigentiam sue materie: quam tractabat 
      <lb ed="#P" n="129"/>Pro immortalitate enim videntur esse ille auctorita¬ 
      <!--250.xml-->
      <pb ed="#P" n="126-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tes adducte: licet alique magis quanalie. Sed pro 
      mor<lb ed="#P" n="2" break="no"/>talitate videntur principia eius esse. Nam planum est: 
      <lb ed="#P" n="3"/>quod posuit mundum et generationem hominum esse 
      eternan<lb ed="#P" n="4" break="no"/>viii. phisicorum et primo de celo. Similiter posuit secundo 
      <lb ed="#P" n="5"/>animam intellectiuam esse formam homins et numerari nume 
      <lb ed="#P" n="6"/>ratione corporum secundo de anima. sed posuit vltra quod 
      impo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>sibile est esse infinitum in actu siue secundum magnitudi 
      <lb ed="#P" n="8"/>nem seu multitudinem. iii. phisico. Ex istis sequitur 
      <lb ed="#P" n="9"/>animam esse corruptibilem. Si enim ponatur 
      incorrupti<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bilis: cum infiniti homines precesserint: et fuerint 
      cor<lb ed="#P" n="11" break="no"/>rupti a parte ante: sequitur quod maneant et sint 
      infini<lb ed="#P" n="12" break="no"/>te anime in actu contra suum tertium principium. Se 
      <lb ed="#P" n="13"/>cundo quia principium suum fuit contra platonem: quod 
      quie<lb ed="#P" n="14" break="no"/>quid incipit aliquando esse: tandem desinet esse. vnde et 
      prie<lb ed="#P" n="15" break="no"/>mo de celo contra platonem reputat pro impossibili 
      <lb ed="#P" n="16"/>quod aliquid inceperit: et perpetuetur inesse. et in 
      tertio<lb ed="#P" n="17" break="no"/>phisicorum hoc idem videtur sentire capitulo de 
      infini<lb ed="#P" n="18" break="no"/>to cuius ( inquit ) est principium: eius est finis sed 
      pla<lb ed="#P" n="19" break="no"/>num est: quod posuit animas incipere esse. ex quo posuit 
      <lb ed="#P" n="20"/>eas formas corporum. forma enim secundum ipsum non 
      pre<lb ed="#P" n="21" break="no"/>existit sue materie: nec anima corpori. igitur posuisset 
      <lb ed="#P" n="22"/>consequenter quamlibet animam corruptibilem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e986">
      ¶ Tertio. 
      <lb ed="#P" n="23"/>quia septimo metha. in fine ipse ponit illa que manent 
      <lb ed="#P" n="24"/>de toto post corruptionem eius elementa esse: et ad 
      so<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lam materiam pertinere sicut declarat ibi de a. et b. 
      re<lb ed="#P" n="26" break="no"/>spectu ab. syllabe: et de terra et igne respectu 
      car<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nis. igitur per hoc videtur quod nulla forma alicui 
      to<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ti intrinseca maneat inesse post corruptionem totius 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1002">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Quarto etiam. quia posuit: quod impossibile est idem cor 
      <lb ed="#P" n="30"/>pus numero redire: et per consequens nunquam posse 
      in<lb ed="#P" n="31" break="no"/>formari tale corpus ab anima post corruptionem totius. 
      <lb ed="#P" n="32"/>sed non posuisset animam sic natam informare 
      perpetud<lb ed="#P" n="33" break="no"/>non informantem: et frustrari eam perpetuo ab informa 
      <lb ed="#P" n="34"/>tione: sicut nec posuisset materiam aliquam perpetuo si 
      <lb ed="#P" n="35"/>ne sua forma. Dixisset enim quod sic separata fuisset 
      vio<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lenter. nullum autem violentum perpetuum est secundum ipsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1022">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Quinto etiam. quia non vidit aristoteles aliquam 
      opera<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tionem anime: in qua non dependeat ex corpore vel fantas 
      <lb ed="#P" n="39"/>mate sibi coniuncto tamnquam ex obiecto. et licet non tanquam 
      ex<lb ed="#P" n="40" break="no"/>organo necessario ad suam operationem cum ergo talem 
      ope<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rationem non potuisset habere separata: si potuisset 
      <lb ed="#P" n="42"/>eam incorruptibilem: posuisset eam perpetuo sine 
      ope<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ratione. Et ideo puto: quod finaliter si deduxisset sua 
      <lb ed="#P" n="44"/>principia: bene posuisset animam esse corruptibilem: et 
      <lb ed="#P" n="45"/>corrumpi ad corruptionem totius. sicut etiam dicit ter 
      <lb ed="#P" n="46"/>tio de anima: quod intelligere corrumpitur quodam 
      interio<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ri corrupto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1049">
      ¶ Ad auctoritates igitur que adducut 
      <lb ed="#P" n="48"/>tur ad oppositum de ipso. Dico generaliter quod ad 
      om<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nes dici potest vno verbo: quod et si dixerit hoc vel 
      inten<lb ed="#P" n="50" break="no"/>derit aristoteles in illis dictis: non iamen dixit hoc tanquam 
      <lb ed="#P" n="51"/>sibi certum et naturaliter notum: sed tanquam sibi 
      du<lb ed="#P" n="52" break="no"/>bium: ad quod non habuit cogentem rationem 
      natura<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lem: nec adduxit etiam. philosophi enim multas 
      conclu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>siones aliquando dixerunt: vel scripserunt sine cogente 
      ra<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tione: sed probabiliter opinantes vel ex dictis aliom 
      <lb ed="#P" n="56"/>famosis temporibus suis vel aliquibus probabilibus 
      <lb ed="#P" n="57"/>rationibus: sicut etiam videtur idem philosophus 
      tan<lb ed="#P" n="58" break="no"/>gere secundo celi et mundi capitulo de duabus difficiti 
      <lb ed="#P" n="59"/>bus questionibus: quod parue sufficientie suffecerunt 
      <lb ed="#P" n="60"/>aliquando perhilosophis de maximis dubitationibus vbi 
      <lb ed="#P" n="61"/>non poterant ad maiora peruenire: ne contradicerent 
      <lb ed="#P" n="62"/>principiis vel regulis philosophie. Et in eodem 
      ca<lb ed="#P" n="63" break="no"/>pitulo dicit ipse idem: quod ab egypiiis ( inquit ) multas 
      <lb ed="#P" n="64"/>probabilitates vel credulitates habemus de 
      vno<lb ed="#P" n="65" break="no"/>quoque astrorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1091">
      ¶ Ad singulas tamen respondendo dice 
      <!--250.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ad primam: quod phuns non asserit: sed dicit: quod videtur 
      <lb ed="#P" n="67"/>intellectus genus alterum esse: et hoc contingere se 
      <lb ed="#P" n="68"/>parari: sicut perpetuum a corruptibili. et dato quod asset 
      <lb ed="#P" n="69"/>tiue diceret: tamen non habet rationem cogentem. 
      Pre<lb ed="#P" n="70" break="no"/>terea etiam posset exponi: quod separatur ab aliis: icut 
      <lb ed="#P" n="71"/>perpetuum a corruptibili: non quia intellectus sit per 
      <lb ed="#P" n="72"/>petuus in essendo: et maneat post mortem hominis 
      sepa<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ratus: sed pro tanto quia est incorruptibilis 
      corruptio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ne organt alicuius: ex quo dependeat in operando 
      <lb ed="#P" n="75"/>quia non operatur mediante organo determinato nec 
      <lb ed="#P" n="76"/>corrumpitur ad corruptionem talis organi: sicut alie 
      <lb ed="#P" n="77"/>potentie organice saltem proxime. et ideo quantum ad 
      <lb ed="#P" n="78"/>hoc dicitur perpetuus et ab aliis separari: sicut per 
      <lb ed="#P" n="79"/>petuum a corruptibili. vel incorruptibile a 
      corru<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ptibili isto modo: licet simpliciter poneretur 
      corrupti<lb ed="#P" n="81" break="no"/>bilis ad corruptionem totius: sicut et operatio eius 
      <lb ed="#P" n="82"/>quodam interiori corrupto: cuius quidem operationis 
      <lb ed="#P" n="83"/>intellectus est ratio operandi toti coniuncto: cuius 
      <lb ed="#P" n="84"/>est ista operatio primo: sicut ipse aristoteles dicit 
      pri<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mo de anima.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1141">
      ¶ Ad aliam de tertio de anima eodem modo 
      <lb ed="#P" n="86"/>potest dici quod propter hoc dicitur impassibilis et immixtus 
      <lb ed="#P" n="87"/>et non debilitari in sua operatione post 
      apprehensio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nem obiecti vehementis excellentis non quia sit 
      simplici<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ter incorruptibilis: sed quia non vtitur organo 
      corpo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>rali: sicut potentie sensitiue.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1154">
      ¶ Ad aliam de sepumo 
      <lb ed="#P" n="91"/>methaphisice. dico quod non est ad mentem aristotelis 
      <lb ed="#P" n="92"/>Sicut enim anima non habet materiam partem sui: ita nec 
      <lb ed="#P" n="93"/>aliqua forma. Et ita per illud argumentum sequere 
      <lb ed="#P" n="94"/>tur quod nulla anima esset corruptibilis. posuit igitur 
      bene<lb ed="#P" n="95" break="no"/>aristoteles quod omne corruptibile substantialiter per 
      <lb ed="#P" n="96"/>se primo est compositum ex materia et forma que qui 
      <lb ed="#P" n="97"/>dem materia est principium quo aliquid potest esse 
      <lb ed="#P" n="98"/>vel non esse. Et tunc diceret quod totus homo primo 
      cor<lb ed="#P" n="99" break="no"/>rumpitur: et anima ex consequenti sicut et alie forme. Ad 
      <lb ed="#P" n="100"/>illud de duodecimo dico quod ponit ibi forte. et ita 
      po<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nit illud forte dubitando de aliis animabus: sicut de in 
      <lb ed="#P" n="102"/>tellectu vel anima intellectiua. quod patet per textum. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Ibi enim dicitur sic. In quibusdam enim nihil prohibet: 
      vi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>si anima tale non omnis: ied intellectus. omne namque 
      impossi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bile forsan. vbi patet quod dubitat ibi de omni anima sicut 
      <lb ed="#P" n="106"/>de aliqua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1191">
      ¶ Ad aliam de tertio ethicorum et. ix. dico 
      <lb ed="#P" n="107"/>quod non concludit propositum euidenter. Nam quantumcunque 
      <lb ed="#P" n="108"/>nesciat vel ignoret fortis secundum iudicium rationis 
      na<lb ed="#P" n="109" break="no"/>turalis se victurum post mortem vel aliquid eius: 
      ratio<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nabiliter tamen se exponit propteribonum commune morti: et 
      <lb ed="#P" n="111"/>periculo non essendi simpliciter. bonum enim 
      commune<lb ed="#P" n="112" break="no"/>est maius et simpliciter isti appetibilius secundum rectam 
      <lb ed="#P" n="113"/>rationem. vnde et seipsum bono virtutis priuaret: 
      ni<lb ed="#P" n="114" break="no"/>si exponeret se: et viciose viueret. Similiter etiam quia 
      <lb ed="#P" n="115"/>sicut phuns innuit melius est bonum magnum et 
      inten<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sum virtutis: licet momentaneum: quam remissum bonum et 
      <lb ed="#P" n="117"/>diuturnum vt vita vitiosa per magnum tempus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1217">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Ad illud. xvi. de animalibus: quod intellectus solus 
      ad<lb ed="#P" n="119" break="no"/>uenit ab extrinseco. Dico quod non est hoc notum nec 
      na<lb ed="#P" n="120" break="no"/>turaliter demonstratum. Non enim apparet ratio 
      co<lb ed="#P" n="121" break="no"/>gens naturalis: quare anima non posset esse forma 
      edu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cta vel ab extrinseco: licet non talis quales alie sed a 
      <lb ed="#P" n="123"/>terius rationis: non obstante quod sit non extensa nec 
      per<lb ed="#P" n="124" break="no"/>se nec per accidens. vnde non repugnat formam educi 
      <lb ed="#P" n="125"/>totam de ioto et bono primo et de qualibet parte se 
      <lb ed="#P" n="126"/>cundario: sicut nec modo sibi repugnat esse totam in 
      <lb ed="#P" n="127"/>toto et totam in qualibet parte.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1242">
      ¶ Difficile tamen videtur 
      <lb ed="#P" n="128"/>de intentione aristotelis: quomodo posuerit eam ab 
      <lb ed="#P" n="129"/>extrinseco et non a generante per eductionem 
      immedia<lb ed="#P" n="130" break="no"/>te. Cum enim posuerit animam de nouo incipere esse 
      <!--251.xml-->
      <pb ed="#P" n="127-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tanquam formam corporis noui: quam non posuit 
      preexiste<lb ed="#P" n="2" break="no"/>re tempore infinito ante corpus: et ipse posuerit deum 
      <lb ed="#P" n="3"/>nihil posse producere de nouo immediate propter 
      necess<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tatem et immutabilitatem sui in agendo et pari ratione 
      <lb ed="#P" n="5"/>quamlibet aliam intelligentiam: mirum videtur 
      quomo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>do posuit intellectum de nouo ab extrinseco puta a 
      <lb ed="#P" n="7"/>deo vel ab intelligentia aliqua et non ab ipso generan 
      <lb ed="#P" n="8"/>te corporali: et per consequens ipsam non educi de 
      poten<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tia materie vel corporis: vt deducunt aliqui. et 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sequenter quomodo posuit creationem et fieri aliquic 
      <lb ed="#P" n="11"/>de nouo a deo per creationem: precipue cum secundum ipsum 
      <lb ed="#P" n="12"/>sensitiui prima mutatio sit a generante secundo de anima 
      <lb ed="#P" n="13"/>Idem vero sit in homine anima sensitiua et intellectius 
      <lb ed="#P" n="14"/>secundum veritatem: et sicut dictum est in secundo. Sed ad ista 
      di<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ci potest: quod etiam dictum illud non quasi certum proie 
      <lb ed="#P" n="16"/>cit: sed quasi dubium et probabiliter licet si sua principia 
      <lb ed="#P" n="17"/>de necessitate agendi deum aliquid immediate et 
      immu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tabilitate conbinasset: illud dictum non dixisset forte 
      <lb ed="#P" n="19"/>sicut etiam nec quod anima est incorruptibilis: vt deductum 
      <lb ed="#P" n="20"/>est supra de aliis suis principiis. Aliter dicit vnus 
      <lb ed="#P" n="21"/>doctor: quod de intentione sua esse potuit stantibus 
      prin<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cipiis illis de necessitate et immutabilitate dei in 
      <lb ed="#P" n="23"/>agendo et de non producendo aliquid nouum per 
      creae<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tionem. Nam posuisset: quod a solo deo immediate est 
      <lb ed="#P" n="25"/>anima de nouo per creationem totius compositi. Non enim 
      <lb ed="#P" n="26"/>posuisset duas creationes: sicut nos. vnam: quam 
      dici<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mus rationem anime: et aliam: quam dicimus animationem 
      <lb ed="#P" n="28"/>corporis vel causationem compositi totius animati: sed  
      <lb ed="#P" n="29"/>vnam creationem tantum totius animati primo et anime secundam 
      <lb ed="#P" n="30"/>rio: et ex consequenti de corpore vel materia 
      presup<lb ed="#P" n="31" break="no"/>posita: et sic non de nihilo. nec per creationem de noue 
      <lb ed="#P" n="32"/>etiam non sic quod nouitas ista reduceretur in deum vel 
      ali<lb ed="#P" n="33" break="no"/>quam nouitatem vel mutationem in deo: sed in passo 
      pu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ta in corpore sic disposito: et in potentia proxima ad 
      <lb ed="#P" n="35"/>animationem immutabiliter enim deus agit aliquid sic 
      <lb ed="#P" n="36"/>de nouo: quando exigit noua dispositio passi vel 
      recepti<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ui: et non est inconueniens quod talis effectus sit a deo 
      <lb ed="#P" n="38"/>de nouo. Sed de aliquo effectu simplici qui non 
      de<lb ed="#P" n="39" break="no"/>penderet nisi tantum a deo: et nouitas eius non posset 
      re<lb ed="#P" n="40" break="no"/>duci nisi in deum. dixisset aristoteles. quod talis non 
      po<lb ed="#P" n="41" break="no"/>test esse imediate a deo de nouo. Utrum autem ista 
      <lb ed="#P" n="42"/>dicta valeant ad intentionem aristotelis discutere 
      pre<lb ed="#P" n="43" break="no"/>termitto. Puto enim: quod satis faciliter possent 
      ali<lb ed="#P" n="44" break="no"/>qualiter infirmari.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1353">
      ¶ Ad illud vero quod adducitut 
      <lb ed="#P" n="45"/>de aristotele: quod sensitiui prima mutatio sit a generam 
      <lb ed="#P" n="46"/>te: satis dictum est in secundo in questione illa de 
      plura<lb ed="#P" n="47" break="no"/>litate formarum. tamen si intelligatur de generante proxit 
      <lb ed="#P" n="48"/>mo multum videtur opponi illi dicto aristotelis in de 
      <lb ed="#P" n="49"/>animalibus. Et ideo posset exponi de generante 
      remo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>to quod est deus. vel si de generante proximo non 
      intelli<lb ed="#P" n="51" break="no"/>geretur nisi dispositiue scilicet quod generans proximum 
      dispo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nit ad sensitiuum vel sensitiuam homins: que est eadem 
      <lb ed="#P" n="53"/>cum intellectiua. Non autem attingit ipsam directe: si 
      <lb ed="#P" n="54"/>est ab extrinseco: sicut dicit illa propositio: quod 
      intelle<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ctus est ab extrinseco.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1379">
      ¶ Ad primam rationem pro 
      illa<lb ed="#P" n="56" break="no"/>propositione quod anima est incorruptibilis de appetitio 
      <lb ed="#P" n="57"/>bus diuersis potest dici quod naturali appetitu non 
      ap<lb ed="#P" n="58" break="no"/>petit anima aliquid contrarium carni. vel si sic: hoc iamen non 
      <lb ed="#P" n="59"/>est naturaliter notum. nec aristoteles hoc ipsum 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tertio de anima demonstrauit. Et dato quod aliquid 
      appe<lb ed="#P" n="61" break="no"/>teret excedens appctibile carnis: non oportet tamen quin sit 
      <lb ed="#P" n="62"/>corrupibilis cum carne: potest enim visus videre aliquid 
      <lb ed="#P" n="63"/>excedens conditionem eius qunantum ad incoruptibil 
      <lb ed="#P" n="64"/>tatem puta celum non tamen est propter hoc 
      incorruptibi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>lis. Quando dicis quod in nobis sunt contrarii appeti¬ 
      <!--251.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tus: quorum superior mouet inferiorem: sicut 
      spera<lb ed="#P" n="67" break="no"/>speram. dicendum quod non est probatum quod ita sint contrarii: quod 
      <lb ed="#P" n="68"/>vnus sit corruptibilis. et alius incorruptibilis: sed 
      <lb ed="#P" n="69"/>bene possunt in eodem obiecto aliquo conuenire vel etiam 
      <lb ed="#P" n="70"/>dissentire: et sic vnus ab alio trahi vel moueri ita 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cetur. Non enim oportet quod si vnum contrariorum est corruptibile 
      <lb ed="#P" n="72"/>quod reliquum sit incorruptibile. Tamen de hoc non curo 
      mul<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tum ad propositum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1425">
      ¶ Ad aliam rationem diceretur quod homo secundum 
      <lb ed="#P" n="74"/>nullum appetitum suum naturalem appetit semper 
      viue<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re et semper esse: dato quod naturaliter quandiu viuit: semper 
      <lb ed="#P" n="76"/>refugiat mori: Nam et brutum naturaliter quandiu vt 
      <lb ed="#P" n="77"/>uit: semper refugit mori. non quia appetat semper 
      viue<lb ed="#P" n="78" break="no"/>re: licet semper quandiu est: appetat viuere et conseruari. vn 
      <lb ed="#P" n="79"/>y semper potest determinare ly viuere vel ly 
      appete<lb ed="#P" n="80" break="no"/>re. et sic diuersimode se habet sensus. vel si homo 
      ap<lb ed="#P" n="81" break="no"/>petat semper viuere: non tamen est hoc naturali ratione 
      de<lb ed="#P" n="82" break="no"/>monstratum: sicut diceretur. vnde omne medium ex 
      <lb ed="#P" n="83"/>appetitu semper essendi est inefficax: quia ad hoc quod sit 
      <lb ed="#P" n="84"/>efficax: oportet ostendere quod semper esse sit homini 
      possibi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>le. et est idem cum conclusione: vel oportet ostendere quod 
      appe<lb ed="#P" n="86" break="no"/>titus iste si inest homini: sit rectus: et non sit erroneus. 
      <lb ed="#P" n="87"/>et hoc si sit aliquis actus elicitus. Alioquin non 
      va<lb ed="#P" n="88" break="no"/>let. et hoc est difficilius proposito vel eque difficile. 
      <lb ed="#P" n="89"/>Dices quod est naturalis: et per consequens rectus. Nam 
      <lb ed="#P" n="90"/>proposito alicui semper viuere et bene esse statim 
      ap<lb ed="#P" n="91" break="no"/>petitus exit in actum appetendi hoc et indifferenter 
      <lb ed="#P" n="92"/>inomnibus. hoc autem non est nisi ex inclinatione 
      natu<lb ed="#P" n="93" break="no"/>rali: que non est ad impossibile diceretur quod in vtenti 
      <lb ed="#P" n="94"/>bus ratione recta non exit statim appetitus in actum 
      <lb ed="#P" n="95"/>volendi semper viuere: sed iste est appetitus errantium 
      <lb ed="#P" n="96"/>et insipientium: qui non considerant possibilitatem 
      natu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>re sue corruptibilis et immortalis. vel est appetitus 
      <lb ed="#P" n="98"/>sequens fidem. non autem noticiam naturaliter certam 
      <lb ed="#P" n="99"/>vel si est appetitus naturalis non est hoc probatum 
      eui<lb ed="#P" n="100" break="no"/>denter per rationem naturalem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1486">
      ¶ Ad aliud diceretur 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod anima non habet contrarium: sicut nec aliqua 
      sub<lb ed="#P" n="102" break="no"/>stantialis forma: nec corrumpitur per inductionem. 
      <lb ed="#P" n="103"/>contrarii: sed per corruptionem totius coniuncti vel 
      <lb ed="#P" n="104"/>compositi: sicut alie forme substantiales. Si dicas quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>pperatio eius non dependet a corpore: nec in ipsa 
      con<lb ed="#P" n="106" break="no"/>municat corpus: quod patet. quia intelligit in 
      materia<lb ed="#P" n="107" break="no"/>lia et vniuersalia. Diceretur quod non dependet a 
      corpo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>re sicut ab organo sue operationis: sed sicut a 
      subie<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cto. nec potest sibi conuenire operatio: nisi vt est 
      ratie<lb ed="#P" n="110" break="no"/>operandi toti coniuncto. Quando dicis quod intelligit 
      <lb ed="#P" n="111"/>in materialia et vniuersalia. Diceretur quod ex hoc non 
      <lb ed="#P" n="112"/>sequitur ipsam esse incorruptibilem vel eternam: sicut 
      <lb ed="#P" n="113"/>nec sequitur ipsam esse vniuersalem. Non enim oportet quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>in se habeat omnes conditiones sui obiecti: sicut nec vt 
      <lb ed="#P" n="115"/>sus qui potest videre aliquid incorruptibile: 
      puta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>celum. Si dicas quod est forma subsistens naturaliter 
      <lb ed="#P" n="117"/>per se. dico quod non est hoc naturaliter notum: sicut nec 
      <lb ed="#P" n="118"/>de aliis formis substantialibus: litet bene sit notum quod 
      <lb ed="#P" n="119"/>est subsistens pro tanto: quia non inheret inherentia 
      acci<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dentis ad subiectum. quia non est accidens sed substantia 
      <lb ed="#P" n="121"/>et forma substantialis: vt dictum est supra. et isto 
      mo<lb ed="#P" n="122" break="no"/>do quelibet alia forma substantialis subsistens est: non 
      <lb ed="#P" n="123"/>noen naturaliter incorruptibilis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1538">
      ¶ Ad vltimum dico: 
      <lb ed="#P" n="124"/>quod nihil valet. quia sicut anima simplex est ita alie forme. 
      <lb ed="#P" n="125"/>et dato quod esset composita: adhuc ratio posset separari a 
      <lb ed="#P" n="126"/>seipsa. Nihil enim siue simplex siue compositum potest 
      <lb ed="#P" n="127"/>a seipso separari: licet non possit lseparari a seipsa vel 
      <lb ed="#P" n="128"/>ab esse suo: sic quod ipsa maneat: et suum esse non 
      ma<lb ed="#P" n="129" break="no"/>neat: potest tamen desinere esse: sicut diceretur: et 
      corrum<lb ed="#P" n="130" break="no"/>pi ad corruptionem totius sicut et alie forme: et sicut 
      <!--252.xml-->
      <pb ed="#P" n="127-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>angelus: qui est simplex potest desinere esse et anih 
      <lb ed="#P" n="2"/>lari. Si dicas quod anima intellectiua naturaliter 
      cogne<lb ed="#P" n="3" break="no"/>scit omnem operationem suam vt intelligere et 
      velle<lb ed="#P" n="4" break="no"/>etc. et omnem passionem suam scilicet incorruptibilitatem. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Dico quod assumptum est dubium de intelligere secundum quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>ponit Au8. nec sequitur consequentia quia potest 
      ess<lb ed="#P" n="7" break="no"/>aliqua passio magis latens quam operatio et nulla etiam 
      <lb ed="#P" n="8"/>operatio anime demonstratiue nobis concludit 
      in<lb ed="#P" n="9" break="no"/>corruptibilitatem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1583">
      ¶ Quantum ad quartam proposi 
      <lb ed="#P" n="10"/>tionem scilicet quod anima separata per mortem vel corruptionem 
      <lb ed="#P" n="11"/>hominis naturaliter appetit corpori reuniri. Diceretur 
      <lb ed="#P" n="12"/>quod ista propositio non est vera. vel si est vera: non tamen est 
      <lb ed="#P" n="13"/>demonstrata. Nam sicut animae est naturale perficere 
      <lb ed="#P" n="14"/>corpus dispositum et existens: ita innaturale est sibi in 
      <lb ed="#P" n="15"/>clinari ad corpus indispositum vel non existens. 
      po<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nitur autem per corruptionem corpus indispositum 
      <lb ed="#P" n="17"/>vel non existens. et ideo ad tale corpus naturaliter 
      <lb ed="#P" n="18"/>non inclinatur existens separata.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1605">
      ¶ Secundo diceretur: 
      <lb ed="#P" n="19"/>quod libet inclinaretur pro tanto: quia anima separata est aliqua 
      <lb ed="#P" n="20"/>forma: que nata est perficere corpus proprium 
      dispo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>situm: quando ponitur non tamen talis inclinatio est aliquis 
      <lb ed="#P" n="22"/>respectus realis positiuus in actu: sed rationis tantum. 
      <lb ed="#P" n="23"/>quia terminus non est aliquod ens reale in actu. talis 
      <lb ed="#P" n="24"/>autem respectus rationis parum facit ad propositum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1621">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Tertio diceretur quod anima quando vnitur corpori nullam 
      <lb ed="#P" n="26"/>perfectionem nec aliquod esse recipit ex ipso: sed 
      ma<lb ed="#P" n="27" break="no"/>gis econuerso anima communicat corpori perfectionem et 
      <lb ed="#P" n="28"/>esse. Et ideo magis videretur quod corpus 
      naturali<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ter inclinaretur ad animam quam econuerso. corpus autem 
      <lb ed="#P" n="30"/>non inclinatur ad animam: quind non est: vel quando totaliter 
      <lb ed="#P" n="31"/>indispositum est.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1639">
      ¶ Quarto diceretur quod anima non 
      <lb ed="#P" n="32"/>vnitur corpori nisi pro via vel transitu quodam 
      acqui<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rendi suas perfectiones accidentales mediantibus 
      <lb ed="#P" n="34"/>sensibus et imaginatione: et illis acquisitis amplius 
      <lb ed="#P" n="35"/>non inclinatur ad corpus. sed perfectius habet 
      ess<lb ed="#P" n="36" break="no"/>extra corpus quam in corpore. sicut perfectius est aliquid 
      <lb ed="#P" n="37"/>in termino vel in via. et sicut habet nobilius 
      intelli<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gere et perfectius separata quam comiuncta. Et istum 
      mon<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dum videtur tangere Auicena.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1659">
      ¶ Ad primam ergo 
      <lb ed="#P" n="40"/>rationem pro illa propositione qundo dicis quod perfectio 
      na<lb ed="#P" n="41" break="no"/>turalis naturaliter appetit vniri suo 
      perfectibili<lb ed="#P" n="42" break="no"/>Dico. quod verum est pro statu illo et tpare quo est suum 
      <lb ed="#P" n="43"/>perfectibile dispositum: vel pro quo ponitur. Et dice 
      <lb ed="#P" n="44"/>retur quod sufficit ipsam aliquando vniri vel esse vnitam et 
      <lb ed="#P" n="45"/>precipue de perfectione non dependente ex suo perfe 
      <lb ed="#P" n="46"/>ctibili: nec ex suo toto nesse que potest naturaliter 
      <lb ed="#P" n="47"/>exinere sine vtroque. Unde puto quod si aristoteles 
      po<lb ed="#P" n="48" break="no"/>suisset animam incorruptibilem et perpetuam: ipse 
      po<lb ed="#P" n="49" break="no"/>suisset eam post mortem vel corruptionem homins 
      stare<lb ed="#P" n="50" break="no"/>perpetuo sine corpore: et numquam reuniri. Nam corpus 
      <lb ed="#P" n="51"/>compositum ex contrariis: et totum hominem posuisset 
      <lb ed="#P" n="52"/>corrumpi necessario finaliter et nunquam idem 
      nume<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ro reuerti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1692">
      ¶ Ad secundum. nullum violentum est 
      perpe<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tuum primo de celo: dico: quod ista propositio dubia est 
      <lb ed="#P" n="55"/>secundumprincipia aristotelis. nam motus ignis in 
      spera<lb ed="#P" n="56" break="no"/>non videtur naturalis sed violentus. Motus enim 
      na<lb ed="#P" n="57" break="no"/>turalis ipsius ignis videtur esse rectus et a medio. 
      <lb ed="#P" n="58"/>quia naturaliter leuis: sicut motus naturalis grauium 
      <lb ed="#P" n="59"/>est rectus et ad medium. et tamen ille motus ignis in 
      spec<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ra sua et in circunferentia est perpetuus et eternus 
      <lb ed="#P" n="61"/>secundum aristotelem. preterea monius planetarum vel orbium 
      <lb ed="#P" n="62"/>ipsorum qui dicitur motus raptus ab oriente in occidem 
      <lb ed="#P" n="63"/>tem: videtur esse violentur. Nam proprio motu 
      natu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>rali mouentur contrario motu scilicet ab occidente in 
      <lb ed="#P" n="65"/>orientem. et tamen est perpetuus. ergo etc. Ulolentum enim 
      <!--252.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>est: cuius principium est ab extra passo vim non 
      con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ferente ad talem motum: sed magis renitente et secundum 
      na<lb ed="#P" n="68" break="no"/>turalem inclinationem ad oppositum se habente. Et 
      <lb ed="#P" n="69"/>si potest aliquid tale esse perpetuum: vt videtur in 
      pre<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dictis exemplis prpecipue in primo potest esse 
      perpe<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tuum violentum. Quicquid sit de hoc comparando ad 
      <lb ed="#P" n="72"/>agens naturale. et posito quod cause vniuersi necessario 
      <lb ed="#P" n="73"/>agant ad tollendum imperfectionem quamlibet 
      vniuer<lb ed="#P" n="74" break="no"/>si et per consequens violentum: sicut forte aristoteles 
      <lb ed="#P" n="75"/>posuit: nullum tamen est impossibile poni violentum 
      per<lb ed="#P" n="76" break="no"/>petuum a virtute diuina vel etiam a causa perpetua 
      <lb ed="#P" n="77"/>potente mouere aliquid violenter in perpetuum. Ad 
      <lb ed="#P" n="78"/>minorem diceretur quod anima separata a corpore non est 
      <lb ed="#P" n="79"/>violenter nec existit. sed sicut naturale est sibi esse 
      in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>corpore: quando corpus est: et manet dispositum: ita 
      na<lb ed="#P" n="81" break="no"/>turale est sibi separari: quando corpus non est nec manet 
      <lb ed="#P" n="82"/>dispositum in anima. ergo pro tunc est separatio a 
      cor<lb ed="#P" n="83" break="no"/>pore: et illa pro tunc non est violenta. similiter etiam si 
      <lb ed="#P" n="84"/>sit ibi naturalis appetitus ad corpus: planum est: 
      <lb ed="#P" n="85"/>quod talis appetitus non est violentus: et sic ibi nihil est 
      <lb ed="#P" n="86"/>violentum. preterea etiam sicut anima naturaliter 
      appe<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tit vniri corpori: ita et potentia operari. et tamen in 
      bea<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tis erunt potentie alique perpetuo sine operatione. 
      <lb ed="#P" n="89"/>nec potest probari ex hoc appetitu: quod aliquando 
      ha<lb ed="#P" n="90" break="no"/>beant vel recipiant tales operationes. patet de 
      poten<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tia generatiua. ergo nec ex tali appetitu probatur 
      <lb ed="#P" n="92"/>vnio futura anime ad corpus 
      <lb ed="#P" n="93"/> ad primam rationem princi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1787">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Sic igituc palem adductam ad probat 
      <lb ed="#P" n="95"/>dum resurrectionem futuram: patet quod non cogit 
      procedi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>enim ex aliquibus propositionibus que non sunt note 
      <lb ed="#P" n="97"/>vel certe rationi naturali: liet sint probabiles. Et 
      dato<lb ed="#P" n="98" break="no"/>adhuc quod tres prime essent note: non tamen quarta. et 
      de<lb ed="#P" n="99" break="no"/>to quod omnes adhuc non sequeretur propositum. dato enim quod 
      <lb ed="#P" n="100"/>anima sit forma homini inirinseca: et quod numeretur 
      nu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>meratione corporum: et quod sit incorruptibilis: et quod post 
      <lb ed="#P" n="102"/>mortem homins habeat appetitum naturalem ad 
      cor<lb ed="#P" n="103" break="no"/>pus eo modo quo dictum est supra. adhuc proontum 
      <lb ed="#P" n="104"/>non habetur: sicut superius dicebatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1813">
      ¶ Ad secundam 
      <lb ed="#P" n="105"/>rationem diceretur quod ex perfectione naiure humane 
      <lb ed="#P" n="106"/>non potest probari perpetuitas suorum indiuiduorum 
      pro<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quocumque statu. Nam natura humana corruptibilis 
      <lb ed="#P" n="108"/>est non obstante quod sit simpliciter perfectior quam 
      natu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ra celestis. Sicut etiam et natura cuiuslibet viuentis 
      <lb ed="#P" n="110"/>simpliciter nobilior est et perfectior est natura non 
      <lb ed="#P" n="111"/>viuentis. xy. de trinitate. natura autem celestis secundum  
      <lb ed="#P" n="112"/>quid potest esse nobilior: puta quantum ad 
      incorru<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ptibilitatem: que quidem incorruptibilitas non dicu 
      <lb ed="#P" n="114"/>perfectionem simpliciter: immo nec aliquid positiuum 
      <lb ed="#P" n="115"/>super naturam eius cuius est. sed tantum negationem 
      cor<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ruptibilitatis. Et dico quod ista negatio in celo funda 
      <lb ed="#P" n="117"/>tur super naturam minus nobilem et perfectam simpliciter 
      <lb ed="#P" n="118"/>quam sit natura humana.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1846">
      ¶ Ad tertiam dico quod non est 
      <lb ed="#P" n="119"/>naturaliter notum beatiiudinem esse finem homins. beati 
      <lb ed="#P" n="120"/>tudinem inquam que consistit in actu perpetuo et 
      infal<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tigabili: quemadmodum ponimus de beatitudine 
      pa<lb ed="#P" n="122" break="no"/>trie: quam per fidem vel spem expectamus. vnde nec 
      <lb ed="#P" n="123"/>philosophus aliquam talem beatitudinem posuit. sed 
      <lb ed="#P" n="124"/>beatitudinem posuit in vita presenti possibilem 
      habe<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ri et deficere cum beato ipso. et talis diceretur beati 
      <lb ed="#P" n="126"/>tudo conueniens homini corruptibili et mortali: ilicet non 
      <lb ed="#P" n="127"/>conueniat talis beatitudo imperfecta intelligentie 
      <lb ed="#P" n="128"/>vel deo vt patet. Uel si alia sibi conuenit: non est hoc 
      na<lb ed="#P" n="129" break="no"/>naturaliter notum. Et preterea si ista ratio valeret: 
      <lb ed="#P" n="130"/>concluderet quod quilibet homo ad beatitudinem eternam 
      <!--253.xml-->
      <pb ed="#P" n="128-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>resurgeret. quod est falsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1883">
      ¶ Ad quartam de 
      Aug<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dico quod Au8. multum videtur ibi declinare ad hoc 
      <lb ed="#P" n="3"/>quod intendit argumentum. Et dico quod licet dicat verum scilie 
      <lb ed="#P" n="4"/>quod vera perfecta beatitudo futura sit eterna. non tamen 
      <lb ed="#P" n="5"/>probat demonstratiue quod beatitudo que apparet 
      ho<lb ed="#P" n="6" break="no"/>mini possibilis ex naturalibus et ex apparentibus 
      si<lb ed="#P" n="7" break="no"/>eterna: et quin beatus possit mori et desinere esse 
      bea<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tus. Ad probationem vero suam quando dicit: quia aut 
      beatitu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>do deserit beatum nolentem aut volentem aut neutrum: 
      <lb ed="#P" n="10"/>diceretur: quod beatitudo deserit ipsum volentem. quia vult 
      <lb ed="#P" n="11"/>secundum rationem rectam conformiter ad conditionem nature 
      <lb ed="#P" n="12"/>sue corruptibilis et mortalis et ita moritur volens: et 
      <lb ed="#P" n="13"/>cessat esse beatus volens. quando dicit Au8. quod vita 
      bea<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ta non est: que non est amata. dico quod verum est eo 
      mo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>do et pro quando nata est inesse. Modo diceretur quod non 
      <lb ed="#P" n="16"/>semper potest inesse: sicut nec vita presens semper 
      po<lb ed="#P" n="17" break="no"/>test durare. ideo etc. Uel dabitur illud medium: quod 
      <lb ed="#P" n="18"/>neque volentem neque nolentem actu elicito: sed neutrum. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Et tunc diceretur: quod non oportet semper velle 
      beatitudi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nem actu elicito vel amare. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1927">
      ¶ Ex 
      predi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ctis patet: quod maxime gratie domino iesu christo sunt 
      refere<lb ed="#P" n="22" break="no"/>de: qui de resurrectione hominum et futura 
      beatitu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dine eterna fideles suos certificauit: quibus non 
      po<lb ed="#P" n="24" break="no"/>terat hoc esse certum per rationem naturalem. Hec 
      <lb ed="#P" n="25"/>de tertio articulo principali. 
      <lb ed="#P" n="26"/> principale de beatitudi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1943">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Ad primum ne et fine hois. patet ex 
      pre<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dictis: quid dicendm.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1951">
      ¶ Ad secundum quod procedit ex illis 
      <lb ed="#P" n="29"/>tribus propositionibus: patet etiam ex predictis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f76344-d1e1956">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="30"/>tertium de deo iusto punitore et remuneratore patet 
      <lb ed="#P" n="31"/>quomodo ex predictis est solutum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>