<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="81-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f48493"><!--l4d14q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-f48493-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e101">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Distinctionis decime quarte 
      <lb ed="#P" n="87"/>Questio Tertia. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e108">
               <lb ed="#P" n="88"/>Tertio quaero: 
      utru<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bona opera mortificata per 
      pec<lb ed="#P" n="90" break="no"/>catum reuiuiscant per sequentem 
      <lb ed="#P" n="91"/>penitentiam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e119">
      ¶ Uidetur quod non. 
      <lb ed="#P" n="92"/>si reuiuiscerent per sequentem 
      pe<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nitentiam: sequeretur quod semper 
      <lb ed="#P" n="94"/>peccator resurgeret in 
      maio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ri gratia quam prius esset: antequam 
      ca<lb ed="#P" n="96" break="no"/>deret: quia resurgeret cum pluribus meritis bonis. et 
      <lb ed="#P" n="97"/>per consequens dignus maiori gloria. et per consequens cum 
      maio<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ri gratia resurgeret cum meritis et gratia prioribus: et 
      si<lb ed="#P" n="99" break="no"/>mul cum merito et noua gratia penitentie. et sic repararet 
      <lb ed="#P" n="100"/>commodum de suo casu: quod non est verum: vt videtur. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e141">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Secundo sic. opera mortua non reuiuiscunt per 
      peni<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tentiam. sed opera mortificata sunt mortua. Mortio 
      <lb ed="#P" n="103"/>ficatio enim ad mortem terminatur. Et patet. quia non sunt 
      <lb ed="#P" n="104"/>viua sunt enim sine charitate et vita. ergo etc. Similiter 
      <lb ed="#P" n="105"/>etiam non sunt in se sed transierunt. igitur sunt mortua 
      <lb ed="#P" n="106"/>et non viua. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e158">
      ¶ Tertio sic. pctam priora non 
      reuiui<lb ed="#P" n="107" break="no"/>scunt per pectantum sequens pnimam in recidiuante: sicut pate 
      <lb ed="#P" n="108"/>bit infra ergo similiter opera meritoria mortificata per 
      pec<lb ed="#P" n="109" break="no"/>catum non reuiuiscunt per penitentiam. quare etc 
      <lb ed="#P" n="110"/>magister in littera. Et adducuntur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e169">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Contra auctoritates: quas vide inlittera. 
      <lb ed="#P" n="112"/>In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e176">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Primo inquiram vel ostendam: que sunt opera viua 
      <lb ed="#P" n="114"/>vel mortua: vel etiam mortificata: et quare sic dicum 
      <lb ed="#P" n="115"/>tur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e185">
      ¶ Secundo inquiram: vtrum opera mortificata 
      per<lb ed="#P" n="116" break="no"/>penitentiam reuiuiscant: vel etiam opera mortua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e190">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tio inquiram: vtrum dato quod opera mortificata 
      reuiui<lb ed="#P" n="118" break="no"/>scant: homo semper resurgat in maiori charitate vel 
      <lb ed="#P" n="119"/>gratia quam prius esset.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e199">
      ¶ Ultimo ad rationes principales. 
      <lb ed="#P" n="120"/>articulum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e205">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Quantum ad primum dico: 
      quode<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ra viua in proposito dicuntur opera bona in 
      gene<lb ed="#P" n="123" break="no"/>re moris: et per consequens debite 
      circunstantiona<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ta: facta in charitate vel cum charitate seu gratiam 
      <lb ed="#P" n="125"/>que est vita spiritualis anime. Et tamdiu dicunm 
      <lb ed="#P" n="126"/>tur viua: quandiu in operante est vita vel gratia¬ 
      <!--162.xml-->
      <pb ed="#P" n="82-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Et dicuntur viua non denominatione formali 
      intrin<lb ed="#P" n="2" break="no"/>seca: quia eis formaliter et subiectiue insit vita: hoc 
      <lb ed="#P" n="3"/>enim modo anima dicitur viua: sed dicuntur viua pro 
      <lb ed="#P" n="4"/>pter concomitantiam vite in ipso operante. quia a 
      sup<lb ed="#P" n="5" break="no"/>posito vel principio seu in subiecto viuente sicut opus 
      <lb ed="#P" n="6"/>suo modo dicitur humanum: non humanitate sibi 
      in<lb ed="#P" n="7" break="no"/>trinseca sed humanitate operantis vel subiecti suia 
      <lb ed="#P" n="8"/>similiter etiam dicuntur viua quandiu possunt attingere ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>effectum suum per modum meriti puta ad vitam 
      eter<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nam: et non habent impedimentum ratione cuius 
      ope<lb ed="#P" n="11" break="no"/>rans vel habens pro tunc habens ipsum deputetur 
      <lb ed="#P" n="12"/>ad mortem eternam. quale impedimentum est peccatum 
      <lb ed="#P" n="13"/>mortale sequens ea: et nullum aliud: sicut magis 
      ap<lb ed="#P" n="14" break="no"/>parebit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e257">
      ¶ Ex hoc apparet que sunt opera 
      mor<lb ed="#P" n="15" break="no"/>lua. Nam opera mortua dicuntur quecunque 
      opera<lb ed="#P" n="16" break="no"/>in peccato mortali facta non habentia principium vi 
      <lb ed="#P" n="17"/>te: nec facta in gratia vel charitate: quantumcumque sint 
      <lb ed="#P" n="18"/>bona ex genere vel circumstantia. Et dicuntur mor 
      <lb ed="#P" n="19"/>tua non quia aliquando vitam habuerint: et postea 
      pri<lb ed="#P" n="20" break="no"/>uentur vel careant ipsa: sed quia vitam nunquam habet 
      <lb ed="#P" n="21"/>tia. Similiter etiam quia nunquam habent vim 
      attingen<lb ed="#P" n="22" break="no"/>di per modum meriti de condigno ad vitam eternam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e277">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Opera vero mortificata dicuntur illa: que 
      fue<lb ed="#P" n="24" break="no"/>runt facta in charitate vel gratia principium 
      vite<lb ed="#P" n="25" break="no"/>pro tunc habentia et viua: sed postea pec peccatum 
      <lb ed="#P" n="26"/>mortale sequens ea in operante sunt impedita: 
      ne<lb ed="#P" n="27" break="no"/>possint attingere ad effectum et finem suum: 
      puta<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ad vitam eternam. Nam existens in peccato 
      mortali<lb ed="#P" n="29" break="no"/>quandiu est in ipso: adiudicatus est pro tunc ad 
      mor<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tem eternam: et sibi clausa est ianua vite. Et similiter 
      <lb ed="#P" n="31"/>etiam dicuntur mortificata ratione subiecti: quod 
      care<lb ed="#P" n="32" break="no"/>vita. Et ita mortuum est vel mortificatum et non ens: 
      <lb ed="#P" n="33"/>loquendo de esse gratie non de esse nature. Ex quo 
      <lb ed="#P" n="34"/>patet quod opera mortificata non debent dici mortua eo 
      <lb ed="#P" n="35"/>modo quo accipitur hic mortuum nec etiam 
      econ<lb ed="#P" n="36" break="no"/>uerso. Alia enim ratione dicuntur hec et illa: sicut 
      <lb ed="#P" n="37"/>patet ex predictis. Hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e312">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tulum dico: quod opera mortificata per pctantum sequens 
      re<lb ed="#P" n="40" break="no"/>uiuiscunt per penitentiam: eo modo quo per penitentiam 
      <lb ed="#P" n="41"/>sequentem habetur iterata vita anime gratia scilicet 
      vel<lb ed="#P" n="42" break="no"/>charitas ipsa.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e325">
      ¶ Hoc probo ratione sic ex praedictis 
      <lb ed="#P" n="43"/>in primo articulo. illa opera per sequentem penite 
      <lb ed="#P" n="44"/>tiam reuiuiscunt que aliquando vitam habuerunt: et subiectum 
      <lb ed="#P" n="45"/>eorum per penitentiam pro tanto viuificatur. Sed sic est 
      <lb ed="#P" n="46"/>de operibus mortificatis per sequentem pninam. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e336">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Secundo sic. illa opera per sequentem penitentiam 
      reui<lb ed="#P" n="48" break="no"/>uiscunt: quorum impedimentum ne possint 
      introducere<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ad vitam eternam tollitur per sequentem penitentiam 
      <lb ed="#P" n="50"/>Ista patent ex dictis primo articulo. sed sic est de 
      <lb ed="#P" n="51"/>operibus mortificatis. quia per penitentiam tollitur 
      <lb ed="#P" n="52"/>pctantum sequens sicut dictum est in questione preceden 
      <lb ed="#P" n="53"/>te ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e355">
      ¶ Hoc probant aliqui ex diuina iusticia sic. 
      <lb ed="#P" n="54"/>Diuina iustitia exigit: vt qui habet ius in re: 
      cessan<lb ed="#P" n="55" break="no"/>te impedimento habeat etiam actionem potest enim 
      bene<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ollere impedimentum actionem ab aliquo manente 
      iure<lb ed="#P" n="57" break="no"/>in re secundum sententiam iuristarum operans autem meritorie 
      <lb ed="#P" n="58"/>eoipso habet ius per modum meriti in regno 
      celo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>rum ad accipiendum vitam eternam et coronam. que numquam 
      <lb ed="#P" n="60"/>soluitur in vita presenti. et transeunte operatione 
      ma<lb ed="#P" n="61" break="no"/>net sibi tale ius: vt patet. sed interueniente 
      impedi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>mento culpe non habet actionem: sed pro tunc priuatur 
      <lb ed="#P" n="63"/>et suum ius quasi consequitur quandiu durat tale 
      impe<lb ed="#P" n="64" break="no"/>dimentum. igitur cessante tali impedimento per peniten 
      <!--162.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>tiam habet iterato actionem intrandi et attingendi vel 
      <lb ed="#P" n="66"/>tam secundum illud idem ius: quod prius habebat ex oper 
      <lb ed="#P" n="67"/>bus mortificatis. Et hoc non est aliud: nisi opera mor 
      <lb ed="#P" n="68"/>tificata reuiuiscere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e394">
      ¶ Sed magis videtur 
      mihi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>hoc attribuendum diuine mine quam iusticie scilicet quod 
      ope<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ra mortificata reuiuiscant. Nam secundum rigorem stricte 
      <lb ed="#P" n="71"/>iusticie peccans mortaliter non solum priuaretur 
      actio<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ne: sed etiam iure tanquam inimicus mortalis ipsius 
      re<lb ed="#P" n="73" break="no"/>gis ex culpa sua: et hoc in penam. Et ideo quod sibi 
      ser<lb ed="#P" n="74" break="no"/>uetur ius ex illis operibus prioribus: hoc est ex 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uina mina: et ex diuina misericordia etiam: quod opera 
      mor<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tificata reuiuiscant: immo etiam quod opera viua ad 
      vitan<lb ed="#P" n="77" break="no"/>eternam introducunt. Nullum est enim meritum per 
      equi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ualentiam ad premium vite eterne. quia non sunt 
      condi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gne passiones huius tparis ad futuram gloriam: que 
      <lb ed="#P" n="80"/>reuelabitur in nobis: secundum apostolum: et sicut alias 
      <lb ed="#P" n="81"/>diffusius dixi in secundo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e425">
      ¶ Secundo dico: quod opera mors 
      <lb ed="#P" n="82"/>tua per penitentiam sequentem numquam reuiuiscunt. 
      Pro<lb ed="#P" n="83" break="no"/>batio manifesta. quod enim numquam prius vixit: non 
      re<lb ed="#P" n="84" break="no"/>uiuiscit: nec iterato viuit. sed opus mortuum est 
      hu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>iusmodi. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e436">
      ¶ Sed numquam potest dici quod opus 
      mor<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tuum per sequentem penitentiam et gratiam penitentialem 
      pri<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ma vice vegetetur: et viuificetur libet non reuiuiscat. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Et videretur alicui: quod sic. primo quia est dare opus 
      mo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tuum bonum ex genere et debite circunstantionatum 
      om<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nibus circunstantiis bonis in genere moris. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="91"/>sibi non repugnat: sed congruit viuificari: vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="92"/>Et confirmatur. quia actus penitendi qui est meritum 
      ree<lb ed="#P" n="93" break="no"/>missionis pecti ( meritum dico de congruo ) est opus 
      mor<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tuum. quia sine gratia est: antequam remittatur pectantum. et tamen si 
      com<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tinuetur per gratiam penitentialem superuenientem viuificatur. ergo 
      <lb ed="#P" n="96"/>similiter de aliis operibus mortuis debite circumstan 
      <lb ed="#P" n="97"/>tionatis continuatis: et similiter de non continuatis  
      <lb ed="#P" n="98"/>vsque ad penitentiam. quia non plus ore ipsa continuari ad vt 
      <lb ed="#P" n="99"/>uificandum quam oporteat opera mortificata continuari ad 
      <lb ed="#P" n="100"/>reuiuiscendum: vt videtur. Et ita postsesnt manere in 
      acce<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ptatione diuina ad viuificandum: sicut mortificata 
      ma<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nent ad reuiuiscendum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e475">
      ¶ Dico quod aliquod mortuum opus 
      bo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>num moraliter prius postea si continuetur et gratia vel 
      chari<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tas operanti infundatur viuificatur sicut exemplificatum 
      <lb ed="#P" n="105"/>est de actu penitendi: et similiter de aliis potest dici. et 
      <lb ed="#P" n="106"/>tunc est viuum idem opus: quod aliquando fuit mortuum. sed de 
      <lb ed="#P" n="107"/>operibus non continuatis sed cessantibus ante infusionem 
      <lb ed="#P" n="108"/>gratie dico: quod licet non repugnet eis viuere: sicut nec 
      <lb ed="#P" n="109"/>mortificatis que non manent nisi in acceptatione 
      di<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uina: repugnat reuiuiscere. Et licet hoc posset deus 
      <lb ed="#P" n="111"/>facere de potentia absoluta: si tamen opera bona sunt ex 
      ge<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nere et circumstantionata moraliter. De potentia tamen 
      <lb ed="#P" n="113"/>ordinata hoc non facit nec potest facere. Et ad hoc non 
      <lb ed="#P" n="114"/>habetur argumentum nisi doctorum sententia: qui hoc 
      di<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cunt: et tenent omnes vniformiter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e506">
      ¶ Congruentia tamen 
      vna<lb ed="#P" n="116" break="no"/>potest adduci ad hoc: quia talia opera mortua qud 
      fie<lb ed="#P" n="117" break="no"/>bant: non fuerunt opera amici nec accepti apuod deum: 
      <lb ed="#P" n="118"/>sed opera inimici et non accepti: sed opera 
      mortifi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cata quando fiebant: fuerunt opera amici et accepti. et ideo 
      <lb ed="#P" n="120"/>congruentius videtur quod ista reuiuiscant: quam quod illa vi 
      <lb ed="#P" n="121"/>uant.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e523">
      ¶ Sic igitur patet: quo opera mortificata per 
      <lb ed="#P" n="122"/>sequentem penitentiam reuiuiscunt. Et istud reuiuisceri 
      <lb ed="#P" n="123"/>non est opera illa in seipsis reparari vel redire: sed 
      <lb ed="#P" n="124"/>est ipsa habere efficaciam per modum meriti 
      intro<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ducendi in vitam eternam ablato impedimento 
      pec<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cati mortalis pro quo adiudicatur homo morti 
      eter<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ne: vt dictum est supra. Nec oportet: quod talia 
      opera<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sint actu ad praemium assequendum: sicut de aliis meritis 
      <lb ed="#P" n="129"/>etiam aliorum premiorum non oportet: sed sufficit 
      <!--163.xml-->
      <pb ed="#P" n="83-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quod maneant in acceptatione premiantis non 
      impec<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dita per offensam subsequentem. hec igitur opera quando 
      <lb ed="#P" n="3"/>sunt cum charitate: et fiunt viua sunt: quia si tunc 
      ope<lb ed="#P" n="4" break="no"/>rans moreretur cum ipse sit in gratia: daretur sibi vi 
      <lb ed="#P" n="5"/>ta eterna pro talibus operibus et si non statim: saltem 
      <lb ed="#P" n="6"/>finaliter. sed postea per pectantum mortificantur. quia si tunc 
      <lb ed="#P" n="7"/>operans moreretur ad mortem eternam puniretur 
      <lb ed="#P" n="8"/>et nunquam vitam eternam consequeretur. Hec de se 
      <lb ed="#P" n="9"/>cundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e569">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="11" break="no"/>culum dicitur quod non oportet penitentem resurgere 
      in<lb ed="#P" n="12" break="no"/>maiori gratia quam fuerit illa a qua cecidit: sed 
      resur<lb ed="#P" n="13" break="no"/>git in tanta gratia: ad quantam se disponit per actum peni 
      <lb ed="#P" n="14"/>tendi secundum quod actus ille est magis vel minus merito 
      <lb ed="#P" n="15"/>rius de congruo: et magis vel minus perfectus vel 
      <lb ed="#P" n="16"/>intensus. et hoc loquendo de gratia habita: quam 
      <lb ed="#P" n="17"/>quis meruit per actum penitentie interiorem non 
      concur<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rente sacramento. Similiter etiam de gratia 
      habita<lb ed="#P" n="19" break="no"/>virtute sacramenti penitentie concurrente vel 
      preceden<lb ed="#P" n="20" break="no"/>te in actu interiori: ita quod talis gratia potest esse 
      maior<lb ed="#P" n="21" break="no"/>vel minor prime gratie vel forte sibi equalis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e598">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cundo dicitur quod resurgens per penitentiam: semper 
      <lb ed="#P" n="23"/>resurgit cum pluribus meritis quibus debetur gle 
      <lb ed="#P" n="24"/>ria: quam ante habuerat: quando cecidit. Nam sicut dictum / 
      <lb ed="#P" n="25"/>est supra merita ad gloriam ordinata quae fuerant in 
      ca<lb ed="#P" n="26" break="no"/>dente per penitentiam reuiuiscunt: et cum ipsis habet 
      <lb ed="#P" n="27"/>vnum meritum scilicet penitentie: quod prius non 
      habe<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bat. et sic consequenter ad maiorem gloriam ordinatur: et 
      <lb ed="#P" n="29"/>maior gloria sibi debetur quam ante deberetur. Nam 
      <lb ed="#P" n="30"/>meritis ipsis gloria correspondet. et per consequens pluribus 
      <lb ed="#P" n="31"/>meritis ceteris paribus maior gloria correspondet 
      <lb ed="#P" n="32"/>et ideo quodcunque meritum sequens alia merita iam 
      <lb ed="#P" n="33"/>prehabita requirit proprium gradum glorie 
      essen<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nalis sibi correspondentem. nec tamen per quodcumque 
      <lb ed="#P" n="35"/>meritum augeretur statim gratia. nec per consequens 
      ha<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bens plura merita semper est in maiori gratia. Et 
      <lb ed="#P" n="37"/>si enim sufficiat sola gratia ad gloriam sine 
      proprii<lb ed="#P" n="38" break="no"/>meritis: vt patet in paruulis tamen meritis vel 
      merito<lb ed="#P" n="39" break="no"/>correspondet aliquis gradus glorie saltem. licet 
      ma<lb ed="#P" n="40" break="no"/>iori gratie sine meritis correspondeat maior glo. 
      <lb ed="#P" n="41"/>ria quam minori gratie. Unde et in quocumque gradu 
      po<lb ed="#P" n="42" break="no"/>natur gratia: hinc et inde meritum adiunctum 
      gra<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tie licet non intendat illam gratiam: tamen correspondet 
      <lb ed="#P" n="44"/>sibi gradus glorie aliquis perfect ior vltra illum: qui 
      <lb ed="#P" n="45"/>corresponderet gratie illi precise.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e653">
      ¶ Tertio. dicit 
      <lb ed="#P" n="46"/>tur quod licet per penitentiam reparentur priora 
      meri<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ta: et iterato debeatur gloria eis correspondens: non 
      <lb ed="#P" n="48"/>tamen oportet: quod prior gratia reparetur in omni 
      mo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>do gradu suo. Nec per consequens oportet quod penitenti 
      ite<lb ed="#P" n="50" break="no"/>rato debeatur gradus glorie priori gratie 
      correspon<lb ed="#P" n="51" break="no"/>dens. Et hoc est consonum: quod merita reuiuiscant: 
      <lb ed="#P" n="52"/>non tamen quod gratia semper vniformiter reparetur. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Nam gratia fuit purum donum dei merita vero 
      fue<lb ed="#P" n="54" break="no"/>runt opera hominis aliquo modo quia homo fuit 
      <lb ed="#P" n="55"/>causa eorum. et ideo non sic videtur probabile gratiam 
      <lb ed="#P" n="56"/>restaurari: sicut merita reuiuiscere: et iterato premi 
      <lb ed="#P" n="57"/>ari vel ad premium ordinari.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e682">
      ¶ Quarto dicitur 
      <lb ed="#P" n="58"/>quod conueniens est divine iusticie secundum sententiam 
      <lb ed="#P" n="59"/>scripture gloriam correspondere meritis: et mensu 
      <lb ed="#P" n="60"/>rari magis secundum quantitatem vel multitudinem 
      me<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ritorum: quam gratie. Nam de operibus dicit 
      scriptu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ra: quod reddet vnicuique secundum opera sua. et alia 
      multa<lb ed="#P" n="63" break="no"/>similia habentur in scriptura. Et confirmatur etiam. 
      <lb ed="#P" n="64"/>quia pena damnatorum mensurabitur secundum. quam¬ 
      <!--163.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>titatem vel multitudinem demeritorum magisquam 
      <lb ed="#P" n="66"/>secundum quantitatem gratie: qua carent. Si enim secundum 
      <lb ed="#P" n="67"/>quantitatem gratie mensuraretur pena eorum: tunc omnium 
      <lb ed="#P" n="68"/>esset equalis pena. quia omnes ipsi et equaliter et 
      <lb ed="#P" n="69"/>equali gratia carent. scilicet quantum ad omnem 
      <lb ed="#P" n="70"/>gradum. Inducit etiam hoc multum ad obseruan 
      <lb ed="#P" n="71"/>tiam divine legis et exercitium in bonis operibus 
      <lb ed="#P" n="72"/>et meritoriis sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e721">
      ¶ Ex predictis 
      conclu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>duntur duo correlaria Primum est: quod aliquis 
      di<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gnus maiori gloria correspondente meritis: non 
      <lb ed="#P" n="75"/>dico gratie: et loquendo de dignitate remota 
      se<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cundum ius suspensum tamen et impeditum per 
      pec<lb ed="#P" n="77" break="no"/>catum frequenter damnatur et ille alter saluatur. 
      <lb ed="#P" n="78"/>Nam contingit quod aliquis habens plura bona 
      me<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rita cadit: et nunquam recuperat gratiam et sic 
      finali<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ter damnatur: cum tamen ille qui pauciora habet: 
      <lb ed="#P" n="81"/>et per consequens sibi debetur minor gloria 
      ratio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ne meritorum suorum: in gratia perseueret: et non 
      <lb ed="#P" n="83"/>cadat: et sic finaliter saluetur. Habet enim ius non 
      <lb ed="#P" n="84"/>suspensum nec impeditum: et est dignus dignitate 
      <lb ed="#P" n="85"/>propinqua. potest tamen habere equalem gloriam 
      <lb ed="#P" n="86"/>cum illa: que debeatur alteri ratione meritorum suo 
      <lb ed="#P" n="87"/>rum. quia sue gratie in qua perseuerat 
      correspon<lb ed="#P" n="88" break="no"/>det aliquis gradus et eiusdem rationis sibi iuncius 
      <lb ed="#P" n="89"/>cum alio: qui debetur ratione meritorum vnam 
      glo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>riam perfectiorem constituit et equalem illi 
      maior<lb ed="#P" n="91" break="no"/>condemnato secundum ius remotum et suspensum 
      ra<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tione suorum meritorum debebatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e768">
      ¶ Secundi 
      <lb ed="#P" n="93"/>correlarium est: quod illa merita mortificata quibus 
      <lb ed="#P" n="94"/>maior gloria debebatur dum sunt mortificata: non 
      <lb ed="#P" n="95"/>possunt mereri etiam minimam gratiam. Alioquin 
      <lb ed="#P" n="96"/>qui cecidisset a gratia et multis meritis: iam 
      meruis<lb ed="#P" n="97" break="no"/>set: vt ab illo lapsu resurgeret per gratiam sibi pro 
      <lb ed="#P" n="98"/>pter illa merita conferendam. et sic nullus talis 
      fi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>naliter damnaretur quod est falsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e786">
      ¶ Ex quo 
      <lb ed="#P" n="100"/>etiam patet: quod nec talia merita hoc ipsum merues 
      <lb ed="#P" n="101"/>runt: quando in principio fuerunt viua. quia tunc 
      <lb ed="#P" n="102"/>nullus talis finaliter damnaretur sed quotiens 
      ea<lb ed="#P" n="103" break="no"/>deret: totiens ex meritis resurgeret. Undem nec 
      me<lb ed="#P" n="104" break="no"/>rito condigni nec congrui: sufficiente dico talibus 
      <lb ed="#P" n="105"/>meretur quis reparationem gratie conferende. 
      ve<lb ed="#P" n="106" break="no"/>rum est tamen vt dicunt: quod aliquando superabunt 
      <lb ed="#P" n="107"/>dans misericordia dei respicit ad talia merita 
      acci<lb ed="#P" n="108" break="no"/>piendo ea ad reparationem lapsus in aliquibus qui 
      <lb ed="#P" n="109"/>bus vult deus misereri secundum beneplacitum sue 
      <lb ed="#P" n="110"/>voluntatis. vnde et frequenter contingit quod ille qui 
      <lb ed="#P" n="111"/>grauius et profundius cadit a maiori gratia et me 
      <lb ed="#P" n="112"/>ritis pluribus: et grauius offendit: citius resurgit 
      <lb ed="#P" n="113"/>ex diuina misericordia attendente ad precedentia 
      <lb ed="#P" n="114"/>merita quam alius qui non ita grauiter nec a tanta 
      gra<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tia vel a tot meritis cadit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e823">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Ista sunt dictabnius 
      docto<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ris subtilis de ista materia: que quanuis quoad 
      mul<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ta sunt bene dicta: videntur tamen in ipsis esse 
      ali<lb ed="#P" n="119" break="no"/>qua dubia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e834">
      ¶ Primo quantum ad illud quod penit 
      <lb ed="#P" n="120"/>tens prius habens aliqua merita semper resurgit 
      <lb ed="#P" n="121"/>cum pluribus meritis quibus debetur maior 
      glo<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ria quam ante. quia contingit quod penitens resurgit 
      al<lb ed="#P" n="123" break="no"/>quando per actum interiorem penitendi: vt per 
      me<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ritum de congruo: qui non continuatur nec est: 
      quam<lb ed="#P" n="125" break="no"/>do infunditur gratia: sed precessit. Et planum est quod 
      <lb ed="#P" n="126"/>talis actus est opus moriuum nec est meritum glorie 
      <lb ed="#P" n="127"/>de condigno: sicut alia precedentia. igitur non est 
      necessa<lb ed="#P" n="128" break="no"/>rium quod penitens semper resurgat cum pluribus mem 
      <!--164.xml-->
      <pb ed="#P" n="83-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ritis de condigno saltem quam ante. nec quod per 
      conse<lb ed="#P" n="2" break="no"/>quens sibi debeatur maior gloria quam ante ratione 
      me<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ritorum: sed potest sibi deberi equalis: vt patet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e869">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Secundo quantum ad illud dictum quod cum gratia it 
      <lb ed="#P" n="5"/>quantocumque gradu accepta meritum additum sibi debe 
      <lb ed="#P" n="6"/>tur maior gloria quam gratie tantum. Accipio enim 
      gra<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tiam christi que est in summo gradu possibili 
      inesse<lb ed="#P" n="8" break="no"/>creature. et per consequens sibi correspondet 
      summa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>gloria possibilis inesse creature. quia infra gramen 
      stan<lb ed="#P" n="10" break="no"/>do maiori gratie maior gloria correspondet: sed 
      sum<lb ed="#P" n="11" break="no"/>me glorie possibili inesse creature non potest fieri 
      <lb ed="#P" n="12"/>additio in subiecto creato: vt patet. igitur meritum 
      <lb ed="#P" n="13"/>aliquod tante gratie coassumptum non auget gloriam 
      <lb ed="#P" n="14"/>correspondentem: nec ambobus simul maior gloria 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>aliquo vero: puta in christo correspondet quam alter 
      <lb ed="#P" n="16"/>tantum verum est tamen quod hoc non prouenit ex parte 
      gra<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tie et meriti vel glorie: sed ex capacitate finita 
      sub<lb ed="#P" n="18" break="no"/>iecti. Et ideo non sic absolute videtur verum dictum  
      <lb ed="#P" n="19"/>illud de gloria possibili in subiecto: licet sit 
      verun<lb ed="#P" n="20" break="no"/>de gratia infra summum gradum possibilem in 
      subie<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cto et gloria sibi correspondente: sicut est gratia 
      con<lb ed="#P" n="22" break="no"/>muniter in penitentibus. immo semper. quia nunquam est 
      <lb ed="#P" n="23"/>in eis in summo gradu possibili inesse subiecto: sed 
      <lb ed="#P" n="24"/>tantum sic est in christo: vt patet. licet etiam vt puto veri 
      <lb ed="#P" n="25"/>esset de gratia in subiecto et gloria seperata a 
      sub<lb ed="#P" n="26" break="no"/>iecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e921">
      ¶ Tertio quantum ad dictum aliud scilicet quod in 
      cad<lb ed="#P" n="27" break="no"/>te gratia prior fuit purum donum dei. non sic autem 
      meri<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tum sed opus hominis. Nam gloria licet sit purum 
      do<lb ed="#P" n="29" break="no"/>num dei: et nullo modo sit opus homins: per penitentiam 
      <lb ed="#P" n="30"/>tamen in acceptatione diuina equalis proponitur reddi: 
      <lb ed="#P" n="31"/>que prius quia merita quibus debetur gloria: reuiui 
      <lb ed="#P" n="32"/>scunt. Igitur a simili cum multi gradus gratie 
      au<lb ed="#P" n="33" break="no"/>gmentate per actus meritorios augmenti gratie de 
      <lb ed="#P" n="34"/>condigno prefuerunt in cadente videtur quod gratia quam 
      <lb ed="#P" n="35"/>tum ad tales gradus habitos ex meritis de 
      condigno<lb ed="#P" n="36" break="no"/>debeat per penitentiam reparari. sicut et merita reuiuiscum 
      <lb ed="#P" n="37"/>non obstante quod gratia sit opus homins: sicut nec gloria: vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>saltem quod licet tales gradus gratie seu equipollentes non 
      red<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dantur quod in acceptatione diuina manent reddendi 
      fina<lb ed="#P" n="40" break="no"/>liter: nisi pectantum hoc impediat. et ita posset dici quod 
      ta<lb ed="#P" n="41" break="no"/>les gradus gratiae forte reparantur: licet non primus 
      gra<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dus vel prima gratia que ex merito condigni non 
      habe<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tur vel reddi vsque ad glorificationem expectantur: si 
      <lb ed="#P" n="44"/>cut et gloria ipsa.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e964">
      ¶ Quarto quantum ad vltimum 
      <lb ed="#P" n="45"/>dictum scilicet quod per merita precedentia lapsum non 
      mere<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tur quis: nec potest mereri etiam de condigno nec 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>congruo suam reparationem a lapsu: nec minimam gratiam 
      <lb ed="#P" n="48"/>et tamen diuina mina in aliquibus attendit talia merita: et 
      <lb ed="#P" n="49"/>acceptat ad reparationem. Ista non videntur simul 
      sta<lb ed="#P" n="50" break="no"/>re. aut enim acceptat personas illorum: aut merita. et non 
      <lb ed="#P" n="51"/>personas: patet. quia non est acceptor personarum. igitur 
      <lb ed="#P" n="52"/>merita illa. Aut igitur vt merita de condigno. quia 
      <lb ed="#P" n="53"/>non est verum. quia iam prima gratia esset ex merito 
      condigni<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ipsius habentis. igitur vt merita de congruo. Igitur 
      <lb ed="#P" n="55"/>quis per talia merita de congruo meretur sneam 
      repara<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tionem a lapsu: puta ille in quo complacet diuine mine 
      <lb ed="#P" n="57"/>vt talia merita ad eius reparationem acceptentur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e995">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Potest tamen hoc euadi. quia diceretur quod diuina mina ad 
      <lb ed="#P" n="59"/>illa merita attendit non vt sufficentia ad displicentiam 
      <lb ed="#P" n="60"/>etiam de congruo ad reparationem. quia tunc omnes sic lapsi 
      <lb ed="#P" n="61"/>saltem habentes equalia merita repararentur. sed sicut 
      <lb ed="#P" n="62"/>aspicit ad displicentiam: insufficientem ex se vt pctantum 
      re<lb ed="#P" n="63" break="no"/>mittatur: et tamen per ipsam remittitur vt concurrit cum 
      sa<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cramento. Sic etiam illa merita non sufficiunt ad 
      meren<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dum reparationem etiam de congruo: ad ea tamen attenditur 
      <!--164.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>in aliquibus personis quibus complacet deo misereri: et 
      <lb ed="#P" n="67"/>insufficentia eorum ex diuina mina suppletur. Et non 
      opr<lb ed="#P" n="68" break="no"/>propter hoc quod in omnibus. quia cuius vult miseretur deus: et 
      <lb ed="#P" n="69"/>quem vult indurat. Hec de tertio articulo principali 
      <lb ed="#P" n="70"/>ruii argumentum principale 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>Ad primum I ie co primo quod non ote semperet 
      <lb ed="#P" n="72"/>penitens resurgat in maiori gra vel charitate nec 
      ci<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pluribus meritis de condigno. potest tamen cum pluribus 
      meri<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ris et aliquando cum maiori gratia. Diceretur vno modo quod non 
      <lb ed="#P" n="75"/>om. Alio modo dato quod esset verum hoc: et quod sequeretur: non 
      <lb ed="#P" n="76"/>tamen reportaret commodum de casu suo per se et directe: sed 
      <lb ed="#P" n="77"/>magis incommodum. quia quando cecidit: et tpere quo fuit in 
      <lb ed="#P" n="78"/>pcto: potuit proficere et mereri. et sua merita 
      multi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>plicare: et gratiam augmentare. Et similiter magnum 
      in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>commodum reportat. quia peccat. Si autem resurgat in 
      mi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nori gratia: puta aliquando valde parua: cum tamen prius 
      cecidis<lb ed="#P" n="82" break="no"/>set a magna: tunc patet quod non reportat commodum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e1056">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="83"/>secundum dico quod opera mortificata non sunt mortua: 
      comon<lb ed="#P" n="84" break="no"/>quo accipitur mortuum in proposito: litet sint mortua alio 
      <lb ed="#P" n="85"/>modo. quia protunc carent vita: sicut patuit in primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f48493-d1e1065">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Ad tertium dico quod pctam priora non redeunt: nec quam 
      <lb ed="#P" n="87"/>tum ad rem: nec quantum ad imputationem per sequens pctantum 
      <lb ed="#P" n="88"/>in recidiuante. sed dico quod merita priora reuiuiscunt. Et 
      <lb ed="#P" n="89"/>nescio in hoc aliquam causam nisi ex diuina liberal 
      <lb ed="#P" n="90"/>tate et mina dei. qui pronior est ad miserendum quam ad 
      conden<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nandum vel puniendum: sicut in secundo articulo dicebatur 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>