<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="90-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b59627"><!--l2d14q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-b59627-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e101">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Distin. decimequarte. Questio secunda.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e106">
               <lb ed="#P" n="35"/>SEcundo quero. 
      <lb ed="#P" n="36"/>Utrum celum moueatur ab 
      <lb ed="#P" n="37"/>intelligentia separata ab ipso 
      <lb ed="#P" n="38"/>ecundum esse 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e117">
      videtur quod non. Si quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>minus videtur inest et illud quod 
      <lb ed="#P" n="40"/>magis. Sed minus videtur quod 
      <lb ed="#P" n="41"/>grauia et leuia moueant seipsa. 
      <lb ed="#P" n="42"/>quam caelum: quia caelum est corpus 
      nobi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>lius et tamen seipsa mouent secundum commentatorem quarto 
      <lb ed="#P" n="44"/>celi et mundi commento quinto vbi dicit quod motus leuis 
      <lb ed="#P" n="45"/>ad superius causatur a sua leuitate. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e135">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cundo sic. Motus celi est naturalis. Patet per 
      commen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tatorem in principio secundi phisicorum. Sed non est nanlis nisi 
      mo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ueatur a forma sua naturali intrinseca non autem ab 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>telligentia per intellectum et voluntatem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e147">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tio sic. Natura est principium motus et quietis in eo 
      im<lb ed="#P" n="51" break="no"/>quo est. Sed forma celi est natura igitur est principium 
      mo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tus sui.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e156">
      ¶ Quarto sic. potentie passiue nanli ore 
      cor<lb ed="#P" n="53" break="no"/>respondere potentiam actiuam naturalem. Sed caelum 
      mo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>uetur passiue namliter et potest moueri igitur ore dare 
      po<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tentiam actiuam namlem ipsum mouentem. Non igitur 
      intelle<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ctum et voluntatem. 
      <lb ed="#P" n="57"/>Sancti et philosophi tenent quod ce¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e169">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Contra lum mouetur ab intelligentia separata 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e174">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ In ista questione sic procedam 
      <lb ed="#P" n="60"/>Primo inquiram. Utrum caelum moueatur actiue a seipso 
      <lb ed="#P" n="61"/>per formam suam naturalem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e183">
      ¶ Secundo vtrum moueatur ab 
      <lb ed="#P" n="62"/>intelligentia sibi coniuncta secundum esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e188">
      ¶ Tertio vtrum ab 
      <!--187.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>intelligentia separata secundum esse et per quem modum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e198">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e203">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Quantum ad primum dicunt 
      <lb ed="#P" n="66"/>aliqui quod demonstrari non praet praecipue secundum illos qui tenent 
      <lb ed="#P" n="67"/>quod idem potest mouere seipsum caelum non moueri a seipso per 
      <lb ed="#P" n="68"/>suam formam propriam quae est ipsi vel consequitur ipsum: sed sicut 
      <lb ed="#P" n="69"/>graue a seipso nanliter mouetur deorsum et leue sursum 
      <lb ed="#P" n="70"/>per aliquid sibi intrinsecum. Puta per grauitatem Ita etiam 
      <lb ed="#P" n="71"/>caelum potest intelligi naturaliter sic moueri per formam 
      <lb ed="#P" n="72"/>suam vel per aliquam qualitatem sibi nanlem quam consequitui 
      <lb ed="#P" n="73"/>talis motus in circulo circa medium sicut et aliquam 
      for<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mam grauis consequitur motus ad medium et formam leuis 
      <lb ed="#P" n="75"/>consequitur motus a medio et quod ita sit adducuntur rationes 
      <lb ed="#P" n="76"/>adducte in principio quaetionis. Non enim videtur eis vnde possit 
      <lb ed="#P" n="77"/>accipi medium ad hoc efficaciter improbandum vel 
      impu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>gnandum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e236">
      ¶ Alii vero dicunt quod efficaciter probari pratet 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod caelum non mouetur a seipso per aliquam formam sibi 
      intrin<lb ed="#P" n="80" break="no"/>secam et hoc nituntur demonstrare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e243">
      ¶ Primo sic 
      im<lb ed="#P" n="81" break="no"/>possibile est quod natura simul largiatur opposita: quia 
      na<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tura determinatur ad vnum. Sed mouens caelum duo 
      fa<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cit et largitur sibi opposita quia dat sibi fixionem in 
      po<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lis et ita stabilitatem et in latitudine spere dat sibi 
      mo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e256">
      ¶ Unde imaginantur isti quod si forma 
      natu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ralis moueret caelum transferret totum caelum extra totum 
      lo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cum suum et omnem partem moueret et nullam figeret qua sunt 
      <lb ed="#P" n="88"/>impossibilia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e265">
      ¶ Confirmatur quia caelum secundum vnam partem 
      mo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>uetur sursum secundum aliam deorsum et isti sunt termini contra 
      <lb ed="#P" n="90"/>rii ad quos natura vna non potest mouere cum sit 
      deter<lb ed="#P" n="91" break="no"/>minata ad vnum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e275">
      ¶ Secundo sic. Motus qui non est de se ad 
      <lb ed="#P" n="92"/>determinatum terminum nec ad deterinatum modum vt sic 
      <lb ed="#P" n="93"/>fiat vel sic non est a principio naturali. Patet quia natura sicut 
      <lb ed="#P" n="94"/>iam assumptum est deterinata est ad vnum terminum et ad  
      <lb ed="#P" n="95"/>vnum modum mouendi. Sed motus circularis quantum est ex se 
      <lb ed="#P" n="96"/>non est deterinatus ad terminum immo quantum est ex se non 
      <lb ed="#P" n="97"/>habet terminum et potest esse infinitus. Nec etiam ad modum 
      in<lb ed="#P" n="98" break="no"/>differens est caelum et quodlibet aliud spericum quod 
      mo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ueatur ad hanc partem vel ad illam. Puta quod mouea 
      <lb ed="#P" n="100"/>tur ab oriente in occidens vel econuerso. Unde et 
      ali<lb ed="#P" n="101" break="no"/>qui circuli celestes mouentur ab oriente in occidens 
      <lb ed="#P" n="102"/>et alii econtrario.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e301">
      ¶ Hec videtur ratio 
      Commenta<lb ed="#P" n="103" break="no"/>oris duodecimo metaphisice. in primo commento. 
      <lb ed="#P" n="104"/>Quoniam ante substantiam mobilem eternam vbi 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cit quod si celum moueretur a forma naturali sequere 
      <lb ed="#P" n="106"/>tur quod cum illa forma esset inclinatio quedam 
      natu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ralis ad derterminatum et vnum terminum quod celi non 
      <lb ed="#P" n="108"/>mouentur motibus oppositis et contrariis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e317">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="109" break="no"/>da ratio est ista et est cofirmatio precedentis quia si 
      <lb ed="#P" n="110"/>tales forme naturales vel inclinationes essent in 
      ce<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lis quibus mouentur. Aut inclinarent ad vnum cum 
      <lb ed="#P" n="112"/>tus oppositum patet in motu celorum. Aut ad 
      op<lb ed="#P" n="113" break="no"/>posita vel contrarie et tunc sequeretur quod esset ibi 
      con<lb ed="#P" n="114" break="no"/>trarietas inter ipsas et per consequens in naturis 
      ce<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lorum sicut in naturis grauium et leuium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e335">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ta ratio. Forma naturalis alicuius existentis in 
      lo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>co proprio nunquam est sibi causa motus vt patet de 
      gra<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ui et leui. Sed caelum est in loco sibi proprio igitur non 
      <lb ed="#P" n="119"/>mouetur a forma naturali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e346">
      ¶ Quinta ratio Illud  
      <lb ed="#P" n="120"/>cuius motus est a forma naturali ita quod sibi ex 
      for<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ma naturali determinat circulariter moueri 
      quie<lb ed="#P" n="122" break="no"/>scit violenter quia motus circularis a forma 
      natu<lb ed="#P" n="123" break="no"/>rali non est natus terminari. Sed celum quiescet et 
      <lb ed="#P" n="124"/>non violenter quia nullum violentum est perpetum 
      er<lb ed="#P" n="125" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e362">
      ¶ Iste sunt rationes que ab aliquibus 
      adducun<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tur et quasi demonstrationes reputantur. 
      <!--188.xml-->
      <pb ed="#P" n="91-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Sed de hoc videtur 
      michi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>quod neutra pars est demonstrabilis. Teneo enim quod ab 
      <lb ed="#P" n="3"/>intelligentia separata secundum esse mouetur celum sicu 
      <lb ed="#P" n="4"/>dicam infra. Sed cum hoc teneo quod non potest hoc a 
      <lb ed="#P" n="5"/>nobis demonstrari. Nec per consequens positio quae poneret quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>mouetur a forma naturali potest efficaciter et euidenter vel 
      <lb ed="#P" n="7"/>demonstratiue impugnari. Et ideo soluo ad istas 
      <lb ed="#P" n="8"/>rationes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e392">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Ad primam dico quod nulla pars 
      <lb ed="#P" n="10"/>ipsius celi est que non moueatur secundum rei veritatem. Sed 
      <lb ed="#P" n="11"/>poli imaginantur puncta quedam immobilia non 
      simpli<lb ed="#P" n="12" break="no"/>citer nec in rei veritate sed imaginarie pro tanto: quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>circulos per suum motum non describunt. Et ita 
      di<lb ed="#P" n="14" break="no"/>co quod illa prima ratio accipit falsum et procedit ex 
      igno<lb ed="#P" n="15" break="no"/>rantia motus celi et partium eius. Unde non ore quod 
      na<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tura transferet totum celum de loco ad locum. Tunt 
      <lb ed="#P" n="17"/>enim non moueret ipsum motu circulari sed motu aliquo 
      <lb ed="#P" n="18"/>alio. Hoc enim proprium motui circulari vel sperali quod 
      <lb ed="#P" n="19"/>motum nunquam mutet locum totum sed tantum in partibus 
      ha<lb ed="#P" n="20" break="no"/>beat diuersum situm vel alium et alium. Patet de rota figuli 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e421">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Ad secundum diceretur quod motus celi libet non sit ad 
      ter<lb ed="#P" n="22" break="no"/>minum finientem sicut est motus rectus quia in hoc 
      disti<lb ed="#P" n="23" break="no"/>guitur motus circularis a recto. Unde et circularis prae 
      <lb ed="#P" n="24"/>perpetuari et rectus non secundum Aristotelem. Patet in 
      mo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tu grauium et leuium tamen est ad determinatum terminum quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>non debet vocari terminus motus proprie quia est ad deterinatos 
      <lb ed="#P" n="27"/>situs partium et aspectus circa medium secundum diuersas 
      pa<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tes motus sicut motus grauis est ad determinatum 
      vbi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>deorsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e443">
      ¶ Ad illud etiam de modo deterinato puta quod 
      <lb ed="#P" n="30"/>caelum non est deterinatum ad sic vel sic moueri. Diceretur 
      <lb ed="#P" n="31"/>quod vnusquisque orbis secundum motum proprium determinatus est 
      <lb ed="#P" n="32"/>naturaliter ad sic moueri sicut motu proprio mouetur nec 
      <lb ed="#P" n="33"/>potest habere alium motum proprium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e454">
      ¶ Nota quod licet spera 
      ma<lb ed="#P" n="34" break="no"/>thematica sit indifferens ad sic vel sic moueri non tamen 
      <lb ed="#P" n="35"/>spera naturalis praecipue quae est caelum sicut posset dici a 
      <lb ed="#P" n="36"/>aliis et hoc vel ex seipso vel ex qualitate suparaddita¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e463">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Si dicas ergo orbes habent diuersas formas 
      natu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>rales quibus determinantur ad tales motus. Diceretur 
      <lb ed="#P" n="39"/>quod verum est quecumque sint ille. Nec sunt omnino eiusdem 
      <lb ed="#P" n="40"/>riotionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e474">
      ¶ Ad tertium diceretur quod forme nanles orbium 
      di<lb ed="#P" n="41" break="no"/>uersimode inclinant et determinant eas ad motum ad de 
      <lb ed="#P" n="42"/>terminatas partes. Nec est inconueniens nec sequitur in 
      <lb ed="#P" n="43"/>eis contrarietas aliqua proprie accepta. Sed qualitates  
      <lb ed="#P" n="44"/>sensibiles quibus celi sint alterabiles: sed secundum 
      inclinatio<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nes ad motus contrarios qui etiam nunc ponuntur in 
      orbi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bus vel in celis et vocantur motus contrarii quorum 
      vni<lb ed="#P" n="47" break="no"/>est ab oriente in occidens et alius econtrario ab occiden 
      <lb ed="#P" n="48"/>te in oriens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e495">
      ¶ Ad quartum dico quod maior est vera de 
      <lb ed="#P" n="49"/>motu recto qui est motus quo receditur de toto primo 
      <lb ed="#P" n="50"/>loco et transfertur mobile ad alium totum locum. Sed de 
      <lb ed="#P" n="51"/>motu circulari non oret quia cum circulariter motum maneat 
      <lb ed="#P" n="52"/>in toto primo loco et secundum situs partium varietur forma 
      <lb ed="#P" n="53"/>sua quantumcunque est naturalis potest esse sibi principium 
      <lb ed="#P" n="54"/>motus quantumcunque existenti in primo loco suo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e511">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="55"/>quintum de quiete dico primo quod non est demonstratum quod 
      <lb ed="#P" n="56"/>caelum aliquando quiescat sed est creditum tantum. Secundo dicere 
      <lb ed="#P" n="57"/>tur supposito celum quiescere aliquando quod violenter quiescit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e520">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Quando dicitur Nullum violentum est perpetuum. Uerum est 
      <lb ed="#P" n="59"/>virtute nature. Sic respondetur supposito quod caelum 
      perpe<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tuo quiescat. Sed virtute diuina potest esse 
      perpe<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tuum violenter sicut secundum aliquos corpora beatori 
      <lb ed="#P" n="62"/>cum sint grauia perpetuo erunt in celo sursum et tamen 
      <lb ed="#P" n="63"/>violenter. Hec de primo articulo questionis. 
      <!--188.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e540">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ticulum vtrum scilicet celum moueatur ab intelligentia 
      <lb ed="#P" n="66"/>sibi vnita per informationem vel secundum esse. Omd primo 
      v<lb ed="#P" n="67" break="no"/>dere si caelum est animatum et ex hoc statim apprebit 
      propo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>situm.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e553">
      ¶ De primo dicitur quod in celo non est anima vt pars eius 
      <lb ed="#P" n="69"/>nec caelum est animatum. Et adducitur ratio talis. Aima non 
      <lb ed="#P" n="70"/>poneretur in celo nisi intellectiua tantum. Patet ibi enim 
      <lb ed="#P" n="71"/>non sunt organa sensitiue. Sed anima intellectiua non 
      <lb ed="#P" n="72"/>potest ibi poni probatio. Forma non vnitur materie 
      <lb ed="#P" n="73"/>nisi propter aliquam perfectionem quam consequitur ex 
      <lb ed="#P" n="74"/>vnione ad illam. Sed anima vel forma intellectiua non 
      <lb ed="#P" n="75"/>habet aliquam cognitionem ex sui coniunctione cum 
      corpo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>re nisi quia habet aliquam cognitionem quam prius non 
      ha<lb ed="#P" n="77" break="no"/>bebat. Sed corpus celi est tale quod ex ipso vel per ipsum 
      <lb ed="#P" n="78"/>non potest haberi fantasiatio sicut nec sensatio. ergo. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e577">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Secunda ratio adducitur ad hoc quia omne animatum quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>mouetur indifferenter mouetur ad omnem 
      differen<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tiam positionis ante vel retro sursum vel deorsum 
      <lb ed="#P" n="82"/>Sed caelum non sic mouetur ergo non est animatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e589">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="83"/>tio sic Si caelum haberet animam vel intelligentiam vnitam 
      <lb ed="#P" n="84"/>sibi secundum esse. Aut illa esset naturaliter separabilis: et 
      <lb ed="#P" n="85"/>sic caelum esset naturaliter corruptibile. Aut non esset 
      <lb ed="#P" n="86"/>separabilis et tunc esset educta de potentia alicuius 
      sub<lb ed="#P" n="87" break="no"/>iecti. Sicut alie forme substantiales non separabiles 
      <lb ed="#P" n="88"/>Sed nulla forma educta est forma intellectiua. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e605">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Quarta ratio. Aut anima celi esset nobilior quam anima 
      <lb ed="#P" n="90"/>homins. aut econuerso. Sed non videtur quod anima eius esset 
      <lb ed="#P" n="91"/>nobilior quam anima hominis. Non enim est aliquid nobilius 
      <lb ed="#P" n="92"/>quam caelum quia homo est finis omnium. secundo phisicorum et 
      quo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dammodo omnia. Nec potest esse innobilior: quia quelibet 
      <lb ed="#P" n="94"/>forma intellectiua alicuius incorruptibilis videtur esse 
      <lb ed="#P" n="95"/>simpliciter nobilior quam alicuius corruptibilis sicut ergo 
      <lb ed="#P" n="96"/>homo. Caelum autem est incorruptibile ideo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e625">
      ¶ Quin 
      <lb ed="#P" n="97"/>to sic. Ominis intellectus coniunctus accipit noticiam suam 
      <lb ed="#P" n="98"/>mediante sensu. Sed caelum nec habet sensus vel sensum 
      <lb ed="#P" n="99"/>nec habere potest. Hoc enim patitur natura eius 
      <lb ed="#P" n="100"/>ergo et cetera¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e636">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Aliis videtur quod intentio 
      Ari<lb ed="#P" n="102" break="no"/>stotelis et philosophorum fuit celum esse animatum. Et 
      <lb ed="#P" n="103"/>adducunt ad hoc plures auctoritates.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e645">
      ¶ Prima est 
      <lb ed="#P" n="104"/>Aristotelis secundo celi et mundi. Ubi dicit expresse 
      <lb ed="#P" n="105"/>de celis quod sunt viui et operationem animalem habentes 
      <lb ed="#P" n="106"/>Similiter eodem libro tractans de dextro et 
      sinistro<lb ed="#P" n="107" break="no"/>Dicit quod habent dextrum et sinistrum sursum et 
      de<lb ed="#P" n="108" break="no"/>orsum ex natura sicut et animata: et quod si celum 
      ha<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bet animam quod in eo est principium motus et tunc sunt ei 
      <lb ed="#P" n="110"/>sursum et deorsum dextrum et sinistrum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e663">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#P" n="111"/>est auctoritas Auicenne. nono Metaphisice sue 
      <lb ed="#P" n="112"/>Ubi expresse vult celos esse animatos formaliter 
      <lb ed="#P" n="113"/>Similiter auctoritates Commentatoris duodeo 
      <lb ed="#P" n="114"/>mo metaphisice in illo commento. Quoniam autem 
      <lb ed="#P" n="115"/>substantiam eternam et immobilem. etc. Ubi dicit 
      <lb ed="#P" n="116"/>quod oportet celum esse animatum necessario. 
      etlibi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>dem in eodem duodecimo. ponit motum celi a 
      du<lb ed="#P" n="118" break="no"/>plici motore vno scilicet appropriato et sibi 
      intrin<lb ed="#P" n="119" break="no"/>seco quem vocat animam celi. ergo celum secundum 
      <lb ed="#P" n="120"/>ipsum est animatum. Ita quod nullum 
      inconueni<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ens est in philosophia ponere celos animatos 
      immo<lb ed="#P" n="122" break="no"/>conueniens vt videtur quia secundum philosophos 
      <lb ed="#P" n="123"/>est causa alicuius animati: generat enim multa 
      ani<lb ed="#P" n="124" break="no"/>mata hic inferius. Sed generans totale non est in 
      <lb ed="#P" n="125"/>nobilius simpliciter ipso generato cuiusmodi esset si 
      caelum<lb ed="#P" n="126" break="no"/>non esset animatum. Et similiter corpus celi est nobilissimum et 
      <!--189.xml-->
      <pb ed="#P" n="91-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>organicum quia diuerse dispoionnis in partibus et stellis 
      <lb ed="#P" n="2"/>et per consequens videtur esse animatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e712">
      ¶ Dicunt igitur vel 
      <lb ed="#P" n="3"/>tra quod nullum est inconueniens in theologia vel in 
      fi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>de quia Augustinus theologus praecipuus hoc reliquit sul 
      <lb ed="#P" n="5"/>dubio nec aliquam partem huius questionis condennauit. 
      Di<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cit enim encheridion. 29. ca. Nec illud certum 
      habeo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>Utrum sol et luna ad ciuitatem supernam pertineant 
      <lb ed="#P" n="8"/>et sic per consequens animati et beatificabiles quanuis nullis 
      luc<lb ed="#P" n="9" break="no"/>da esse corporea non consensu et intelligentia videantu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e730">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ praterea Augustinus dicit primo retractationum 
      capi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tulo. 10. sic. Mundum esse quoddam animal sicut 
      plato<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sensit aliique philosophi quamplurimi. Nec ratione 
      certa<lb ed="#P" n="13" break="no"/>indagare potui. Nec diuinarum scripturarum auctor 
      <lb ed="#P" n="14"/>tate persuadetur posse cognoui. Unde tale aliquid a me 
      di<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ctum quo illud possit accipi in libro de 
      immortalita<lb ed="#P" n="16" break="no"/>te anime temere dictum noui. Non quia hoc falsum esse 
      con<lb ed="#P" n="17" break="no"/>firmo sed quia nec verum esse apprehendo quod animal sit 
      mun<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dus ergo plane dicit quod no asserit esse falsum quod 
      mun<lb ed="#P" n="19" break="no"/>dus sit quoddam animal et per consequens quod caelum sit animatum. Unde 
      <lb ed="#P" n="20"/>et de mortalitate anime dixerat sic. Per animam ergo cor 
      <lb ed="#P" n="21"/>pus subsistit et eoipso est quo animatur siue 
      vniuersali<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ter vt mundus siue particulariter vt vnumquodque animal in 
      <lb ed="#P" n="23"/>tra mundum. Et patet quod ibi manifeste innuit quod 
      mun<lb ed="#P" n="24" break="no"/>dus est quoddam animal et animatus et caelum conequenter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e765">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ces quod hoc retractauit primo retractationum ca. 6. 
      vbi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>dicit sic Illud quoque temere dictum est a summa 
      essen<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tia speciem corpori per animam tribui qua est inquantum est 
      <lb ed="#P" n="28"/>per animam ergo corpus subsistit et eoipso anima est quo anima 
      <lb ed="#P" n="29"/>tur siue vniuersaliter vt mundus siue particulariter 
      <lb ed="#P" n="30"/>vt animal vnumquodque infra mundum igitur hoc totum 
      re<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tractat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e783">
      ¶ Dicunt enim alii quod hoc totum non 
      retracta<lb ed="#P" n="32" break="no"/>Augustinus. Sed primum dictum scilicet quod corpus 
      subsisti<lb ed="#P" n="33" break="no"/>per animam et eo quo animatur hoc retractactat sed non 
      <lb ed="#P" n="34"/>retractat aliud dictum scilicet quod mundus sit animal. Sicut 
      <lb ed="#P" n="35"/>patet per illam retractationem superius allegatam que est 
      <lb ed="#P" n="36"/>posterius et vltimo scripta vbi hoc subdubio relinquit 
      <lb ed="#P" n="37"/>quare. et cetera¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e799">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ De isto articulo videtur 
      mi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>chi dicendum et asserendum quod celi non sont animati¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e806">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Primo quia hoc asserit Damascenus lib. secundo ca. 7. 
      <lb ed="#P" n="41"/>dicens quod sic. Nullus autem animatos celos vel lumiaria 
      <lb ed="#P" n="42"/>existimet inaimati enim sunt et insensibiles quare et si 
      di<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cat scriptura diuina. Letentur celi et exultet terra 
      <lb ed="#P" n="44"/>Eos que in celis sunt angelos et qui et in terra sunt 
      <lb ed="#P" n="45"/>homines ad leticiam vocat. Nouit autem scriptura 
      pro<lb ed="#P" n="46" break="no"/>so I personarum fictione vti et vt de animatis de inaimatis  
      <lb ed="#P" n="47"/>loqui sicut illud. Quid est tibi mare quod fugisti. 
      Seci<lb ed="#P" n="48" break="no"/>do quia dicere eosanimatos condennat articulus parrhisien 
      <lb ed="#P" n="49"/>super hoc editus a domino Stephano parrhisien. 
      epso<lb ed="#P" n="50" break="no"/>Tertio quia non videtur hoc immo magis oppositum per 
      <lb ed="#P" n="51"/>rationem quia omne animatum est compositum ex materia et forma 
      <lb ed="#P" n="52"/>Sed caelum non est compositum ex materia et forma sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="53"/>est supra ergo caelum non est animatum. Unde Arist. vocauit 
      <lb ed="#P" n="54"/>in tertio de anima. Corpus celeste corpus simplex et primo 
      <lb ed="#P" n="55"/>de celo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e844">
      ¶ Secunda ratio est quia tempus celeste non est 
      mi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nus simplex quam corpus elementi. Sed si esset animatum 
      <lb ed="#P" n="57"/>esset minus simplex quia necessario saltem haberet duas 
      <lb ed="#P" n="58"/>formas. Nam in omni animato sunt saltem due forme quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>anima est actus corporis phisici. etc. In elemento autem non 
      <lb ed="#P" n="60"/>est nisi vna forma substantialis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e857">
      ¶ Nescio si iste 
      <lb ed="#P" n="61"/>riotiones efficaciter probent quia nescio si superius est 
      effi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>caciter probatum quod in celo non sit materia. Uidetur 
      mi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>chi tamen quod si commentator posuit celum formaliter animatum 
      <lb ed="#P" n="64"/>intelligentia aliqua et cum hoc ex alia parte non posuit 
      <!--189.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>in celo materiam quod ipse sibiipsi contradicit quia omne animatum 
      <lb ed="#P" n="66"/>est compositum ex materia et forma necessario nec est 
      pu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ra forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e879">
      ¶ Secundo quod ipse reducitur ad inconueniens 
      <lb ed="#P" n="68"/>quod intellectus vel intelligentia celi sit extensa et 
      subie<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ctum quantitatis quia non est in celo substatm nisi intellectus 
      <lb ed="#P" n="70"/>quia in ipso non est materia sicut dicit et tamen planum est quod 
      <lb ed="#P" n="71"/>caelum quantum est et extensum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e890">
      ¶ Tertio quia ipse posuisset 
      <lb ed="#P" n="72"/>intellectum qui vnitur corpori celesti esse nobiliorem 
      <lb ed="#P" n="73"/>quam intellectum possibilem nostrum. Sed de intellectum 
      posi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bili posuit quod est intelligentia separata secundum esse 
      nulli<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dans esse formaliter animatum sicut sibi imponitur a 
      mu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tis saltem quicquid sit de hoc ergo multo fortus de illo. 
      <lb ed="#P" n="77"/>Unde non videtur esse de mente commentatoris et secundum 
      princi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>pia sua quod caelum sit animatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e908">
      ¶ Uidetur ergo mihi 
      pre<lb ed="#P" n="79" break="no"/>modo asserendi quod caelum non est animatum. Tamen nescio si hoc 
      <lb ed="#P" n="80"/>est demonstratum. Unde ad rationes primo adductas ab 
      <lb ed="#P" n="81"/>aliis responde. Et secundo ad dicta aliorum quae non reputant 
      in<lb ed="#P" n="82" break="no"/>conueniens ponere celum animatum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e919">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Ad primum Licet conclusio 
      <lb ed="#P" n="84"/>sit vera tamen ratio non concludit. Uundo enim dicitur quod forma 
      <lb ed="#P" n="85"/>non vnitur cum materia nisi propter aliquam perfectionem 
      <lb ed="#P" n="86"/>quam consequitur ex vnione ad illam. Dico quod hoc est 
      <lb ed="#P" n="87"/>falsum quia forma in se nullam perfectionem consequitur ex 
      <lb ed="#P" n="88"/>vnione sui ad materiam. Sed finis talis vnionis est 
      <lb ed="#P" n="89"/>entitas et perfectio compositi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e938">
      ¶ Uando dicis in 
      mino<lb ed="#P" n="90" break="no"/>re quod anima celi nullam intellectionem vel perfectionem 
      <lb ed="#P" n="91"/>sortiretur ex vnione sui ad corpus celeste quia non 
      fan<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tasiationem vel sensationem. Dico quod verum est sed non 
      <lb ed="#P" n="93"/>est probatum quando aliqua intelligentia possit 
      concurre<lb ed="#P" n="94" break="no"/>re cum materia ad constitutionem compositi per quam tale 
      <lb ed="#P" n="95"/>compositum possit intelligere sine sensatione et 
      imagi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>natione: immo de anima nostra patet hoc quod dabit homini 
      <lb ed="#P" n="97"/>esse intellectum et ho per ipsam intelligit in resurrectio 
      <lb ed="#P" n="98"/>ne independenter a corpore et ita multo fortius dice 
      <lb ed="#P" n="99"/>retur de anima celi que poneretur alterius rationis a 
      <lb ed="#P" n="100"/>nostra: ita quod nec oporteret ipsam coniungi sensitiue 
      <lb ed="#P" n="101"/>vel vegetatiue sed tantum haberet intelligentiam 
      <lb ed="#P" n="102"/>vel esset intelligentia dans esse intellectiuum tantum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e969">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Ad rationem secundam Respondet haly medicus in 
      <lb ed="#P" n="104"/>comento prime propositionis centiloquii Ptolomei quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>et si caelum sit animatum et moueatur per animam per 
      volunta<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tem et electionem non oportet propter hoc quod variet 
      <lb ed="#P" n="107"/>differentias positionis quia celum in principio elegit 
      <lb ed="#P" n="108"/>sibi talem motum sicut conuenientem nature sue 
      pu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ta motum circularem et illum tenet perpetuo sic quod 
      <lb ed="#P" n="110"/>alium eligere non potest quia alius nunquam est 
      con<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ueniens nature sue sicut est in animalibus in 
      quib<lb ed="#P" n="112" break="no"/>motus diuersi secundum diuersas differentias 
      positio<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nis frequenter expediunt naturis eorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e995">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#P" n="114"/>ista solutio non videtur mihi bona quia non video 
      <lb ed="#P" n="115"/>si non staret in alio nisi in voluntate celi quod ipsum 
      mo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ueretur ad diuersas differentias positionis quin 
      pos<lb ed="#P" n="117" break="no"/>set se mouere ad illas / licet eligere sit mouere sicut 
      <lb ed="#P" n="118"/>ei libere elegit sic moueri. Ita libere posset resilire 
      <lb ed="#P" n="119"/>a tali electione et eligere aliter moueri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1011">
      ¶ Et ideo 
      <lb ed="#P" n="120"/>dico de differentiis positionum que sunt ante: 
      re<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tro: sursum: et deorsum quod iste non debentur nisi 
      mo<lb ed="#P" n="122" break="no"/>bilibus motu recto vel motu progressiuo. Et quia 
      <lb ed="#P" n="123"/>motus celi cum oporteat ipsum esse speralem vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>circularem secundum istas differentias positionum 
      <lb ed="#P" n="125"/>non posset variari dato quod esset animatum. 
      De<lb ed="#P" n="126" break="no"/>bextro vero vel sinistro eodem modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1029">
      ¶ Bene 
      ta<lb ed="#P" n="127" break="no"/>men credo vel puto quod si celum esset animatum et 
      <lb ed="#P" n="128"/>moueretur ab intelligentia intrinseca quod libere moue¬ 
      <!--190.xml-->
      <pb ed="#P" n="92-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>retur ad hanc partem vel illam et posset eque 
      natu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>raliter moueri ab oriente in occidens et ab occiden 
      <lb ed="#P" n="3"/>te in oriens nisi forte diceretur quod in ipso esset aliqua 
      <lb ed="#P" n="4"/>natura vel qualitas passiua que includeret ipsum 
      ad<lb ed="#P" n="5" break="no"/>motum talem vel talem determinatum. Tunc enim 
      na<lb ed="#P" n="6" break="no"/>naturaliter et passiue non posset moueri ad 
      opposi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1058">
      ¶ Ad tertium diceretur quod si haberet animam 
      <lb ed="#P" n="8"/>illa non esset naturaliter separabilis. Quia caelum non 
      <lb ed="#P" n="9"/>est naturaliter corruptibile sicut homo est 
      natura<lb ed="#P" n="10" break="no"/>liter corruptibilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1068">
      ¶ Tu dicis ergo esset forma 
      edu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cta de potentia materie vel subiecti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1073">
      ¶ Diceretur 
      <lb ed="#P" n="12"/>quod non sequitur hoc licet bene sit ita in aliquibus quod 
      for<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ma non separabilis sit educta de potentia subiecti vel 
      <lb ed="#P" n="14"/>materie sicut in formis istorum inferiorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1082">
      ¶ Ad 
      quan<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tum diceretur quod anima celi esset nobilior quam anima 
      <lb ed="#P" n="16"/>hominis. Et quando dicitur quod non: quia homo est finis omnium 
      <lb ed="#P" n="17"/>Dico quod non concludit quia isto modo etiam sequeretur quod 
      ani<lb ed="#P" n="18" break="no"/>gelus non esset nobilior homine. Est igitur finis 
      sub<lb ed="#P" n="19" break="no"/>fine et non finis principalis. Et non oret quod talis finis 
      <lb ed="#P" n="20"/>sit nobilior eo quod est ad finem vel finis improrie et secundum 
      <lb ed="#P" n="21"/>quid non simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1100">
      ¶ Ad quintum dicendum quod maior 
      <lb ed="#P" n="22"/>vera est de intellectum nostro coniuncto pro statu praesentis 
      <lb ed="#P" n="23"/>coniunctionis. Sed non est hoc euidens de quocunque 
      <lb ed="#P" n="24"/>alio intellectum qui poneretur alterius rationis. De 
      tali<lb ed="#P" n="25" break="no"/>enim diceretur quod non ore ipsum haurire noticiam 
      me<lb ed="#P" n="26" break="no"/>diantibus sensibus aliquibus. 
      <lb ed="#P" n="27"/>Ad dicta aliorum qui ponunt 
      <lb ed="#P" n="28"/>nullum sequi inconueniens ponere celum animatum. 
      Pri<lb ed="#P" n="29" break="no"/>mo in philosophia quia hoc ponit Aristoteles. Dico 
      <lb ed="#P" n="30"/>quod Aristoteles hoc videtur sensisse in secundo de celo 
      ex<lb ed="#P" n="31" break="no"/>presse vbi videtur ex intentione ponere caelum animatum 
      <lb ed="#P" n="32"/>et dextrum et sinistrum in eo et sursum et deorsum ex 
      natu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ra rei Et ponit ibi quod polus antarticus est sursum et 
      <lb ed="#P" n="34"/>polus articus qui apparet nobis est pars inferior 
      <lb ed="#P" n="35"/>et deorsum. Pars autem illa in qua incipit motus est 
      <lb ed="#P" n="36"/>dextrum. Alia vero sibi opposita est sinistrum. Et dicit 
      <lb ed="#P" n="37"/>ibi quod nos sumus ad sinistram et in parte deorsum. Aliuo 
      <lb ed="#P" n="38"/>vero qui sunt in oposito situ ad nos quibus apparet 
      <lb ed="#P" n="39"/>polus antarticus sunt in parte sursum et ad dextram. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Econtrario est de orbibus planetarum qui mouentur 
      <lb ed="#P" n="41"/>motu contrario motui primi mobilis. Sed diceretur 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod Aristoteles est negandus vt videtur licet forte non 
      <lb ed="#P" n="43"/>posset impugnari demonstratiua ratione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1150">
      ¶ Ad 
      commenta<lb ed="#P" n="44" break="no"/>torem dico quod si ponit caelum animatum ineidit in illa 
      in<lb ed="#P" n="45" break="no"/>conuenientia quae sunt dicta superius et ideo non videtur esse 
      <lb ed="#P" n="46"/>de intentione eius: sed videtur quod accipiat animationem. 
      <lb ed="#P" n="47"/>bro intima praesentia intelligentie ad celum secundum rationem 
      mo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>toris non pro informatione aliqua vel pro vnione 
      for<lb ed="#P" n="49" break="no"/>mali et sic etiam vocat intelligentiam licet separatam 
      <lb ed="#P" n="50"/>ecundum esse animam celi quia praesens est et propriata et intima 
      celo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ad mouendum sicut anima suo corpori.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1170">
      ¶ Ad 
      Auicen<lb ed="#P" n="52" break="no"/>Dico quod in illa positione est negadus nisi exponatur 
      <lb ed="#P" n="53"/>sicut commentator.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1178">
      ¶ Ad rationem quae adducitur ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>hoc quod caelum generat mlta viua. Dico sicut dixi alias 
      <lb ed="#P" n="55"/>quod celum nec in virtute propria nec in virtute 
      intelligen<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tie potest aliquid vnum generare nec attingere ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>aliquam formam viui. Licet bene poneret hoc 
      Ari<lb ed="#P" n="58" break="no"/>stoteles conquenter ad dictum suum si posuit quod celum est 
      <lb ed="#P" n="59"/>animatum. Intelligentia enim non facit nisi mouere 
      ce<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lum et largiri sibi motum vel situm in partibus. Sed 
      <lb ed="#P" n="61"/>neutrum istorum est forma actiua cum non sit nisi 
      re<lb ed="#P" n="62" break="no"/>spectus sicut etiam Aristoteles dicit secundo de generatio 
      <lb ed="#P" n="63"/>ne. Quod motus solis in obliquo circulo est causa istorum 
      <lb ed="#P" n="64"/>inferiorum: quod non sit forma elicitiua generationis sed quia 
      <!--190.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>est afferens generans respectu inaimatorum. 
      Affe<lb ed="#P" n="66" break="no"/>rens autem generans non largitur ei virtutem generam 
      <lb ed="#P" n="67"/>di. Hoc dicit Augustinus ex intentione Tertio de 
      <lb ed="#P" n="68"/>trinitate. de angelis quod angeli nec boni nec mali 
      ha<lb ed="#P" n="69" break="no"/>bent virtutem aliquid causandi hic inferius nisi sicut 
      <lb ed="#P" n="70"/>agricola causat fruges applicando activa passiuis et hoc 
      <lb ed="#P" n="71"/>est per accidens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1224">
      ¶ Ad illud quod additur quod corpus 
      ce<lb ed="#P" n="72" break="no"/>li est nobilissimum. Dico quod non se quitur ex hoc ipsum esse 
      <lb ed="#P" n="73"/>animatum sed potius oppositum: quia habens formam 
      qua<lb ed="#P" n="74" break="no"/>per se potest naturaliter subsistere et qua est naturaliter 
      <lb ed="#P" n="75"/>incorruptibile. Unde dico quod in ratione corporis 
      no<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bilins est corpore hominis et quocumque alio: licet sit 
      <lb ed="#P" n="77"/>innobilius simpliciter omni viuo. Similiter etiam 
      di<lb ed="#P" n="78" break="no"/>co quod corpus celi non est organicum nec diuerse 
      dis<lb ed="#P" n="79" break="no"/>positionis in suis partibus qualis sufficit vel 
      requi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ritur ad animationem licet bene aliquo modo varietur in 
      <lb ed="#P" n="81"/>partibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1248">
      ¶ Ad Augustinum Dico quod benem 
      Augu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tinus habuit hoc pro dubio. Utrum scilicet corpora 
      ce<lb ed="#P" n="83" break="no"/>estia sint animata. Nec retractauit hoc tanquam asserens 
      <lb ed="#P" n="84"/>hoc esse falsum: sed quia dixerat hoc assertiue verum 
      <lb ed="#P" n="85"/>esse ideo retractat reducendo in dubium sicut patet 
      <lb ed="#P" n="86"/>inspiciendo autctoritates superius allegatas. 
      Di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>co tamen quia Damascenus hoc dicit expresse et assertiue et 
      <lb ed="#P" n="88"/>omnes doctores quotquot sunt mo. Et ad hoc est 
      <lb ed="#P" n="89"/>articulus parrhisiensis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1268">
      ¶ Dico quod celum non est 
      anima<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tum licet tempore Augustini fuerit hoc dubium. 
      <lb ed="#P" n="91"/>Unde dico quod sol et luna ad illam supernam societa 
      <lb ed="#P" n="92"/>tem beatam non pertinent nec pertinebunt tanquam entia 
      <lb ed="#P" n="93"/>deatificabilia vllo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1279">
      ¶ Ad auctoritatem vero 
      Ari<lb ed="#P" n="94" break="no"/>stotelis de tertio de anima que est adducta ad 
      opposi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tum quod celum est corpus simplex diceretur quod non intel 
      <lb ed="#P" n="96"/>igit hoc per priuationem compositionis ex anima et 
      cor<lb ed="#P" n="97" break="no"/>pore: sed quia non est corpus mixtum ex elementis sicut 
      <lb ed="#P" n="98"/>elementum est corpus mixtum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1292">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Ad rationes etiam pro ista 
      <lb ed="#P" n="100"/>parte adductas. Diceretur quod non est demonstratum 
      <lb ed="#P" n="101"/>in celo nullam esse materiam et ita ratio illa prima non 
      <lb ed="#P" n="102"/>demonstrat celum non esse animatum tamen probabiliter hoc 
      <lb ed="#P" n="103"/>non concludit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1306">
      ¶ Ad secundam diceretur quod celum est 
      mi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nus simplex quam elementum per priuationem 
      composi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tionis vel mixtionis ex elementis. Sed bene est minus 
      <lb ed="#P" n="106"/>simplex forte quia in se plures formas habet quam elemen 
      <lb ed="#P" n="107"/>tum et est animatum et elementa non sunt animata. Aliter 
      <lb ed="#P" n="108"/>diceretur quod licet omne animatum anima eiusdem rationis cum 
      <lb ed="#P" n="109"/>anima aliqua istorum inferiorum animatorum habeat in 
      se<lb ed="#P" n="110" break="no"/>plures formas non oporteret hoc de anima celi que 
      po<lb ed="#P" n="111" break="no"/>neretur alterius. Sicut etiam nec oporteret quod celum 
      <lb ed="#P" n="112"/>esset corpus organicum habens organa diuersa al 
      <lb ed="#P" n="113"/>terius rationis. Unde et illa diffinitio anime non esset 
      vni<lb ed="#P" n="114" break="no"/>noca anime et animabus istorum inferiorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1332">
      ¶ Si autem dicas 
      <lb ed="#P" n="115"/>quod Aristoteles intellexit illam diffinitionem esse vni 
      <lb ed="#P" n="116"/>nocam omni anime tamenc dico quod contradicit sibiipsi 
      ponen<lb ed="#P" n="117" break="no"/>do celum esse animatum: quia celum non est corpus organi 
      <lb ed="#P" n="118"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1343">
      ¶ Sic igitur quantum ad istum articulum dico 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod celum non est animatum. Licet non sit hoc 
      demonstra<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tum. Tamen probabilius est quam oppositum. Sicut etiam quod 
      <lb ed="#P" n="121"/>in celo non sit materia et hoc tenent doctores sicut. 8. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1352">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Ex hoc statim concludo quod caelum non mouetur ab in 
      <lb ed="#P" n="123"/>telligentia sibi coniuncta vel vnita per informationem et 
      <lb ed="#P" n="124"/>qud esse quia illam non habet. Nec est animatum sicut dictum est. Si autem 
      <lb ed="#P" n="125"/>esset animatum non video inconueniens ponere quod ab illa vel 
      <lb ed="#P" n="126"/>per illam a seipso posset moueri sicut mouetur 
      mo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>do ab intelligentia separata non motu 
      progressi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>uo quia tunc natura dedisset sibi organa sicut 
      <!--191.xml-->
      <pb ed="#P" n="92-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Aristoteles arguit de stellis in secundo celi et mundi: sed 
      <lb ed="#P" n="2"/>motu circulari. Hoc de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1381">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Quantum ad secundum 
      articu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lum ostendam primo quod caelum mouetur ab intelligentia 
      <lb ed="#P" n="5"/>separata secundum esse. Et secundo per quem modum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1390">
      ¶ 
      Pro<lb ed="#P" n="6" break="no"/>primo arguo sic. Aut celum mouetur a seipso per 
      for<lb ed="#P" n="7" break="no"/>mam propriam naturalem que non est intelligentia. aut 
      <lb ed="#P" n="8"/>mouetur ab intelligentia. Non a propria forma 
      natu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>turali intrinseca quia ab intelligentia mouetur secundum 
      Ari<lb ed="#P" n="10" break="no"/>stotelem et commentatorem et alios philosophos et 
      sat<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctos et non ab intelligentia coniuncta quia illam non habet 
      <lb ed="#P" n="12"/>igitur ab intelligentia separata secundum esse coniuncta tamen 
      <lb ed="#P" n="13"/>sibi vt motor mobili non vt forma materie. Hec 
      vi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>detur intentio Aristotelis. 12. metaph. et. 8. phisico 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod mouens caelum est intelligentia separata a mam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1415">
      ¶ 
      D<lb ed="#P" n="16" break="no"/>co igitur quod licet deus immediate posset mouere omnes 
      <lb ed="#P" n="17"/>celos siue orbes per seipsum sicut et calefacere et omnia 
      <lb ed="#P" n="18"/>facere conicauit tamen regimen vniuersi vel partiun 
      <lb ed="#P" n="19"/>eius creaturis et ordinauit quod angeli boni vel 
      intelli<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gentie mouerent orbes celestes et vnicuique orbi 
      cele<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sti mobili secundum proprium motum appropriauit et 
      deter<lb ed="#P" n="22" break="no"/>minauit proprium motorem et intelligentiam 
      motricen<lb ed="#P" n="23" break="no"/>Sed cum intelligentia non perficiat corpus celeste 
      <lb ed="#P" n="24"/>tanquam forma vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1437">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Restat dubium per quem 
      <lb ed="#P" n="26"/>modum intelligentia mouet celum et per quam 
      poten<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tiam vel virtutem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1446">
      ¶ Ad hoc est vnus modus 
      di<lb ed="#P" n="28" break="no"/>scendi quod intelligentia influit celo aliquam qualitatem 
      <lb ed="#P" n="29"/>naturalem absolutam ad quam in celo consequitur 
      mo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tus circularis vel spericus. Sicut ad grauitatem 
      mon<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tus deorsum vel ad celeritatem consequitur motus 
      sur<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1459">
      ¶ Sed iste modus est falsus. Primo quia tunc 
      ce<lb ed="#P" n="33" break="no"/>lum moueretur a sua forma vel per formam intrinse 
      <lb ed="#P" n="34"/>cam naturalem quod est supra negatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1466">
      ¶ Secundo quia 
      <lb ed="#P" n="35"/>tunc angelus imprimeret corpori celesti aliquam qua 
      <lb ed="#P" n="36"/>litatem absolutam quod non potest esse secundum August. 
      tertio<lb ed="#P" n="37" break="no"/>de trinitate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1475">
      ¶ Tertio quia illa qualitas videretur 
      ad<lb ed="#P" n="38" break="no"/>quiri per alterationem: et sic motus localis non esset 
      pri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>mus sed motus alterationis esset prior contra 
      Ari<lb ed="#P" n="40" break="no"/>stotelem octauo phisicorum. ideo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1485">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Alius modus dicendi est. 
      <lb ed="#P" n="42"/>Quod angelus habens in se speciem motus et concipiens 
      <lb ed="#P" n="43"/>motum vult ipsum causare in corpore celesti et tali 
      co<lb ed="#P" n="44" break="no"/>lunctione cum actu volendi species motus efficitur 
      <lb ed="#P" n="45"/>practica efficax ad causandum motum in re sicut est 
      <lb ed="#P" n="46"/>in mente angeli. Ita quod species motus practica vide 
      <lb ed="#P" n="47"/>tur esse sibi ratio mouendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1503">
      ¶ Sed contra istum 
      mo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dum etiam arguitur primo quia non est probabile quod spi 
      <lb ed="#P" n="49"/>cies motus ex sui coniunctione cum desiderio vel 
      velo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>citate mouendi efficiatur sic practica quod sit efficax ad 
      <lb ed="#P" n="51"/>causandum illud cuius est species puta motum. Sic enim 
      <lb ed="#P" n="52"/>alie species videntur posse effici practice ad causam 
      <lb ed="#P" n="53"/>dum illa quorum sunt species si angelus vellet talia 
      <lb ed="#P" n="54"/>casre puta species lapidis quod tamen est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1521">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cundo quia tunc potentia ad quam pertinet talis species 
      puta<lb ed="#P" n="56" break="no"/>intellectus esset potentia principaliter motiua quod est flanmtum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1528">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Tertio quia species non videtur ratio mouendi nec esse potentia 
      <lb ed="#P" n="58"/>motiua sed magis ratio cognoscendi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1535">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Alius est modus dicendi. 
      <lb ed="#P" n="60"/>Quod angelus vel intelligentia mouet caelum per potentiam 
      <lb ed="#P" n="61"/>suam motiuam actiuam ad extra quae est tertia potetia distin¬ 
      <!--191.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>cta in ipso ab intellectu et voluntate. Sicut etiam in anima 
      <lb ed="#P" n="63"/>nostra vel in nobis Ita quod illa potentia est sibi ratio 
      mouen<lb ed="#P" n="64" break="no"/>di praecedente tamen cognitione et volitione vel actu 
      mouen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>di volendi demouendo. ita quod ista potentia exequitur 
      mon<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tum sicut est ab intellectu dispositum et voluntate imparatum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1559">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Sed contra istum modum videtur mihi quod non est necessarium 
      <lb ed="#P" n="68"/>ponere in angelo illam tertiam potentiam distinctam ab 
      in<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tellectu et voluntate. Licem forte non possit bean 
      impugna<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ri. Tum quia ad omnia videtur sufficere itellectus et 
      volun<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tas sicut dicetur infra. Tum quia rationabile quod in angelo cum 
      <lb ed="#P" n="72"/>sit natura superior potentia motiua quae pro quanto 
      distin<lb ed="#P" n="73" break="no"/>guitur a volitiua non dicit perfectionem simpliciter. vnia 
      <lb ed="#P" n="74"/>tur cum volitiua et non sint distincte potentie. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="75"/>etiam redit difficultas qumo ista cum sit exequutiua 
      im<lb ed="#P" n="76" break="no"/>perii voluntatis moueatur ab ipsa voluntate quae habet 
      <lb ed="#P" n="77"/>mouere ipsam ad exercitium actus. Uoluntas enim 
      mo<lb ed="#P" n="78" break="no"/>uet alias et non per aliam potentiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1589">
      ¶ Adducitur quarta 
      <lb ed="#P" n="79"/>roio quia in anima nulla est potentia motiua non organice 
      ni<lb ed="#P" n="80" break="no"/>si voluntas ista tamen est dubia et de hoc magis 
      im<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quarto videbitur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1598">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Ideo dico aliter quangelus 
      <lb ed="#P" n="83"/>mouet caelum per suam voluntatem sicut per potentiam 
      moti<lb ed="#P" n="84" break="no"/>uam et rationem mouendi secundum dictamen intellectus et iudicium 
      <lb ed="#P" n="85"/>roionis et est iste ordo quod voluntas primo elicit actum 
      volen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>di quo vult mouere et imparat. Secundo autem et posterius 
      <lb ed="#P" n="87"/>natura licet simul tempue vel duratione elicit actum 
      mon<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uendi. Puta actionem ipsam quae est mouere actiue et 
      <lb ed="#P" n="89"/>causat motum vel motionem passiuam in orbe vel in celo. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Ita quod primo voluntas habet actum immanentem qui est 
      velle<lb ed="#P" n="91" break="no"/>Secundo actum transeuntem quae est mouere. Et istoo voluntas 
      <lb ed="#P" n="92"/>est causa motus sicut potentia elicitiua eliciendo ordinate 
      <lb ed="#P" n="93"/>duos actus quorum primus scilicet amor vel velle nec est 
      mo<lb ed="#P" n="94" break="no"/>uere nec ratio mouendi licet sit medians inter potentiam 
      mo<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tiuam et mouere vel actum mouendi et hoc est necesse quia 
      <lb ed="#P" n="96"/>voluntas quicquid habet pro causato extra se habet prius pro 
      voli<lb ed="#P" n="97" break="no"/>to et ideo velle est dipon sub qua oret voluntatem esse ad hoc 
      <lb ed="#P" n="98"/>vt causet motum et sic angelus mouet caelum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1637">
      ¶ Ex 
      praedi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ctis patet positio commentatoris falsa de motu celi. 12. 
      <lb ed="#P" n="100"/>metaphisice. Posuit enim quod intelligentia 
      mouet<lb ed="#P" n="101" break="no"/>celum non preconcipiendo motum: sed tantum 
      fi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nem motus: finem scilicet intelligentie iam 
      adep<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tum cuius apprehensionem naturaliter et necessario 
      <lb ed="#P" n="104"/>secundum eum consequitur motus orbis vt finis 
      in<lb ed="#P" n="105" break="no"/>telligentie sibi conseruetur non vt adquiratur. Et 
      <lb ed="#P" n="106"/>ponit quod non per aliquam aliam virtutem ab 
      intel<lb ed="#P" n="107" break="no"/>lectu et voluntate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1659">
      ¶ Quantum enim ad primum 
      <lb ed="#P" n="108"/>falsum dicit quia sicut dictum est voluntas non 
      ha<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bet aliud pro causato quod non habeat pro 
      volito<lb ed="#P" n="110" break="no"/>et per consequens prius concepto. Et ideo Auicen. melius 
      <lb ed="#P" n="111"/>ponit quod intelligentia praeconcipit motum quam causat. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1670">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Similiter quantum ad aliud quod necessarius est talis 
      <lb ed="#P" n="113"/>motus. Hoc enim est falsum. Sed liber est et 
      contin<lb ed="#P" n="114" break="no"/>gens et aliquando cessaturus de facto quia intelligentia 
      <lb ed="#P" n="115"/>mouens videbit hoc esse ordinatum a prima intelligen 
      <lb ed="#P" n="116"/>tia vel forte videt qua quidem prima intelligentia est finis 
      <lb ed="#P" n="117"/>eius immendiatus et motor. Nec oportet ponere 
      mon<lb ed="#P" n="118" break="no"/>diam aliam que sit finis appropriatus vel proprius 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>telligentie mouendi sicut posuerunt philosophi 
      vni<lb ed="#P" n="120" break="no"/>formiter ponendo fines proprios motuum et 
      moto<lb ed="#P" n="121" break="no"/>rum sicut etiam motores appropriatos quod tamen 
      <lb ed="#P" n="122"/>non est verum nec necessarium secundum veritatem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1696">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Sed contra hoc videntur due¬ 
      <!--192.xml-->
      <pb ed="#P" n="93-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>instantie difficiles.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1710">
      ¶ Prima est ista: quia actus 
      vo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>luntatis est actus immanens. Sed mouere est actus 
      <lb ed="#P" n="3"/>transiens: ergo mouere non est actus voluntatis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1717">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Secunda instantia est quia articulus parisiensis 
      <lb ed="#P" n="5"/>dicit quod error est angelum mouere per imperium 
      velli<lb ed="#P" n="6" break="no"/>velle: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1726">
      ¶ Ad primam dico quod actus primus 
      vo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>luntatis qui dicitur velle et operatio eius est immanens 
      <lb ed="#P" n="8"/>sibi et ipsum causare vel elicere talem actum puta 
      vel<lb ed="#P" n="9" break="no"/>le. Sed dico quod non oportet hoc de omni actu 
      volun<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tatis: sed cum tali potest habere alium transeuntem qui 
      <lb ed="#P" n="11"/>est mouere. Nam secundum omnes voluntas ipsa habet 
      mo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>uere alias potentias ad exercitium actus et istud 
      mon<lb ed="#P" n="13" break="no"/>uere non est nichil sed est actus transiens in 
      extrinse<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cas potentias.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1746">
      ¶ Ad articulum dico quod non plus inter 
      <lb ed="#P" n="15"/>dit articulus nisi quod ipsum mouere non est velle: sed est 
      <lb ed="#P" n="16"/>alius actus essentialiter distinctus et potior ipso 
      <lb ed="#P" n="17"/>velle: sed in solo deo mouere non est aliud reale ab 
      ip<lb ed="#P" n="18" break="no"/>so velle: et sic solus deus agit per imperium: quia 
      suu<lb ed="#P" n="19" break="no"/>velle vel imperare est suum agere vel facere. Non 
      <lb ed="#P" n="20"/>enim potest esse aliquid distinctum ex natura rei 
      moue<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re ab ipso velle: quia mouere vbi distinguitur a 
      velle<lb ed="#P" n="22" break="no"/>dicit respectum realem mouentis ad motum et actionem 
      <lb ed="#P" n="23"/>de genere actionis. Deus autem ad creaturam 
      reali<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ter non refertur sicut dictum est in primo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1770">
      ¶ Aliter 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>citur ad articulum quod angelus non mouet sola 
      volunta<lb ed="#P" n="26" break="no"/>te: quia non est in potestate sua mouere vel non sic 
      mo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>uere sicut est dedeo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1779">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="29"/>quod licet grauia et leuia moueant seipsa non tamen 
      opor<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tet quod caelum moueat seipsum per formam suam natura 
      <lb ed="#P" n="31"/>lem vel per aliquam qualitatem superadditam sibi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1791">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Quando dicis quod celum est corpus nobilius. 
      Di<lb ed="#P" n="33" break="no"/>co quod verum est quantum ad hoc quod est incorruptibile. In 
      <lb ed="#P" n="34"/>hoc enim est nobilius corpore graui vel leui. Sed 
      di<lb ed="#P" n="35" break="no"/>co quod in hoc non est nobilius quod possit mouere seipsum 
      <lb ed="#P" n="36"/>sicut illa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1804">
      ¶ Ad hoc autem nescio assignare rationem 
      <lb ed="#P" n="37"/>efficacem. Nec video etiam contra hoc rationem 
      effica<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cem. Nichil enim obstat quin corpus celeste licet sit 
      no<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bilius graui vel leui: sit tamen in potentia mere passiua 
      <lb ed="#P" n="40"/>ad motum suum et graue vel leue simul cum hoc in 
      po<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tentia actiua ad motum suum que non est eiusdem 
      ratio<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nis cum illo sicut non obstante quod materia sit potentia 
      <lb ed="#P" n="43"/>ad quemlibet actum formalem tamen est nobilior quam 
      rela<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tio vel respectus accidentalis quilibet qui est actus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1824">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Nota iuxta istam predictam solutionem quod grauis 
      <lb ed="#P" n="46"/>et leuia mouent seipsa effectiue: non tamen sicut 
      ani<lb ed="#P" n="47" break="no"/>malia sistendo se vel ad differentias situum vel 
      positio<lb ed="#P" n="48" break="no"/>num sicut probatur. 8. phisicorum. Et quod moueant se 
      pa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tet: quia scindunt medium et sicut scindunt vel 
      expel<lb ed="#P" n="50" break="no"/>lunt medium de loco ponunt seipsa effectiue in eodem 
      <lb ed="#P" n="51"/>loco: et sic mouent se. Nec obstat quod tantum habent 
      princi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pium passionis vel passionum secundum philosophum. 8 
      <lb ed="#P" n="53"/>phisi. Hoc enim dicit non quia non habent principium 
      <lb ed="#P" n="54"/>actiuum: sed quia ex illo principio actiuo non dici 
      <lb ed="#P" n="55"/>tur motus naturalis: sed ex principio passiuo 
      magis<lb ed="#P" n="56" break="no"/>accidit enim ad hoc quod motus sit naturalis quod 
      princi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>pium actiuum sit intrinsecum ipsi moto. Quod autem 
      mo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ueant se effectiue dicit plane Commentator. 3. de 
      ce<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lo commento. 28. et. 2. phisicorum commento primo loquens 
      <lb ed="#P" n="60"/>de corporibus simplicibus et in aliquibus locis 
      al<lb ed="#P" n="61" break="no"/>bi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1863">
      ¶ Ad secundum dico quod motus celi est naturalis ex 
      <lb ed="#P" n="62"/>principio passiuo eius si tamen est naturalis vel 
      aliqui<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ipsius. Non quia principium actiuum sit natura 
      celi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nec requiritur ad omnem motum naturalem quod princi¬ 
      <!--192.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>pium actiuum sit natura moti sicut patet de 
      genera<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tione que est mutatio naturalis cuius principium 
      <lb ed="#P" n="67"/>actiuum non est natura materie que est passum vel 
      mu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tatum ipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1885">
      ¶ Ad tertium eodem modo quod natura 
      <lb ed="#P" n="69"/>est principium motus passiuum tantum sicut in celo et 
      <lb ed="#P" n="70"/>aliquando actiuum et passiuum sicut in graui vel 
      le<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ui.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1894">
      ¶ Ad quartum dico quod potentia passiua vno 
      mon<lb ed="#P" n="72" break="no"/>do dicitur naturalis secundum habitudinem vel aspectum 
      <lb ed="#P" n="73"/>ad agens creatum quod vocatur communiter agens 
      na<lb ed="#P" n="74" break="no"/>turale si sic vera est maior illa. Et sic dico etiam quod 
      <lb ed="#P" n="75"/>potentia passiua celi qua est mobilis naturalis est 
      <lb ed="#P" n="76"/>et oportet quod sibi correspondeat principium actiuum 
      <lb ed="#P" n="77"/>creatum motiuum et dico quod illud est intelligentia 
      crea<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ta quantumcumque separata secundum esse. Nec oportet quod sit 
      na<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tura eius intrinseca. Sicut nec oportet quod potentia 
      <lb ed="#P" n="80"/>calefactiua sit natura calefacta: licet calefactibile sit in 
      <lb ed="#P" n="81"/>potentia naturali ad calefactionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b59627-d1e1919">
      ¶ Alio modo 
      <lb ed="#P" n="82"/>dicitur potentia passiua naturalis per comparationem 
      <lb ed="#P" n="83"/>ad formam receptibilem vel receptam: et sic non oportet 
      <lb ed="#P" n="84"/>quod omni potentie passiue naturali correspondeat 
      prin<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cipium actiuum naturale quod est creatum sicut patet. 
      <lb ed="#P" n="86"/>Anima enim isto modo est in potentia naturali 
      passi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ua potentia: dico receptiua ad gratiam: et non 
      opor<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tet dare principium actiuum creatum quod potest 
      cau<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sare gratiam et istud membrum nichil facit ad propositum.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>