<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="143-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f87662"><!--l4d47q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f87662-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e101">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Distinctionis. xl vii. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Questio Unica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e108">
               <lb ed="#P" n="44"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="45"/>xl vii. quero. Utrum vniuersam 
      <lb ed="#P" n="46"/>le iudicium sit futurum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e117">
      ¶ U 
      <lb ed="#P" n="47"/>detur quod non. Nihil est ponendum 
      <lb ed="#P" n="48"/>esse futurum frustra. patet: sed 
      vni<lb ed="#P" n="49" break="no"/>luersale iudicium poneretur 
      fru<lb ed="#P" n="50" break="no"/>stra. quia quilibet in morte 
      recipi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lsuum iudicium sufficienter quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>dicitur sententia diffinitiua vel ad vitam vel ad mor 
      <lb ed="#P" n="53"/>tem. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e135">
      ¶ Secundo sic. si iudicium vniuersale erit: 
      <lb ed="#P" n="54"/>tunc omnes homines iudicabunt. sed hoc est falsum. quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>multi iudicabunt: vt apostoli: sicut promisit eis christus 
      <lb ed="#P" n="56"/>similiter de quolibet vere fideli dixit ipse christus: 
      <lb ed="#P" n="57"/>quod in iudicium non veniet. et de malis dicitur quod non 
      re<lb ed="#P" n="58" break="no"/>surgunt impii in iudicio. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e149">
      ¶ Tertio sic. si 
      vni<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uersale iudicium sit futurum: aut erit in tpare: aut in 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>stanti. non videtur quod in instanti. quia cum sit ibi futura 
      <lb ed="#P" n="61"/>prolatio vocalis multorum verborum que non est nisi cum 
      <lb ed="#P" n="62"/>motu: et motus non possit esse in instanti: videtur quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>non in instanti. Nec in tempore quia cum sit ibi futura 
      <!--282.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>disceptatio vocalis de operibus singulorum: 
      opor<lb ed="#P" n="65" break="no"/>teret nimium tempus apponi. Similiter etiam tunc 
      <lb ed="#P" n="66"/>cessabit motus celi. et per consequens tempus quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>est passio eius. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="68"/>Ioelis tertio adducam omnes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e177">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Contra gentes in valle losaphat: et 
      di<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sceptabo ibi cum eis ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e184">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e189">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Primo premittam quid debet dici iudicium: et quid 
      <lb ed="#P" n="73"/>nomine eius intelligatur et quod est futurum vniuersale 
      iu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dicium.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e198">
      ¶ Secundo inquiram de iudicantibus et de 
      iudi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>catis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e203">
      ¶ Tertio de modo apparendi iudicis respectu 
      <lb ed="#P" n="76"/>iudicatorum ipsorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e209">
      ¶ Ultimo ad rationes principales 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e211">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Quantum ad primum dico 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod iudicium large potest accipi pro quacumque noticia 
      <lb ed="#P" n="79"/>alicuius rei: siue sit sensitiua siue intellectiua. et isto 
      <lb ed="#P" n="80"/>modo dicimus quod omnis potentia apprehensiua est iudica 
      <lb ed="#P" n="81"/>tiua de suo obiecto siue complexo: siue incomplexo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e224">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Alio modo magis proprie accipitur iudicium pro 
      <lb ed="#P" n="83"/>noticia alicuius complexi. et hoc siue illud complexum 
      <lb ed="#P" n="84"/>sit principium siue conclusio: siue speculatiuum siue 
      pra<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cticum. et isto modo sola potentia intellectiua est 
      iudi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>catiua. quia ipsa sola apprehendit complexionem: et appre 
      <lb ed="#P" n="87"/>hensiue habet formare propositionem sola.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e240">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="88"/>modo magis stricte et magis proprie ad propositum 
      no<lb ed="#P" n="89" break="no"/>strum dicitur iudicium pro sententia efficaci de 
      vero<lb ed="#P" n="90" break="no"/>complexo agibili in particulari penes aliquem iuxta 
      <lb ed="#P" n="91"/>merita vel demerita sua reddendo sibi premium vel 
      pe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e253">
      ¶ Dicitur autem iudicium sententia determinata 
      <lb ed="#P" n="93"/>quia non est iudicium proprie indifferens ad vtramque partem: sed 
      <lb ed="#P" n="94"/>determinatum ad alteram. dicitur etiam sententia efficax 
      <lb ed="#P" n="95"/>et in hoc includitur quod sit ad habentem potestatem. et 
      <lb ed="#P" n="96"/>includit determinatum dictamen rationis practice: et 
      con<lb ed="#P" n="97" break="no"/>notat voluntatem efficacem et determinatam ad 
      facien<lb ed="#P" n="98" break="no"/>dum secundum tale dictamen. Sed dicitur veri complexi 
      <lb ed="#P" n="99"/>agibilis. quia de speculabilibus et de incomplexis 
      pro<lb ed="#P" n="100" break="no"/>prie loquendo non est iudicium isto modo. Sed additur 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod agibilis particularis. Iudicium enim proprie habet 
      <lb ed="#P" n="102"/>esse de conclusione practica: que est particularis: que 
      <lb ed="#P" n="103"/>sequitur ex maiore: que est lex vniuersalis et minore 
      <lb ed="#P" n="104"/>particulari que est sumpta sub: vt hic. quicunque 
      in<lb ed="#P" n="105" break="no"/>terficit hominem iniuste suspendatur dicit lex in 
      vniuer<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sali. Ecce maior: sed iste interfecit hominem iniuste. 
      di<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cit minor. ergo sequitur quod suspendatur que est 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>clusio practica de reddendo talem penam in particula 
      <lb ed="#P" n="109"/>ri tali homini in particulari iuxta demeritum suum a 
      <lb ed="#P" n="110"/>iudice iudicante secundum legen: et habente potestatem vel 
      au<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ctoritatem deducendi ad effectum suam volitionem et suum 
      <lb ed="#P" n="112"/>ludicium. Unde et sententia a non suo iudice nulla est. 
      <lb ed="#P" n="113"/>nec debet proprie vocari iudicium isto modo. Alia 
      ve<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ro que ponuntur ibi patent.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e303">
      ¶ Aduertendum est tamen 
      <lb ed="#P" n="115"/>quod distinguitur iudicium in iudicium approbatiuum 
      <lb ed="#P" n="116"/>vel condennatiuum. Et vtrumque adhuc subdiuidi potest. 
      <lb ed="#P" n="117"/>primum in iudicium priuatiuum pro bono merito vel 
      <lb ed="#P" n="118"/>in iudicium liberatiuum a malo: si mueniatur ille qui 
      <lb ed="#P" n="119"/>iudicatur innocens. Aliud similiter subdiuiditur in 
      iu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dicium condennatiuum: quod est inflictiuum pene pro dei 
      <lb ed="#P" n="121"/>merito: et in iudicium absolutiuum vel remotiuum: 
      <lb ed="#P" n="122"/>quo priuatur aliquis bono prehabito: quando inuenitur 
      <lb ed="#P" n="123"/>indignus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e326">
      ¶ Secundo est aduertendum: quod illa quae dicta 
      <lb ed="#P" n="124"/>sunt: vera sunt de iusto et perfecto iudicio. sed 
      bene<lb ed="#P" n="125" break="no"/>potest esse peruersum et iniustum iudicium: quod non 
      <lb ed="#P" n="126"/>habet omnes conditiones praedictas. licet aliquas habere dem 
      <!--283.xml-->
      <pb ed="#P" n="143-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>beat: vel habeat frequenter: vt patet intuenti. 
      <lb ed="#P" n="2"/>premissis dico quod finaliter erit de fa¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e346">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ id cto iudicium gnerale omnium bonorum et 
      <lb ed="#P" n="4"/>malorum subditorum legi et iudici: quod quidem erit 
      sen<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tentia diuina efficax reddendi vnicuique secundum merita vel 
      <lb ed="#P" n="6"/>demerita seu priuationem meritorum vel huiusmodi bonis 
      <lb ed="#P" n="7"/>premium eternum. malis vero et pctonribus penam 
      <lb ed="#P" n="8"/>eternam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e362">
      ¶ Istud. autem demonstrari efficaciter non 
      po<lb ed="#P" n="9" break="no"/>test per rationem naturalem. Tum quia est quoddam 
      futu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>rum contingens dependens ex libertate diuine volunta 
      <lb ed="#P" n="11"/>tis: que non potest sic demonstrari. Tum quia non est 
      ma<lb ed="#P" n="12" break="no"/>gis naturaliter cognoscibile vel demonstrabile 
      iudi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cium quam resurrectio futura generalis: que tamen 
      demon<lb ed="#P" n="14" break="no"/>strari non potest: sicut dictum est supra. Tum quia si esset 
      <lb ed="#P" n="15"/>demonstrabile tale iudicium hoc videretur precipue 
      ex<lb ed="#P" n="16" break="no"/>diuina iusticia iuste se habente circa bonos et malos 
      <lb ed="#P" n="17"/>et per consequens iudicante ipsos et patenter in 
      communi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>vt appareat omnibus ipsa diuina iusticia: que nullum 
      <lb ed="#P" n="19"/>malum relinquit impunitum nec aliquod bonum irremi 
      <lb ed="#P" n="20"/>neratum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e391">
      ¶ Sed ista ratio non cogit. Nam nec etiam 
      <lb ed="#P" n="21"/>sufficit ad probandum resurrectionem: vt dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Nec oportet necessario sic manifestari diuinam iusticiam: 
      <lb ed="#P" n="23"/>sicut ponitur manifestando in illo iudicio. nec etiam est 
      <lb ed="#P" n="24"/>necessarium absolute: quod deus aliquem remuneret 
      quanti<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cunque bonum vel puniat quantumcunque malum: sed 
      alique<lb ed="#P" n="26" break="no"/>quantumcumque prius bonum potest damnare et quantumcunque malum 
      <lb ed="#P" n="27"/>potest saluare stante sua iusticia sicut dictum est in 
      <lb ed="#P" n="28"/>precedenti questione. quare etc. licet aut demonstrari non 
      <lb ed="#P" n="29"/>possit furturum iudicium generale: dico tamen quod 
      probabi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>liter persuaderi potest. Tum quia congruum est manifesta 
      <lb ed="#P" n="31"/>ri omnibus diuinam iusticiam in punitione malorum et 
      pre<lb ed="#P" n="32" break="no"/>miatione bonorum et iusta segregatione malorum a 
      bo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>nis. Tum quia congruum est: quod sententia tanti iudicis non 
      <lb ed="#P" n="34"/>sit priuata sed publica tanquam inreprehensibilis et 
      equi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sima. et ita non sufficit iudicium particulare 
      vnius<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cuiuscumque: vt videtur. Tum quia etiam congruum est: vt 
      <lb ed="#P" n="37"/>boni qui timuerunt diuinam iusticiam coram omnibus 
      re<lb ed="#P" n="38" break="no"/>portent laudem gloriam et honorem. mali vero qui non 
      ti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>muerunt ipsam reportent confusionem. Tum etiam quod 
      <lb ed="#P" n="40"/>congruit: quod filii regni qui ad regnum sunt 
      ordina<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ti: aliquando solenniter et manifeste illud recipiant. 
      mali<lb ed="#P" n="42" break="no"/>vero publice ad perditionem destinentur et de 
      re<lb ed="#P" n="43" break="no"/>gno elongentur: et ab ipso relegentur. Hec autem 
      <lb ed="#P" n="44"/>fient in vniuersali iudicio. quare etc. hec de prim 
      <lb ed="#P" n="45"/>arriculo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e448">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="47" break="no"/>culum de iudicantibus dico: quod iudicare vno modo 
      <lb ed="#P" n="48"/>dicitur aliquis principaliter et auctoritatiue 
      aucto<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ritate suprema et simpliciter eminente. Secundo 
      dicitu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>aliquis iudicare sub autentice et non principaliter si 
      <lb ed="#P" n="51"/>cut iudex subditus iudici principali. Tertio modo 
      <lb ed="#P" n="52"/>dicitur aliquis iudicare assistenter. sicut assistentes 
      <lb ed="#P" n="53"/>iudici in eminentia et honore in loco iudicii. 
      Quar<lb ed="#P" n="54" break="no"/>to modo approbatiue sicut omnes audientes sententiam 
      <lb ed="#P" n="55"/>iudicui et approbantes eam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e472">
      ¶ Primo modo dico quod 
      <lb ed="#P" n="56"/>solus deus iudicabit vel christus inquantum deus. quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>patet ex ipsa ratione iudicii. Nam solius divine scientie 
      <lb ed="#P" n="58"/>et iusticie principaliter sententia efficax est de 
      pre<lb ed="#P" n="59" break="no"/>miatione bonorum et punitione malorum: et potest ista 
      <lb ed="#P" n="60"/>ponere in effectu: sicut patet. vnde nec potest dici quod 
      <lb ed="#P" n="61"/>christus secundum formam serui isto modo habeat iudicare 
      <lb ed="#P" n="62"/>sicut etiam nec quod principaliter dominetur iudicatis secundum 
      <lb ed="#P" n="63"/>formam serui: licet enim bene sit iudicaturus et principa. 
      <lb ed="#P" n="64"/>liter etiam in forma serui: quia non deponet humanitatem 
      <!--283.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>quando iudicabit: non tamen secundum formam serui: sed secundum formam 
      <lb ed="#P" n="66"/>dei. secundum quam principaliter scit omnia et omnium dominatur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e504">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Secundo modo iudicabit christus homo et in forma 
      sern<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ui scilicet sub autentice et quasi commissarie. In tanta tamen 
      sub<lb ed="#P" n="69" break="no"/>auctoritate quod nulla tanta est nec esse potest in 
      pura<lb ed="#P" n="70" break="no"/>creatura. pro tanto. quia idem ipse in supposito homo 
      <lb ed="#P" n="71"/>est et deus. et sic idem supposito existens: iudex est et 
      con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>missarius vel sub autenticus et principalis. Et sic 
      de<lb ed="#P" n="73" break="no"/>bent intelligi omnes auctoritates que videntur dicere quod 
      <lb ed="#P" n="74"/>christus iudicabit non scilicet principaliter secundum formam 
      ser<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ui: sed sub autentice vel minus principaliter seu 
      com<lb ed="#P" n="76" break="no"/>missarie: tamen cum potestate plenaria talis iudicis: quantam 
      <lb ed="#P" n="77"/>potest habere iudex commissarius vel minus 
      princi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>palis sub primo principali.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e533">
      ¶ Tertio modo iudica 
      <lb ed="#P" n="79"/>bunt apostoli quasi assistentes iudici in thronis. xii/ 
      <lb ed="#P" n="80"/>ad solemnitatem iudicii quasi primi et honorati in 
      po<lb ed="#P" n="81" break="no"/>pulo iudicis. iuxta illud sedebitis super sedes. xii. 
      iu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>dicantes. xii. tribus israel. quare etc. Iudicabunt etiam 
      <lb ed="#P" n="83"/>approbatiue approbando sententiam iudicis: sicut et 
      <lb ed="#P" n="84"/>omnes electi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e549">
      ¶ Et ideo dico vltra quod quarto modo iu 
      <lb ed="#P" n="85"/>dicabunt oes electi et forte etiam reprobi 
      approban<lb ed="#P" n="86" break="no"/>do sententiam iudicis quod sit iusta et recta et de bonis et 
      <lb ed="#P" n="87"/>de malis. Inter reprobos tamen aliqui iudicabunt alios 
      <lb ed="#P" n="88"/>comparatiue quasi pro tanto. quia eos reputabunt 
      di<lb ed="#P" n="89" break="no"/>gnos maioribus et grauioribus suppliciis quam 
      seip<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sos. et etiam ab ipsis iustis hoc iudicabitur. Et sic etiam 
      <lb ed="#P" n="91"/>dicit christus regina austri surget in iudicio: et 
      condemnna<lb ed="#P" n="92" break="no"/>bit generationem iudeorum contennentium predicationem 
      <lb ed="#P" n="93"/>eius. Et similiter de viris niniuitis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e571">
      ¶ Sed hic est 
      <lb ed="#P" n="94"/>vnum dubium quomodo singuli singulos iudicabunt 
      <lb ed="#P" n="95"/>modo predicto. quia ad hoc necessarium videtur quod 
      sin<lb ed="#P" n="96" break="no"/>guli cognoscant distincte et determinate conscientias 
      <lb ed="#P" n="97"/>et peccata singulorum. Et hoc vel simul vel in 
      breuis<lb ed="#P" n="98" break="no"/>simo tpare: quod videtur nimis difficile. Aut enim 
      quili<lb ed="#P" n="99" break="no"/>bet cognoscit omnia peccata aliorum et personas eorum 
      <lb ed="#P" n="100"/>vnico actu aut pluribus. Non potest dici quod 
      pluri<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bus. quia tunc essent tot actus intelligendi in 
      intelle<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctu quot distincte cognita quod non videtur possibile 
      <lb ed="#P" n="103"/>Nec vnico actu. quia non est dare talem actum quo 
      di<lb ed="#P" n="104" break="no"/>stincte omnia sic cognoscantur. Nihil est enim: quod possit 
      <lb ed="#P" n="105"/>assignari primum obiectum talis actus: quia non aliquod 
      <lb ed="#P" n="106"/>creatum. patet. Nec essentia diuina. quia illam non 
      habe<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bunt damnati pro primo obiecto in aliquo actu suo. 
      <lb ed="#P" n="108"/>nec immediate cognoscent ipsam. quia tunc essent beati. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e606">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Si dicatur quod non omnia ista cognoscentur simul a 
      quo<lb ed="#P" n="110" break="no"/>libet: sed successiue per plures actus. Contra. quia 
      bre<lb ed="#P" n="111" break="no"/>uitas temporis in quo erit vel fiet iudicium: ad hoc 
      <lb ed="#P" n="112"/>non sufficeret: vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e617">
      ¶ Et potest dici de hoc: quod 
      <lb ed="#P" n="113"/>absolute loquendo virtute diuina possibile esset: quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>in intellectum cuiuslibet distincte nota esset persons 
      <lb ed="#P" n="115"/>cuiuslibet et meritum vel demeritum cuiuslibet siue me 
      <lb ed="#P" n="116"/>rita vel demerita singula. Et hoc per plures actus 
      <lb ed="#P" n="117"/>correspondentes illis diuersis obiectis suo modo 
      di<lb ed="#P" n="118" break="no"/>stinctis tales enim actus plures non sunt adinuicem 
      re<lb ed="#P" n="119" break="no"/>pugnantes: et possunt simul causari et stare virtute 
      di<lb ed="#P" n="120" break="no"/>uina in intellectu cuiuslibet. Nec sunt in aliquo 
      sim<lb ed="#P" n="121" break="no"/>pliciter incompossibiles: licet non per virtutem nature 
      <lb ed="#P" n="122"/>possint simul esse tot actus distincti: quibus tot 
      ob<lb ed="#P" n="123" break="no"/>iecta distincte et in particulari cognoscantur in 
      pros<lb ed="#P" n="124" break="no"/>prio genere sicut patet. Et tunc hoc erit 
      miraculo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sum. quia virtute diuina preter solitum modum et cum 
      <lb ed="#P" n="126"/>sum nature: et supra facultatem eiusdem. Nec ad hoc 
      <lb ed="#P" n="127"/>requiritur tempus aliquod siue longum siue breue: sed  
      <lb ed="#P" n="128"/>quilibet secundum hunc modum potest omnia cognoscere in 
      in<lb ed="#P" n="129" break="no"/>stanti. licet etiam talis noticia vel cognitio possit durate 
      <!--284.xml-->
      <pb ed="#P" n="143-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>per tempus longum vel breue: sicut patet. Et puto quod etiam. 
      <lb ed="#P" n="2"/>ita fiet magis quam aliter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e668">
      ¶ Aliter tamen dicitur quod non 
      <lb ed="#P" n="3"/>oportebit ad hoc vt a quolibet approbetur diuinum 
      iu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dicium: quod innotescant merita singulorum vel 
      demerita<lb ed="#P" n="5" break="no"/>et persona eorum cuilibet in particulari et distincte: sed 
      <lb ed="#P" n="6"/>sufficit quod in generali per istum modum quod quilibet 
      ce<lb ed="#P" n="7" break="no"/>gnoscet illos qui relinquentur in terra esse reprobos 
      <lb ed="#P" n="8"/>et iuste condemnnandos tanquam peccatores et iniustos 
      <lb ed="#P" n="9"/>Illos vero qui rapientur obuiam christo in nubibus vel 
      <lb ed="#P" n="10"/>in aera esse iustos et iuste praemiandos vel aliquo alio 
      mond<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tali. Magis intelligo primum modum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e690">
      ¶ Qndo igi 
      <lb ed="#P" n="12"/>tur dicis quod aut vnico actu aut pluribus: dico quod 
      plu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ribus actibus cognoscentur illa a reprobis et etian 
      <lb ed="#P" n="14"/>a beatis saltem in proprio genere. Nec est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod simul tot sint actus cognoscendi in intellectu: quot 
      <lb ed="#P" n="16"/>sunt distincte cognita requirentia ad sui noticiam 
      di<lb ed="#P" n="17" break="no"/>stinctam actus distinctos. Si dicas quod pari ratione 
      pos<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sent poni infiniti actus simul in quolibet intellectu 
      <lb ed="#P" n="19"/>dico quod non video repugnantiam: quin possit hoc fieri 
      <lb ed="#P" n="20"/>virtute diuina: non obstante finitate intellectus 
      crea<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ti intensiua: que ad tot extensiue in recipiendo se potest 
      <lb ed="#P" n="22"/>extendere: quicquid sit in causando: sicut etiam alias 
      <lb ed="#P" n="23"/>in tertio dicebatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e719">
      ¶ Aliter tamen dicitur quod non oportet 
      <lb ed="#P" n="24"/>si intellectus potest finitos actus multos recipere: 
      <lb ed="#P" n="25"/>quod propter hoc possit infinitos. sed repugnat hoc ex 
      <lb ed="#P" n="26"/>infinitate capacitatis intellectus licet non repugnet ex 
      <lb ed="#P" n="27"/>parte ipsorum actuum propter aliquam incompossibilitatem 
      <lb ed="#P" n="28"/>ipsorum. quia nullam habent. Et sic etiam debet ( vt dicunt 
      <lb ed="#P" n="29"/>intelligi consequentia Aristo. quarto phisicorum quod si 
      <lb ed="#P" n="30"/>duo corpora possunt esse in eodem loco: eadem ratione 
      <lb ed="#P" n="31"/>et infinita: quantum est ex parte corporum. quia ex parte 
      cor<lb ed="#P" n="32" break="no"/>porum non plus repugnat de infinitis quam de duobus 
      <lb ed="#P" n="33"/>vt videtur. Per plures ergo actus poterit fieri: et fiet 
      <lb ed="#P" n="34"/>innotescentia meritorum cuiuslibet apud quemlibet: sed  
      <lb ed="#P" n="35"/>non oportebit quod successiue: ita quod actus actui 
      succe<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dat: vt dictum est supra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e750">
      ¶ Aliter forte diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>vnico actu abstractiuo non beatificato cognoscerent 
      <lb ed="#P" n="38"/>diuinam essentiam vel volitionem vt causam omnium talium: 
      <lb ed="#P" n="39"/>et sic omnia ista consequenter et vt obiecta secundaria. Et sic 
      <lb ed="#P" n="40"/>licet vnico actu non tamen essent beati vt patet: dato quod 
      habe<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rent diuinam essentiam vel volitionem pro obiecto 
      pri<lb ed="#P" n="42" break="no"/>mario. Sed non curo sic de iudicantibus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e766">
      ¶ De 
      iudi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>catis vero dico breuiter quod omnes excepto solo deo 
      ali<lb ed="#P" n="44" break="no"/>quo modo iudicabuntur. et hoc siue christus siue 
      angeli<lb ed="#P" n="45" break="no"/>siue homines. et hoc vel ad premium vite eterne vel ad 
      pe<lb ed="#P" n="46" break="no"/>nam. boni quidem et iusti ad premium bonum. sed 
      mali<lb ed="#P" n="47" break="no"/>et iniusti ad penam. Nec est inconueniens dicere quod christus 
      <lb ed="#P" n="48"/>secundum quod homo a deo vel a seipso inquantum deus 
      iudi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cetur plusquam quod fuerit iudicatus sub pontio pylato 
      <lb ed="#P" n="50"/>vt videtur. Licet enim sit iudex viuorum et mortuorum a deo 
      <lb ed="#P" n="51"/>commissarie constitutus: iudici tamen superiori et supremo 
      <lb ed="#P" n="52"/>qui est deus necessario est subiectus. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="53"/>angeli boni vel mali etiam iudicabuntur ad premium 
      <lb ed="#P" n="54"/>vel ad penam: et homines similiter sicut patet. Si dicas quod 
      <lb ed="#P" n="55"/>paruuli non iudicabuntur. quia non habent merita vel 
      <lb ed="#P" n="56"/>demerita. dico quod ad penam sensus non iudicabuntur 
      <lb ed="#P" n="57"/>paruuli damnati. quia talis non infligitur nisi pro 
      pecca<lb ed="#P" n="58" break="no"/>to vel demerito actuali: sed ad penam damni bene 
      iudi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cabuntur ex demerito peccati originalis: eo modo 
      <lb ed="#P" n="60"/>quo peccatum originale iuste potest eis imputari: vt 
      <lb ed="#P" n="61"/>dictum est in secundo. Ad premium vero vite beate non 
      <lb ed="#P" n="62"/>liudicabuntur saluati ex merito proprio: sed ex 
      merito<lb ed="#P" n="63" break="no"/>christi applicato eis vel per fidem parentum vel per 
      sa<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cramentum aliquod quod ipsi susceperunt. Hec de 
      se<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cundo articulo principali.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e818">
      ¶ Aduertendum est autem 
      <!--284.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quod licet omnes iudicentur aliquo modo vt predictum 
      <lb ed="#P" n="67"/>est: ponuntur tamen a Gregorio et a magistro in 
      littera<lb ed="#P" n="68" break="no"/>quattuor ordines quidam enim non iudicabuntur et 
      sal<lb ed="#P" n="69" break="no"/>uabuntur sicut perfecti electi et angeli boni et 
      par<lb ed="#P" n="70" break="no"/>uuli saluati quia quantum ad disceptationem preuiam non 
      <lb ed="#P" n="71"/>ludicabuntur. quia nulla mala habuerunt vel quasi: de 
      <lb ed="#P" n="72"/>quibus sit disceptandum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e841">
      ¶ Alii non iudicabuntur et 
      <lb ed="#P" n="73"/>damnabuntur. sicut illi qui non habuerunt fidem: nec 
      <lb ed="#P" n="74"/>per consequens aliqua bona cum illis non erit 
      discepta<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tio etiam preuia: sed tamen primi iudicabuntur in illo 
      ver<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bo: venite benedicti et alii in illo Ite maledicti. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e852">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Alii iudicabuntur quantum ad disceptationem. e. 
      <lb ed="#P" n="78"/>saluabuntur. sicut electi illi quibus dicet christus. 
      Esu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rii enim: et cibastis me etc. cum quibus disceptabit super 
      <lb ed="#P" n="80"/>operibus mine: que fecerunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e863">
      ¶ Alii vero 
      iudicabu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tur. et damnabuntur. sicut illi: cum quibus disceptabit 
      <lb ed="#P" n="82"/>christus super operibus misericordie: que non 
      fece<lb ed="#P" n="83" break="no"/>runt. Hec de secundo articulo priucipali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e872">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Quantum ad tertium arti. 
      <lb ed="#P" n="85"/>dicitur quod christus non apparebit damnatis in forma 
      glo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>riosa nec secundum diuinitatem: nec secundum humanitatem. Quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>non secundum diuinitatem probatur. quia si sic: oporteret quod 
      re<lb ed="#P" n="88" break="no"/>probi essent beati. Hec est enim vita eterna 
      cognosce<lb ed="#P" n="89" break="no"/>re immediate gloriam diuinitatis vel diuinitatem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e888">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Secundo quia hoc non est possibile sine lumine glorie: 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod non erit in reprobis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e895">
      ¶ Tertio quia necessario 
      <lb ed="#P" n="92"/>diligerent deum: et fruerentur in ipso: et delectarentur 
      <lb ed="#P" n="93"/>in ipso consequenter. quia ad visionem et noticiam 
      immedia<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tam diuinitatis in ratione obiecti: sequitur necessario 
      <lb ed="#P" n="95"/>dilectio et fruitio: vt videtur. Nam in viso videtur 
      <lb ed="#P" n="96"/>ratio omnis boni et nulla ratio mali quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e909">
      ¶ 
      Si<lb ed="#P" n="97" break="no"/>militer etiam quod non apparebit damnatis in forma glo 
      <lb ed="#P" n="98"/>riosa secundum humanitatem videtur. quia tunc necessario 
      cor<lb ed="#P" n="99" break="no"/>poraliter in christo delectarentur: quod est falsum. sed 
      <lb ed="#P" n="100"/>horribiliter terrebuntur dicentes montibus. 
      Cadi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>te super nos a facie agni.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e922">
      ¶ Hoc confirmatur etiam 
      <lb ed="#P" n="102"/>per illud ysaie. xx vi. In terra sanctorum inique gessit 
      <lb ed="#P" n="103"/>et non videbit gloriam domini. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e929">
      ¶ Tertio etiam 
      <lb ed="#P" n="104"/>quia nimia erit distantia inter oculum damnati et 
      <lb ed="#P" n="105"/>christum. et ita non poterit ipsum videre.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e936">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#P" n="106" break="no"/>to quia lux corporis glorificati non est 
      proportio<lb ed="#P" n="107" break="no"/>nata oculo non glorificato: sed 
      improportionata<lb ed="#P" n="108" break="no"/>simpliciter. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="109"/>ad presentem arti¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e947">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Sed quantum videtur mihi 
      dicen<lb ed="#P" n="111" break="no"/>dum quod christus non apparebit damnatis in forma 
      glorio<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sa diuiuinitatis: sic quod damnati videant ipsam diuinam 
      <lb ed="#P" n="113"/>essentiam. Tunc essent beati formaliter. Nam visio 
      di<lb ed="#P" n="114" break="no"/>uine essentie vel noticia eius intuitiua et 
      immedia<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ta formaliter loquendo est beatitudo: sicut inferius 
      <lb ed="#P" n="116"/>apparebit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e965">
      ¶ Secundo dico quod posset eis apparere secundum 
      <lb ed="#P" n="117"/>diuinamessentiam vel naturam abstractiue: sic quod 
      habe<lb ed="#P" n="118" break="no"/>rent noticiam immediatam in ratione obiecti cogniti de 
      <lb ed="#P" n="119"/>diuina essentia abstractiua: tamen dato quod non essent 
      <lb ed="#P" n="120"/>beati. Nam noticia intellectiua quecumque 
      abstracti<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ua: tamen non potest esse beatitudo: nec eit formaliter 
      <lb ed="#P" n="122"/>beatifica: vt videtur. Et posset hoc cedere in 
      malum<lb ed="#P" n="123" break="no"/>damnatorum: vt scirent et cognosceret qualis obiecti vt 
      <lb ed="#P" n="124"/>sionem et fruitionem perpetuam perdiderunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e986">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="125"/>dico quod non puto quod ostendatur damnatis diuinitas sic 
      imme<lb ed="#P" n="126" break="no"/>diate: libet abstractiue: sed puto quod intelligent eam 
      ab<lb ed="#P" n="127" break="no"/>stractiue mediate tamen in ratione obiecti: sicut etiam 
      in<lb ed="#P" n="128" break="no"/>telligimus modo: et sic cognoscent christi diuinitatem 
      vel<lb ed="#P" n="129" break="no"/>christum esse deum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e999">
      ¶ Quarto dico quod ad talem im¬ 
      <!--285.xml-->
      <pb ed="#P" n="144-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>perfectam noticiam abstractiuam non sequitur 
      ne<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cessario dilectio vel fruitio seu delectatio 
      quietati<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ua: sicut patet. immo nec ad noticiam intuitiuam sequitur 
      <lb ed="#P" n="4"/>necessario delectatio vel fruitio: licet sit nata sequi. 
      <lb ed="#P" n="5"/>sed absolute loquendo virtute diuina posset fieri quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>intuitiue videretur deus: et videns non frueretur eo: 
      <lb ed="#P" n="7"/>nec delectaretur in eo: sic econuerso: quemadmodum: 
      <lb ed="#P" n="8"/>dixi in tertio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1025">
      ¶ Quinto dico quod reprobis 
      appare<lb ed="#P" n="9" break="no"/>bit in forma gloriosa secundum humanitatem vel corpus: 
      <lb ed="#P" n="10"/>ita quod videbunt corpus eius gloriosum vel gloriam 
      <lb ed="#P" n="11"/>et claritatem corporis eius: non ad bonum eorum 
      <lb ed="#P" n="12"/>et delectationem. sed ad malum et turbatonem. sicut 
      <lb ed="#P" n="13"/>turbatur aliquis: quando videt inimicum suum vel 
      <lb ed="#P" n="14"/>ludicem ad mortem apparere cum potestate 
      magna<lb ed="#P" n="15" break="no"/>et maiestate et gloria et honore.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1043">
      ¶ Ultimo dico: quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>electis apparebit christus in vtraque forma 
      glorio<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sa tam diuinitatis scilibet quam humanitatis sicut 
      ami<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cis suis ad eorum consolationem et delectationem 
      <lb ed="#P" n="19"/>vehementem. 
      <lb ed="#P" n="20"/>vero quibus probant alii: quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1056">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Rationes christus non apparebit damnatis 
      <lb ed="#P" n="22"/>in forma diuinitatis gloriosa: licet gratia conclusionis 
      <lb ed="#P" n="23"/>possent concedi. quia tamen non concludunt vniuersaliter et 
      <lb ed="#P" n="24"/>necessario: dico ad primam: quod christus non apparebit dam / 
      <lb ed="#P" n="25"/>natis secundum noticiam intuitiuam diuinitatis. tunc enim essent 
      <lb ed="#P" n="26"/>formaliter beatii sed non concludit: quin appareat eis 
      <lb ed="#P" n="27"/>vel apparere possit secundum noticiam abstractiuam. nec 
      ta<lb ed="#P" n="28" break="no"/>lis noticia est beatitudo vel vita eterna: vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="29"/>supra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1078">
      ¶ Ad secundam dico: quod absolute loquendo sicut 
      <lb ed="#P" n="30"/>dixi in tertio: essentia diuina posset videri ab intel 
      <lb ed="#P" n="31"/>iectu creato sine quocumque lumine creato accidentali. 
      <lb ed="#P" n="32"/>Secundo dico: quod et si lumen tale requiritur: non requiritur 
      <lb ed="#P" n="33"/>ad noticiam abstractiuam. sed intuitiuam: que non conuenit 
      <lb ed="#P" n="34"/>damnatis licet prima eis conuenire possit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1092">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="35"/>dico: quod absolute loquendo ad nullam dei noticiam siue 
      <lb ed="#P" n="36"/>abstractiuam siue intuitiuam necessario sequitur 
      frui<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tio vel delectatio. sed absolute loquendo potest esse 
      vi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sio diuine essentie sine fruitione vel delectatione 
      con<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sequente. sicut dixi in tertio. Et ita dato quod damnati vi 
      <lb ed="#P" n="40"/>derent diuinam essentiam: adhuc non oporteret quod 
      frueren<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tur ipsa vel delectarentur in ea. Dico tamen bene quod ad 
      no<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ticiam intuitiuam diuine essentie de communi lege secundum 
      <lb ed="#P" n="43"/>ordinationem diuinam sequitur fruitio et delectatio. Et 
      <lb ed="#P" n="44"/>illa noticia intuitiua non conueniet damnatis: sicut nec 
      <lb ed="#P" n="45"/>fruitio vel delectatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1118">
      ¶ Ad rationes quibus probatur quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>christus non apparebit secundum formam gloriosam 
      humanita<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tis ipsis damnatis dico ad primam quod ad visionem illam 
      <lb ed="#P" n="48"/>corporalem forme christi gloriose et delectabilis quantum 
      <lb ed="#P" n="49"/>est ex se non sequetur delectatio propter dispositionem vi 
      <lb ed="#P" n="50"/>dentis: sed magis tristicia et conturbatio: sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="51"/>est supra. vel quod magis puto: deus suspendet delecta 
      <lb ed="#P" n="52"/>tionem sensibilem non influendo ad ipsam. Ita quod 
      vide<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bunt obiectum delectabile sensibiliter et tamen nulla 
      de<lb ed="#P" n="54" break="no"/>lectatio erit in appetitu eorum sensitiuo: que tamen seque 
      <lb ed="#P" n="55"/>retur ad talem visionem nisi vel deus suspenderet eam: vel 
      <lb ed="#P" n="56"/>nisi nimia tristicia voluntas eorum et appetitus 
      intelle<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctiuus absorberetur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1147">
      ¶ Ad secundum dico quod est ibi 
      qui<lb ed="#P" n="58" break="no"/>dam dialogus inter deum et prophetam de impio: 
      prophe<lb ed="#P" n="59" break="no"/>la allegante contra impium: et deo respondente pro 
      impio<lb ed="#P" n="60" break="no"/>et verbum illud secundum aliquos legentes litteram est 
      ver<lb ed="#P" n="61" break="no"/>bum prophete dicentis contra impium. In terra sanctorum 
      <lb ed="#P" n="62"/>iniqua gessit. non videat gloriam domini vsque ibi videant 
      <lb ed="#P" n="63"/>etc. Et tunc non est aliquid contra predicta. Aliter 
      le<lb ed="#P" n="64" break="no"/>gituO melius: vt sit allegatio prophete contra impium 
      <lb ed="#P" n="65"/>in teria sanctorum etc. et sequatur sub interrogatione 
      <!--285.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>verbum domini non videbit gloriam domini. quasi diceret: 
      <lb ed="#P" n="67"/>non videbit. Et respondet propheta. postea videant: et 
      <lb ed="#P" n="68"/>confundantur 3elantes populi. Et potest accipi 
      ver<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dum domini de visione beata et eterna: que conueniet 
      ele<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ctis. Illa enim visione non videbunt impii christum nec 
      glo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>riam eius. verbum vero prophete: videant etc. potest 
      acci<lb ed="#P" n="72" break="no"/>pi de visione corporali in iudicio: qua videbunt 
      im<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pii formam humanitatis christi gloriosam. sed hoc erit 
      <lb ed="#P" n="74"/>eis ad confusionem et miseriam. Et non est auctoritas 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tra propositum. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1193">
      ¶ Aliter tamen exponitur illud  
      <lb ed="#P" n="76"/>verbum videat etc. de visione beata et eterna quantum 
      <lb ed="#P" n="77"/>ad impios conuersos per minam: super quo confundantur 
      <lb ed="#P" n="78"/>ppostoli delantes: qui ex inuidia nolunt impiis fieri minam 
      <lb ed="#P" n="79"/>et tunc etiam non est contra propositum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1204">
      ¶ Ad tertium dico 
      <lb ed="#P" n="80"/>quod corpus christi erit clarum et lucidum: et satis a longe 
      po<lb ed="#P" n="81" break="no"/>terit videri ab oculis damnatorum distantium ab 
      ipso<lb ed="#P" n="82" break="no"/>vel dicendum quod sicut miraculose de longe audietur: sic 
      <lb ed="#P" n="83"/>etiam corpus suum vel ipse de longe videbitur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1215">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="84"/>quartum dicendum quod non est omnino proportionata lux 
      corpo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ris glorificati ad oculum non glorificatum: quin aliqua 
      <lb ed="#P" n="86"/>iter possit videri: licet non ita perfecte sicut ab oculo glo 
      <lb ed="#P" n="87"/>rioso: cuius dispositio est meliorata et perfecta. Hec 
      <lb ed="#P" n="88"/>de tertio articulo principali. 
      <lb ed="#P" n="89"/> principale argumentum di¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1232">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Ad primume co quod licet quilibet recipiat 
      <lb ed="#P" n="91"/>suum particulare iudicium in termino status vie: non tam 
      <lb ed="#P" n="92"/>vniuersale iudicium erit frustra: sed ad 
      manifestatio<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nem diuine iusticie sicut dictum est supra. Preterea 
      <lb ed="#P" n="94"/>non quilibet complete recipiti iudicium suum in 
      termi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>no vie. quia vel tantum secundum animam quantum ad homines: vel etiam 
      <lb ed="#P" n="96"/>imperfecte quantum ad penam vel gloriam: que 
      augebun<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tur in electis vel reprobis in finali iudicio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1252">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="98"/>secundum patet ex supradictis quomodo omnes 
      iudicabun<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tur et aliquo modo iudicabunt. Nec est inconueniens 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f87662-d1e1259">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Ad tertium potest dici: quod iudicium quantum ad 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sceptationem vocalem et prolationem vocalem sententie 
      <lb ed="#P" n="102"/>non erit in instanti: si tamen talia sint in illo iudicio: sed  
      <lb ed="#P" n="103"/>erit in tempore satis breui Nec disceptabitur 
      succes<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sue cum quolibet: sed simul cum omnibus malis: et 
      si<lb ed="#P" n="105" break="no"/>mul cum bonis. et postea sententia proferetur. Tu 
      di<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cis motus celi non erit. ergo nec tempus dicendum: quod 
      ve<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tum est loquendo de tpare communi: sed de tpare proprio 
      <lb ed="#P" n="108"/>et intrinseco motui prolationis vocis poterit esse: et 
      <lb ed="#P" n="109"/>erit tempus: si tamen ponatur cuiuslibet motus proprium 
      <lb ed="#P" n="110"/>tempus. Si autem non sit ibi disceptatio vocalis nec 
      <lb ed="#P" n="111"/>prolatio sententie: sed mentalis tantum: tunc non 
      opor<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tet: quod ista fiant in tempore: sicut patet: sed vel in 
      instan<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ti temporis proprii quod est fluens: vel in 
      instanti<lb ed="#P" n="114" break="no"/>permanente ipsius eui. quare etc. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>