<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="174-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f108mn"><!--l4d50q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-f108mn-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e101">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Distinctionis Quinquagesime. 
      <lb ed="#P" n="38"/>Questio Tertia et vltima 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e108">
               <lb ed="#P" n="39"/>Tertio et vltimo quae 
      <lb ed="#P" n="40"/>ro vtrum beati videbunt penas dam 
      <lb ed="#P" n="41"/>natorum post iudicium.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e117">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod non. quia damnati post iudicium 
      <lb ed="#P" n="43"/>sicut dicitur in litera: non 
      videbun<lb ed="#P" n="44" break="no"/>gnleiam beatorum igitur nec beati 
      po<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nas damnatorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e128">
      ¶ Secundo sic. si 
      <lb ed="#P" n="46"/>beati vident penas damnatorum 
      <lb ed="#P" n="47"/>aut vident eas intuitiue in verbo aut abstractiue in 
      pro<lb ed="#P" n="48" break="no"/>prio genere. Non primoo quia verbum per rationem essentie secundum 
      <lb ed="#P" n="49"/>quem est obiectum beatificum non est repraesentatiuum 
      comple<lb ed="#P" n="50" break="no"/>xionum contingentium: sicut dictum est in primo. Nec secundo 
      <lb ed="#P" n="51"/>modo quia non habent species talium penarum. pena enim 
      specien<lb ed="#P" n="52" break="no"/>non habet: sicut nec ydeam in deo. quia est malum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e147">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="53"/>sic. Si beati videbunt penas damnatorum: aut hoc erit 
      <lb ed="#P" n="54"/>nolendo et compatiendo eis: aut volendo et delectande 
      <lb ed="#P" n="55"/>super eis. Non primoo quia tunc essent iniusti et 
      diffor<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mes divine voluntati in volendo: et similiter ipsi essent 
      <lb ed="#P" n="57"/>miseri: quia si compaterentur: paterentur: quod est impossibile: 
      <lb ed="#P" n="58"/>cum sint impassibiles. Nec secundoo quia tunc essent crudeles 
      <lb ed="#P" n="59"/>si delectarentur in penis miserorum. ergo nullo modo. 
      <lb ed="#P" n="60"/>ma. in litera dicit: quod sancti vide 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e167">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Contra bunt miserias vel penas damnato 
      <lb ed="#P" n="62"/>rum vel saltem cognoscent eas cognitione certa et euidentur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e174">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e179">
        <!--347.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Primo luquiram vtrum beati videbunt post iudicium 
      <lb ed="#P" n="65"/>penas damnatorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e190">
      ¶ Secundo inquiram dato quod sic 
      quid<lb ed="#P" n="66" break="no"/>erit eis ratio videndi tales penas: et per consequens vtrum 
      in<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tuitiue vel abstractiue videant eas.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e197">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#P" n="68"/>compatiantur damnatis: vel letentur de ipsis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e203">
      ¶ 
      Ul<lb ed="#P" n="69" break="no"/>timo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e208">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Quantum ad primum 
      ar<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ticulum quid est de facto: expedio me breuiter et dico 
      <lb ed="#P" n="72"/>quod beati omnes post iudicium videbunt penas damnatorum 
      <lb ed="#P" n="73"/>intelligendo et cognoscendo eas mentaliter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e219">
      ¶ Ad ho 
      <lb ed="#P" n="74"/>est auctoritas scripture in ysaiam vltimo ca. vbi 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>citur sic: egredientur et videbunt cadauera virorum: qui 
      <lb ed="#P" n="76"/>preuaricati sunt in me vermis eorum non morientur et 
      <lb ed="#P" n="77"/>ignis eorum non extinguetur. et erunt vsque ad sacietatem vt 
      <lb ed="#P" n="78"/>sionis omni carni. vbi sic ait Hieronymus et 
      addu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cit ma. in litera. Non est mirandum si sancti iam 
      immor<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tales reprobos videant mentis intelligentia: cum 
      pro<lb ed="#P" n="81" break="no"/>phete ad hec mortales videre hec omnia meruerunt. 
      <lb ed="#P" n="82"/>egredientur enim electi non loco sed intelligentia vel vi 
      <lb ed="#P" n="83"/>sione manifesta ad videndum impiorum cruciatus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e243">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Dico tamen quod impii post iudicium non videbunt gloriam 
      <lb ed="#P" n="85"/>beatorum: licet autem videant aliquando in iudicio sint 
      visu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ri aliquoo quantum spectabit ad confusionem eorum in 
      fa<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cie iudicis et omnium electorum. hoc dicit magister in littera 
      <lb ed="#P" n="88"/>et adducit Gregorium dicentem super lucam infideles ( 
      in<lb ed="#P" n="89" break="no"/>quit) in imo positi ante diem iudicii fideles super 
      <lb ed="#P" n="90"/>se in requie attendunt. quorum gaudia post 
      iudi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cium contemplari non possunt. hec de primo 
      articu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>lo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e265">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ticulum dicit vnus doctor: quod sancti vident vel 
      cogno<lb ed="#P" n="95" break="no"/>scunt penas damnatorum intuitiue in verbo per rationem 
      <lb ed="#P" n="96"/>diuine essentie: quequidem essentia diuina ratione 
      su<lb ed="#P" n="97" break="no"/>illimitationis et continentie virtualis seu 
      perfectiona<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lis est ratio cognoscendi omnia ita determinate et 
      distin<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cte ac si esset ratio vnius tantum. et hoc magis in primo 
      <lb ed="#P" n="100"/>tractabatur. verum est tamen quod aliquorum est ratio 
      cogno<lb ed="#P" n="101" break="no"/>scendi per speciem I per seipsam: vt eminenter seu 
      per<lb ed="#P" n="102" break="no"/>fectionaliter vel virtualiter continentem illam. sicut 
      om<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nium positiuorum extra se: aliquorum vero per priuationem 
      <lb ed="#P" n="104"/>id est per seipsam: vt continet habitus oppositos isto 
      <lb ed="#P" n="105"/>modo est ratio cognoscendi priuationes cuius est 
      ma<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lum siue pene siue culpe. hanc autem distinctionem 
      noti<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cie per speciem et priuationem ponit aug. 1x. de trini. ca. 
      <lb ed="#P" n="108"/>viii in fine vbi dicit quod que per speciem cognoscuntur 
      <lb ed="#P" n="109"/>per similitudinem cognoscuntur que vero per priua 
      <lb ed="#P" n="110"/>tionem per dissimilitudinem magis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e307">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ 3 positio quantum ad aliquid vide 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e313">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Sed isi te tur dubia. vnde enim verum est 
      <lb ed="#P" n="113"/>quod per rationem diuine essentie vt essentia est preuia 
      <lb ed="#P" n="114"/>etiam actui voluntatis: et inquantum est obiectum 
      beatifi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cum creature cognoscuntur determinate et distincte et 
      <lb ed="#P" n="116"/>intuitiue omne quidditates simplicium terminorum et 
      <lb ed="#P" n="117"/>priuationes eorum et complexiones necessarie formabi 
      <lb ed="#P" n="118"/>les de ipsis siue vere sint siue false: sicut dictum est in 
      <lb ed="#P" n="119"/>primo. sed non puto quod per eam vt sic cognoscantur 
      com<lb ed="#P" n="120" break="no"/>plexiones contingentes eorum: vt quod petrus currat 
      vel<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sortes sedeat: vel quod Guillermus saluetur et premietur et 
      <lb ed="#P" n="122"/>iudas in inferno damnetur vel puniatur. Tunc enim ne. essa 
      <lb ed="#P" n="123"/>rio quilibet beatus cognosceret omnes complexiones 
      com<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tingentium actualium et possibilium: supposito quod idem sit 
      <lb ed="#P" n="125"/>actus videndi verbum: et omnia que videntur in 
      verbo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>sicut ponitur in beatis cuius oppositum dictum est in 
      <!--348.xml-->
      <pb ed="#P" n="175-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>primo: et etiam in tertio de cognitione anime christi. 
      Simi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>liter etiam sequeretur quod omnes tales complexiones essent 
      <lb ed="#P" n="3"/>simplciciter necessarie verum est tamen quod essentia vt sequens 
      <lb ed="#P" n="4"/>actum volendi quo determinantur tales 
      complexio<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nes et representans ipsum potest esse ratio 
      cognoscen<lb ed="#P" n="6" break="no"/>di talia. sed vt sic non est obiectum beatificum 
      crea<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ture saltem primo 
      <lb ed="#P" n="8"/>aliter respondeo ad hunc articu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e372">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Et ideo lu primo quod possibile est: quod 
      bea<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ti intuitiue videant penas damnatorum vel 
      damna<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tos cruciari. Intuitiue dico in verbo per rationem 
      <lb ed="#P" n="12"/>diuine essentie: vt ipsa sequitur actum divine 
      volunta<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tis: et representat ipsum vel est ratio cognoscendi 
      <lb ed="#P" n="14"/>ipsum qui quidem actus habet determinationem et 
      <lb ed="#P" n="15"/>causalitatem immediatam super tales complexiones 
      con<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tingentes.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e392">
      ¶ Secundo dico quod possibile est beatos 
      <lb ed="#P" n="17"/>cognoscere penas damnatorum vel damnatos puniri 
      <lb ed="#P" n="18"/>intuitiue in proprio genere: sicut aliquis videt so 
      <lb ed="#P" n="19"/>tem currere vel sedere vel huiusmodi: sic et beati 
      pos<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sunt videre spiritus damnatos cruciari. licet non sint 
      <lb ed="#P" n="21"/>presentes damnatis. Et hoc per ipsam noticiam 
      in<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tuitiuam causatam de tali obiecto complexo in mente 
      <lb ed="#P" n="23"/>te beati a deo Et multiplicantur tales noticie secundum 
      <lb ed="#P" n="24"/>multitudinem plurium obiectorum: et possunt esse val 
      <lb ed="#P" n="25"/>de plures simul in intellectu siue eiusdem rationis si 
      <lb ed="#P" n="26"/>ue diuersarum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e416">
      ¶ Tertio dico quod abstractiue 
      pos<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sunt talia cognoscere que est noticia in proprio 
      gene<lb ed="#P" n="28" break="no"/>re per species terminorum vel oppositorum et alia 
      ne<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cessaria ad talem noticiam abstractiuam distinctam. si 
      <lb ed="#P" n="30"/>cut etiam distincte intelligimus abstractiue tamen 
      <lb ed="#P" n="31"/>aliquam complexionem contingentem: vt quod sortes cui 
      <lb ed="#P" n="32"/>rit vndecumque causentur in beato principia talis 
      noti<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cie siue a deo siue ab obiecto quod non est 
      verisimi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>le cum damnati sint ita remoti a beatis: vt non possint 
      <lb ed="#P" n="35"/>agere inuicem: nec pati vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e438">
      ¶ Quarto dico: 
      <lb ed="#P" n="36"/>quod possibile est beatos videre damnatos intuitiue 
      sen<lb ed="#P" n="37" break="no"/>sibiliter oculis corporalibus cruciari in tormentis 
      <lb ed="#P" n="38"/>quam tumcumque longe ab eis distent. sed talis noticia non 
      <lb ed="#P" n="39"/>causaretur ab obiectis visis. Nam non agunt a 
      tan<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ta distantia: sed a deo immediate causaretur in ocu 
      <lb ed="#P" n="41"/>lis beatorum: qui potest facere noticiam intuitiuam 
      <lb ed="#P" n="42"/>immediate per seipsum de obiecto siue absente siue 
      <lb ed="#P" n="43"/>non existente: licet natura hoc non possit facere: sicut 
      <lb ed="#P" n="44"/>dixi in prima questione primi libri. Nescio autem de 
      <lb ed="#P" n="45"/>facto: quomodo vel quot modis videbunt. Et ideo 
      <lb ed="#P" n="46"/>expectemus donec ad illud domino concedente 
      ve<lb ed="#P" n="47" break="no"/>niamus. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e467">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="49" break="no"/>culum primo videndum est de velle vel nolle beatorum 
      <lb ed="#P" n="50"/>respectu miserie damnatorum. Et dici potest quod cum 
      bea<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ti conformentur. divine voluntati in eo quod volunt omne illue 
      <lb ed="#P" n="52"/>quod deus vult eos velle si deus vult eos velle miserias 
      <lb ed="#P" n="53"/>et penas damnatorum. tunc beati volunt eas: et placent eis 
      <lb ed="#P" n="54"/>et praecipue pro quanto in hoc manifestatur diuina iusticia 
      <lb ed="#P" n="55"/>et reordinatur natura deordinata per culpam. hoc 
      ta<lb ed="#P" n="56" break="no"/>men stare potest quod penas damnatorum nolint: et quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>eis placeret liberatio eorum: vel saltem non displice 
      <lb ed="#P" n="58"/>ret et hoc non absolute sed conditionate puta si de 
      <lb ed="#P" n="59"/>vellet et si placeret sibi. Si autem deus non velit 
      bea<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tos velle miseriam damnatorum vel velit eos nolle 
      <lb ed="#P" n="61"/>ipsam: possunt eam non velle: vel debent eam nolle 
      <lb ed="#P" n="62"/>hoc enim est possibile quod deus velit aliquid efficaciter 
      <lb ed="#P" n="63"/>et voluntate consequente: et tamen non velit creaturam id 
      <lb ed="#P" n="64"/>ipsum velle: immo potius velit creaturam idipsum 
      <!--348.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>nolle. sicut planum est quod voluit subuersionem 
      hieru<lb ed="#P" n="66" break="no"/>salem. et tamen voluit quod Hieremias nollet eam: et 
      displi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ceret sibi et lamentaretur eam. similiter etiam vult deus 
      <lb ed="#P" n="68"/>mortem patris tui: et cum hoc non vult: quod velis eam: 
      <lb ed="#P" n="69"/>immo potius quod nollis eam: et doleas super ea: et fleas 
      <lb ed="#P" n="70"/>ipsam. sic in proposito de non velle vel nolle beato 
      <lb ed="#P" n="71"/>rum respectu miserie damnatorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e527">
      ¶ De gaudio 
      au<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tem vel delectatione seu tristicia dicendum est quod si 
      bea<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ti volunt miseriam damnatorum modo supradicto 
      <lb ed="#P" n="74"/>et placet eis eodem modo et vniformiter gaudent deus 
      <lb ed="#P" n="75"/>ipsa. si autem non velint vel quomodocunque nollint: 
      <lb ed="#P" n="76"/>nullo modo tristantur de ipsa. Non enim conuenit eo 
      <lb ed="#P" n="77"/>rum statui tristari vllo modo vel pati. quia sunt 
      im<lb ed="#P" n="78" break="no"/>passibiles passione tristicie precipue vndecumque pro 
      <lb ed="#P" n="79"/>ueniat talis impassibilitas ipsorum sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="80" break="no"/>pra. Et ideo dicendum est vltra quod non compatiuntur eis 
      <lb ed="#P" n="81"/>sic quod doleant et tristentur de miseria ipsorum: licet 
      con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>patiantur non volendo vel nolendo miseriam ipsorum si 
      <lb ed="#P" n="83"/>ue simpliciter et absolute siue sub conditione puta 
      si<lb ed="#P" n="84" break="no"/>placeret deo iuxta duos modos possibiles superius 
      <lb ed="#P" n="85"/>enarratos. Hec de tertio articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e560">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="87" break="no"/>gumentum dico quod non est simile: nec sequitur si 
      damna<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ti non videbunt gloriam beatorum: quin beati non 
      de<lb ed="#P" n="89" break="no"/>peant videre miseriam damnatorum in plus enim poatsent beati 
      <lb ed="#P" n="90"/>luci diuine coniuncti quam damnati missi in tenebras 
      ex<lb ed="#P" n="91" break="no"/>teriores i. extra lucem diuinam et beate visionis: 
      cu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ius non erunt participes.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e578">
      ¶ Ad secundum dici potest 
      <lb ed="#P" n="93"/>quod beati videbunt penas damnatorum intuitiue in 
      ver<lb ed="#P" n="94" break="no"/>po per rationem diuine essentie non vt praeuia est actut 
      <lb ed="#P" n="95"/>voluntatis diuine: sicut tangitur in argumento: sed 
      <lb ed="#P" n="96"/>magis vt sequitur et vt representat: vel est ratio 
      co<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gnoscendi talem actum. similiter potest dici quod abstra 
      <lb ed="#P" n="98"/>ctiue non per species proprias penarum: vt sunt 
      mala<lb ed="#P" n="99" break="no"/>quedam et priuationes. quia vt sic non habent species 
      <lb ed="#P" n="100"/>proprias nec ydeam in deo: sed per species habituum 
      <lb ed="#P" n="101"/>oppositorum: vel etiam ipsarum penarum secundum quod dicunt 
      ali<lb ed="#P" n="102" break="no"/>quid positiuum. et per alia necessaria ad noticiam ab 
      <lb ed="#P" n="103"/>stractiuam talium complexionum contingentium.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e604">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="104"/>tertium dico quod tripliciter dici potest. vno modo quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>beati vident miserias damnatorum volendo ipsas: si 
      <lb ed="#P" n="106"/>deus velit eos velle ipsas: et per consequens delectam 
      <lb ed="#P" n="107"/>do in ipsis: prout in eis relucet diuina iusticia: per 
      <lb ed="#P" n="108"/>ipsas reordinatur natura. non absolute vt sunt 
      ma<lb ed="#P" n="109" break="no"/>la istorum vel illorum et sic dictum est quod letabitur 
      iu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>stus cum viderit vindictam. Et de iustis dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="111"/>super peccatorem ridebunt: et dicent ecce homo et e. 
      <lb ed="#P" n="112"/>Et tunc patet quod beati ex hoc non pastesnt dici crudeles / sed 
      iu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sti domint dici.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e628">
      ¶ Secundo modo potest dici quod nolent miserias 
      <lb ed="#P" n="114"/>damnatorum: si deus velit eos nolle: et tamen non erunt 
      dif<lb ed="#P" n="115" break="no"/>formes voluntati diuine: sicut patet. quia deus vt 
      <lb ed="#P" n="116"/>ponitur licet velit penas damnatorum: vult tamen quod 
      <lb ed="#P" n="117"/>beati alii nolint eas: vel saltem potest velle similiter 
      <lb ed="#P" n="118"/>etiam non sequitur quod sint miseri: vel quod tristentur 
      seu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>patiantur aliquid quia sunt impassibiles: et suspen 
      <lb ed="#P" n="120"/>ditur tristicia sequens nolitionem vel nata sequi 
      na<lb ed="#P" n="121" break="no"/>turaliter vndecunque suspendatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e648">
      ¶ Tertio 
      mo<lb ed="#P" n="122" break="no"/>do potest dici quod beati nec volunt nec nolunt mise 
      <lb ed="#P" n="123"/>rias damnatorum: si deus velit eos nec nolle nec vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>le: sicut possibile est absolute.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f108mn-d1e658">
      ¶ Et tunc patet: quod nec 
      <lb ed="#P" n="125"/>sunt iniusti nec crudeles nec miseri: sed sunt beati 
      <lb ed="#P" n="126"/>videndo et fruendo deo benedicto et eterno. Ad quod 
      <lb ed="#P" n="127"/>nos perducat ipse: qui in trinitate perfecta viuit et 
      <lb ed="#P" n="128"/>regnat in secula seculorum. A M E N.
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>