<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="62-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c41239"><!--l3d16q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c41239-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e101">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Distinctionis Decimesexte. 
      <lb ed="#P" n="117"/>Questio Unica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e108">
               <lb ed="#P" n="118"/>CIrca istam 
      distin<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ctionem quero vtrum Christus 
      <lb ed="#P" n="120"/>rabuit necessitatem moriendi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e117">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Uidetur quod non: quia 
      necessi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tas moriendi inducta est per 
      <lb ed="#P" n="123"/>peccatum et in penam peccatio 
      <lb ed="#P" n="124"/>Unde et Genesis. 2. dicitur. In 
      qua<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cumque die comederis morte 
      mo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>rieris. Et Ro. 8. quod corpus mortuum est propter 
      pec<lb ed="#P" n="127" break="no"/>catum et quod stipendia peccati mors. Sed in christo¬ 
      <!--136.xml-->
      <pb ed="#P" n="63-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non fuit peccatum: ergo in Christo non fuit 
      neces<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sitas moriendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e146">
      ¶ Secundo sic. In illo non est 
      neces<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sitas moriendi in cuius potestate est mori vel non 
      mo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ri. Sed in potestate christi fuit mori vel non mort 
      <lb ed="#P" n="5"/>Tum quia hoc ipse dicit Io. 19. Ego pono animam meam 
      <lb ed="#P" n="6"/>et nullus tollit eam a me sed a meipso pono eam. Et 
      ibi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>dem dicit quod hoc mandatum accepit a patre. Et 
      pla<lb ed="#P" n="8" break="no"/>num est quod non inquantum deus sed inquantum homo. Tum 
      <lb ed="#P" n="9"/>quia cummoriebatur vocem magnam et clamorem 
      vali<lb ed="#P" n="10" break="no"/>dum emisit et hoc non videtur nisi fuisset in sua 
      vo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>luntate mori vel potestate. Alii vero in quorum 
      po<lb ed="#P" n="12" break="no"/>testate non est hoc hora mortis non possunt sic 
      clama<lb ed="#P" n="13" break="no"/>re: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e173">
      ¶ Tertio sic. In illo non est necessitas 
      mo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>riendi cuius anima habuit plenum dominium super 
      cor<lb ed="#P" n="15" break="no"/>pus ad continendum ipsum. Sed anima christi habuit 
      <lb ed="#P" n="16"/>plenum dominium super corpus: quia anima christi erat 
      om<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nipotens sicut et omnisciens vt videtur: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="18"/>christus fuit vniuoce homo no¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e186">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Cont. Nbiscum quantum ad humanam naturam 
      <lb ed="#P" n="20"/>Similiter etiam assumpsit penalitates nostras. Sed  
      <lb ed="#P" n="21"/>in nobis est necessitas moriendi: ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e195">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e200">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Primo inquiram. Utrum in Christo fuerit 
      ne<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cessitas moriendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e207">
      ¶ Secundo vtrum in potestate 
      <lb ed="#P" n="25"/>eius fuerit mori vel non mori inflicta sibi passione et 
      <lb ed="#P" n="26"/>doloribus quos sustinuit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e214">
      ¶ Tertio vtrum mors eius 
      <lb ed="#P" n="27"/>fuerit naturalis vel violenta vel voluntaria.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e220">
      ¶ Ul 
      <lb ed="#P" n="28"/>timo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e225">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Quantum ad primum dico 
      <lb ed="#P" n="30"/>primo quod corpus christi cum non esset gloriosum nec 
      re<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dundaret gloria nature in ipsum secundum diuinam 
      dispen<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sationem et hoc miraculose secundum aliquos: quia de 
      lege<lb ed="#P" n="33" break="no"/>communi si anima est beata corpus etiam coniunctum 
      <lb ed="#P" n="34"/>sibi est beatum. Corpus christi fuit simpliciter 
      corru<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ptibile et mortale et passibile. Ita quod christus secundum quod hoc 
      <lb ed="#P" n="36"/>mo potuit mori et pati et corrumpi sicut etiam alii 
      ho<lb ed="#P" n="37" break="no"/>mines in puris naturalibus relicti sicut etiam Adam 
      <lb ed="#P" n="38"/>in statu innocentie vt dictum est in. 2. et probatum 
      ibi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>Nec repeto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e251">
      ¶ Secundo dico quod sicut Adam tandem 
      <lb ed="#P" n="40"/>mortuus fuisset et consumptus etiam durante statu 
      <lb ed="#P" n="41"/>innocentie nisi fuisset preuentus per translationem ad 
      <lb ed="#P" n="42"/>gloriam et immortalitatem. Sic etiam christus dato etiam 
      <lb ed="#P" n="43"/>quod necessitatem moriendi vt penalitatem non 
      assum<lb ed="#P" n="44" break="no"/>psisset sicut etiam probatum est et declaratum de Adam 
      <lb ed="#P" n="45"/>in secundo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e267">
      ¶ Tertio dico quod multofortius mortuus 
      fui<lb ed="#P" n="46" break="no"/>set et consumptus assumpta necessitate moriendi si 
      <lb ed="#P" n="47"/>violenter occisus non fuisset secundum Augustinumde 
      bapti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>mo paruulorum vbi hoc dicit expresse lib. 2. prope 
      fi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e278">
      ¶ Quarto dico quod quia christus non habuit pecca. 
      <lb ed="#P" n="50"/>tum nec fuit propagatus ab Adam naturaliter ra 
      <lb ed="#P" n="51"/>dice peccati et mortis non habuit necessitatem morien 
      <lb ed="#P" n="52"/>di sicut Adam et tota posteritas sua sicut penam 
      in<lb ed="#P" n="53" break="no"/>flictam sibi pro demerito suo vel aliquo peccato 
      pa<lb ed="#P" n="54" break="no"/>rentis cuius ipse esset particeps sed habuit 
      necessi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tatem moriendi voluntarie et liberaliter 
      assumptan<lb ed="#P" n="56" break="no"/>vt pro peccato Ade satisfaceret in corpore 
      passib<lb ed="#P" n="57" break="no"/>li et mortali ita quod sicut Ade inflicta est necessitas 
      <lb ed="#P" n="58"/>moriendi vellet nollet ita christus assumipsit talem 
      ne<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cessitatem moriendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e302">
      ¶ In ipso ergo fuit necessitas 
      <lb ed="#P" n="60"/>moriendi non inflicta sed assumpta. Ista que 
      dicun<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tur hic de Adam in statu innocentie non videntur 
      con<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cordare August. Nam primo libro de baptismo 
      pas<lb ed="#P" n="63" break="no"/>uulorum prope principium dicit quod Adam in statu in¬ 
      <!--136.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>nocentie per esum ligni vite nunquam senuisset et 
      pari<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ratione nec mortuus fuisset. Hoc etiam videtur 
      vel<lb ed="#P" n="66" break="no"/>le. 12. de ciui. c. 20. Sed forte potest exponi: quia deus 
      <lb ed="#P" n="67"/>preseruasset eum consequenter ad esum ligni vite non 
      <lb ed="#P" n="68"/>ex virtute ligni vite nec ipsum sue innocentie / 
      relin<lb ed="#P" n="69" break="no"/>quendo. hec de primo articulo questionis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e332">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="71" break="no"/>culum. An scilicet in potestate christi fuerit mori vel non 
      mo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e341">
      ¶ Dico primo quod in potestate christi inquantum 
      ver<lb ed="#P" n="73" break="no"/>bum vel deus fuit mori vel non mori etiam inflictis 
      sibi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>doloribus passionis ad mortem disponentibus et hoc 
      <lb ed="#P" n="75"/>siue anima potuerit stare in corpore cum talibus 
      indispo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sitionibus siue non. Si sic patet quod in potestate eius 
      <lb ed="#P" n="77"/>fuit hoc. Si non patet quod adhuc fuit in potestate. eius 
      <lb ed="#P" n="78"/>quia potuit in instanti dispositiones congruas 
      corpo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ris reparare et sic non oportuit animam separari sed 
      po<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tuit remanere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e361">
      ¶ Secundo dico quod in potestate eius 
      <lb ed="#P" n="81"/>inquantum homo non fuit hoc scilicet non mori inflicta 
      pas<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sione: immo etiam nec mori vel non mori absolute sine 
      <lb ed="#P" n="83"/>passione afflicta. Nam in potestate alicuius 
      agen<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tis creati non est hoc quin actiuum naturale totale 
      <lb ed="#P" n="85"/>approximatum passiuo disposito non impedito id est 
      <lb ed="#P" n="86"/>cum omnibus ad actionem requisitis agat in tale 
      pas<lb ed="#P" n="87" break="no"/>siuum. Hoc enim inditum est agentibus et 
      passi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uis naturalibus etiam ex prima conditione et 
      insti<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tutione rerum: et ideo oppositum fieri non potest nisi a 
      <lb ed="#P" n="90"/>conditore rerum primario puta a deo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e385">
      ¶ Cum ergo 
      suffi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cienter fuerint approximata actiua passiuis non 
      fuis<lb ed="#P" n="92" break="no"/>in potestate christi sic impedire effectum mortis siue 
      in<lb ed="#P" n="93" break="no"/>flicta passione siue non: sed per actionem et passionem 
      <lb ed="#P" n="94"/>mutuam partium intrinsecarum corporis et modis 
      il<lb ed="#P" n="95" break="no"/>lis qui dicti sunt de corpore Ade in secundo 
      <lb ed="#P" n="96"/>istud instatur quia si non fuit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e401">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Sed comt eI in potestate Christi 
      mo<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ri in sua passione igitur necessarium fuit simpliciter 
      <lb ed="#P" n="99"/>ipsum mori: et per consequens in hoc aliquid non 
      me<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ruit nec sibi nec nobis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e412">
      ¶ Dico quantum ad hoc quod 
      vo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>luntas potest mereri circa aliquod obiectum quod non 
      <lb ed="#P" n="102"/>est in potestate sua volendo ipsum sicut volendo deum 
      <lb ed="#P" n="103"/>esse iustum et bonum et similiter voluntas 
      humana<lb ed="#P" n="104" break="no"/>christi acceptando mortem ipsius licet non esset in sua 
      <lb ed="#P" n="105"/>potestate Hec de secundo articulo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e426">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="107" break="no"/>culum. Dico primo quod mors christi fuit voluntaria per 
      <lb ed="#P" n="108"/>comparationem ad voluntatem Christi: quia ipsam 
      vo<lb ed="#P" n="109" break="no"/>luit et ipsa ei placuit eo modo quo dictum est in 
      prece<lb ed="#P" n="110" break="no"/>denti questione: et ideo fuit sibi meritoria et nobis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e439">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Secundo dico quod fuit violenta aliquo modo: quia 
      <lb ed="#P" n="112"/>fuit accelerata et inducta per passiones ab extrinse 
      <lb ed="#P" n="113"/>co illatas nature disconuenientes et pro tanto potest 
      <lb ed="#P" n="114"/>dici violenta et dico quod in aliquo sic violento beant 
      com<lb ed="#P" n="115" break="no"/>sistit meritum in sustinente: dum tamen sit voluntarium 
      <lb ed="#P" n="116"/>id est voluntarie acceptatum licet sit violentum et 
      con<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tra inclinationem nature et ab extrinseco vt praedictum 
      <lb ed="#P" n="118"/>est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e459">
      ¶ Tertio dico quod fuit naturalis aliquo modo 
      <lb ed="#P" n="119"/>pro tanto: quia naturale est animam separari a corpore 
      <lb ed="#P" n="120"/>indisposito: sicut etiam naturale est animam vniri 
      cor<lb ed="#P" n="121" break="no"/>pori disposito. Ita quod naturale non fuisset quod christus 
      <lb ed="#P" n="122"/>superuixisset post illos dolores inflictos sed 
      mag<lb ed="#P" n="123" break="no"/>fuisset supernaturale et miraculosum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e472">
      ¶ Ex quo pa 
      <lb ed="#P" n="124"/>tet quod mors sua non fuit miraculosa sicut nec mors 
      <lb ed="#P" n="125"/>aliorum quando separantur anime eorum a 
      corpori<lb ed="#P" n="126" break="no"/>bus indispositis ipsorum. Uerum est tamen quod tempore 
      <!--137.xml-->
      <pb ed="#P" n="63-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>passionis facta sunt aliqua miracula et multa et 
      pu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>to quod vnum illorum fuit emissio illius clamoris 
      valde<lb ed="#P" n="3" break="no"/>mirabiliter formati et emissi virtute diuina. Unde 
      <lb ed="#P" n="4"/>et rationabiliter fuit motus ille qui audiens huius 
      <lb ed="#P" n="5"/>vocem et videns quod tantum erat christus afflictus quod sufficien 
      <lb ed="#P" n="6"/>ter erat ad mortem dispositus et vsque ad mortem 
      de<lb ed="#P" n="7" break="no"/>bilitatus: et per consequens quod non poterat ab ipso natura 
      <lb ed="#P" n="8"/>liter formari talis clamor vt diceret. Uere filius dei 
      <lb ed="#P" n="9"/>erat iste. Sic de ista questione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e507">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="11"/>quod in Christo non fuit necessitas moriendi inflicta 
      <lb ed="#P" n="12"/>pro peccato suo aliquo sed assumpta vt dictum est 
      su<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e518">
      ¶ Ad secundum dico quod in potestate christi secundum quod 
      <lb ed="#P" n="14"/>deus fuit quod ipse secundum quod homo moreretur vel non 
      mo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>reretur sicut bene arguunt ille probationes sed in 
      <lb ed="#P" n="16"/>potestate sua non fuit hoc secundum quod homo sed quia proba 
      <lb ed="#P" n="17"/>tio secunda videtur probare quod etiam secundum quod homo. 
      Di<lb ed="#P" n="18" break="no"/>co quod hoc mandatum accepit a patre vt poneret 
      ani<lb ed="#P" n="19" break="no"/>mam suam id est vt sibi secundum quod homo placeret 
      separa<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tio anime sue a corpore quam ipe poterat facere et sic 
      po<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nere animam suam inquantum homo vel aliter scilicet vt 
      offer<lb ed="#P" n="22" break="no"/>rat se passioni et crucifixoribus suis oblatus est enim 
      <lb ed="#P" n="23"/>quia ipse voluit sicut dicit ysaias. 12. Ad aliam pro 
      <lb ed="#P" n="24"/>bationem patet quid dicendum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c41239-d1e545">
      ¶ Ad tertium dico 
      <lb ed="#P" n="25"/>quod anima christi non habuit tale dominium super corpus 
      <lb ed="#P" n="26"/>vt in sua potestate esset christum mori vel non mori: nec 
      <lb ed="#P" n="27"/>ipsa fuit omnipotens sicut omnisciens. Omnipotent 
      <lb ed="#P" n="28"/>tia enim in aliquo requirit quod eminenter et virtualiter 
      <lb ed="#P" n="29"/>contineat omnia possibilia et sic quod sit infinitum. Non 
      <lb ed="#P" n="30"/>autem omniscientia vel scientia omnium precipue 
      <lb ed="#P" n="31"/>per diuersos actus vel per vnum actum finitum vt 
      <lb ed="#P" n="32"/>in anima Christi: ideo etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>