<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="117-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f70827"><!--l4d37-39q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f70827-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e101">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Distin. xxxvii. xxx viii. xxxix. 
      <lb ed="#P" n="71"/>Questio vnica
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e108">
               <lb ed="#P" n="72"/>CIrca distinctiones 
      <lb ed="#P" n="73"/>xxx vii. xxx viii. xxxix. quero 
      <lb ed="#P" n="74"/>vtrum susceptio ordinis sacri vel 
      <lb ed="#P" n="75"/>votum continentie perpetue vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>disparitas cultus: impediant 
      <lb ed="#P" n="77"/>lmatrimonium.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e124">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod non de primo Nam prime 
      <lb ed="#P" n="79"/>lad thimotheum. dicitur de 
      or<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dinato vnius inquit vxoris vir debet esset 
      supple<lb ed="#P" n="81" break="no"/>Et confirmatur quia de tertio aliter dicitur quod 
      gre<lb ed="#P" n="82" break="no"/>corum sacerdotes matrimonio copulantur. et tamen 
      <lb ed="#P" n="83"/>illi habent ordinem sacrum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e140">
      ¶ Secundo videtur de 
      <lb ed="#P" n="84"/>voto continentie quod non impediat quantumcunque solem 
      <lb ed="#P" n="85"/>ne. quia non minus obligat deo votum simplex quam 
      <lb ed="#P" n="86"/>votum solenne. vtrunque enim iransgrediens 
      morta<lb ed="#P" n="87" break="no"/>liter peccat. sed votum simplex non impedit 
      matri<lb ed="#P" n="88" break="no"/>monium extra qui clerici vel volentes possunt 
      con<lb ed="#P" n="89" break="no"/>trahere ca. minimus. et ca. secundo ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e157">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="90"/>videtur de cultus disparitate. Nam Gene. xli. Io 
      <lb ed="#P" n="91"/>seph duxit in vxorem filiam phutifar sacerdotis elu 
      <lb ed="#P" n="92"/>poleos: cum esset fidelis: et illa infidelis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e166">
      ¶ Et siliter 
      <lb ed="#P" n="93"/>exodi. II. moyses accepit filiam ietro infidelem. quod prob 
      <lb ed="#P" n="94"/>tur. quia cum vellet reuerti in egyptum: moyses circuncio 
      <lb ed="#P" n="95"/>dit filium suum. vnde et ipsa ait: sponsus sanguinum tu 
      mi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>hi es ob circunmcisionem exodi. iiii.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e177">
      ¶ Et similiter hester 
      <lb ed="#P" n="97"/>ii. habetur quod hester nupsit assuero qui non erat iudeus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e182">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Siliter salomon. 3. regum accepit filiam pharaonis et 
      <lb ed="#P" n="99"/>amonitidas et moabitidas et ydumeas et sydonias et 
      <lb ed="#P" n="100"/>duxit eas.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e191">
      ¶ Et sitr prime ad corint. vii. si quis fratur habet 
      <lb ed="#P" n="101"/>yxorem infidelem et hec consentit habitare cum eo: non 
      di<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mittat eam. ergo dispar cultus non dirimit matrimonium 
      ias<lb ed="#P" n="103" break="no"/>contractum: nec repugnat mfimonio. Alioquin consilium 
      <lb ed="#P" n="104"/>apostoli esset de fornicatione vel fornicaria cohaintatione. 
      quaere<lb ed="#P" n="105" break="no"/>etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e204">
      ¶ Contra omnia ista est magister in littera istarum distin¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e207">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e212">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Primo inquiram de ordine sacro: vtrum impediat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e217">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="108"/>cundo de voto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e222">
      ¶ Tertio de dispari cultu.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e224">
      ¶ 
      Ulti<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mo ad rationes. 
      <lb ed="#P" n="110"/>arti. est co¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e231">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Quantum ad primum cluso 
      ceri<lb ed="#P" n="112" break="no"/>quod ordo sacer impedit materionium: et dirimit non ex se 
      ve<lb ed="#P" n="113" break="no"/>natura sua: sed vel ex statu christi: licet non legatur hoc in 
      sci<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ptura vel ex statuto ecclesie illegitimantis talem personam 
      <lb ed="#P" n="115"/>ordinatam vel constitutam in ordine sacro. Et hoc secundum 
      <lb ed="#P" n="116"/>videtur probabilius. Tum quia non inuenitur illud statutum christi. 
      <lb ed="#P" n="117"/>Sed potius inuenitur quod in primitiua ecclesia ordinati in 
      sa<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cris plurimi fuerunt vxorati. Nisi forte diceretur: quod 
      <lb ed="#P" n="119"/>numquam licuit ordinatum in sacris postea contra here licet 
      licue<lb ed="#P" n="120" break="no"/>rit sibi vti matrimonio prius contracto ante susceptionem 
      <lb ed="#P" n="121"/>ordinis sacri: sicut etiam vtuntur modo greci. habetur 
      autem<lb ed="#P" n="122" break="no"/>de hoc statum ecclesie. dist. xxxii. vbi dicitur sic. placuit 
      epi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>scopos praesbyteros dyacones subdyacones secundum priora 
      <lb ed="#P" n="124"/>instituta abstinere ab vxoribus. id est non 
      contrahe<lb ed="#P" n="125" break="no"/>re: sicut dicit glosa ibidem. Item dist. xx vii. 
      presbyte<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ris. Item. xxx viii. nullum facere dyaconum episcopi 
      pre<lb ed="#P" n="127" break="no"/>sumant: nisi qui se castum victurum promiserit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e271">
        <!--231.xml-->
               <pb ed="#P" n="117-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ex hoc accipiunt aliqui rationem: quare ordo 
      sa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cer impedit matrimonium: et dirimit. quia scilicet omnis susci 
      <lb ed="#P" n="3"/>piens ordinem sacrum in ecclesia latina ipso facto et 
      <lb ed="#P" n="4"/>si non verbo vouet continentiam perpetuam et voto se 
      <lb ed="#P" n="5"/>lenni sicut dicetur infra: sed votum solemne continentie 
      <lb ed="#P" n="6"/>impedit matrimonium. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e293">
      ¶ Alii non reputant istam 
      <lb ed="#P" n="7"/>rationem. Primo. quia licet votu continentie sit annexum: 
      <lb ed="#P" n="8"/>aut hoc est ex natura rei aut ex precepto ecclesie. Non 
      <lb ed="#P" n="9"/>potest hoc esse ex natura rei. quia nullus vouet nisi speci 
      <lb ed="#P" n="10"/>te. et dato quod iste non voueret nihilominus ordinem si 
      <lb ed="#P" n="11"/>crum reciperet sicut et greci. Si ex precepto 
      eccle<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sie: aut sic quod suscipiendo ordinem voueat: aut sic quod 
      <lb ed="#P" n="13"/>ad continentiam teneatur: ac si voueret: et hoc per 
      pre<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ceptum ecclesie latine. Non primo modo. quia potest 
      <lb ed="#P" n="15"/>esse: quod iste suscipiendo ordinem non voueat continer 
      <lb ed="#P" n="16"/>tiam: immo habeat propositum actuale non 
      continen<lb ed="#P" n="17" break="no"/>di. Nec tenetur ad votum factum ex voto ab aliis 
      im<lb ed="#P" n="18" break="no"/>plendum: nisi et ipse consimiliter voueat. Si autem 
      se<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cundo modo: tunc diceretur quod si defacto contrahat 
      con<lb ed="#P" n="20" break="no"/>trahit: et matrimonium tenet: licet contrahendo 
      peccer<lb ed="#P" n="21" break="no"/>mortaliter faciendo contra preceptum ecclesie de 
      con<lb ed="#P" n="22" break="no"/>trahendo. probatur extra de matrominio contra inte 
      <lb ed="#P" n="23"/>dictum ecclesie contracio ex literis: vbi dicitur quod licet 
      inter<lb ed="#P" n="24" break="no"/>dictum ecclesie transire ad secunda vota non debuerit: nec 
      <lb ed="#P" n="25"/>est tamen inconueniens: vt ob hoc sacramentum 
      coniugi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>dissoluatur. aliqua tamen penitentia debet eis 
      imponi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>quod contra prohibitionem ecclesie hoc fecerunt. igitur / 
      <lb ed="#P" n="28"/>tantummodo est annexum votum continentie ad ordi 
      <lb ed="#P" n="29"/>nem ex precepto ecclesie non illegitimat ad 
      contrahe<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dum ecclesie romane ordinis sacri: nec illud votum ille 
      <lb ed="#P" n="31"/>gitimat. quia non oportet quod vniuersaliter siatutum 
      iu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ris vel ecclesie prohibens aliquid fieri propter hoc 
      <lb ed="#P" n="33"/>illegitimat ad hoc: sed oportet quod sententiam illegiti 
      <lb ed="#P" n="34"/>mantem contineat: vt in proposito si contractum fuerit 
      <lb ed="#P" n="35"/>matrimonium dirimatur vel non sunt aliqualiter tot 
      <lb ed="#P" n="36"/>lerandi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e361">
      ¶ Secundo contra eandem viam quia secundum eam ordo 
      <lb ed="#P" n="37"/>sacer et votum continentie non deberent pro distinctis 
      <lb ed="#P" n="38"/>impedimentis matrimonii computari: sed votum 
      tan<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e370">
      ¶ Dicitur ergo quod ecclesia illegitimauit ad contra 
      <lb ed="#P" n="40"/>hendum quemlibet suscipientem ordinem sacrum ita quod 
      da<lb ed="#P" n="41" break="no"/>to quod aliquis ordinaretur et non voueret nec 
      tene<lb ed="#P" n="42" break="no"/>retur ad continentiam ex voto sicut posset fieri de licem 
      <lb ed="#P" n="43"/>tia pape: puto si tamen votum sit annexum ordini tantum 
      <lb ed="#P" n="44"/>de mandato vel precepto ecclesie: adhuc dico quod esse 
      <lb ed="#P" n="45"/>illegitimus ad contrahendum: et ordo sacer matrimonium 
      <lb ed="#P" n="46"/>impediret: et dirimeret. Et hoc rationabiliter statuit 
      <lb ed="#P" n="47"/>ecclesia. quia ministros ecclesie in sacris constitutos de 
      <lb ed="#P" n="48"/>cet vigere et puritate vel mundcia corporis et 
      acu<lb ed="#P" n="49" break="no"/>mine intellectus et mentis. vtrumque autem impedit 
      fre<lb ed="#P" n="50" break="no"/>quentia actus matrimonialis vel carnalis. 
      quare<lb ed="#P" n="51" break="no"/>etc. Hec de primo articulo principalio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e399">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="53" break="no"/>culum. de voto dico quod votum continentie duplex est in genere: 
      <lb ed="#P" n="54"/>vnum simplex et aliud solemne. et quodlibet istorum potest esse 
      <lb ed="#P" n="55"/>publicum vel priuatum. vnde votum solemne non distinguitur a 
      <lb ed="#P" n="56"/>simplici per publicum et priuatum. Sed dicitur votum solemne quia 
      <lb ed="#P" n="57"/>ex se vel ex annexo habet vnde veniat: vel possit 
      veni<lb ed="#P" n="58" break="no"/>re in publicum: licet non sit aliquando publicum sed priuatum 
      <lb ed="#P" n="59"/>Solemnisatur autem pluribus modis votum continentie: sed  
      <lb ed="#P" n="60"/>illi modi reducuntur ad duos primo modo per 
      susceptio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nem. vel in susceptione ordinis sacri: vt patet. xx viii. 
      dist<lb ed="#P" n="62" break="no"/>dyaconi. Et dicitur tunc solemnisari votum continentie. quia 
      <lb ed="#P" n="63"/>hic est aliquod annexum: per quod natum est votum 
      <lb ed="#P" n="64"/>venire in publicum: vt ministratio in ordine susce¬ 
      <!--231.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>pto. ex hoc enim innotescit secundum statutum: quod iste 
      vo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>uit continentiam. Secundo modo solennisatur 
      ve<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tum per professionem religionis approbate. in qua 
      <lb ed="#P" n="68"/>solent religiosi continere per professionem factam 
      <lb ed="#P" n="69"/>dico in manu superioris. qui potest in illa 
      religio<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ne ad professionem recipere. patet extra de 
      irregu<lb ed="#P" n="71" break="no"/>laribus statuimus. Ad hunc modum adducuntur 
      duo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>alii modi: in quibus presumitur professio 
      interpre<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tatiue facta. vnus est per susceptionem habitus 
      re<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ligionis: qui solet dari professis precipue: quande 
      <lb ed="#P" n="75"/>est distinctus habitus profesiorum a nouiciis. Tunc 
      <lb ed="#P" n="76"/>enim suscipiens habitum presumitur 
      interpretati<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ue profiteri: et si non expresse. et habetur vbi supra 
      <lb ed="#P" n="78"/>statuimus. Alius modus est: quando vltra annum 
      <lb ed="#P" n="79"/>perseuerat quis in religione: in qua solet professio 
      <lb ed="#P" n="80"/>fieri completo anno probationis. et non 
      protesta<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tur de non proficiendo. Et patet: quod isti duo modi 
      <lb ed="#P" n="82"/>reducuntur ad secundum. Et in omnibus istis est 
      <lb ed="#P" n="83"/>aliquid annexum: vnde possit venire in publicum / 
      <lb ed="#P" n="84"/>quia quilibet talis sic vouens tenetur 
      conuersari<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cum religiosis illius religionis continenter 
      viuen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tibus. et sic manifestatur votum suum de 
      continen<lb ed="#P" n="87" break="no"/>do. omne autem aliud votum quod non est solenn 
      <lb ed="#P" n="88"/>satum modo aliquo predictorum siue sit priuatum 
      <lb ed="#P" n="89"/>siue publicum: dicitur simplex votum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e488">
      ¶ Ad 
      pro<lb ed="#P" n="90" break="no"/>positum igitur dico: quod votum solenne impedit 
      ma<lb ed="#P" n="91" break="no"/>trimonium contrahendum: et dirimit iam 
      contra<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ctum. vnde simpliciter impedit. probatur extra. qui  
      <lb ed="#P" n="93"/>clerici capitulo insinuante. et habetur ibi de 
      qua<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dam moniali: que fecit votum continentie: et illud  
      <lb ed="#P" n="95"/>seruauit per duos annos. postea contraxit: et coacta 
      <lb ed="#P" n="96"/>fuit redire ad pristinum statum continentie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e507">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cundo dico: quod simpsex votum continentie licet 
      im<lb ed="#P" n="98" break="no"/>pediat contrahendum: non tamen dirimit 
      contra<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ctum. patet extra qui cleri. rurius in texiu.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e516">
      ¶ 
      Ra<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tio autem huius differentie assignatur manifestum  
      <lb ed="#P" n="101"/>et immanifestum probatum et non probatum. Sed  
      <lb ed="#P" n="102"/>hoc nihil est. quia vtrunque votum scilicet tam 
      sim<lb ed="#P" n="103" break="no"/>plex quam solenne potest esse priuatum vel manifestum 
      <lb ed="#P" n="104"/>seu publicum probatum vel non probatum. et tamen 
      <lb ed="#P" n="105"/>vnum impedit simpliciter et aliud non. Alia 
      ratio<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ponitur quia transgrediens votum solenne contra 
      <lb ed="#P" n="107"/>hendo scandalimat ecclesiam. non sic autem de 
      vo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>to simplici. Alia ratio ponitur. quia vouens 
      voto<lb ed="#P" n="109" break="no"/>solenni obligat: et dat potestatem sui illi: cui vouet 
      <lb ed="#P" n="110"/>ad exequendum et prosequendum votum. et dat 
      illi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>in cuius manu vouet ius ad faciendum illud votum 
      <lb ed="#P" n="112"/>obseruari. et per consequens non potest dare 
      alte<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ri ius sui ad actum oppositum puia ad actum 
      matri<lb ed="#P" n="114" break="no"/>monialem in proposito: et ita non potest contrahere. Sed 
      <lb ed="#P" n="115"/>vouens votum simplex non sic dat ius sui: sed quasi 
      pro<lb ed="#P" n="116" break="no"/>mittit. ideo alteri potest dare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e555">
      ¶ Sed iste rationes 
      <lb ed="#P" n="117"/>etiam non valent. prima non. quia votum simplex potest 
      <lb ed="#P" n="118"/>esse publicum vt dictum est supra. et per consequens 
      tranl<lb ed="#P" n="119" break="no"/>gressio eius in ecclesie scandalum. et tamen non dirimit 
      <lb ed="#P" n="120"/>matrimonium contractum. Si dicas: grauius peccat 
      <lb ed="#P" n="121"/>transgrediens votum solemne. Nihil ad .b. quia non 
      <lb ed="#P" n="122"/>semper grauiora peccata dirimunt matrimonia. 
      <lb ed="#P" n="123"/>Secunda non videtur: efficax sicut traditur. quia 
      vo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>uens voto simplici dat ptantem et ius sui ipsi deo: 
      <lb ed="#P" n="125"/>cui vouet ad prosequendum votum: sicut vouens 
      voto<lb ed="#P" n="126" break="no"/>solemni. Et omnia que requiruntur ad essentiam voti: equa 
      <lb ed="#P" n="127"/>liter reperiuntur hinc et inde. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e581">
      ¶ Dicendum 
      <lb ed="#P" n="128"/>igitur quod ratio huius differentie est statutum 
      eccle<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sie: que illegitimat personam solemniter vouentem 
      <!--232.xml-->
      <pb ed="#P" n="117-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad contractum matrimonialem non autem 
      vouen<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tem simpliciter. Et congruentia huius esse potest quia 
      <lb ed="#P" n="3"/>vouens simpliciter non sic ponit se in potestate 
      eccle<lb ed="#P" n="4" break="no"/>sie quantum ad propositum contractus: sicnt vouens solem 
      <lb ed="#P" n="5"/>niter. Nam vouens solemniter in potestate ecclesie 
      te<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ponit non solum in manu dei: sicut vouens 
      simplici<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ter. et ideo vouentem solemniter cogit ad non 
      contrahen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dum et illegitimat ad contrahendum. sed vouentem sim 
      <lb ed="#P" n="9"/>pliciter: reliquit diuino iudicio tantum. vnde licet in 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>trahendo mortaliter peccet: non tamen ecclesia dirimit 
      <lb ed="#P" n="11"/>contractum. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e618">
      ¶ Sed quid de illo: qui 
      vouit<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cotinentiam voto simplici: et postea contrahit 
      tenetu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ne reddere: vel potest petere vel quomodo: dico: quod 
      <lb ed="#P" n="14"/>non debet matrimonium consummare: sed debet 
      reli<lb ed="#P" n="15" break="no"/>gionem intrare: vt seruet votum suum. vnde dico: quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>consummando peccat mortaliter siue reddendo siue 
      <lb ed="#P" n="17"/>petendo: post consummationem vero dico etiam: quod 
      pete<lb ed="#P" n="18" break="no"/>re non potest quia in vouendo prius priuauit se 
      perpe<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tuo iure suo petendi. Secundo dicitur quod tenetur 
      reddere<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nec peccat in reddendo. quia iam alter comniunx petens 
      hai<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ius in eo in cuius possessionem est missus per consum 
      <lb ed="#P" n="22"/>mationem matrimonii: ad cuius obseruationem 
      obli<lb ed="#P" n="23" break="no"/>gatur iste vinculo fortiori quam ad abstinendum ex 
      vo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>to suo. hec de secundo articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e649">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="26" break="no"/>de dispari cultum contrahentium vel comniugum videntur 
      <lb ed="#P" n="27"/>esse alique difficultates contra coniugia infidelium. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e659">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Uidetur enim: quod non possunt infideles nubere nec 
      <lb ed="#P" n="29"/>fidelibus nec infidelibus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e666">
      ¶ Primo quia nec ad 
      fide<lb ed="#P" n="30" break="no"/>lem nec ad infidelem expectanda est fides ab 
      infideli<lb ed="#P" n="31" break="no"/>et ita in tali matrimonio non est bonum fidei. quia 
      infi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>delis non habet fidelitatem ad deum: et per consequens 
      <lb ed="#P" n="33"/>nec ad coniugem: vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e677">
      ¶ Secundo quia non est ibi bo 
      <lb ed="#P" n="34"/>num sacramenti. quia ex quo infidelis caret sacraum: 
      to<lb ed="#P" n="35" break="no"/>baptismi: non potest aliquod aliud suscipere. quia baptism 
      <lb ed="#P" n="36"/>est ianua sacramentorum sine quo nullus est capax 
      <lb ed="#P" n="37"/>aliorum. patet extra de presbytero non baptimato cap I. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e688">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Tertio quia ibi non est bonum prolis. quia est contra 
      bo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>num prolis. Est enim ibi periculum subuersionis prolis 
      <lb ed="#P" n="40"/>ad infidelitatem et educationis non ad cultum diuinum 
      <lb ed="#P" n="41"/>sed magis ad oppositum. et hoc vel vtroque parente si 
      <lb ed="#P" n="42"/>sit infidelis: vel ex altero saltem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e701">
      ¶ Quarto quia 
      nul<lb ed="#P" n="43" break="no"/>lus potest transferre corpus suum vel potestatem 
      cor<lb ed="#P" n="44" break="no"/>poris sui in alium ad actum matrimonialem: nisi ex 
      ap<lb ed="#P" n="45" break="no"/>probatione legis divine vel dei tanquam domini 
      superio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ris. sed infidelis sic non potest facere. quia legen 
      diuina<lb ed="#P" n="47" break="no"/>non tenet. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e714">
      ¶ Quinto quia contractus 
      ma<lb ed="#P" n="48" break="no"/>trimonialis generat vinculum insolubile. sed si 
      al<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ter comniugum infidelium conuertatur ad fidem sine 
      al<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tero: potest discedere: et videtur solui vinculum. ergo 
      <lb ed="#P" n="51"/>prius non fuit verum matrimonium: nec est inter 
      in<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rideles. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e728">
      ¶ Sexto confirmatur. quia omne 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod non est ex fide: peccatum est. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="54"/>non approbatur a deo. cum igitur. contractus 
      infi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>delium non sit ex fide: peccatum est et per consequens 
      <lb ed="#P" n="56"/>non approbatur a deo etc. 
      <lb ed="#P" n="57"/> ad presentem articu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e741">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Sed quantumi lum gratia argumen 
      <lb ed="#P" n="59"/>torum precedentium dico primo: quod fidelis potest 
      com<lb ed="#P" n="60" break="no"/>trahere matrimonium cum infideli. Matrimonium 
      <lb ed="#P" n="61"/>dico. non sic perfectum et completum: sicut fidelis cum 
      <lb ed="#P" n="62"/>fideli. hoc patet per apostolum: qui dicit: quod si nupserint in 
      <lb ed="#P" n="63"/>fideles: et alter conuersus fuerit: vel ambo: non 
      solui<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tur matrimonium sic quin possint stare simul virtum 
      <!--232.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>te prioris matrimonii. ergo fuit verus contractus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e765">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Secundo dico quod infidelis ad infidelem quantum est ex 
      <lb ed="#P" n="67"/>iure diuino potest: contrahere. Et potuit. vnde patet quod 
      <lb ed="#P" n="68"/>inter multos fideles antiquitus et mulieres 
      infide<lb ed="#P" n="69" break="no"/>les erat verus contractus: sicut arguitur de moyse et 
      <lb ed="#P" n="70"/>loseph et salomone. Et similiter patet quia iure diuino 
      <lb ed="#P" n="71"/>non magis inuenitur quod contractus sit nullus: quam 
      obli<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gatio ex contractum priori sit nulla. Si enim 
      contra<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ctus est nullus: et obligatio ex contractu est 
      nulla<lb ed="#P" n="74" break="no"/>modo ab apostolo inuenitur quod inter fidelem et in 
      <lb ed="#P" n="75"/>fidelem stat obligatio matrimonialis: siue infidelis 
      <lb ed="#P" n="76"/>conuertatur siue non dum tamen velit habitare cum 
      <lb ed="#P" n="77"/>sideli sine contumelia fidei. et non nisi ex priori contra 
      <lb ed="#P" n="78"/>ctu inter fidelem et infidelem. ergo contractus fuit 
      ve<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e798">
      ¶ Sed hec ratio infirmari potest. quia non 
      intel<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ligit apostolus de illis: qui tempore contractus sic se 
      <lb ed="#P" n="81"/>habeant vt alter esset fidelis et alter infidelis. 
      vnde<lb ed="#P" n="82" break="no"/>et ipsemet alibi dicit fidelibus: nolite iugum 
      duce<lb ed="#P" n="83" break="no"/>re cum infidelibus. sed de illis qui tpore contractus 
      am<lb ed="#P" n="84" break="no"/>bo fuerunt infideles: et alter postea conuertitur et 
      <lb ed="#P" n="85"/>ita tpeare legis noue ex iure diuino per apostolum pro 
      <lb ed="#P" n="86"/>mulgato non potest contrahere fidelis cum infideli de 
      <lb ed="#P" n="87"/>nouo: litcet post matrimonium contractum tpere quo 
      am<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bo fuerunt infideles si alter conuertatur fidelis possit 
      <lb ed="#P" n="89"/>habitare cum infideli sine contumelia saluatoris et 
      <lb ed="#P" n="90"/>periculo subuersionis fidei volentis cohabitare. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e824">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Qui autem vellet sustinere rationem predictam: 
      dice<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ret quod non solum loquitur apostolus de ambobus 
      infideli<lb ed="#P" n="93" break="no"/>bus contrahentibus: quorum alter postea conuertitur sed 
      <lb ed="#P" n="94"/>de altero fideli et alio infideli. et tunc non fuit 
      intentio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nis sue quando dixit nolite iugum ducere cum infidelibus 
      <lb ed="#P" n="96"/>publicare ius diuinum: quasi possent: et quantum esset 
      <lb ed="#P" n="97"/>ex iure diuino contractus esset nullus sed quia non erat 
      <lb ed="#P" n="98"/>ponestus vel decens. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e844">
      ¶ Si dicatur 
      qua<lb ed="#P" n="99" break="no"/>re ergo apostolus docet matrimonium inter infideles 
      con<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tractum seruandum post conuersionem alterius: si enim 
      <lb ed="#P" n="101"/>propter aliquem bonum finem honeste seruatur 
      <lb ed="#P" n="102"/>propter eundem posset honeste contrahi: vt 
      vide<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tur. dico: quod apostolus bene consuluit cohabitare 
      con<lb ed="#P" n="104" break="no"/>uersum cum infideli sine contumelia tamen creatoris et 
      <lb ed="#P" n="105"/>sollicitatione de peruersione a fide. Alioquin deberet 
      <lb ed="#P" n="106"/>discedere. quia in tali casu verisimile est fidelem posse 
      <lb ed="#P" n="107"/>lucrari infidelem. Sed si in principio infidelis non 
      <lb ed="#P" n="108"/>vult conuerti: vt possit habere coniugium cum 
      fideli<lb ed="#P" n="109" break="no"/>et non est verisimile: quod postea lucretur: et ideo non 
      sub<lb ed="#P" n="110" break="no"/>est eadem causa houestatis hinc et inde: vt patet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e874">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Tertio dico: quod de iure positiuo ecclesie fidelis 
      no<lb ed="#P" n="112" break="no"/>potest contrahere cum infideli: sed disparitas cultus 
      <lb ed="#P" n="113"/>simpliciter impedit matrimonium contrahendum: 
      <lb ed="#P" n="114"/>dirimit contractum. hoc habet. xx viii. q. I. sic enim illegi 
      <lb ed="#P" n="115"/>timat fidelem: nec contrahat cum infideli. Et hoc 
      ra<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tionabiliter quia non est honestum. Tum quia in tali 
      men<lb ed="#P" n="117" break="no"/>trimonio non esset perfecte bonum prolis ex parte 
      <lb ed="#P" n="118"/>vtriusque parentis scilicet educatio prolis ad cultum vnius 
      <lb ed="#P" n="119"/>veri dei secundum formam: quam tradidit fides. Tum quia tali 
      <lb ed="#P" n="120"/>contractui non esset annexum sacramentum matrimonii 
      <lb ed="#P" n="121"/>nec fidei christiane: quod non decet fidelem. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="122"/>non decet contrahere fidelem: nisi vbi inuenitur 
      indisso<lb ed="#P" n="123" break="no"/>lubilitas vinculi. Tamen ista ratio ( licet vnus 
      po<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nat eam ) parum aut nihil valet 
      <lb ed="#P" n="125"/>quibus probatur in¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e909">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Ad argumenta fideles non posse 
      com<lb ed="#P" n="127" break="no"/>trahere: dico ad primum: quod licet inter infideles non sit 
      <lb ed="#P" n="128"/>fides que dicitur christiana nobis a christo reuelata: 
      in<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ter eos tamen est fides I fidelitas in cotractu: et potest 
      <!--233.xml-->
      <pb ed="#P" n="118-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>esse non solum ad seipsos inuicem: sed etiam a fideles. 
      <lb ed="#P" n="2"/>talem enim fidelitatem seruant et possunt seruare 
      adin<lb ed="#P" n="3" break="no"/>uicem vel ad alios: sicut patet: et dicit Augustinus ad 
      <lb ed="#P" n="4"/>publicolam. Nec sequitur si non vult seruare fidem 
      <lb ed="#P" n="5"/>deo credendo in ipsum: sicut christiani: et eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="6"/>christiani quod propter hoc nolit vllo modo seruare 
      fideli<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tatem in suo contractu vel in suis contractibus. sicut 
      <lb ed="#P" n="8"/>etiam experimur. quia frequenter inueniuntur 
      fidelio<lb ed="#P" n="9" break="no"/>res in suis contractibus: quam multi christiani.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e946">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cundum patet: quod non cogit. nam non oportet simpliciter ad 
      <lb ed="#P" n="11"/>contractum matrimonii adhiberi sacramentum 
      sensi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>bile signum collatiuum gratie: sicut adhibetur 
      christia<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nis in noua lege patet: et in lege nature et in lege 
      scri<lb ed="#P" n="14" break="no"/>pta. Similiter etiam sacramentum sensibile signum 
      <lb ed="#P" n="15"/>non est illud bonum sacramenti: sed indissolubilitas 
      <lb ed="#P" n="16"/>vinculi: vt dictumest supra. Et dico quod vinculum 
      in<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ter infideles est indissolubile stante conditione perso 
      <lb ed="#P" n="18"/>narum puta infidelitate vtriusque: licet sit dissolubile si 
      <lb ed="#P" n="19"/>alter conuertatur et nolit alius habitare cum eo sine 
      <lb ed="#P" n="20"/>cantumelia creatoris et solicitatione subiectionis 
      <lb ed="#P" n="21"/>sicut etiam secundum aliquos vinculum sub lege euangelica 
      <lb ed="#P" n="22"/>dissolubile per professionem religionis ante 
      matri<lb ed="#P" n="23" break="no"/>monium consummatum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e979">
      ¶ Ad tertium de bono prolis 
      <lb ed="#P" n="24"/>diceretur quod licet non sit ibi bonum prolis ita perfectum 
      <lb ed="#P" n="25"/>sicut inter fideles. potest tamen ibi esse bonum prolis 
      edu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cande ad iustic iam et cultum diuinum: non prout 
      di<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ctat fides christiana: sed magis ratio naturalis: et pro 
      <lb ed="#P" n="28"/>quanto dictat: posito quod ratio naturalis diceret vnum 
      <lb ed="#P" n="29"/>deum esse colendum: et litcet non demonstratiue. forte tu 
      <lb ed="#P" n="30"/>probabilius quam aliter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e997">
      ¶ Ad quartum dici potest quod 
      <lb ed="#P" n="31"/>deus post lapsum quando dicit crescite et 
      multiplicami<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ni: licentiauit omnes ad contrahendum matrimonium 
      <lb ed="#P" n="33"/>non solum in officium sed in remedium. Et tunc 
      infi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>deles contrahentes matrimonium et vtentes 
      licentii<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ista non peccant libet perfecte non attendant ad illud ad 
      <lb ed="#P" n="36"/>quod licentia data est: puta ad multiplicationem 
      fide<lb ed="#P" n="37" break="no"/>lium. quia ignorant legen diuinam. Et probabile est quod a 
      <lb ed="#P" n="38"/>principio ex illa licentia nota inoleuit vsus 
      contrahen<lb ed="#P" n="39" break="no"/>di matrimonium apud patres infidelium: quos 
      volut<lb ed="#P" n="40" break="no"/>et possunt imiiari: licet non velint eos imitari vel 
      igno<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rent eos imitari quantum ad fidem ipsorum. Et tunc dico quod 
      <lb ed="#P" n="42"/>contractus potest esse iustus seruatis conditionibus 
      adhi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>bendis secundum dictamen rationis recte naturalis: licet non sit 
      perfe<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cte iustus sicut inter fideles.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e1030">
      ¶ Ad quinium patet 
      <lb ed="#P" n="45"/>quid dicendum quomodo est in matrimonium ratum 
      <lb ed="#P" n="46"/>stante conditione vtriusque coniugum et quomodo potest 
      <lb ed="#P" n="47"/>solui non stante conditione prima vtriusque. Sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="48"/>secundum aliquos matrimonium ratum ante 
      consumma<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tionem sub lege noua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e1044">
      ¶ Ad vltimum dico quod 
      mul<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ti sunt contractus in quibus peccatur contrahendo: quia 
      <lb ed="#P" n="51"/>tamen sunt rati et firmi post contractum. Tamen ad propositum 
      <lb ed="#P" n="52"/>dico quod illud quod non est ex fide: peccatum est: 
      accipien<lb ed="#P" n="53" break="no"/>do pro eodem non esse ex fide pro infidelitate: sed non 
      <lb ed="#P" n="54"/>oportet contractum matrimonialem inter infideles esse 
      ex<lb ed="#P" n="55" break="no"/>infidelitate licet non sit ex fide christiana: sed potest esse 
      ex<lb ed="#P" n="56" break="no"/>fidelitate obseruanda secundum dictamen recte rationis 
      na<lb ed="#P" n="57" break="no"/>taralis. Hec de tertio articulo principali. 
      <lb ed="#P" n="58"/>principale de ordine sa¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e1066">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Ad primum cro dico quod deaconus 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>rimitiua ecclesia et alii ordinati in sacris poterant 
      <lb ed="#P" n="61"/>esse quilibet eorum vnius vxoris vir non plurium et 
      vten<lb ed="#P" n="62" break="no"/>do matrimonio contracto prius ante ordinem. Et 
      si<lb ed="#P" n="63" break="no"/>militer exponendum est de grecis. Non quod possent 
      <lb ed="#P" n="64"/>post ordinem matrimonii contrahere: nec possunt etiam 
      <lb ed="#P" n="65"/>greci secundum glosam in capitulo supra allegato. vel si 
      <!--233.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>in primitiua ecclesia potuerunt contrahere: mode 
      <lb ed="#P" n="67"/>tamen lege ecclesie posita non possunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e1092">
      ¶ Ad secundum de 
      <lb ed="#P" n="68"/>voto simplici patet quod impedit matrimonium: sed non 
      <lb ed="#P" n="69"/>dirimit. votum autem solemne et impedit et dirimit 
      <lb ed="#P" n="70"/>Nec est simile de istis ex corpore questionis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e1101">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="71"/>tertium dico: quod licuit et aliquand honestum fuit ex 
      ali<lb ed="#P" n="72" break="no"/>quibus causis contrahere fidelem cum infideli: sicut 
      <lb ed="#P" n="73"/>concedo de moyse et ioseph et hester et salomone quant 
      <lb ed="#P" n="74"/>tum ad illas personas in casu particulari et ex 
      caue<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sa: licet non vt communiter de quibus non erat 
      prohi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bitum a deo in lege. vnde esdre non separantur 
      con<lb ed="#P" n="77" break="no"/>iugati contra legen. De salomone vero dico: quod potuit 
      <lb ed="#P" n="78"/>cum aliquibus contrahere: de quibus non erat 
      prohi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bitum: litet excesserit in multitudine: sed quantum ad 
      il<lb ed="#P" n="80" break="no"/>las de istis populis prohibitis a deo quas accepit: 
      <lb ed="#P" n="81"/>non possum nec volo eum excusare. quia fecit sicut canis 
      <lb ed="#P" n="82"/>impudentissimus et deo ingratissimus super gratiis 
      <lb ed="#P" n="83"/>quas fecerat ei. dederat enim sibi singularem sapien 
      <lb ed="#P" n="84"/>tiam et diuitias et gloriam. ideo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f70827-d1e1134">
      ¶ Ad illud 
      vlti<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mum apostoli patet ex predictis. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>