<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-06">January 06, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a1">Paris, 1517, Vol. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="86-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-a55374"><!-- l1d8q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-a55374-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e101">
      <!--183.xml-->
               <pb ed="#P" n="86-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Distinctionis Octaue Libri 
      Pri<lb ed="#P" n="2" break="no"/>mi Sententiarum. Questio Prima
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e114">
               <lb ed="#P" n="3"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="4"/>Octauam quero. Primo vtrum 
      <lb ed="#P" n="5"/>deus proprie et verissime sit ens 
      <lb ed="#P" n="6"/>ta quod esse sibi verissime et 
      pro<lb ed="#P" n="7" break="no"/>prie conueniat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e127">
      ¶ Uidetur quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>deus non sit verissime ens quod est 
      <lb ed="#P" n="9"/>ens vniuoce cum aliis entibus 
      <lb ed="#P" n="10"/>non est verissime ens / sicut nec 
      <lb ed="#P" n="11"/>alia sed deus est vniuoce ens 
      <lb ed="#P" n="12"/>cum aliis: quia ens est vniuocum deo et creature 
      secun<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dum aliquos igitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e143">
      ¶ Secundo sic. Quod negatur 
      <lb ed="#P" n="14"/>ab aliquo esse non est verissime ens: sicut quod potest 
      ne<lb ed="#P" n="15" break="no"/>gari mediate ab aliquo non est verissimum inter 
      pro<lb ed="#P" n="16" break="no"/>positiones sicut patet quarto metaphisice sed deus 
      <lb ed="#P" n="17"/>est huiusmodi. Psalmi. dicit insipiens in corde 
      suo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>non est deus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e157">
      ¶ Tertio sic. Illud non est verissime 
      <lb ed="#P" n="19"/>ens quod non est formaliter ens: sed deus non est ens 
      <lb ed="#P" n="20"/>formaliter: quia est causa equiuoca ipsius entis: sicut 
      <lb ed="#P" n="21"/>sol non est formaliter calidus cum sit causa 
      equiuo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ca caloris: igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e168">
      ¶ Quarto sic. Illud non est 
      ve<lb ed="#P" n="23" break="no"/>rissime ens de cuius conceptu non est esse: sed esse non 
      <lb ed="#P" n="24"/>est de conceptu quidditatiuo diuine essentie: quia 
      po<lb ed="#P" n="25" break="no"/>test concipi non concipiendo ipsum esse vel non esse 
      <lb ed="#P" n="26"/>quia potest haberi conceptus simplex sine 
      comple<lb ed="#P" n="27" break="no"/>xo: igitur et cetera 
      <lb ed="#P" n="28"/>Summum ens et primum simpli¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e184">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Contra citer est verissime ens / sicut sum 
      <lb ed="#P" n="30"/>mum et primum calidum est maxime calidum secundo 
      me<lb ed="#P" n="31" break="no"/>taphisice deus est huiusmodi: igitur etc. 
      <lb ed="#P" n="32"/>¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e195">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ In ista quaestione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e200">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Primo ad euidentiam eius inquiram. Utrum ens 
      <lb ed="#P" n="35"/>sit vniuocum ad omne positiuum extra intellectum 
      <lb ed="#P" n="36"/>existens / seu ad omne ens et per consequens ad 
      deum<lb ed="#P" n="37" break="no"/>creaturam. Et vtrum ad creaturam et quicquid est in 
      <lb ed="#P" n="38"/>ipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e213">
      ¶ Secundo inquiram vtrum esse sit de 
      conceptu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>diuine essentie vel non.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e219">
      ¶ Tertio ex his respondebo 
      <lb ed="#P" n="40"/>ad questionem quod deus verissime et proprie est ens: im 
      <lb ed="#P" n="41"/>no ipsum esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e226">
      ¶ Quarto ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e228">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="43" break="no"/>culum. Est vna opinio commuis et solemnis quod ens non est 
      <lb ed="#P" n="44"/>commune equiuocum ad omne ens: sed magis 
      analo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gum / ita quod analogice significat deum et creaturam 
      <lb ed="#P" n="46"/>substantiam et accidens: ita quod deum primo et 
      creatu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ram secundario: substantiam etiam prius et accidens 
      <lb ed="#P" n="48"/>posterius: ita quod nullum conceptum vnum communem 
      <lb ed="#P" n="49"/>dicit deo et creature et substantie et accidenti. Hoc 
      <lb ed="#P" n="50"/>probant multipliciter. Primo sic. Illa que se totis 
      <lb ed="#P" n="51"/>distinguuntur et in nullo conueniunt non habent 
      ali<lb ed="#P" n="52" break="no"/>quid commune vniuocum vt patet: quia iam in nullo 
      com<lb ed="#P" n="53" break="no"/>uenient: sed deus et creatura sunt huiusmodi et 
      simi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>liter predicamenta: quia da oppositum quod deus 
      con<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ueniat cum creatura. tunc deus non est simpliciter 
      sim<lb ed="#P" n="56" break="no"/>plex. habet enim aliquid quo conuenit cum creatura et 
      <lb ed="#P" n="57"/>illud est potentiale secundum se: ad aliquid per quod etiam 
      di<lb ed="#P" n="58" break="no"/>stinguitur a creatura. Similiter etiam decem 
      genera<lb ed="#P" n="59" break="no"/>generalissima non essent conceptus simplices et 
      irre<lb ed="#P" n="60" break="no"/>solubiles / sed conceptus differentes: nec etiam decem 
      pri<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ma in conceptibus creatis et ita necessario haberent 
      ali<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quod genus sub quo differrent quod est falsum: igitur etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e276">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Secundo sic. Effectus in nullo adequans suam cau 
      <!--183.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>sam non habet aliquid commune vniuocum cum 
      cau<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sa: quod patet / quia se toto est alterius rationis a 
      cau<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sa. Que enim sunt vniuoca adequantur in illo in quo 
      <lb ed="#P" n="67"/>vniuocantur: sed deus est talis causa quod creatura que 
      <lb ed="#P" n="68"/>est effectus illius in nulla perfectione immo in 
      nullo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>adequatur sibi: sed in infinitum exceditur et 
      impropor<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tionabiliter: et deus secundum quodlibet positiuum quod 
      <lb ed="#P" n="71"/>est in creatura est causa eius equiuoca vt videtur. 
      vn<lb ed="#P" n="72" break="no"/>de non valet eius instantia de sole et planta quorum 
      <lb ed="#P" n="73"/>vtrumque est substantia vt patet: igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e307">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="74"/>sic. Illa que immediate diuiduntur per 
      contradictio<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nem non habent aliquid commune vniuocum nisi esset 
      <lb ed="#P" n="76"/>neutrum ad ipsa et ita inter contradictoria esset medium 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod est falsum et contra Aristotelem primo posterio 
      <lb ed="#P" n="78"/>rum. Contradictio est oppositio cuius secundum se non 
      <lb ed="#P" n="79"/>est dare medium: et contra veritatem illius principim 
      <lb ed="#P" n="80"/>de quolibet esse vel non esse etc. sed deus et creatura 
      <lb ed="#P" n="81"/>substantia et accidens sunt huiusmodi. Deus enim et 
      <lb ed="#P" n="82"/>creatura se habent sicut causatum et incausatum / deus 
      <lb ed="#P" n="83"/>pendens et independens / finitum et infinitum et 
      cete<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ra: substantia et accidens se habet sicut inherens et non 
      <lb ed="#P" n="85"/>inherens: igitut etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e336">
      ¶ Quarto sic. Si conceptus 
      com<lb ed="#P" n="86" break="no"/>munis entis est vniuocus sicut dicis aut seipso 
      to<lb ed="#P" n="87" break="no"/>to distinguitur a conceptibus propriis entium 
      aut<lb ed="#P" n="88" break="no"/>non: sed aliquo alio non posito quia pari ratione 
      con<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ceptus proprii entium se totis distinguerentur ab 
      ip<lb ed="#P" n="90" break="no"/>so et per consequens essent nichil. Nam a quocumque ens 
      <lb ed="#P" n="91"/>se toto distinguitur vel seipso / ipsum est nichil et ita 
      <lb ed="#P" n="92"/>deus et creatura nichil essent preter illud quod est 
      com<lb ed="#P" n="93" break="no"/>mune ipsis quod est falsum: aut alio conceptu 
      distin<lb ed="#P" n="94" break="no"/>guitur ab illis quod non potest dici / etiam quia 
      queri<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tur de illo alio sicut de primo et sic vel proceditur in 
      <lb ed="#P" n="96"/>infinitum in conceptibus metaphisicis et realibus vel 
      <lb ed="#P" n="97"/>stabitur in vno conceptu entis qui seipso distinguitur 
      <lb ed="#P" n="98"/>a propriis conceptibus entium hoc autem est 
      impo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sibile sicut probatum est ergo ille conceptus 
      commu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nis vniuocus est impossibilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e372">
      ¶ Quinto que sunt 
      <lb ed="#P" n="101"/>multa et diuersa actu et potentia non habent aliquod 
      <lb ed="#P" n="102"/>vniuocum quia in illo vniuoco essent vnum sed deus 
      <lb ed="#P" n="103"/>et creatura sunt huiusmodi quia sicut non sunt vnum 
      <lb ed="#P" n="104"/>immo multa ita impossibile est quod sint vnum igitur 
      <lb ed="#P" n="105"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e385">
      ¶ Adducitur adhuc vna ratio quia sapientia 
      <lb ed="#P" n="106"/>non dicitur vniuoce in quid decreata et increata 
      igi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tur nec ens de creato et increato. Probatio antece 
      <lb ed="#P" n="108"/>dentis quia si sic esset tunc oporteret quod quando sapien 
      <lb ed="#P" n="109"/>tia et qualitas in quid praedicarentur de sapientiva 
      crea<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ta quod alterum in quid predicaretur de altero. 
      quan<lb ed="#P" n="111" break="no"/>do enim duo predicantur de tertio oportet quod alterum 
      <lb ed="#P" n="112"/>de altero: patet inducendo in omnibus: modo nec 
      sa<lb ed="#P" n="113" break="no"/>pientia transcendens predicatur in quid et 
      vniuoce<lb ed="#P" n="114" break="no"/>de sapientia creata. Sed illa ratio si bene 
      inspicia<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tur non valet primo quia diceretur quod forte ita 
      con<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cluderet contra vnitatem analogam entis et 
      predi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cationem eius in quid de quolibet sicut contra 
      vnita<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e416">
      ¶ Secundo diceretur quod non est necessarium 
      quam<lb ed="#P" n="119" break="no"/>do duo predicantur in quid de tertio quod alterum de 
      al<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tero predicetur nisi sint contenta in aliquo genere. 
      <lb ed="#P" n="121"/>vel nisi vnum sit genus seu contentum in genere et 
      al<lb ed="#P" n="122" break="no"/>terum per se commune omni generi sicut ponitur de 
      en<lb ed="#P" n="123" break="no"/>te. Sapientia autem transcendens nec est genus nec in 
      <lb ed="#P" n="124"/>genere nec commune omni generi immo nec alicui predica 
      <lb ed="#P" n="125"/>mento toti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e434">
      ¶ Adducuntur adhuc auctoritates. 
      Pri<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ma est Damasceni in logica sua vbi dicit quod ens non 
      <lb ed="#P" n="127"/>est genus ad entia quia sola vox est communis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e441">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="128" break="no"/>cunda est Aristotelis quarto metaphisice vbi dicit 
      <!--184.xml-->
       <pb ed="#P" n="87-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quod entia non dicuntur secundum vnum sed ad vnum igitur 
      <lb ed="#P" n="2"/>entia solum habent vnitatem attributionis in 
      ente<lb ed="#P" n="3" break="no"/>non vniuocutionis sicut et sana.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e459">
      ¶ Tertia est 
      Ari<lb ed="#P" n="4" break="no"/>stotelis tertio metaphisicem vbi dicit quod ens non est 
      <lb ed="#P" n="5"/>genus quia predicatur de omnibus nec habet 
      dif<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ferentias extra conceptum eius: quia tunc essent nichil 
      <lb ed="#P" n="7"/>sed si conceptus entis esset vniuocus vnum esset 
      ve<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e473">
      ¶ Quarta est commentatoris quarto 
      metaphi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sice capitulo de ente vbi dicit quod ens non dicit vnam 
      <lb ed="#P" n="10"/>intentionem et similiter Auicenna. Similiter commenta 
      <lb ed="#P" n="11"/>tor et philosophus tertio phisicorum circa principium 
      <lb ed="#P" n="12"/>hoc dicit expresse et alibi multotiens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e484">
      ¶ Quinta est 
      <lb ed="#P" n="13"/>porphirii quod si quis entia vocet equiuoce 
      nuncupa<lb ed="#P" n="14" break="no"/>bit non igitur vniuoce sed analogice / accipitur enim 
      <lb ed="#P" n="15"/>equiuocum ibi pro analogo quare etc. 
      <lb ed="#P" n="16"/> quod ens est vniuocum / 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e495">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Alia opinio eu deo et creature 
      suba<lb ed="#P" n="18" break="no"/>stantie et accidenti vel decem predicamentis / non tamen eft 
      <lb ed="#P" n="19"/>vniuocum vltimis differentis nec passionibus entis sie 
      <lb ed="#P" n="20"/>quod predicetur de ipsis quidditatiue et vniuoce per 
      <lb ed="#P" n="21"/>modum alicuius communis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e508">
      ¶ Primum probant primo sic 
      <lb ed="#P" n="22"/>Illud cuius nomen est vnum et ratio vna vel conceptus 
      <lb ed="#P" n="23"/>ad aliqua plura est vniuocum ad illa. Patet in 
      prin<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cipio predicamentorum: sed ens est huiusmodi patet 
      <lb ed="#P" n="25"/>quia est idem cum conceptu vero. Probo quod sit idem 
      <lb ed="#P" n="26"/>conceptus vnus et idem intellectus non est certus et 
      <lb ed="#P" n="27"/>dubius simul de eodem hoc patet quia tunc esset 
      du<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bius certus et non certus: sed de aliquo conceptu vel 
      <lb ed="#P" n="29"/>ro dei et creature substantie et accidentis intellectus 
      <lb ed="#P" n="30"/>est dubius: quod patet primo per philosophos qui 
      fue<lb ed="#P" n="31" break="no"/>runt certi de aliquo puta de igne vel de sole vel 
      ali<lb ed="#P" n="32" break="no"/>quo tali quod esset ens / et tamen dubitauerunt vtrum esset 
      <lb ed="#P" n="33"/>primum ens / deus vel aliud puta creatura. vnde et 
      ali<lb ed="#P" n="34" break="no"/>qui posuerunt ignem esse deum: tamen super hoc non 
      <lb ed="#P" n="35"/>fuerunt certi / quia hoc est falsum: nec fuerunt certi quod 
      <lb ed="#P" n="36"/>esset creatura: quia tunc non posuissent eum esse deum 
      <lb ed="#P" n="37"/>igitur alius vnus conceptus est entis et dei vel 
      crea<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ture. Similiter patet de substantia et accidente certum 
      <lb ed="#P" n="39"/>est enim alicui intellectui quod potentia anime est ens et 
      <lb ed="#P" n="40"/>tamen dubium est sibi vtrum sit substantia vel accidens: 
      <lb ed="#P" n="41"/>igitur etc. Hoc etiam confirmatur quia aliquis 
      vi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dens philosophos discordantes de ponendo quid esset 
      <lb ed="#P" n="43"/>ens potuit esse certus cum ipsis de conceptu entis 
      im<lb ed="#P" n="44" break="no"/>aliquo / et tamen dubitare de conceptu substantie vel 
      <lb ed="#P" n="45"/>accidentis. Dices quod conceptus entis de quo est 
      cer<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tus non est vnus conceptus sed sunt duo conceptus 
      pro<lb ed="#P" n="47" break="no"/>pinqui vel creature substantie vel accidentis et quia 
      <lb ed="#P" n="48"/>sunt propinqui intellectus non distinguit. Contra 
      <lb ed="#P" n="49"/>Per istam rationem tollitur omnis vniuocatio cu 
      <lb ed="#P" n="50"/>iuscumque conceptus ita enim diceretur tibi quod conceptus 
      <lb ed="#P" n="51"/>animalis non est vnus ad hominem et asinum: sed sunt 
      <lb ed="#P" n="52"/>duo conceptus proprii vel similes aliquo modo 
      sub<lb ed="#P" n="53" break="no"/>distinctione accepti: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e580">
      ¶ Secundo sic. Si 
      <lb ed="#P" n="54"/>conceptus entis non est vniuocus deo et creature sub 
      <lb ed="#P" n="55"/>stantie et accidenti / sequitur quod non possumus deum 
      natu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>raliter cognoscere nec etiam substantiam: sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="57"/>falsum: igitur etc. Probatur consequentia quia si 
      im<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tellectus agens et obiectum fantasiatum puta 
      quid<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ditas sensibilis que est accidentis sint cause 
      natura<lb ed="#P" n="60" break="no"/>liter agentes in intellectum possibilem toto conatum 
      <lb ed="#P" n="61"/>in ipsum: et immediate: causant perfectiorem conceptum 
      <lb ed="#P" n="62"/>quem possunt causare in ipso: sed obiectum non potest 
      <lb ed="#P" n="63"/>causare in intellectum aliquem nobiliorem vel 
      perfectio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>rem conceptum quam sit suus proprius conceptus 
      sibi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>adequatus: nec per consequens potest causare alium 
      <!--184.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>qui non sit contentus in suo proprio formaliter vel vit 
      <lb ed="#P" n="67"/>tualiter. Modo planum est quod conceptus dei non 
      conti<lb ed="#P" n="68" break="no"/>netu virtualiter in conceptu creature: sed magis 
      econ<lb ed="#P" n="69" break="no"/>uerso: nec etiam conceptus substantie in conceptu ad 
      <lb ed="#P" n="70"/>cidentis sed magis econtra nec continetur etiam essen 
      <lb ed="#P" n="71"/>tialiter. Sed si ens non sit vniuocum ( quia se totis 
      <lb ed="#P" n="72"/>distinguuntur deus et creatura accidens et substantia 
      <lb ed="#P" n="73"/>sicut dicis: igitur nullum conceptum possumus 
      ha<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bere naturaliter de deo ex creaturis: nec 
      substantie<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ex accidentibus nisi ens sit vniuocum ad ista et nisi 
      di<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cat vnum conceptum essentialiter inclusum in ipsis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e637">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Tertio sic. In ente est comparatio aliquorum / et quod 
      <lb ed="#P" n="78"/>paratio non abusiua sed propria. Unde dicimus quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>deus est magis ens quam creatura et substantia quam 
      acci<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dens: igitur ens est vnius: et patet consequentia 
      septi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mo phisicorum vbi enim non est communitas ibi 
      pro<lb ed="#P" n="82" break="no"/>prie non est comparatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e654">
      ¶ Quarto sic. Aristoteles 
      <lb ed="#P" n="83"/>quarto metaphisice dicit quod quibus inest vniuoca. 
      <lb ed="#P" n="84"/>tio si vnum est causa alterius illud est maxime tale 
      <lb ed="#P" n="85"/>et exemplificat de igne: tunc vltra deducit principia 
      <lb ed="#P" n="86"/>sunt cause veritatis igitur sunt maxime vera. Ista 
      <lb ed="#P" n="87"/>autem consequentia nichil valeret nisi presupponendo 
      <lb ed="#P" n="88"/>quod principia et predicamenta vniuocantur in veritate 
      <lb ed="#P" n="89"/>Et similiter potest argui dee entitate / dicitur ibidem 
      <lb ed="#P" n="90"/>quia sicut vnumquodque se habet ad veritatem sic ad enim 
      <lb ed="#P" n="91"/>titatem. Igitur ens est vniuocum ad creaturam / et deum 
      <lb ed="#P" n="92"/>Respondent quidam quod ibi accipitur vniuoncatio pro 
      <lb ed="#P" n="93"/>analogia. Conra in hoc est translatio antiqua vnius 
      <lb ed="#P" n="94"/>commenti in qua ponuntur que conueniunt 
      diffinitio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ni. Modo planum est quod si vna est idem et 
      diffinitio<lb ed="#P" n="96" break="no"/>quod est vniuocatio et non analogia. Item inter ens et 
      <lb ed="#P" n="97"/>non ens est contradictio vera primo phisicorum. Et 
      pa<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tet per primum principium de quolibet ente vel non 
      <lb ed="#P" n="99"/>ente quod est vnum et non vnum dicendum est multiplex. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Unde et terminus entis distribuitur: et non distingui 
      <lb ed="#P" n="101"/>tur talis propositio si quis omnia entia vocet dicit 
      <lb ed="#P" n="102"/>porphirius. vnde dicunt quod sua auctoritas non 
      conclu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dit. Ita enim dicit philosophus quod in genere latent 
      <lb ed="#P" n="104"/>equiuocationes septimo phisicorum / et ens potest 
      es<lb ed="#P" n="105" break="no"/>se medium in vero sillogismo / sed si ens non haberet 
      <lb ed="#P" n="106"/>conceptum vniuocum non esset vera contradictio quia 
      <lb ed="#P" n="107"/>non esset vnius ad vnum / et similiter non esset bonus 
      <lb ed="#P" n="108"/>illogismus: sed in eo essent quatuor termini vel fal 
      <lb ed="#P" n="109"/>lacia equiuocationis quia medium significat 
      plu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ra: igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e717">
      ¶ Sexto sic. Anselmus de libero 
      ar<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bitrio reprobat diffinitionem liberi arbitrii: qui 
      di<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cit quod est potestas peccandi: quia in deo est liberum 
      ar<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bitrium / et tamen in ipso non est potestas peccandi: sed ista 
      <lb ed="#P" n="114"/>reprobatio non valeret nisi liberum arbitrium esseter 
      <lb ed="#P" n="115"/>eiusdem rationis in creatura: et in deo similiter et in 
      <lb ed="#P" n="116"/>ente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e733">
      ¶ Septimo sic. Augustinus decimoquinto de 
      <lb ed="#P" n="117"/>trinitate probat quod in deo est vita quia omne viuens 
      <lb ed="#P" n="118"/>est nobilius non viuente: sed ista probatio nichil 
      va<lb ed="#P" n="119" break="no"/>let nisi vita vniuoce accipiatur vbicumque: igitur etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e742">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Octauo quia alias totus processus theologicus 
      <lb ed="#P" n="121"/>et metaphisicus de deo esset vanus: quia amouendo 
      <lb ed="#P" n="122"/>imperfectiones attribuunt deo id quod inuenitur 
      per<lb ed="#P" n="123" break="no"/>fectionis in creaturis: sed iste processus nichil 
      va<lb ed="#P" n="124" break="no"/>let nisi id quod est perfectionis sit vniuocus hic et 
      ibi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>quia si esset omnino alterius rationis hic et ibi: ita 
      de<lb ed="#P" n="126" break="no"/>bet amoueri a deo quod est perfectionis in creatura 
      <lb ed="#P" n="127"/>sicut id quod est imperfectionis: quia non plus conuenit 
      <lb ed="#P" n="128"/>vnum deo quam aliud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e764">
      ¶ Sic igitur dicunt isti quod 
      loquen<lb ed="#P" n="129" break="no"/>do de vniuocatione que sufficit et requiritur ad 
      vo<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ram contradictionem et ad vnitatem medii sillogismi 
      <!--185.xml-->
       <pb ed="#P" n="87-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>oportet necessario quod ens sit vniuocum deo et 
      crea<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ture substantie et accidenti: quia hic est vera contradi 
      <lb ed="#P" n="3"/>ctio substantia est ens / substantia non est ens. 
      Simili<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ter hic est bonus sillogismus ens non est nichil 
      sub<lb ed="#P" n="5" break="no"/>stantia est ens: ergo substantia non est 
      nichil<lb ed="#P" n="6" break="no"/>fquod ens non est commu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e790">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Secundo dicut ne vniuocum 
      quiddi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tatiue dictum de vltimis differentiis et de 
      passioni<lb ed="#P" n="9" break="no"/>pus entis. Uocant autem vltimas differentias que 
      <lb ed="#P" n="10"/>ccipiuntur ab vltima realitate maxime 
      determi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nata in natura specifica vt a rationalitate non au 
      <lb ed="#P" n="12"/>tem ab aliqua parte essentiali puta a forma 
      substan<lb ed="#P" n="13" break="no"/>esali aliqua vltima secundum ponentes plures formas 
      <lb ed="#P" n="14"/>puta ab anima / si qua tamen differentia accipiatur a 
      for<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ma: quod de talibus differentiis predicetur ens 
      quiddi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tatiue nec sit vniuocum ipsis probant primo sic quia 
      <lb ed="#P" n="17"/>vltime differentie sunt diuerse et se totis 
      distinguum<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tur ita quod in nullo conueniunt / quia alias non essent 
      <lb ed="#P" n="19"/>vltime sed esset processus in infinitum. Igitur non 
      ha<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bent aliquod vniuocum commune in quid.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e824">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="21" break="no"/>do sic. Sicut totum naturale resoluitur in aliquid 
      <lb ed="#P" n="22"/>mere potentiale quod nichil includit de actu forma 
      <lb ed="#P" n="23"/>li / et in aliquid mere formale quod nichil includit de 
      po<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tentia naturali / scilicet in vltimam formam et materiam 
      <lb ed="#P" n="25"/>primam: ita videtur quod compositum ex conceptibus 
      rea<lb ed="#P" n="26" break="no"/>libus resoluitur in conceptum mere potentialem qui 
      <lb ed="#P" n="27"/>est conceptus entis / qui non includit aliquem 
      conce<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ptum actualem et determinantem: et in conceptum 
      me<lb ed="#P" n="29" break="no"/>re actualem et determinantem / qui non includit 
      conce<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ptum mere determinabilem huiusmodi autem 
      conce<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ptus entis est differentie vltime igitur etc. Per hoc 
      <lb ed="#P" n="32"/>respondent ad Aristotelem tertio metaphisice 
      pro<lb ed="#P" n="33" break="no"/>bantem quod ens non est genus nec habet differentias: quia 
      <lb ed="#P" n="34"/>includitur in conceptu quidditatiuo cuiuslibet / quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>videtur multum contra eos: dicunt enim quod non est de 
      <lb ed="#P" n="36"/>intentione Aristotelis quod ens sit de conceptu 
      quiddi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tatiuo omnis differentie sed solum illarum 
      differen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tiarum que non sunt vltime / genus autem nunquam est 
      <lb ed="#P" n="39"/>de conceptu quidditatiuo alicuius differentie / et ideo 
      <lb ed="#P" n="40"/>ens non est genus. Aliter etiam respondetur quod ens 
      <lb ed="#P" n="41"/>non est genus propter suam maximam latitudinem: quia 
      <lb ed="#P" n="42"/>de omnibus predicatur vel quidditatiue vel 
      deno<lb ed="#P" n="43" break="no"/>minatiue sicut de vltimis differentiis sicut et vnum: 
      <lb ed="#P" n="44"/>nec habetur plus a philosopho ibi genus autem nul 
      <lb ed="#P" n="45"/>lum de omnibus predicatur. Aliter etiam 
      responde<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tur quod Aristoteles nichil determinat ibi sed tantum 
      <lb ed="#P" n="47"/>arguit hinc et inde et procedit dubitando / et ideo non 
      <lb ed="#P" n="48"/>oportet illi dicto Aristotelis adherere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e887">
      ¶ De 
      pas<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lonibus autem probant intentum suum. Primo sic 
      <lb ed="#P" n="50"/>quod ponitur in aliqua diffinitione alicuius per 
      addita<lb ed="#P" n="51" break="no"/>mentum tanquam aliquid extrinsecum non est vniuocum 
      <lb ed="#P" n="52"/>sibi quidditatiue predicatum de ipso vt patet in 
      omni<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bus: sed ens cum sit subiectum ponitur in 
      diffinitio<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ne cuiuslibet passionis sue per additamentum. 
      No<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ta hic quod cum ens quantum ad proximum conceptum sit 
      <lb ed="#P" n="56"/>subiectum alicuius passionis transcendenter et 
      pas<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sio sit extra conceptum subiecti oportet quod non sit vni 
      <lb ed="#P" n="58"/>uocum suis passionibus primis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e911">
      ¶ Secundo probant 
      <lb ed="#P" n="59"/>intentum de passionibus sic: predicationes per se se 
      <lb ed="#P" n="60"/>cundo modo conuertuntur per se / nec primo nec 
      secun<lb ed="#P" n="61" break="no"/>do modo. Patet primo posteriorum: sed 
      predica<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tio passionis de ente est per se secundo modo vt ens 
      <lb ed="#P" n="63"/>est vnum verum bonum. Igitur predicatio entis de 
      <lb ed="#P" n="64"/>passione non est per se et in quid sed denominatiue 
      <lb ed="#P" n="65"/>antum et per accidens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e929">
      ¶ Tertio sic. Ens sufficienter di¬ 
      <!--185.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>uiditur in ens creatum et in ens predicamentale vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>in decem genera et partes essentiales substantie 
      ma<lb ed="#P" n="68" break="no"/>teriam et formam vt videtur Si igitur ens 
      vniuoce<lb ed="#P" n="69" break="no"/>diceretur et quidditatiue de passionibus oporteret 
      <lb ed="#P" n="70"/>quod passionens essent aliqua istorum diuidentium hoc 
      <lb ed="#P" n="71"/>est falsum: igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e949">
      ¶ Quarto sic: quia aut vnitas 
      <lb ed="#P" n="72"/>vel quecumque passio entis addit aliquid positiuum 
      su<lb ed="#P" n="73" break="no"/>per ens cuiusmodi est passio et illud positiuum 
      inclu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dit ens quidditatiue aut illud positiuum non dicit 
      <lb ed="#P" n="75"/>vltra ens. Si primo modo igitur ens quodlibet erit 
      <lb ed="#P" n="76"/>bis ens semel ratione entis quod est subiectum et alio 
      <lb ed="#P" n="77"/>semel ratione passionis includentis ens. Similiter 
      <lb ed="#P" n="78"/>etiam idem erit passio sui quia ens erit passio entis 
      <lb ed="#P" n="79"/>et ita in infinitum potest deduci. Si secundo modo 
      <lb ed="#P" n="80"/>habemus propositum scilicet quod passio non includit ens 
      <lb ed="#P" n="81"/>quidditatiue sicut negatio non includit aliquod 
      po<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sitiuum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e975">
      ¶ Sic igitur dicunt quod ens non predicatur 
      <lb ed="#P" n="83"/>quidditatiue nec est vniuocum vltimis differentiis 
      <lb ed="#P" n="84"/>nec passionibus entis: sed predicatur de ipsis 
      deno<lb ed="#P" n="85" break="no"/>minatiue et ideo non possunt dici quantumcunque 
      pre<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dicetur ens de ipsis quidditative. Hec est opinio se 
      <lb ed="#P" n="87"/>cunda de primo articulo. 
      <lb ed="#P" n="88"/>istam opinionem quantum ad pri prao 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e992">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Contra mum menbrum quod ens dicatur 
      vni<lb ed="#P" n="90" break="no"/>uoce de deo et creatura de substantia et accidente 
      ar<lb ed="#P" n="91" break="no"/>gutum est supra ponendo primam opinionem: et argue 
      <lb ed="#P" n="92"/>tur infra secundum menbrum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1003">
      ¶ De passionibus et 
      <lb ed="#P" n="93"/>differentiis vltimis potest argui quod ens predicatur 
      <lb ed="#P" n="94"/>quidditatiue de ipsis. Et primo de vltimis 
      differen<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tiis sic ex dictis eorum procedendo contra eos non 
      mi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nus distinguuntur extra intellectum deus et 
      creatu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ra substantia et accidens quam due differentie vltime cu 
      <lb ed="#P" n="98"/>iusdam generis / quia illa se totis distinguuntur / et 
      <lb ed="#P" n="99"/>in nullo reali conueniunt cum deus non sit contractus 
      <lb ed="#P" n="100"/>ad genus aliquod sicut due differentie vltime ad 
      idem<lb ed="#P" n="101" break="no"/>genus: sed hoc non obstante ens est vniuocum quid 
      <lb ed="#P" n="102"/>ditatiue ad deum et creaturam accidens et substantiam 
      <lb ed="#P" n="103"/>vt dicunt / igitur ad differentiam et differentiam et est 
      <lb ed="#P" n="104"/>contra primam rationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1032">
      ¶ Secundo sic. 
      Differen<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tie medie se totis distinguuntur et in nullo conueniunt 
      <lb ed="#P" n="106"/>et cetera. Probatio quia se totis sunt differentie nec 
      <lb ed="#P" n="107"/>differunt per alias differentias quia tunc esset 
      pro<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cessus in infinitum si differentia esset differens et non 
      <lb ed="#P" n="109"/>diuersa: sed non obstante hoc ens est vniuocum 
      quid<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ditatiuum differentiis mediis vt dicunt igitur et 
      vltu<lb ed="#P" n="111" break="no"/>mis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1050">
      ¶ Tertio sic. Differentia vltima est 
      actualissi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ma et perfectissima septimo metaphisice. Igitur non 
      <lb ed="#P" n="113"/>est minus ens quam media / igitur quidditatiue est ens 
      <lb ed="#P" n="114"/>sicut illa secundum te.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1059">
      ¶ Quarto sic. Omne illud quod 
      <lb ed="#P" n="115"/>non est ens quidditatiue est non ens quidditatiue: sed 
      <lb ed="#P" n="116"/>non ens quidditatiue est nichil: igitur differentia 
      vl<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tima est nichil et non quid: sed ex non quid non fitquid 
      <lb ed="#P" n="118"/>sicut ex non substantiis non fit substantia igitur ex vl 
      <lb ed="#P" n="119"/>tima differentia non constituitur aliquid nec 
      singula<lb ed="#P" n="120" break="no"/>re hoc est falsum igitur et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1075">
      ¶ Dices quod 
      immo<lb ed="#P" n="121" break="no"/>vltima differentia est quid et ens denominatiuer 
      <lb ed="#P" n="122"/>quia entis quidditatiue. Contra ista priuatio est ens 
      <lb ed="#P" n="123"/>denominatiue quia entis puta subiecti igitur non 
      <lb ed="#P" n="124"/>plus est vltima differentia ens quidditatiue quam 
      pri<lb ed="#P" n="125" break="no"/>uatio hoc est falsum: igitur non solum 
      denominati<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ne: sed quidditatiue sicut quodlibet positiuum extra 
      <lb ed="#P" n="127"/>intellectum. Per idem potest probari de 
      passioni<lb ed="#P" n="128" break="no"/>bus positiuis quibuscumque quod de ipsis predicatur ens 
      <lb ed="#P" n="129"/>quidditatiue quia est ipsis vniuocum 
      quoquomo<lb ed="#P" n="130" break="no"/>do sicut infra dicetur secundum positionem aliquorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1100">
        <!--186.xml-->
               <pb ed="#P" n="88-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Nota quod aliqui dicunt ens esse vniuocum ad 
      om<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nia non tamengenus et sic non sequitur quod aliquid sit 
      com<lb ed="#P" n="3" break="no"/>mune ad omnia entia tanquam genus nec quod includatur 
      <lb ed="#P" n="4"/>in conceptu omnium vltimarum differentiarum eo 
      mo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>do quo genus: et omnia dicta Aristotelis saluantur 
      <lb ed="#P" n="6"/>isto modo quia scilicet ens est vniuocum ad omnis 
      <lb ed="#P" n="7"/>entia quia dicit totum conceptum cuiuslibet entis: 
      ge<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nus autem non dicit totum conceptum nec etiam de 
      <lb ed="#P" n="9"/>quo predicatur nec eius in cuius conceptu includitur 
      <lb ed="#P" n="10"/>Sed dicit partem ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1131">
      ¶ Sed istud non videtur 
      <lb ed="#P" n="11"/>quia ens vel vnum habet conceptum vel non. Si non non est 
      <lb ed="#P" n="12"/>vniuocus si sic / aut ille conceptus est simplex et 
      irre<lb ed="#P" n="13" break="no"/>solubilis aut compositus et resolubilis. Si est 
      sim<lb ed="#P" n="14" break="no"/>plex / impossibile est quod dicat conceptum compositum 
      <lb ed="#P" n="15"/>alicuius speciei vel generis subalterni simplicite: 
      <lb ed="#P" n="16"/>Si est compositus / impossibile est quod dicat conceptum 
      <lb ed="#P" n="17"/>alicuius simplicis contenti sub ente secundum eos 
      <lb ed="#P" n="18"/>nec quod pertineat ad ipsum intrinsece: igitur etc. Item 
      <lb ed="#P" n="19"/>si est vnus conceptus impossibile est quod dicat 
      conce<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ptus plures aliquorum que se totis distinguuntur 
      <lb ed="#P" n="21"/>et in nullo conueniunt vt duarum differentiarum vel 
      <lb ed="#P" n="22"/>duorum diuersorum: similiter de conceptu absoluti 
      <lb ed="#P" n="23"/>et respectiui contentorum sub ente. Item 
      contradictio<lb ed="#P" n="24" break="no"/>est dicere quod ens dicat totum conceptum alicuius 
      spe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ciei et genus illius speciei non dicat ipsum: quia 
      ge<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mus includit ens et non dicit minus quam ens vt patet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1168">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Si dicas quod ens non includatur adequatet 
      gene<lb ed="#P" n="28" break="no"/>re: ita dico quod nec genus in specie / et ideo dicit 
      par<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tem conceptus speciei et non totum: quare etc. Item 
      <lb ed="#P" n="30"/>si ens dicit totum conceptum cuiuslibet entis: igitur 
      <lb ed="#P" n="31"/>entia sicut suis conceptibus distinguuntur ita et 
      con<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ceptus entis: et tunc est contradictio quod ens est 
      vni<lb ed="#P" n="33" break="no"/>uocum. Item qui cognosceret ens cognosceret 
      to<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tum conceptum cuiuslibet entis / et ita cecus 
      cogno<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sceret colorem quia potest habere conceptum entis / et 
      <lb ed="#P" n="36"/>hoc posito quod conceptus entis sit vnus sicut ponunt 
      <lb ed="#P" n="37"/>et ita illa solutio et illud dictum non valet vt videtur 
      <lb ed="#P" n="38"/>Patet enim quod oportet necessario ponere siens est 
      <lb ed="#P" n="39"/>vniuocum. quod non dicat totum conceptum cuiuslibet 
      <lb ed="#P" n="40"/>entis vt videtur / et per consequens oportet dicere quod 
      <lb ed="#P" n="41"/>entia addant aliquid extra conceptum entis / et 
      nul<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nus conceptus sit simplex et irresolubilis nisi solus 
      com<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ceptus entis et loquor de conceptu obiectiue non de 
      <lb ed="#P" n="44"/>actu concipiendi vel modo ex parte concipientis / aut 
      <lb ed="#P" n="45"/>enim conceptus entis extra nichil ponit in numerum 
      <lb ed="#P" n="46"/>cum propriis conceptibus contentorum sub ente qu 
      <lb ed="#P" n="47"/>bus ponitur vniuocum secundum aliquos etiam quantum 
      <lb ed="#P" n="48"/>ad differentias et passiones et quecunque entia ex 
      na<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tura rei: aut non ponit in numerum si non / tunc non est 
      <lb ed="#P" n="50"/>vnus conceptus nec in tali conceptu conueniunt plusquam 
      <lb ed="#P" n="51"/>in propriis conceptibus alioquin si est vnus 
      conce<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ptus ( et per consequens in eo conueniunt ) sequitur 
      ne<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cessario quod eodem penitus indistincte aliquid 
      conue<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nit cum alio ex natura rei et distinguitur ab eodem 
      <lb ed="#P" n="55"/>quia proprio conceptu qui est sibi proprius et 
      con<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ceptu entis qui non ponit in numerum cum eo nec 
      di<lb ed="#P" n="57" break="no"/>stinguitur ab eo secundum eos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1238">
      ¶ Si vero conceptus en 
      <lb ed="#P" n="58"/>tis ponat in numerum cum conceptu proprio cuiui 
      <lb ed="#P" n="59"/>libet entis et distinguitur ab eo constituens alium 
      im<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tellectum et aliam intellectionem ab eo tunc non est possi 
      <lb ed="#P" n="61"/>bile vt conceptus entis dicat totum conceptum 
      cuius<lb ed="#P" n="62" break="no"/>libet entis: sed oportet quod dicat partem. Sed tunc 
      ne<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cessario entia addunt aliquid quod est extra rationem 
      <lb ed="#P" n="64"/>entis et ita sequitur vltra quod ens non est vniuocum i 
      <lb ed="#P" n="65"/>se primo cuilibet enti vel saltem sicut superius suo 
      <!--186.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>inferiori siue transcendens siue non quod est contra 
      <lb ed="#P" n="67"/>eos et tunc dicunt hanc fuisse intentionem 
      Auicen<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ne et Algamaelis. 
      <lb ed="#P" n="69"/>I quod ens est formaliter 3 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1271">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Alia est opinio equinocum et natu est 
      <lb ed="#P" n="71"/>raliter analogum Illud enim formaliter dicitur 
      equi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>uocum cui nomen est vnum significans plura quorum 
      u<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rationes vt significantur per illud sunt diuerse 
      vi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>patet in predicamentis. Sic autem est de ente ad 
      <lb ed="#P" n="75"/>deum et creaturam / substantiam et accidens quod nomen 
      <lb ed="#P" n="76"/>entis est idem / rationes vero et significata sunt 
      di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>uersa. Dicunt tamen quod est materialiter analogum 
      pro<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tanto quia inter significata est analogia et 
      habitu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>do vnius ad alterum sicut creature ad deum / et 
      ac<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cidentis ad substantiam: sed ista habitudo vel 
      ana<lb ed="#P" n="81" break="no"/>logia non significatur nomine entis: nec per 
      conse<lb ed="#P" n="82" break="no"/>quens tollit ab eo veram equiuocationem formaliter 
      <lb ed="#P" n="83"/>loquendo et dato quod significaretur nomine entis / 
      ta<lb ed="#P" n="84" break="no"/>men non tollit vnitatem nominis et diuersitatem 
      sit<lb ed="#P" n="85" break="no"/>gnificatorum nec equiuocationem. Unde et si signifi 
      <lb ed="#P" n="86"/>cata canis inter se haberent attributionem vel 
      ana<lb ed="#P" n="87" break="no"/>logiam / dum tamen vox esset eadem sicut rationes 
      <lb ed="#P" n="88"/>et significata diuersa remaneret canis equiuocus 
      <lb ed="#P" n="89"/>formaliter licet non materialiter sicuit modo. Unde 
      <lb ed="#P" n="90"/>et Aristoteles inter equiuoca et analoga in predica 
      <lb ed="#P" n="91"/>mentis non distinxit: quia analoga sunt quedam 
      equi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>uoca. Unde dicitur equiuocus formaliter si signifi 
      <lb ed="#P" n="93"/>cata eius habeant attributionem. dicitur autem 
      ana<lb ed="#P" n="94" break="no"/>logum materialiter nec analogia est ex parte nomi 
      <lb ed="#P" n="95"/>nis: sed ex parte rerum significatarum sicut dicunt: 
      <lb ed="#P" n="96"/>ita quod omnis vox vel est vniuoca vel equiuoca 
      for<lb ed="#P" n="97" break="no"/>maliter / primo quia omne nomen vel omnis vox si 
      <lb ed="#P" n="98"/>gnificat vnam rationem et sic est vniuoca vel 
      plu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>res et sic est equiuoca.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1339">
      ¶ Secundo quia omne quod 
      occur<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rit intellectui vel occurrit sub vna ratione seu per 
      <lb ed="#P" n="101"/>vnam rationem vel sub pluribus igitur similiter 
      om<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ne quod significatur vel per vnam rationem et sic vni 
      <lb ed="#P" n="103"/>uoce si vox est vna: vel secundum plures et sic 
      equiuo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ce. Non enim possunt plura aliqua pluribus modis 
      <lb ed="#P" n="105"/>significari quam intelligi. Etiam concluditur hoc ex posi 
      <lb ed="#P" n="106"/>tione eorum qui ponunt tertium menbrum quod est 
      vox<lb ed="#P" n="107" break="no"/>que est analogia que nec est vniuoca nec equiuoca. 
      <lb ed="#P" n="108"/>Dicunt enim quod talis vox est que significat plura in 
      ha<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bitudine vnius ad alterum: tunc sic / aut illa vox signt 
      <lb ed="#P" n="110"/>ficat illam habitudinem solum et est vniuoca si 
      habi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tudo est vna: aut illa quorum vnum attribuitur 
      alte<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ri et sic equiuoca: quia vox est vna et rationes diuet 
      <lb ed="#P" n="113"/>se: aut omnia ista et sic adhuc est equiuoca vnde ens 
      <lb ed="#P" n="114"/>est formaliter equiuocum tamen sibi deficit 
      condi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tio naturalis equiuoci ne sit totaliter et ita 
      perfecte<lb ed="#P" n="116" break="no"/>equiuocum sicut canis: quia significata eius habenter 
      <lb ed="#P" n="117"/>attributionem adinuicem vt dictum est supra: tamen ens 
      pri<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mo ( vt dicunt ) non significat primo illam attributionem 
      <lb ed="#P" n="119"/>cum sit terminus absolutus vel eque absolutus sicut 
      rela<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tiuus nec philosophus dicit quod eam significet: sed postquam 
      <lb ed="#P" n="121"/>illa analogia attributio entium sunt adinuicem 
      suffi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cit ad vnitatem scientie / si enim ens illam 
      habitudi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nem significaret illam de entibus predicaret quod 
      <lb ed="#P" n="124"/>est falsum. Similiter etiam illa habitudo non est 
      ni<lb ed="#P" n="125" break="no"/>si vnius formaliter et subiectiue / et ita non facit 
      ali<lb ed="#P" n="126" break="no"/>quam vnitatem istorum. Similiter etiam ipsa 
      habi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tudo est vna de numero entium qumo igitur saluatur 
      <lb ed="#P" n="128"/>vnitas entium significatorum per illam cum sit ab 
      <lb ed="#P" n="129"/>aliis entibus distincta. Non igitur significatur sed 
      <lb ed="#P" n="130"/>est nomen equiuocum ipsum ens secundum eos: et hoc 
      <!--187.xml-->
       <pb ed="#P" n="88-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est quod dicit Porphirius. Si quis entia vocet 
      equiuo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ce nuncupabit. Et huic opinioni plane assentit Boe 
      <lb ed="#P" n="3"/>tius vt dicit / et Linconiensis / et Commentator 
      septi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>mo metaphisice. Unde dicunt isti hoc modo quod ens 
      <lb ed="#P" n="5"/>nisi determinetur per alterum significatorum ad 
      stan<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dum pro vno determinate non est conueniens medium 
      <lb ed="#P" n="7"/>in sillogismo / nec extremum alicuius contradictionis 
      <lb ed="#P" n="8"/>contra illos de precedenti opinione nec per consequens 
      <lb ed="#P" n="9"/>principium de ente: vel sit in communi vel absolute 
      ac<lb ed="#P" n="10" break="no"/>piatur est vnum simpliciter sed multiplex / sicut et 
      <lb ed="#P" n="11"/>terminus entis / licet pro quolibet sensu sit verume 
      <lb ed="#P" n="12"/>ideo simpliciter et absolute concedatur ab omnibus 
      <lb ed="#P" n="13"/>esse verum non distinguendo ipsum. Si tamen illud 
      princi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>pium de quolibet ente vel non ente formetur de 
      en<lb ed="#P" n="15" break="no"/>te sic in communi est equiuoce acceptum. Quando 
      au<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tem dicitur contra eos quod Aristoteles reducit Parmenidem 
      <lb ed="#P" n="17"/>ad istud inconueniens quod est ens esse non ens tanquam ad 
      <lb ed="#P" n="18"/>contradictionem et per consequens inter ens et non ens est 
      <lb ed="#P" n="19"/>vera contradictio: dico quod Aristoteles concludit hoc 
      <lb ed="#P" n="20"/>non ex intentione propria mere sed ex duobus quorum 
      <lb ed="#P" n="21"/>vnum est notius pluribus quam dictum Parmenidis 
      <lb ed="#P" n="22"/>et est illud quod ens dicitur multipliciter. Postea 
      ac<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cipit dictum Parmenidis quod est oppositum isti 
      pu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ta quod ens est vnum / et tunc ex istis duobus quorum vnum 
      <lb ed="#P" n="25"/>est notius pluribus puta quod ens dicitur 
      multiplici<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ter est de intentione Aristotelis / et alio dicto 
      parme<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nidis quod ens est vnum per sillogismum expositiuum 
      com<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cludit quod ens non est ens arguendo sic / ens est vnum 
      <lb ed="#P" n="29"/>ens non est vnum. sed multiplex igitur ens non est ens 
      <lb ed="#P" n="30"/>et sic philosophus accipit duo opposita. In premil 
      <lb ed="#P" n="31"/>sis concludit negationem eiusdem de seipso. 
      <lb ed="#P" n="32"/> modus dicendi quod vniuocatio 
      <lb ed="#P" n="33"/>Alius el duplex est vna que accipitur 
      ex<lb ed="#P" n="34" break="no"/>indifferentia et reali conuenientia eorum quibus 
      ali<lb ed="#P" n="35" break="no"/>quid dicitur vniuocus et est vniuoca: sicut est 
      vniuoca<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tio hominis ad sortem et platonem / et vniuocatio anima 
      <lb ed="#P" n="37"/>lis ad hominem et bouem. Alia est vniuocatio que 
      acci<lb ed="#P" n="38" break="no"/>pitur ex indifferentia et in distinctione multiplicitatim 
      <lb ed="#P" n="39"/>quia intelligens indistincte intelligit illa quibus 
      il<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lud vniuocum dicitur vniuocari / ita quod vnitas talis 
      <lb ed="#P" n="41"/>vniuocationis non est nisi rationis sicut est vniuoca 
      <lb ed="#P" n="42"/>tio alicuius hominis ad sortem et platonem / sortes enim 
      <lb ed="#P" n="43"/>et plato vterque est aliquis homo vniuoce / ita quod 
      ali<lb ed="#P" n="44" break="no"/>quis homo vniuocum est ad sortem et platonem / et tamen 
      <lb ed="#P" n="45"/>non est vniuocum acceptum ex aliqua reali 
      indifferen<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tia sortis et platonis / tunc enim acciperetur ab 
      huma<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nitate / et sic esset species sicut homo vel ab 
      animali<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tate / et sic genus et sic de aliis superioribus Nec ad 
      <lb ed="#P" n="49"/>cipitur ex differentiis indiuidualibus sortis et 
      pla<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tonis et aliorum quia iste se totis realiter distinguun 
      <lb ed="#P" n="51"/>tur et in nullo conueniunt sed accipitur ex vnitate et 
      <lb ed="#P" n="52"/>indiuisione conceptus vel actus concipiendi que 
      in<lb ed="#P" n="53" break="no"/>distincte concipiuntur sortes et plato vt significati 
      <lb ed="#P" n="54"/>uo et intellectiuo per hoc quod est aliquis: mouetur 
      au<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tem intellectus ad hoc quod habeat actum vnum de 
      ip<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sis ex habitudine et simili analogia quam habent inter 
      <lb ed="#P" n="57"/>se ad hominem et a natura: quia sicut vnum est 
      suppos<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tum nature ita aliud et ex hoc concipit ea 
      indistincte<lb ed="#P" n="59" break="no"/>vno actu et imponit eis vnum nomen vniuocum quoc 
      <lb ed="#P" n="60"/>est aliquis homo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1546">
      ¶ Tunc dicunt concordando duas 
      <lb ed="#P" n="61"/>opiniones primas quod ens non est vniuocum deo et 
      <lb ed="#P" n="62"/>creature nec decem predicamentis loquendo de prima 
      <lb ed="#P" n="63"/>vniuocatione: quia ista se totis distinguuntur 
      rea<lb ed="#P" n="64" break="no"/>liter et in nullo conueniunt conuenientia vel 
      indiffe<lb ed="#P" n="65" break="no"/>rentia reali / sicut probant prime rationes: sed ens est 
      <!--187.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>analogum ad ista sicut dicit prima opinio. Sed ad 
      <lb ed="#P" n="67"/>cipiendo vniuocationem secundo modo dicunt quod ens 
      <lb ed="#P" n="68"/>est vniuocum ad deum et creaturam / et ad decem 
      pre<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dicamenta eo modo quo infra dicetur sicut aliquis 
      <lb ed="#P" n="70"/>homo suo modo est vniuocum ad sortem et platonem. 
      <lb ed="#P" n="71"/>sicut probant rationes adducte pro secunda conclusio 
      <lb ed="#P" n="72"/>ne et non plus / talis enim vniuocatio sufficit ad saluam 
      <lb ed="#P" n="73"/>dum contradictionem et vnitatem medii sillogismi 
      om<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nino vt dicunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1583">
      ¶ Quod autem sit vniuocum hoc modo 
      <lb ed="#P" n="75"/>probant. Tum quia ratio omnium istorum vt 
      impor<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tantur per ens et intelliguntur per ens est vna: quia 
      <lb ed="#P" n="77"/>alias non possem intelligere istum terminum qui est 
      <lb ed="#P" n="78"/>est ens vnica intellectione vel vnico actu 
      intelligendi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>et planum est quod non est commune igitur ens est vniuocum 
      <lb ed="#P" n="80"/>saltem hoc modo. Tum quia isto modo formatur de 
      <lb ed="#P" n="81"/>ente vna propositio et vnum principium 
      metaphisi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cum cuius habitus est vnus hoc autem non esset nisi 
      <lb ed="#P" n="83"/>ens esset vniuocum: quare etc. Tum quia ens habet pri 
      <lb ed="#P" n="84"/>mum conceptum in entibus ad quem stat resolutio 
      om<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nium conceptuum vt videtur / et per consequens 
      conce<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ptus eius ex parte concipientis est vnus et simplex 
      <lb ed="#P" n="87"/>et irresolubilis et non vnum igitur etc. Similiter ipsam. 
      <lb ed="#P" n="88"/>ens est terminus qui potest esse medium sillogisticum et 
      <lb ed="#P" n="89"/>extremum contradictionis / et similiter ens est primum 
      <lb ed="#P" n="90"/>obiectum intellectui qui est potentia vna et scientie 
      <lb ed="#P" n="91"/>metaphisice: hoc autem oportet esse secundum aliquam 
      vnita<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tem saltem conceptus seu modus concipiendi vel 
      rei<lb ed="#P" n="93" break="no"/>vt conceptus est / licet non rei in se et absolute vt res 
      <lb ed="#P" n="94"/>est. Modus ponendi est iste dicunt primo quod ens ex 
      in<lb ed="#P" n="95" break="no"/>positione nominis hoc habet quod accipiendo 
      vniuo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cationem primo non est vniuocum: sed hoc nomen 
      cor<lb ed="#P" n="97" break="no"/>pus vt accipiendo pro genere metaphisico vel 
      logi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>co hoc habet quod est vniuocum. Accipiendo autem 
      ip<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sum pro genere phisico non est vniuocum sed 
      equi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>uocum secundum commentatorem vel analogum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1642">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="101" break="no"/>do dicunt isti quod ens vno modo potest accipi 
      commu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nissime ad omnia entia siue rei siue rationis / et isto mo 
      <lb ed="#P" n="103"/>do non habet differentiam nec passiones: sed de 
      om<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nibus quidditatiue predicatur per se primo modo 
      <lb ed="#P" n="105"/>sicut etiam res a reor reris dicta etiam de 
      negationi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>bus et impossibilibus pro quanto sunt entia rationis 
      <lb ed="#P" n="107"/>et de omnibus intelligentibus potest vniuoce 
      predi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cari: vt dicunt loquendo de vniuoce secundo modo dicta 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1662">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Secundo potest accipi ens pro omni positiuo 
      rea<lb ed="#P" n="110" break="no"/>li extra intellectum in propria ratione et natura sua 
      <lb ed="#P" n="111"/>et isto modo dicunt quod ens non habet aliquas 
      passio<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nes positiuas reales / quia tunc idem esset passio sui 
      <lb ed="#P" n="113"/>ens entis / immo quod plus est sequeretur quod passio 
      po<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sitiua non esset positiua / quia non haberet ens reale 
      posi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tiuum de suo conceptu quidditatiue incluso / sicut nec 
      <lb ed="#P" n="116"/>passio includens subiectum sed ens isto modo habet 
      <lb ed="#P" n="117"/>passiones reales non positiuas sed negatiuas vel 
      pri<lb ed="#P" n="118" break="no"/>uatiuas cuiusmodi est vnum veritas et bonitas que 
      <lb ed="#P" n="119"/>extra intellectum secundum quod sunt passiones entis 
      di<lb ed="#P" n="120" break="no"/>stincte ab ipso non dicunt nisi meras negationes secundum 
      <lb ed="#P" n="121"/>istos vt apparet de vnitate quarto metaphisice / et 
      <lb ed="#P" n="122"/>ens positiunm reale non predicatur quidditatiue de 
      <lb ed="#P" n="123"/>ipsis quia tunc essent aliqua positiua quod est falsum. 
      <lb ed="#P" n="124"/>Sed de ipsis predicatur denominatiue / et per 
      conse<lb ed="#P" n="125" break="no"/>quens in concreto sicut subiectum de passione / licet 
      econ<lb ed="#P" n="126" break="no"/>uerso passio per se de subiecto predicetur: sed ens isto 
      <lb ed="#P" n="127"/>modo acceptum quidditatiue predicatur de omnibus 
      <lb ed="#P" n="128"/>entibus et generibus et differentiis quibuscumque quo 
      <lb ed="#P" n="129"/>rumque generum et de quibuscumque passionibus positiuis 
      <lb ed="#P" n="130"/>quorumcunque entium et quantum ad hoc dicunt quod acci¬ 
      <!--188.xml-->
       <pb ed="#P" n="89-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>plendo ens isto modo pro quolibet vel alio positi 
      <lb ed="#P" n="2"/>uo extra intellectum positio illa est falsa que dicit quod 
      <lb ed="#P" n="3"/>ens quidditatiue non predicatur de vltimis 
      differen<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tiis nec de passionibus positiuis entium nec est 
      vni<lb ed="#P" n="5" break="no"/>uocum ipsis sicut superius argutum est contra eam. 
      <lb ed="#P" n="6"/>Tertio modo potest accipi ens prout est commune deo 
      <lb ed="#P" n="7"/>et creature et decem predicamentis quantum ad illa que 
      <lb ed="#P" n="8"/>primo occurrunt de istis cuiusmodi est essentia vel 
      <lb ed="#P" n="9"/>natura talis entis / sicut quod intelligitur per 
      huma<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nitatem est natura vel essentia hominis / et de deo 
      oc<lb ed="#P" n="11" break="no"/>currit deo primo deitas vel essentia diuina que est 
      <lb ed="#P" n="12"/>perfectio prima: et sic dicunt quod predicatur in quid 
      so<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lum de essentia diuina et de predicamentis secundum 
      <lb ed="#P" n="14"/>naturas et essentias ipsorum / non autem de aliis 
      di<lb ed="#P" n="15" break="no"/>uinis puta attributis et relationibus que circumstant 
      <lb ed="#P" n="16"/>essentiam quasi passiones secundum Damascenum et 
      Au<lb ed="#P" n="17" break="no"/>gustinum. Non enim dicunt naturam / sed que circa 
      na<lb ed="#P" n="18" break="no"/>turam quare etc. De nulla etiam differentia alicuius 
      <lb ed="#P" n="19"/>generis praedicatur quidditatiue / sicut nec genera ipsa. 
      <lb ed="#P" n="20"/>sed totum denominatiue sicut et genera ipsa. De 
      passio<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nibus etiam entium positiuis non praedicatur quidditatiue nisi 
      <lb ed="#P" n="22"/>sint passiones essentialiter distincte a subiectis: sed tantum 
      <lb ed="#P" n="23"/>denominatiue sicut et substantia de ipsis. Et ideo libet 
      dif<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ferentia vltima non sit ens quidditatiue accipiendo ens 
      <lb ed="#P" n="25"/>isto vltimo modo / non tamen accipiendo ens secundo modo / et 
      <lb ed="#P" n="26"/>ideo nec per consequens potest dici nichil formaliter 
      <lb ed="#P" n="27"/>et intrinsece hec est positio que videtur concordare 
      <lb ed="#P" n="28"/>duas primas opiniones. Per hoc quod ens non est 
      vni<lb ed="#P" n="29" break="no"/>uocum primo modo sed secundo modo et ad omnia 
      <lb ed="#P" n="30"/>sicut superius est expressum. 
      <lb ed="#P" n="31"/>fi difficulta 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1786">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Hec via videtur pute tes 
      quo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>modo scilicet possit haberi vnitas conceptus et 
      <lb ed="#P" n="34"/>actus intelligendi de his que se totis primo 
      distin<lb ed="#P" n="35" break="no"/>guuntur tanquam de primis obiectis ex quibus 
      ne<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cessario multiplicantur actus tertio de anima cum 
      <lb ed="#P" n="37"/>nulla sit vnitas in obiectis tamen ante actum 
      in<lb ed="#P" n="38" break="no"/>telligendi vel concipiendi: si dicas quod immo vnitas 
      <lb ed="#P" n="39"/>habitudinis vel proportionis quia talis vnitas 
      ma<lb ed="#P" n="40" break="no"/>gis dicit distinctionem quam vnitatem. nichil enim 
      attri<lb ed="#P" n="41" break="no"/>buitur sibiipsi vel proportionatur sibiipsi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1810">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ma difficultas videtur quod deato quod de entibus habeatur 
      <lb ed="#P" n="43"/>vnitas conceptus / et ita sint vnum secundum rationem et ens 
      <lb ed="#P" n="44"/>cum non sit vniuocum quia significat illum vnum 
      co<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ceptum tamen non videtur hoc saluare veram contra 
      <lb ed="#P" n="46"/>dictionem nec vnitatem medii sillogismi. Non enim quam 
      <lb ed="#P" n="47"/>do dicitur substantia est ens potest dici quod ens 
      pre<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dicetur ibi quantum ad illam rationem conceptus quam 
      <lb ed="#P" n="49"/>facit intellectus / quia tunc esset dictum quod substantia et 
      <lb ed="#P" n="50"/>set ens rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1833">
      ¶ Similiter etiam quando dicitur 
      ac<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cidens est ens vel deus est ens et sic de aliis 
      proposi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tionibus / igitur ens tenetur ibi pro reali significa 
      <lb ed="#P" n="53"/>to aliquo / sed in re non est aliqua indifferentia vel 
      vni<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tas significati ipsius entis: vt dicit ista positio. 
      Igi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tur nec aliqua vera contradictio dicendo deus est ens 
      <lb ed="#P" n="56"/>deus non est ens nisi restringuatur ens vel 
      determi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>netur ad standum determinate pro aliquo ente. Nec 
      <lb ed="#P" n="58"/>est aliquis sillogismus in quo accipitur ens pro 
      me<lb ed="#P" n="59" break="no"/>dio vt videtur non obstante illa vnitate rationis / 
      <lb ed="#P" n="60"/>que nichil facit ad res significatas de quibus est 
      sen<lb ed="#P" n="61" break="no"/>mo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1859">
      ¶ Nota quod ad vniuocationem sufficit vnitas 
      con<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ceptus vel actus ex parte concipientis vt tactum est 
      <lb ed="#P" n="63"/>quodlibet nomen commune significans plura quae 
      pos<lb ed="#P" n="64" break="no"/>sunt concipi vno actu est vniuocum / et cum omnia 
      <lb ed="#P" n="65"/>possunt concipi vno actu et distincte etiam illa qui 
      <!--188.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>bus nichil est communeens et non ens / et breuiter que 
      <lb ed="#P" n="67"/>cunque equiuocata sequitur quod omne tale sit nomen 
      <lb ed="#P" n="68"/>vniuocum. Preterea etiam quia multitudo actuum 
      <lb ed="#P" n="69"/>concipiendi aliqua dum tamen res et ratio rei signi 
      <lb ed="#P" n="70"/>ficate ( non dico realis ) sit vnum et non vnum tales 
      <lb ed="#P" n="71"/>rationem significans non facit equiuocationem vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>analogiam: igitur nec actus concipiendi facit vni 
      <lb ed="#P" n="73"/>uocationem nisi ibi sit aliud vt videtur. Preterea 
      <lb ed="#P" n="74"/>hic inquiritur vniuocatio entis secundum quod est 
      <lb ed="#P" n="75"/>predicabile de entibus / modo planum est quod 
      quan<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tum ad illum conceptum non est predicabile de 
      en<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tibus saltem quidditatiue vt patet / igitur nichil ad 
      <lb ed="#P" n="78"/>propositum. Preterea quomodo potest formari vnus 
      <lb ed="#P" n="79"/>actus concipiendi de duobus diuersis se totis 
      distin<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ctis et in nullo conuenientibus quorum neutrum est 
      <lb ed="#P" n="81"/>primum obiectum nec ratio intelligendi aliud / nec 
      <lb ed="#P" n="82"/>habet analogiam ad ipsum / sicut patet de duabus 
      <lb ed="#P" n="83"/>differentiis vel de duabus relationibus diuinis / qui 
      <lb ed="#P" n="84"/>bus tamen ens est commune / sed si istud ita concludit 
      <lb ed="#P" n="85"/>contra communitatem analogie non curo. Preterea 
      <lb ed="#P" n="86"/>videretur quod non solum habeatur hic vnitas 
      obie<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cti in conceptu: sed vnitas obiecti in re et ex parte 
      <lb ed="#P" n="88"/>obiecti quod est ens: quia intellectus non facit suum 
      <lb ed="#P" n="89"/>primum obiectum sed presupponitur actui ens / et 
      <lb ed="#P" n="90"/>sicut non facit ipsum ita nec eius vnitatem sed in sua 
      <lb ed="#P" n="91"/>latitudine et communitate acceptum est primum ob 
      <lb ed="#P" n="92"/>iectum intellectus: igitur intellectus non facit 
      vni<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tatem eius primam sed presupponit. Si dicas quod non 
      <lb ed="#P" n="94"/>vnitatem priorem nisi proportionis que quia non 
      <lb ed="#P" n="95"/>est maior vnitas in actu cum sit posterior obiecto 
      pri<lb ed="#P" n="96" break="no"/>mo quod est ens. Preterea etiam quia quando 
      conci<lb ed="#P" n="97" break="no"/>pitur ens absolute et in communi se habens in ratione 
      <lb ed="#P" n="98"/>obiecti planum est quod conceptio vel intellectio 
      conti<lb ed="#P" n="99" break="no"/>netur sub ente aut ergo ens habet aliquam vnitatem 
      <lb ed="#P" n="100"/>in ratione obiecti secundum se et priorem ista 
      concipi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tur et sic habeo propositum quod non solum vnitas 
      conce<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ptus sed obiecti et ex parte sui et in se: aut non 
      ha<lb ed="#P" n="103" break="no"/>bet vnitatem aliam a conceptione / et sic sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="104"/>idem est penitus intellectio creata / et idem quod 
      im<lb ed="#P" n="105" break="no"/>telligitur primo quia eadem vnitas vtriusque et sic 
      <lb ed="#P" n="106"/>eadem entitas. Si dicas quod nullam vnitatem 
      ha<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bet nisi in ratione obiecti sed multitudinem 
      analo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>gicorum / et illa vnitas quam habet non est nisi 
      ra<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tionis et sequitur vnitatem actus concipiendi / nec 
      <lb ed="#P" n="110"/>illa conuenit sibi in ratione obiecti vt motiui: sed  
      <lb ed="#P" n="111"/>vt terminatiui / tunc sequitur quod intellectus per actum 
      <lb ed="#P" n="112"/>suum facit vnitatem primam primi obiecti sui quod 
      <lb ed="#P" n="113"/>est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1979">
      ¶ Tertia difficultas est quod ens 
      se<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cundum quod ponitur vniuocum et commune ad 
      om<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nia debet predicari in quid de omnibus: puta de 
      en<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tibus realibus / patet secundum quod vniuocum 
      predi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cta vniuocatione non potest praedicari in quid de 
      om<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nibus entibus realibus patet: nec etiam 
      denomi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>natiue vt ista est falsa siue quidditatiue siue 
      deno<lb ed="#P" n="120" break="no"/>minatiue quod deus sit ens rationis vel substantia vel 
      <lb ed="#P" n="121"/>homo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e1999">
      ¶ Quarta difficultas est ista quod ens 
      im<lb ed="#P" n="122" break="no"/>mediate videtur significare omnia in que 
      diuidi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tur sed ens diuiditur in ens rei et rationis: 
      igi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tur immediate quodlibet istorum significat des 
      ig<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tur quodlibet ens rationis vel quamcunque 
      negatio<lb ed="#P" n="126" break="no"/>nem vel quicquid vis nulla est vnitas in primo signi 
      <lb ed="#P" n="127"/>ficato entis nec aliqua indifferentia et ita nulla 
      vniuo<lb ed="#P" n="128" break="no"/>catio. Et notatur quod nullum siue rei siue rationis est 
      <lb ed="#P" n="129"/>commune enti reali et rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2019">
      ¶ Quinta difficultas 
      <lb ed="#P" n="130"/>est ista: quia non videtur verum quod negatio sit ens 
      <!--189.xml-->
       <pb ed="#P" n="89-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quidditatiue etiam loquendo de ente rationis: ens 
      <lb ed="#P" n="2"/>enim rationis secundum quod huiusmodi nunquam 
      con<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tradicit enti reali sed negatio secundum quod huiusmo 
      <lb ed="#P" n="4"/>di contradicit enti reali / igitur et cetera / non est 
      ve<lb ed="#P" n="5" break="no"/>rum dictum vnum superius ab istis quod ens sit 
      com<lb ed="#P" n="6" break="no"/>mune quidditatiuum ad omne intelligibile siue sit 
      <lb ed="#P" n="7"/>negatio siue aliud. Et confirmatur etiam quia 
      nul<lb ed="#P" n="8" break="no"/>la affirmatio realis est quidditatiue ens rationis / 
      <lb ed="#P" n="9"/>igitur nec aliqua negatio entis realis quia hoc pre 
      <lb ed="#P" n="10"/>cise negat negatio quod affirmat affirmatio nihil 
      <lb ed="#P" n="11"/>ponendo breuiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2054">
      ¶ Sexta difficultas quia non 
      vi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>detur quod ens quod dicit perfectionem extra 
      intelle<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ctum predicetur quidditatiue de omnibus quia 
      il<lb ed="#P" n="14" break="no"/>lud quod predicatur de aliquo quidditatiue debet 
      <lb ed="#P" n="15"/>poni in eius diffinitione vt patet: quia diffinitio est 
      <lb ed="#P" n="16"/>sermo indicans quid est esse: sed ens in nulla 
      diffini<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tione ponitur nec implicite nec explicite: sed 
      suffi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ciunt genera et differentie vt patet: igitur et cetera. 
      <lb ed="#P" n="19"/>instantias vel earum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2075">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Iropter istas aliquas / dicunt quod 
      vi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>detur posse dici quod vel ens non est vniuocum illo se 
      <lb ed="#P" n="22"/>cundo modo vniuocationis vel quod sit vniuocum non 
      <lb ed="#P" n="23"/>tamen propter hoc saluatur contradictio inter ens 
      <lb ed="#P" n="24"/>et non ens / nec vnitas medii sillogismi in ente: 
      quic<lb ed="#P" n="25" break="no"/>quid sit de hoc / secure et vere potest dici quod ens non 
      <lb ed="#P" n="26"/>est vniuocum primo modo ad entia puta ad deum 
      <lb ed="#P" n="27"/>et creaturam ad substantiam et accidens: quia ista se 
      <lb ed="#P" n="28"/>totis distinguuntur primo et in nullo conueniunt 
      <lb ed="#P" n="29"/>quicquid enim est in deo est simpliciter et realiter 
      al<lb ed="#P" n="30" break="no"/>terius rationis ab omni eo quod est in creatura: nec 
      econ<lb ed="#P" n="31" break="no"/>uerso secundum aliquam indifferentiam vel vnitatem 
      <lb ed="#P" n="32"/>realem / tunc enim non esset simpliciter simplex / nec 
      pu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rus actus: sed haberet aliquid possibile in quo 
      con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ueniret cum creatura et aliquid actuale per quod 
      dif<lb ed="#P" n="35" break="no"/>fert a creatura. Similiter et decem predicamenta non 
      <lb ed="#P" n="36"/>haberent conceptus simplices et irresolubiles / et ita 
      <lb ed="#P" n="37"/>essent differentia et non diuersa quod est falsum / igitur 
      <lb ed="#P" n="38"/>et cetera. Similiter etiam quia deus sua entitate 
      for<lb ed="#P" n="39" break="no"/>maliter est deus / et sua entitas formaliter est deitas 
      <lb ed="#P" n="40"/>et econuerso / igitur sua entitas non est eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tionis cum entitate creature nec cum aliquo 
      crea<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tore. Similiter esset causabilis ille conceptus in deo 
      <lb ed="#P" n="43"/>sicut et in creatura quare etc. Similiter quarto ille 
      <lb ed="#P" n="44"/>conceptus communis entis aut esset absolutus et sic 
      <lb ed="#P" n="45"/>non conueniret respectiuis intrinsece aut 
      respecti<lb ed="#P" n="46" break="no"/>uus et sic non absolutis / aut neuter et hoc est impossi 
      <lb ed="#P" n="47"/>bile quia absolutum et respectiuum diuiduntur 
      imme<lb ed="#P" n="48" break="no"/>diate per contradictionem. Nota hic quod entitas dei 
      <lb ed="#P" n="49"/>est deus intrinsece et formaliter infinita / si ergo 
      es<lb ed="#P" n="50" break="no"/>set entitas eiusdem rationis in creatura illa esset de 
      <lb ed="#P" n="51"/>et infinita vt videtur. Nota vltra quod si ens haberet 
      <lb ed="#P" n="52"/>vnum conceptum communem vniuoce omnibus 
      enti<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bus ille esset imperfectissimus et maxime potentia 
      <lb ed="#P" n="54"/>lis / non est igitur possibile quod conceptus dei 
      conclu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dat ipsum a se et ad aliud vel non: quod non sit ponere 
      <lb ed="#P" n="56"/>conceptum neutrum ad absolutum et respectiuum 
      pa<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tet quinto de trinitate per Augustinum vbi hoc dicitur 
      <lb ed="#P" n="58"/>satis expresse vt patet intuenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2162">
      ¶ Secundo vide 
      <lb ed="#P" n="59"/>dicendum quod ens est analogum ad predicta / et signifi 
      <lb ed="#P" n="60"/>cat omnia illa immediate tamen ordine quodam saltem 
      <lb ed="#P" n="61"/>rationis vel nature / sicut et inter se entia ordinem 
      ha<lb ed="#P" n="62" break="no"/>bent primo deum secundo creaturam / primo 
      substan<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tiam secundo accidens / et hoc secundum rationes et 
      <lb ed="#P" n="64"/>titatum istorum et hoc vt saluetur illud famosum 
      di<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ctum quod non solum est dare terminum equiuocum: 
      <!--189.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>vel vniuocum: sed etiam analogum. Nec oportet 
      <lb ed="#P" n="67"/>vt dicunt alii quod habitudo significati ad 
      significa<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tum importetur per terminum analogum vt quod 
      <lb ed="#P" n="69"/>dam medium inter illa vel ratio significandi: sed quod 
      <lb ed="#P" n="70"/>primo significet hoc secundario illud / quorum 
      se<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cundum habet habitudinem ad primum licet imme 
      <lb ed="#P" n="72"/>diate vtrunque per priuationem conceptus 
      commu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nis alicuius ad vtrunque dato quod significet 
      habitu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>do per terminum entis sicut videtur / non tamen 
      pri<lb ed="#P" n="75" break="no"/>mo sed magis aliquid ad quod est illa habitudo: sic 
      <lb ed="#P" n="76"/>autem non est de equiuocis mere sed eque primo 
      <lb ed="#P" n="77"/>et principaliter imponitur ad significandum 
      om<lb ed="#P" n="78" break="no"/>nia illa significata siue habeant ordinem ad 
      inuicen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>siue non. Nota secundum istam positionem 
      differen<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tiam inter vniuoca analoga et equiuoca a casu vel 
      <lb ed="#P" n="81"/>proprie sumpta quia nomen vniuocum sicut est vnum 
      <lb ed="#P" n="82"/>ita significat vnum et sibi in significando 
      respone<lb ed="#P" n="83" break="no"/>det ratio vna / ita quod non solum ratio nominis est 
      vna<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sed rei: equiuocum nomen multa significat 
      imme<lb ed="#P" n="85" break="no"/>diate et est vnum nomen et vox vna ita quod quodlibet 
      <lb ed="#P" n="86"/>eque primo et immediate / quantum est ex se dat 
      intelli<lb ed="#P" n="87" break="no"/>gere ex sua impositione et simul omnia 
      intelligun<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur vel si non simul casuale est quantum ad eorum 
      in<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tellectiua / analogicum vero sub vnitate vocis vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>nominis plura significat immediate per 
      priuatio<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nem vnius conceptus communis ad illa plura primo 
      <lb ed="#P" n="92"/>significata: sed tamen illa plura ordine quodam 
      na<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ture vel saltem rationis quia primo vnum secundo 
      <lb ed="#P" n="94"/>aliud: sicut etiam suo modo habent ordinem res 
      si<lb ed="#P" n="95" break="no"/>gnificate secundum quod vna attribuitur ad aliam: vt 
      <lb ed="#P" n="96"/>accidens ad substantiam / creatura ad deum. 
      Primo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>igitur dat intelligere substantiam secundo accidens 
      <lb ed="#P" n="98"/>et vtrumque sub disiunctione: nec illa habitudo est 
      pri<lb ed="#P" n="99" break="no"/>mo significata quasi medii vel ratio significandi alia 
      <lb ed="#P" n="100"/>sed sicut vnum de aliis entibus immediate 
      significa<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tis quia vel est accidens vel substantia deus vel 
      crea<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2264">
      ¶ Tertio videtur dicendum quod ens cum sit 
      con<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cretum entitatis vel essentie significat quodlibet e 
      <lb ed="#P" n="104"/>ens secundum rationem entitatis sed vtrum 
      quidditati<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ue de omnibus predicetur non solum de 
      passioni<lb ed="#P" n="106" break="no"/>bus vel differentiis: sed etiam de generibus et eorum i 
      <lb ed="#P" n="107"/>speciebus. Dubium est magnum et dicitur communi 
      <lb ed="#P" n="108"/>ter quod sic: quia de quo non dicitur ens quidditatiue 
      <lb ed="#P" n="109"/>illud quidditatiue et formaliter est nichil. 
      Simili<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ter etiam quia entitas in abstracto siue realitas vel 
      <lb ed="#P" n="111"/>quidditas predicantur de naturis entium in 
      abstracto<lb ed="#P" n="112" break="no"/>acceptis: vt de humanitate et sic de aliis / ergo 
      simi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>liter concretum de concreto vt ens de homine et 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>Aliis videtur quod non propter rationem prius factam 
      <lb ed="#P" n="115"/>quia tunc deberet poni in diffinitione cuiuslibet en 
      <lb ed="#P" n="116"/>tis et planum est quia tunc esset genus vel differentia quod 
      <lb ed="#P" n="117"/>est factum et ideo dicunt quod ens dicit perfectionem primam 
      <lb ed="#P" n="118"/>in quolibet ente terminatiue praedicantium de aliis ita 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod ens de nulla specie alicuius generis nec de aliquo 
      <lb ed="#P" n="120"/>indiuiduo quidditatiue praedicatur. Sed totum illud 
      <lb ed="#P" n="121"/>quod est per se in genere vel specie est extra rationen 
      <lb ed="#P" n="122"/>entis quidditatiue et econuerso / nec sequitur 
      propter<lb ed="#P" n="123" break="no"/>hoc quod quidditatiue talia sint non ens vel nichil: sic 
      <lb ed="#P" n="124"/>cut non oportet quod ens quidditatiue sit vnum vel non 
      <lb ed="#P" n="125"/>vnum. licet non sit quidditatiue vnum: sed neutrum 
      <lb ed="#P" n="126"/>est quidditatiue. Et tunc dicerent ad illam 
      ratio<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nem immediate precedentem quod entitas non 
      predi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>catur de naturis creatis / sed est predicatio falsa 
      di<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cendo humanitas est entitas: licet possit dici ens. Et 
      di<lb ed="#P" n="130" break="no"/>cunt quod illa ratio entitatis non est vnica in entibus sed analoga 
      <!--190.xml-->
       <pb ed="#P" n="90-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Concordantes autem cum aliis quod vnum verius 
      quie<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tatur in entitate non autem vniuocatur sibi sicut 
      crea<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tura ad deum / et accidens ad ipsam substantiam. 
      <lb ed="#P" n="4"/>Quod autem predictorum sit verius an scilicet quod 
      <lb ed="#P" n="5"/>ens predicetur quidditatiue de entibus vel non ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>presens obmittatur inquirendum. Uidetur 
      michi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tamen quod cum prima entitas sit prima rei perfectio. 
      <lb ed="#P" n="8"/>vel non alia a prima perfectione / quod non possit esse 
      <lb ed="#P" n="9"/>nisi quidditatiua perfectio et non determinatiua et 
      <lb ed="#P" n="10"/>posterior / et per consequens quod ens quiddiiatiue de 
      <lb ed="#P" n="11"/>entibus predicetur: non tamen propter hoc debet 
      <lb ed="#P" n="12"/>poni in diffinitione quia nec dicit conceptum in 
      ob<lb ed="#P" n="13" break="no"/>iecto distinctum nec relatio ab his que ponuntur in 
      <lb ed="#P" n="14"/>distinctione. Et cum dicis quod non predicatur aliquid 
      <lb ed="#P" n="15"/>de aliquo quidditatiue nisi per se primo modo / et quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>sic predicatur principaliter predicatur in ratione 
      <lb ed="#P" n="17"/>dicente quid ex primo posteriorum: saltem nisi sit 
      <lb ed="#P" n="18"/>ipsum vel diffinitio eius. Dico quod ens predicatum 
      <lb ed="#P" n="19"/>de quolibet in re est ipsum et nichil aliud: et praedicatum 
      <lb ed="#P" n="20"/>de non entibus est nichil aliud quam ipsa nam sicut hic 
      <lb ed="#P" n="21"/>non ponitur in diffinitione sua / nec ens etiam quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>est ipsum diffinitum: sed quod est ipsa differentia 
      poni<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tur sicut ipsa ponuntur sed non ponatur nomen eni 
      <lb ed="#P" n="24"/>tis ens igitur predicatur quidditatiue id est in quid 
      <lb ed="#P" n="25"/>de entibus omnibus et hoc voco predicare quiddi 
      <lb ed="#P" n="26"/>tatiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2390">
      ¶ Ex quo patet quod non valet ad propositum 
      <lb ed="#P" n="27"/>dictum aliquorum pon entium ens esse vniuocum 
      <lb ed="#P" n="28"/>ad omnia et tamen non predicare quidditatiue de 
      <lb ed="#P" n="29"/>entibus: quia non pertinet ad diffinitionem 
      alicu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>lus entis / nec per consequens ad quidditatem / quia 
      <lb ed="#P" n="31"/>quidditas precise est illud quod exprimitur per 
      diffini<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tionem ex genere et differentia. Ens autem licet 
      <lb ed="#P" n="33"/>sit vniuocum nec est genus / quia non habet 
      conce<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ptum contrahibilem nec potentialem extra quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>sit aliquis conceptus sicut extra conceptum 
      gene<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ris est differentia. Unde nec predicantur de se 
      in<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uicem in abstracto sicut in abstracto vt entitas de 
      <lb ed="#P" n="38"/>qualibet entitate predicatur nec est differentia 
      ip<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sa ens / patet / nec de hoc aliquis dubitat. Dico enim 
      <lb ed="#P" n="40"/>quod sufficit michi predicatio in quid ad propositum 
      <lb ed="#P" n="41"/>sicut etiam ponitur in diuinis vbi non ponitur 
      dif<lb ed="#P" n="42" break="no"/>finitio ex genere et differentia / vel sicut ens in quid 
      <lb ed="#P" n="43"/>predicatur de generalissimo cuiuslibet generis quod 
      <lb ed="#P" n="44"/>non diffinitur. Unde ista est predicatio in quid deus 
      <lb ed="#P" n="45"/>est ens / substantia est ens / sicut ista deitas est 
      enti<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tas. Preterea etiam ponendo ens sic vniuocum si 
      <lb ed="#P" n="47"/>cut ponunt non video quod ipsi soluant quomodo ens 
      <lb ed="#P" n="48"/>non sit genus / et quomodo conceptus eius non sit 
      <lb ed="#P" n="49"/>contrahibilis / et quomodo extra conceptum eius 
      <lb ed="#P" n="50"/>non sit aliquis alius / sicut magis dictum est supra: 
      <lb ed="#P" n="51"/>et ita non videtur quare non predicaretur 
      quiddi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tatiue etiam sicut pertinens ad diffinitionem 
      distin<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cte secundum proprium conceptum et non suum et 
      <lb ed="#P" n="54"/>sic deus et quodlibet predicamentum esset 
      diffini<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bile et deus esset in genere et non esset purus actus 
      <lb ed="#P" n="56"/>Et in qualibet diffinitione deberet poni expresse 
      <lb ed="#P" n="57"/>nomen entis saltem si exprimerentur omnes 
      par<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tiales et distinctiui conceptus ipsius diffiniti non 
      <lb ed="#P" n="59"/>videtur esse verum / et tamen sequuntur omnia 
      pre<lb ed="#P" n="60" break="no"/>dicta ponendo quod ens sit vniuocum in re habens vnum 
      <lb ed="#P" n="61"/>conceptum ex parte obiecti quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2468">
      ¶ 
      Uerunmta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>men quia rationes facte superius pro prima 
      opi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nione et secunda non sunt vniuersaliter efficaces: 
      <lb ed="#P" n="64"/>oportet omnes soluere in quibus non oportet 
      inni<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ti et videre si que earum concludunt et tamconcludunt. 
      <!--190.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tr prime opinionis dico quod rno 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2486">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Ad prima tat bene concludit non este 
      prae<lb ed="#P" n="68" break="no"/>vniuocationem simpliciter in ente ad deum et ad 
      <lb ed="#P" n="69"/>creaturam et ad decem genera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2496">
      ¶ Ad secundam per 
      <lb ed="#P" n="70"/>idem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2501">
      ¶ Ad tertiam dico quod deus et creatura non 
      <lb ed="#P" n="71"/>diuiduntur sicut duo contradictoria: quia iunc vnum 
      <lb ed="#P" n="72"/>eorum esset negatio quod est falsum: sed 
      diuidun<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tur bene sicut aliqua ad que sequuntur 
      affirmatio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>et negatio / et talibus bene potest esse vniuocum 
      sim<lb ed="#P" n="75" break="no"/>pliciter et realiter sicut ad hominem sequitur ratio 
      <lb ed="#P" n="76"/>nale / ad asinum non rationale et tamen ambobus est 
      <lb ed="#P" n="77"/>inimal equiuocum vt patet ita quod ista ratio 
      effecti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ue non concludit licet ad conclusionem primam ad 
      <lb ed="#P" n="79"/>clucatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2523">
      ¶ Ad quartam dico quod bene concludit se 
      <lb ed="#P" n="80"/>cunclum illos qui. ponunt quod ens quidditatiue de 
      om<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nibus preditatur secundum alios non concludit: 
      <lb ed="#P" n="82"/>quia licet ille conceptus entis si poneretur 
      vniuo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cus entibus se toto distingueretur a propriis 
      con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ceptibus entium tamen alii conceptus non essent 
      <lb ed="#P" n="85"/>quidditatiue nichil vel non entis tu dicis cuilibet 
      <lb ed="#P" n="86"/>conuenit quidditatiue alterum contradictoriorum 
      <lb ed="#P" n="87"/>dico quod falsum est sed bene denominatiue saltem si 
      <lb ed="#P" n="88"/>cut dictum est supra de ente et vno vel non vno et 
      <lb ed="#P" n="89"/>ydeo denominatiue proprii conceptus essent entis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2547">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Ad quintam dico quod bene concludit ens non 
      es<lb ed="#P" n="91" break="no"/>se vniuocum realiter ad entia Ad auctoritates 
      om<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nes concedo quod idem concludunt. 
      <lb ed="#P" n="93"/>g opinionis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2558">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Ad primam secundtu. dico quodnon 
      <lb ed="#P" n="95"/>concludit vniuocationem vniuersaliter simpliciter 
      <lb ed="#P" n="96"/>quando dicis quod conceptus entis est certus et huius 
      <lb ed="#P" n="97"/>entis est dubius / dico quod sicut conceptus entis est 
      <lb ed="#P" n="98"/>certus ita huius entis vel illius sub disiunctione 
      <lb ed="#P" n="99"/>non tamen huius determinate / et in hoc 
      philosophi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>errauerunt / quia sicut sciuerunt quod deus esset ens ita 
      <lb ed="#P" n="101"/>sciuerunt quod hoc esset vel illud sub disiunctione / sed  
      <lb ed="#P" n="102"/>nescierunt si hoc ens determinate vel hoc 
      determi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nate. Et ideo errauerunt quando posuerunt 
      ami<lb ed="#P" n="104" break="no"/>citiam deum vel solem deum. Unde ratio non 
      con<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cludit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2587">
      ¶ Ad secundam / rationem dico quod si 
      ratio<lb ed="#P" n="106" break="no"/>est bona nichil possimus cognoscere de deo ex 
      na<lb ed="#P" n="107" break="no"/>turalibus quod est sibi proprium distinguendo 
      ip<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sum ab aliis: quia non possum aliquid de ipso nisi 
      <lb ed="#P" n="109"/>illud commune in quo vniuocatur cum aliis / et ita 
      <lb ed="#P" n="110"/>non plus cognosco ipsum distincte quam 
      cognoscen<lb ed="#P" n="111" break="no"/>do substantiam cognoscam lapidem distincte: hoc 
      <lb ed="#P" n="112"/>est falsum: et ideo dico quod res creata et conceptus 
      <lb ed="#P" n="113"/>suus non solum sunt causa actus concipiendi deum 
      <lb ed="#P" n="114"/>ex creaturis sed intellectus cum hic / et ideo omnia 
      <lb ed="#P" n="115"/>ista possunt in actu concipiendi deum qui in nullo 
      <lb ed="#P" n="116"/>conuenit cum creatura licet ille actus sit nobilior quam 
      <lb ed="#P" n="117"/>conceptus creature adequatus qui est sibi proprius 
      <lb ed="#P" n="118"/>quare etc. Et ad hoc etiam concurrit quod hoc imitatur illud 
      <lb ed="#P" n="119"/>licet non vniuoce sicut ho pictus imitatur hominem viuum 
      <lb ed="#P" n="120"/>et pictum cognoscitur viuus licet non vniuocentur simul. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2623">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Ad tertiam dico quod in ente non est proprie 
      comparatio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nisi forte pro tanto quod vnum imitatur aliud: licet non 
      vniuo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cetur sibi sicut in his quae sunt eiusdem rationis minus perfectum 
      <lb ed="#P" n="124"/>imitatur id quod est magis: licet non econuerso: et illud quod 
      imi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tatur dicitur minus tale et inde etiam transsumptum est ad ens quod 
      <lb ed="#P" n="126"/>llud ens dicitur magis ens quantum imitatur aliud licet non 
      econuer<lb ed="#P" n="127" break="no"/>so.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2641">
      ¶ Ad quartam per idem de vniuocatione Aristostotel 
      <lb ed="#P" n="128"/>dico quod accipit ibi illud esse maxime tale vel ens ex quo 
      <lb ed="#P" n="129"/>aliis inest vniuocatio hoc est quod alia imitantur et non 
      econ<lb ed="#P" n="130" break="no"/>uerso alii soluunt quod loquitur ibi de principiis et conclusionibus 
      <!--191.xml-->
       <pb ed="#P" n="90-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et ita ban vniuocantur in veritate sed non de entibus. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Sest ista solutio non est ad mentem eius nec ad 
      men<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tem commentatoris: quia philosophus dicit ibidem 
      <lb ed="#P" n="4"/>quod sicut vnumquodque se habet ad esse sic ad 
      verita<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tem et econuerso. Similiter commentator dicit 
      ibi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dem quod intentio sua est quod primum est causa omnium 
      <lb ed="#P" n="7"/>aliorum et quod alia non habent esse nisi quia 
      dedu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cuntur ad esse per illud. Ad confirmationem de 
      <lb ed="#P" n="9"/>translatione commenti dicitur quod sicut in diffinitio 
      <lb ed="#P" n="10"/>est vnitas analogice vel vniuocationis ita et in 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>finitionibus et ideo diffinitiones possunt conueni 
      <lb ed="#P" n="12"/>re analogice sicut et diffinita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2683">
      ¶ Ad quintam dici 
      <lb ed="#P" n="13"/>tur quod inter ens et non ens ( nisi determinetur ad 
      stan<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dum pro aliquo ente determinante ) non est contra 
      <lb ed="#P" n="15"/>dictio: et videtur michi quod Aristoteles 
      determina<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur ad hoc primo phisicorum: sicut patet intuenti 
      <lb ed="#P" n="17"/>quomodo arguit contra Parmenidem: et 
      simili<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ter dico de medio sillogistico.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2699">
      ¶ Ad sextam dico quod 
      <lb ed="#P" n="19"/>Anselmus non vult habere nisi quod liberum arbitrium 
      <lb ed="#P" n="20"/>diuinum / est aliquid mutabile a nostro: ita quod 
      libe<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rum arbitrium dicitur analogice de vtroque. 
      Mo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>do planum est quod liberum arbitrium nostrum non 
      <lb ed="#P" n="23"/>imitatur liberum arbitrium diuinum in hoc quod est 
      <lb ed="#P" n="24"/>posse peccare: sed posse libere velle ideo et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2715">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Ad septimam per idem dico quod non habetur plus 
      <lb ed="#P" n="26"/>per Augustinum nisi quod in deo est vita non 
      vniuo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ce dicta cum nostra: sed simpliciter alterius 
      ratio<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nis quam in creaturis ex imitatione et effectibus / tan 
      <lb ed="#P" n="29"/>dem cognoscendo deum quantum ad aliquid positiuum 
      <lb ed="#P" n="30"/>per viam eminentie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2731">
      ¶ Ad rationes pro differet 
      <lb ed="#P" n="31"/>tiis vltimis. Dico quod bene concludunt ens non esse 
      <lb ed="#P" n="32"/>vniuocum eis vniuocatione simpliciter: et in 
      quid<lb ed="#P" n="33" break="no"/>immo dico quod idem concludit de quibuscunque 
      diffe<lb ed="#P" n="34" break="no"/>rentiis: quia se totis distinguuntur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2743">
      ¶ Ad 
      ratio<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nes pro passionibus: dico bene quod ens subiectum non 
      <lb ed="#P" n="36"/>predicatur quidditatiue per se de aliqua passione 
      <lb ed="#P" n="37"/>nec ens de aliqua passione negatiua / predicatur 
      quid<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ditatiue sicut dictum est supra: et bene dicunt in hoc 
      <lb ed="#P" n="39"/>illi de secunda opinione: Nec volo ad rationes 
      re<lb ed="#P" n="40" break="no"/>spondere: tamen ille rationes non concludunt quin 
      <lb ed="#P" n="41"/>ens possit quidditatiue predicari de passionibus 
      <lb ed="#P" n="42"/>positiuis si que sunt: licet non ens quod est 
      subie<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ctum ad passionem: sicut secundum eos non est 
      in<lb ed="#P" n="44" break="no"/>conueniens quod aliquid sit bis ens semel secundum 
      <lb ed="#P" n="45"/>genus et semel secundum differentiam mediam / 
      si<lb ed="#P" n="46" break="no"/>militer etiam diceretur quod idem ens non esset passio 
      <lb ed="#P" n="47"/>sui sed vnius alterius. Similiter etiam diceretur 
      <lb ed="#P" n="48"/>quod ens in communi non sufficienter diuiditur per 
      <lb ed="#P" n="49"/>decem predicamenta / et deum et partes essentiales 
      <lb ed="#P" n="50"/>substantie: sed ad omnia positiua: et sic ad illas 
      ra<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tiones de passionibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2782">
      ¶ Ad rationes autem 
      con<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tra opinionem predictam de differentia vltima quod 
      <lb ed="#P" n="53"/>non includit ens quidditatiue dico quod tres prime 
      <lb ed="#P" n="54"/>bene procedunt contra opinantem ex dictis suis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2791">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Ad quartam diceretur quod ( qui vellet tenere quod 
      <lb ed="#P" n="56"/>ens non predicatur quidditatiue de aliquo ) quod 
      vlti<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ma differentia non est ens quidditatiue: non tamen 
      <lb ed="#P" n="58"/>oportet quod sit non ens quidditatiue ideo nego 
      ali<lb ed="#P" n="59" break="no"/>qua / sicut ens non est vnum quidditatiue sed 
      dene<lb ed="#P" n="60" break="no"/>minatiue. Sic autem potest dici de priuatione vel 
      <lb ed="#P" n="61"/>negatione sicut patet. Si queras autem quid est 
      igi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tur rationale quidditatiue / dico quod non est nisi 
      ra<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tionale sicut humanitas non est nisi humanitas / et 
      <lb ed="#P" n="64"/>non negatio aliqua. secundum alios autem qui 
      te<lb ed="#P" n="65" break="no"/>nent quod ens de omni positiuo predicatur quiddita¬ 
      <!--191.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tiue illa ratio habet locum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2824">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Ad primam rationem ter. 
      <lb ed="#P" n="68"/>tie opinionis: dico quod dato quod vox sit vna et rationes 
      <lb ed="#P" n="69"/>significate plures ( si tamen habent inter se 
      habitu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dinem vel analogiam et cum hoc primo 
      impona<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tur vox vni rationi quam alteri ) quod vox non est 
      equiuo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ca stricte loquendo de equiuocatione / sicut dicimus 
      <lb ed="#P" n="73"/>quod canis est vniuocum: sed magis analoga. 
      Aristo<lb ed="#P" n="74" break="no"/>teles autem accipit equiuocum large in 
      predicamen<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tis pro non vniuoco: ideo et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2846">
      ¶ Ad secundam 
      <lb ed="#P" n="76"/>et tertiam per idem vt patet intuenti. Quod autem 
      di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cit postea quod inter ens et non ens absolute 
      loquen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>do non est contradictio: verum dicit / licet non 
      res<lb ed="#P" n="79" break="no"/>spondeat secundum mentem Aristotelis. Ad 
      ar<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gumentum de primo phisicorum quia Aristoteles 
      <lb ed="#P" n="81"/>non concludit ens esse non ens per illum modum 
      <lb ed="#P" n="82"/>quem dicit: sed bene supponit quod ens sit vnum ex 
      di<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cto Parmenidis: tunc vltra querit quod est illud 
      <lb ed="#P" n="84"/>vnum ens / aut accidens aut subiectum si accidens 
      <lb ed="#P" n="85"/>igitur subiectum non est ens et per consequens nec 
      <lb ed="#P" n="86"/>accidens et ita ens non est ens: quod est 
      contradi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ctio in virtute illius dicti quod ens est vnum. 
      Simili<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ter si substantia sit illud vnum ens / tunc accidens 
      <lb ed="#P" n="89"/>non est ens essentialiter / et non ens accidet enti / et 
      <lb ed="#P" n="90"/>cetera. Unde breuiter in tota deductione 
      Aristo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>telis non est contradictio nisi supposito secundum 
      <lb ed="#P" n="92"/>Parmenidem quod ens sit vnum: vel nisi ex 
      determi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>natione ad vnum ens: vt ad substantiam et accidens: 
      <lb ed="#P" n="94"/>quarte opini 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2890">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Ad rationes duas onis ad 
      pri<lb ed="#P" n="96" break="no"/>mam de vno conceptu entis. dico quod conceptus 
      signa<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tus non est vnus: quia cum non possit esse nisi 
      ratio<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nis: sequeretur primo quod ens significaret ens 
      ratio<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nis: si autem actus concipiendi sit vnus / eadem vis 
      <lb ed="#P" n="100"/>est immo minor sicut de actu concipiendi terminum 
      <lb ed="#P" n="101"/>equiuocum et significata per ipsum: quia saltem 
      il<lb ed="#P" n="102" break="no"/>la habent habitudinem et ordinem ad inuicem: 
      equi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>uocata non / et ideo si intellectus potest simul intel 
      <lb ed="#P" n="104"/>ligere multa ordinata tunc actus potest esse vnus 
      <lb ed="#P" n="105"/>cadens ordine quodam super illa si non: non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2917">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Ad secundam de vnitate principii metaphisici 
      <lb ed="#P" n="107"/>dico quod sicut terminus ens non est vnus sed 
      multi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pliciter dictus secundum Aristotelem primo 
      phi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sicorum / et non secundum vnum: sed ad vnum quod 
      <lb ed="#P" n="110"/>conformiter de principio est dicendum: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Et hec de primo articulo questionis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2933">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Quantum ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cunt aliqui quod esse actualis existentie non est de 
      con<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ceptu quidditatiuo diuine essentie: sed distinguitur 
      <lb ed="#P" n="115"/>ab ea aliquo modo ex natura rei ita quod perfecte et 
      <lb ed="#P" n="116"/>complete potest concipi diuina essentia 
      conceptu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>abstractiuo non cognoscendo suum esse actualis 
      <lb ed="#P" n="118"/>existentie. hoc probant multipliciter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2951">
      ¶ Primo sic. 
      <lb ed="#P" n="119"/>Existere et subsistere idem sunt in diuinis / sed sub 
      <lb ed="#P" n="120"/>sistere per quod suppositum constituitur non est de 
      <lb ed="#P" n="121"/>conceptu quidditatiuo essentie / igitur nec existere¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2960">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Secundo sic. Quecunque accepta secundum suas 
      <lb ed="#P" n="123"/>rationes communissimas formales quidditatiue 
      di<lb ed="#P" n="124" break="no"/>stinguuntur / igitur et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2969">
      ¶ Tertio sic. Esse 
      in<lb ed="#P" n="125" break="no"/>actu et esse in potentia sunt passiones vel modi entis 
      <lb ed="#P" n="126"/>in communi: igitur con conueniunt enti 
      quidditati<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ue sicut nec esse vnum vel plura. Sic etiam de necessi 
      <lb ed="#P" n="128"/>tate esse et contingens esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e2980">
      ¶ Quarto sic. Illud quod non 
      <!--192.xml-->
       <pb ed="#P" n="91-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>solum conuenit essentie sed etiam aliis attributis 
      di<lb ed="#P" n="2" break="no"/>stinguitur quidditatiue ab essentia vel saltem non est 
      <lb ed="#P" n="3"/>de conceptu suo nec alia attributa: sed esse 
      actua<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lis existentie est huiusmodi: igitur et cetera. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Quinto sic. Quia ista propositio deus est differt 
      <lb ed="#P" n="6"/>ab ista deus est deus: quia secundum commentatorem 
      <lb ed="#P" n="7"/>quinto metaphisice questio de esse actualis 
      existen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tie pertinet ad probleuma de accidente igitur esse 
      <lb ed="#P" n="9"/>aliquo modo distinguitur ab essentia vt predicatum 
      <lb ed="#P" n="10"/>a subiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3012">
      ¶ Sexto sic. Si essentia diuina per im 
      <lb ed="#P" n="11"/>possibile non esset / adhuc posset abstractiue 
      intelli<lb ed="#P" n="12" break="no"/>gi / non intelligendo esse per aliquod representatiuum 
      <lb ed="#P" n="13"/>eius. Ex hoc enim non potest concludi impossibili 
      <lb ed="#P" n="14"/>tas talis representatiui vt videtur sed hoc non 
      es<lb ed="#P" n="15" break="no"/>set nisi esse esset extra conceptum quidditatiuum 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>uine essentie: igitur et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3028">
      ¶ Septimo sic. 
      Con<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tingens esse non est de conceptu quidditatiuo 
      essen<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tie create sicut nec esse: igitur nec similiter necesse 
      es<lb ed="#P" n="19" break="no"/>se est de conceptu quidditatiuo essentie diuine. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3037">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Octauo sic secundum Raby Moysem nomen 
      <lb ed="#P" n="21"/>domini tetragramaton est nomen abstractissimum 
      <lb ed="#P" n="22"/>inter omnia nomina diuina: significat enim meram 
      <lb ed="#P" n="23"/>essentiam diuinam: sed si esse est de conceptu 
      quid<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ditatiuo diuine essentie / tunc illud non est abstractit 
      <lb ed="#P" n="25"/>simum: sed esse est eque abstractum: igitur et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3053">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Dicunt igitur isti quod esse actualis existentie non 
      <lb ed="#P" n="27"/>conuenit diuine essentie per se primo modo sed 
      ma<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tis secundo modo. Secundo dicunt quod esse vel est 
      mo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dus intrinsecus essentie sicut infinitum suo modo: 
      <lb ed="#P" n="30"/>vel est perfectio quidditatiua differens ab essentia/ 
      <lb ed="#P" n="31"/>tamen inter omnes ipsa est proximior essentie et 
      rea<lb ed="#P" n="32" break="no"/>iter idem cum ipsa: et ideo essentia diuina est suum 
      <lb ed="#P" n="33"/>esse et cetera. 
      <lb ed="#P" n="34"/>rim opinionem arguo / et 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3075">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Contra ista. it probo quod ese actualis 
      <lb ed="#P" n="36"/>existentie est de conceptu quidditatiuo diuine 
      essen<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tie et non distinguitur ab ea extra intellectum sed  
      <lb ed="#P" n="38"/>conuenit sibi per se primo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3086">
      ¶ Primo sic. Il 
      <lb ed="#P" n="39"/>lud quod ex se formaliter summe est necesse esse 
      in<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cludit esse vel est esse ex suo conceptu quidditatiuo 
      <lb ed="#P" n="41"/>Patet / quia alias non esset formaliter ex se 
      neces<lb ed="#P" n="42" break="no"/>se esse. Necesse esse autem includit esse vt patet: sed 
      <lb ed="#P" n="43"/>essentia diuina est ex se formaliter summe necesse 
      es<lb ed="#P" n="44" break="no"/>se: quia necesse esse est cui secundum primam et 
      ab<lb ed="#P" n="45" break="no"/>solutissimam rationem suam conuenit esse / secundum 
      <lb ed="#P" n="46"/>Auicennam quinto metaphisice igitur et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3107">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Secundo sic. Illud de quo vel in quo non 
      diffe<lb ed="#P" n="48" break="no"/>runt questio si est / et quid est habet esse ex suo 
      conce<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ptu quidditatiuo: sed hoc est in deo sicut dicit 
      Lin<lb ed="#P" n="50" break="no"/>coniensis in principio secundi posteriorum: igitur 
      <lb ed="#P" n="51"/>et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3120">
      ¶ Tertio sic. Necessarium secundum 
      Ari<lb ed="#P" n="52" break="no"/>stotelem est inuariabile et impossibile omnino 
      ali<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ter se habere: sed hoc conuenit deo precipue per suam 
      <lb ed="#P" n="54"/>essentiam / et ista conueniunt primo essentie igitur 
      <lb ed="#P" n="55"/>esse conuenit deo quidditatiue siue ratione sue et 
      <lb ed="#P" n="56"/>sentie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3133">
      ¶ Quarto sic. In deo glorioso non est alia 
      <lb ed="#P" n="57"/>et alia intentio quidditatis et esse / secundum Alga 
      <lb ed="#P" n="58"/>taelem primo tractatu sue metaphisice et prima 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uisione: sed hoc non esset verum si essentia diuina quid 
      <lb ed="#P" n="60"/>ditatiue et per se primo modo non esset suum esse. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3144">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Quinto sic. Illud cuius quidditatem non 
      con<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sequitur esse sed ipsa stabilitur per esse: ex suo 
      con<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ceptu quidditatiuo habet esse: sed essentia diuina vel 
      <lb ed="#P" n="64"/>necesse esse est huiusmodi secundum Auicennam octa¬ 
      <!--192.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ne metaphisice capitulo quarto et quinto: igitur et 
      <lb ed="#P" n="66"/>cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3164">
      ¶ Sexto arguunt aliqui sic. Illud quod 
      ex<lb ed="#P" n="67" break="no"/>suo conceptu non est esse et tamen sibi non repugnat 
      <lb ed="#P" n="68"/>esse est possibile esse vel contingens: quia ex quo non 
      <lb ed="#P" n="69"/>est quidditatiue necesse esse / quidditatiue est non 
      ne<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cesse esse: et per consequens vel impossibile esse / vel 
      <lb ed="#P" n="71"/>possibile seu contingens: quia illa negatiua de 
      ne<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cessario non habet plures causas veritatis primo 
      <lb ed="#P" n="73"/>priorum: sed deus non habet esse contingens vel 
      <lb ed="#P" n="74"/>possibile vt patet: igitur et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3184">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Septimo arguitur sic. Illud quod est actus 
      pu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>rus est quidditatiue suum esse: quia esse est primus 
      <lb ed="#P" n="77"/>actus in conceptibus: nec est aliquid in actu nisi per 
      <lb ed="#P" n="78"/>actualem existentiam et non per aliquid distinctum 
      <lb ed="#P" n="79"/>ab ea. Preterea etiam quia alias esse se haberet ad 
      <lb ed="#P" n="80"/>essentiam sicut passio in subiecto aut quasi subiecto 
      <lb ed="#P" n="81"/>oportet preintelligere necessitatem et esse antequam 
      in<lb ed="#P" n="82" break="no"/>passione vt videtur / igitur oportet quod essentia ex se 
      <lb ed="#P" n="83"/>quidditatiue necesse sit esse / sed deus est actus 
      pu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>rus: igitur et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3209">
      ¶ Octauo sic. Necesse esse et 
      <lb ed="#P" n="85"/>possibile ens immediate per contradictionem / igi 
      <lb ed="#P" n="86"/>tur cuicunque conuenit alterum illorum 
      quidditati<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ue sibi conuenit: sicut etiam cuicunque conuenit ens 
      <lb ed="#P" n="88"/>creatum quidditatiue sibi conuenit substantia vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>accidens que diuidunt ipsum: sed deo conuenit 
      ne<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cesse esse igitur quidditatiue 
      <lb ed="#P" n="91"/>is aliis iste tres ra¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3227">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Quicquid sit be tiones viltime non 
      <lb ed="#P" n="93"/>videntur michi concludere quantum est ex 
      vudedu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ctionis ipsarum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3236">
      ¶ Dicereturienim ad primam quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>deus nec quidditatiue est necesse esse nec non 
      neces<lb ed="#P" n="96" break="no"/>se esse / siet nec vnus nec non vnus vel sapientia vel 
      <lb ed="#P" n="97"/>non sapientia / et tamen non est in potentia ad esse / 
      <lb ed="#P" n="98"/>sicut nec in potentia ad sapientiam nec ista negati 
      <lb ed="#P" n="99"/>na de necessario non quidditatiue infert necesse 
      es<lb ed="#P" n="100" break="no"/>se sed est de inesse sicut patet / nec etiam infert illas 
      <lb ed="#P" n="101"/>duas seu alteram ipsarum. Nec sequitur euidenter 
      <lb ed="#P" n="102"/>quod si non est necesse esse quidditatiue / quod sit non 
      ne<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cesse esse / sicut dictum est supra de vno et non 
      vno<lb ed="#P" n="104" break="no"/>Sed bene sequitur quod non est quidditatiue necesse 
      <lb ed="#P" n="105"/>esse: vel si ad illam sequitur quod impossibile est 
      diui<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nam essentiam non esse / verum est quidditatiue sic 
      <lb ed="#P" n="107"/>quod esse sit de suo conceptu quidditatiuo et illud 
      com<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tederetur..
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3269">
      ¶ Ad secundam diceretur quod maior 
      <lb ed="#P" n="109"/>est falsa. Ad probationem diceretur quod esse non 
      <lb ed="#P" n="110"/>est primus actus sed magis essentia siue in re siue 
      <lb ed="#P" n="111"/>in conceptu. Unde sicut antequam res existat vtrunque 
      <lb ed="#P" n="112"/>est in potentia: ita vtrunque est in actu et vtrique 
      con<lb ed="#P" n="113" break="no"/>uenit actualitas quando res est et actualitas essen 
      <lb ed="#P" n="114"/>tie prior / et existentia quasi modus vel passio eius 
      <lb ed="#P" n="115"/>nec oportet prius in subiecto vel quasi in subiecto 
      <lb ed="#P" n="116"/>esse necessitatem essendi ante istam passionem que 
      <lb ed="#P" n="117"/>est ipsamet necessitas essendi sicut nec vnitatem 
      an<lb ed="#P" n="118" break="no"/>te vnitatis passionem: nec in creatura existere quod est 
      <lb ed="#P" n="119"/>passio et extra conceptum quidditatiuum essentie 
      <lb ed="#P" n="120"/>create: quare et cetera. Unde non credo quod aliqua 
      <lb ed="#P" n="121"/>ratio pura que non fundetur in auctoritate sicut 
      <lb ed="#P" n="122"/>fundantur precedentes necessaria et ineuidens 
      pos<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sit haberi ad hanc partem similiter nec ad 
      oppositan<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tdum est quod necesse¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3306">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Ad tertiam dicet \ esse et possibilt  
      <lb ed="#P" n="126"/>non diuidunt ens per contradictionem sicut extrema 
      contradi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tionis quia tunc vnum esset affirmatio et aliud negatio / sed 
      <lb ed="#P" n="128"/>bene sequuntur contradictoria ad ipsa. Mon non oportet de 
      <!--193.xml-->
       <pb ed="#P" n="91-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>omnibus talibus quod conueniant quibuscunque 
      conue<lb ed="#P" n="2" break="no"/>niant quidditatiue: quia possunt distinguere sicut 
      pas<lb ed="#P" n="3" break="no"/>siones vel sicut accidentales vel quasi accidentales 
      pro<lb ed="#P" n="4" break="no"/>prietates. Tamen puto bene quod est de intentione doctorum 
      <lb ed="#P" n="5"/>et philosophorum quod quicquid non est 
      quidditati<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ue ipsum esse quod vel est impossibile vel possibile / et 
      <lb ed="#P" n="7"/>non necesse esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3339">
      ¶ Dico igitur quod esse actualis exi 
      <lb ed="#P" n="8"/>stentie est de conceptu quidditatiuo diuine 
      essen<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tie et hec est intentio solemnium doctorum etiam 
      <lb ed="#P" n="10"/>Scoti distinctione secunda sui primi in illa 
      questio<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ne vtrum deum esse sit per se notum. vide ibidem. 
      <lb ed="#P" n="12"/>dico quod subsi 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3353">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad primum aliorum stere in 
      diui<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nis duplex est vnum incommunicabile quod est 
      sub<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sistere suppositale vel personale / et istud bene 
      distin<lb ed="#P" n="16" break="no"/>guitur ab essentia. Et similiter existere 
      incommu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nicabile quod est idem sibi. Aliud est ibi 
      subsistere<lb ed="#P" n="18" break="no"/>vel existere essentiale et communicabile et illud idem 
      <lb ed="#P" n="19"/>est penitus extra intellectum cum essentia et est 
      ip<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sa per se primo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3373">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      es<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sentia et esse secundum communissimas rationes suas 
      <lb ed="#P" n="22"/>vt abstrahunt ab eius esse in conceptu et in effectu 
      <lb ed="#P" n="23"/>a deo et creatura: supposito etiam quod habeant 
      ratio<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nes vniuocas: secundum rationem non habent quod 
      <lb ed="#P" n="25"/>distinguantur quidditatiue nec quod sint idem 
      quid<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ditatiue immo neutrum habent: quia in quibuscumque 
      <lb ed="#P" n="27"/>entibus hoc conuenit eis priuta in omnibus creatis. 
      <lb ed="#P" n="28"/>In alio autem ente puta in deo non conuenit eis: 
      <lb ed="#P" n="29"/>sunt enim idem ibi ita quod esse vnum quidditatiue vel 
      <lb ed="#P" n="30"/>non esse vnum accidit eis absolute sic a quibuscumque 
      <lb ed="#P" n="31"/>secundum quod in diuersis possunt inueniri. Aliter 
      pos<lb ed="#P" n="32" break="no"/>set dici quod non est dare talem abstractionem essentie 
      <lb ed="#P" n="33"/>et esse secundum aliquam communitatem vniuocam 
      <lb ed="#P" n="34"/>ad deum et creaturam sicut communiter diceretur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3406">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Tertio diceretur dato quod esset hoc dare quod 
      adhuo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>esse posset includi in conceptu dei sicut et necesse et 
      <lb ed="#P" n="37"/>se: licet distingueretur ab intentione essendi in 
      com<lb ed="#P" n="38" break="no"/>muni accepta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3417">
      ¶ Ad tertium dico quod non semper 
      es<lb ed="#P" n="39" break="no"/>se actu vel potentia necesse vel possibile seu 
      contin<lb ed="#P" n="40" break="no"/>gens dicunt passiones entis sed aliquando partes 
      <lb ed="#P" n="41"/>vt in proposito sicut dicit Commentator in 
      princi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pio noni metaphisice de actu et potentia: et de 
      neces<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sitate esse dicit Aristoteles quinto metaphisice quod 
      <lb ed="#P" n="44"/>necesse esse est inuariabile et impossibile aliter se 
      ha<lb ed="#P" n="45" break="no"/>bere / hoc autem non dicit potentiam entis sed 
      ma<lb ed="#P" n="46" break="no"/>gis partem: prius enim est necessitas in subiecto vel 
      <lb ed="#P" n="47"/>quasi subiecto quam in passione vel quasi passione vt 
      <lb ed="#P" n="48"/>videtur / et ideo positio que ponit quod prima 
      necessi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tas essendi est passio destruit seipsam vt videretur 
      <lb ed="#P" n="50"/>alicui.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3446">
      ¶ Ad quartum dico quod ita bene essentia 
      con<lb ed="#P" n="51" break="no"/>uenit aliis attributis sicut esse quod est quidditati 
      <lb ed="#P" n="52"/>ue idem essentie et ita simile est de vtroque. Sed dico 
      <lb ed="#P" n="53"/>vltra quod quodlibet attributum si ponatur 
      quiddita<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tiue distinctum ab essentia et quelibet relatio habet 
      <lb ed="#P" n="55"/>proprium esse actualis existentie quod est sibi quiddi 
      <lb ed="#P" n="56"/>tatiue idem / et distinguitur ab esse actualis ipsius 
      <lb ed="#P" n="57"/>essentie / sicut et attributum ab essentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3464">
      ¶ Ad 
      quin<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tum dico quod ista propositio deus est in re non alia est 
      <lb ed="#P" n="59"/>quam deus est deus vel essentia: et dico quod questio de et 
      <lb ed="#P" n="60"/>se non pertinet ad probleuma de actualitate nisi so 
      <lb ed="#P" n="61"/>lum in creaturis: quia in deo secundum Linconien 
      <lb ed="#P" n="62"/>sem non differt questio si est et si quid est. Aliter 
      po<lb ed="#P" n="63" break="no"/>test dici secundum Commentatorem quod intelligit deu 
      <lb ed="#P" n="64"/>esse quod significat complexionem propositionis 
      <!--193.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>vel extremorum in propositione et sic non est ad 
      pro<lb ed="#P" n="66" break="no"/>positum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3491">
      ¶ Ad sextum dico quod si ratio est bona ita 
      <lb ed="#P" n="67"/>concludit quod existentia non est quidditatiue 
      existen<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tia: quia si per impossibile non esset adhuc posset ab 
      <lb ed="#P" n="69"/>stractiue intelligi per representatiuum ita bene 
      si<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cut essentia. Et ita dico sicut dixi supra in 
      questio<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ne prima / quod noticia abstractiua de deo non 
      abstra<lb ed="#P" n="72" break="no"/>hit quidditatem ab esse in ratione obiecti cogniti: 
      <lb ed="#P" n="73"/>sed vt in re et in ente quia accidit sibi vt 
      abstractio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ne cognoscitur quod existat in re: etiam existentie 
      acci<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dit quod sit in re: vt sic cognoscitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3513">
      ¶ Ad septimum 
      <lb ed="#P" n="76"/>dico significatum nominis huius qui est vel esse / est 
      <lb ed="#P" n="77"/>ita abstractum in re sicut significatum nominis 
      te<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tragramaton: sed secundum rationem / quia tetra 
      <lb ed="#P" n="79"/>gramaton est magis abstractumm sicut lux quam 
      luce<lb ed="#P" n="80" break="no"/>re / et cursus quam currere qui non differunt ab 
      inuicen<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nisi secundum rationem. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3529">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ticulum concludo ex predictis / et potest conclud 
      <lb ed="#P" n="84"/>quod deo verissime et propriissime conuenit esse 
      actua<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lis existentie: licet non vniuoce cum creaturis: 
      im<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mo nec verissime sibi conueniret si vniuoce 
      conue<lb ed="#P" n="87" break="no"/>niret sibi et creature quia non esset deus sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="88"/>est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3547">
      ¶ Ad hoc est prima ratio talis. Illi quod 
      <lb ed="#P" n="89"/>est simpliciter primum et summum in vniuersitate 
      <lb ed="#P" n="90"/>entium maxime conuenit esse: quia primum in 
      vno<lb ed="#P" n="91" break="no"/>quoque genere est maxime tale: sed deus est 
      huiusmo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>di: igitur et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3558">
      ¶ Secundo sic. Illud a quo 
      om<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nia participant esse est maxime et verissime / habens 
      <lb ed="#P" n="94"/>esse: igitur et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3565">
      ¶ Tertio sic. Illi verissime 
      con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>uenit esse cui soli conuenit quidditatiue sed soli deo 
      <lb ed="#P" n="96"/>conuenit esse quidditatiue secundum Auicennam 
      <lb ed="#P" n="97"/>quia est necesse esse. Nichil autem aliud est necesse 
      <lb ed="#P" n="98"/>esse simpliciter. sic quod de suo conceptu quidditatiuo 
      <lb ed="#P" n="99"/>sit esse et hoc secundum Auicennam: igitur et 
      cete<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3582">
      ¶ Quarto sic. Illud quod est mensura superue 
      <lb ed="#P" n="101"/>niens omnis esse est maxime esse: deus est huiusmo 
      <lb ed="#P" n="102"/>di: igitur et cetera. Hec de tertio articulo principa 
      <lb ed="#P" n="103"/>li quod deo conuenit verissime esse / tamen analogice cum 
      <lb ed="#P" n="104"/>aliis entibus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3593">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Ad primum argumentum 
      <lb ed="#P" n="106"/>principale patet ex predictis quod deus non est 
      vni<lb ed="#P" n="107" break="no"/>uoce ens cum aliis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3602">
      ¶ Ad secundum dico quod maior 
      <lb ed="#P" n="108"/>est falsa. Tu dicis primum principium complexum 
      <lb ed="#P" n="109"/>non posset negari mente dico quod verum est: quia est 
      <lb ed="#P" n="110"/>summe proportionatum in esse cognoscibili 
      intel<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lectui nostro: non sic autem esse diuinum: ideo et 
      ce<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a55374-d1e3615">
      ¶ Ad tertium dico quod bene concludit quod deus 
      <lb ed="#P" n="113"/>non est vniuoce ens cum rebus creatis: quia est 
      cau<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sa equiuoca totius entitatis ipsarum 
      <lb ed="#P" n="115"/>Ad quartum dico quod esse est de conceptu quiddi 
      <lb ed="#P" n="116"/>tatiuo diuine essentie quando dicis quod essentia 
      di<lb ed="#P" n="117" break="no"/>uina potest intelligi non intelligendo suum esse: 
      di<lb ed="#P" n="118" break="no"/>co quod falsum est accipiendo esse notionaliter sed ac 
      <lb ed="#P" n="119"/>cipiendo essentialiter / bene est hoc possibile quia 
      pos<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sibile est intelligere essentiam diuinam conceptu 
      sim<lb ed="#P" n="121" break="no"/>plicis intelligentie non formando complexionem. 
      <lb ed="#P" n="122"/>aliquam / vel compositionem quod ipsa sit vel non sit /  
      <lb ed="#P" n="123"/>sed hoc non arguit quod esse non conueniat sibi per se 
      <lb ed="#P" n="124"/>primo modo et verissime / sicut etiam ipsa conuenit 
      <lb ed="#P" n="125"/>sibiiipsi. Sic ad istam questionem.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>