<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-06">January 06, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a1">Paris, 1517, Vol. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="68-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-a43338"><!-- l1d4q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-a43338-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e101">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Distinctionis quarte 
      <lb ed="#P" n="21"/>Questio secunda. 
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e108">
               <lb ed="#P" n="22"/>SEcundo quero 
      <lb ed="#P" n="23"/>Utrum in diuinis sint tantum 
      <lb ed="#P" n="24"/>due productiones alterius 
      ra<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e119">
      ¶ Arguitur quod non 
      <lb ed="#P" n="26"/>Uua natura non habet nisi vnum 
      <lb ed="#P" n="27"/>modum cmicandi sicut 
      pro<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bat Commentator contra 
      Aui<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cennam. 8. Phisicorum probans 
      <lb ed="#P" n="30"/>N quod generatum per putrefactio 
      <lb ed="#P" n="31"/>nem et per propagationem non sunt eiusdem nature vel 
      <lb ed="#P" n="32"/>speciei. Tum quia alia et alia est materia generati per 
      <lb ed="#P" n="33"/>putrefactionem: puta cadauer / et generati per 
      pro<lb ed="#P" n="34" break="no"/>pagationem puta semen. Tum quia generatum per 
      putre<lb ed="#P" n="35" break="no"/>factionem aut se habet vt semper / aut vt in pluribus / aut 
      <lb ed="#P" n="36"/>vt in paucioribus non vt in pluribus nec semper. Patet 
      <lb ed="#P" n="37"/>ergo vt raro et vt in paucioribus a casu: ergo non est 
      eius<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dem nature cum eo quod est per propagationem: et vt semper 
      <lb ed="#P" n="39"/>vel in pluribus. hec est ergo maior. Sed natura 
      di<lb ed="#P" n="40" break="no"/>quina est summe vna / ergo non conicatur nisi vno modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e154">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="41"/>sic vna natura a suppositis eiusdem nature no 
      conica<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tur nisi vnico tantum vt patet: sed natura diuina est 
      vna<lb ed="#P" n="43" break="no"/>et quodlibet suppositum eius est eiusdem nature cum alio. 
      <lb ed="#P" n="44"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e166">
      ¶ Tertio sic. termius formalis cuiscunque 
      <lb ed="#P" n="45"/>productionis divine est vnus specie scilicet essentia: ergo et 
      pro<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ductiones ipse. Motus enim distinguuntur vel vniunt 
      <lb ed="#P" n="47"/>ex termino vt patet. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e175">
      ¶ Quarto sic. Oimpotentia 
      in<lb ed="#P" n="48" break="no"/>deo est principium productiuum: ergo habet productionem 
      alte<lb ed="#P" n="49" break="no"/>rius rationis a productione intellectus et voluntatis in 
      <lb ed="#P" n="50"/>deo sibi correspondentem 
      <lb ed="#P" n="51"/>In symbolo Athanasii dicitur filius 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e186">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Contra a patre solo est non factus / nec creatus 
      <lb ed="#P" n="53"/>sed genitus. Et spiritus sctuns a patre et filio non genitus sed 
      pro<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cedens: ergo in deo sunt generatio et processio tantum alterius rationis. 
      <lb ed="#P" n="55"/>In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e197">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Primo ostendam per aliquas rationes probabiles quod 
      ip<lb ed="#P" n="57" break="no"/>deo sunt aliqua productiones alterius et alterius rationis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e204">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Secundo quod ille sunt tantum due.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e209">
      ¶ Tertio instabo contra 
      <lb ed="#P" n="59"/>predicta et soluam instantias.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e215">
      ¶ Ultimo ad 
      ra<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tiones principales. 
      <lb ed="#P" n="61"/>arguitur primo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e222">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Quantum ad primum sic. Nones 
      ni<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ior identitas in productionibus adequatis saltem quam 
      <!--146.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>in principiis totalibus productiuis secundum que sunt 
      <lb ed="#P" n="65"/>ille productiones vt patet: et conceditur ab 
      omni<lb ed="#P" n="66" break="no"/>bus: non enim est minor identitas in principiis quam in 
      prin<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cipiantis. Sed intellectus et voluntas que iunt 
      prin<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cipia productionum diuinarum distinguntur forma 
      <lb ed="#P" n="69"/>liter tanquam perfectiones alterius et alterius rationis 
      vi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>supponitur modo / alias probandum. Sed quod sint 
      princi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>pia productiua probatur quod ex sua ratione formali iunt 
      <lb ed="#P" n="72"/>productiua ad intra vt patet ex. 5. methaphi. Et ipsa. 
      <lb ed="#P" n="73"/>sunt in deo formaliter secundum rationes et 
      perfectio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nes proprias: eoipso quod sunt perfectiones simplicite 
      <lb ed="#P" n="75"/>Et sunt imperfectissime quia per essentiam quia 
      multo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>fortius sunt ibi productiua quam in creatura ergo non 
      <lb ed="#P" n="77"/>minus distinguuntur productiones earum quam ipsa immo 
      <lb ed="#P" n="78"/>plus / sicut principiata plus distinguuntur quam 
      princi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>pia. Et specialiter in proposiro quia principia non 
      di<lb ed="#P" n="80" break="no"/>stinguntur nisi secundum quid et formaliter tantum / eo quod 
      al<lb ed="#P" n="81" break="no"/>terum ipsorum est formaliter infinitum: neutra autem 
      <lb ed="#P" n="82"/>productionum est infinita formaliter et ideo realiter 
      di<lb ed="#P" n="83" break="no"/>stinguuntur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e277">
      ¶ Secundo sic. Productio per modum 
      na<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ture est alterius rationis a productione per principium 
      <lb ed="#P" n="85"/>liberum et per modum voluntatis vt patet secundo phisicorum 
      <lb ed="#P" n="86"/>Sed in diuinis sunt tales productiones: quia filius 
      ci<lb ed="#P" n="87" break="no"/>procedat vt verbum et ymago: per modum nature et 
      simi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>liter producitur spiritus sanctus: cum procedat vt donum secundum 
      <lb ed="#P" n="89"/>Augu. quinto de trinitate et vt amor: liberaliter et 
      <lb ed="#P" n="90"/>modum voluntatis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e295">
      ¶ Tertio sic. In diuinis quod 
      <lb ed="#P" n="91"/>est vnius rationis de se hoc est implurificabile: sed in 
      di<lb ed="#P" n="92" break="no"/>uinis sunt plures productiones / ita quod productio 
      ibi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>plurificatur: ergo a distinctione consequentis in 
      di<lb ed="#P" n="94" break="no"/>uinis sunt productiones alterius rationis. 
      Ma<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ior probatur quia quod est vnius rationis et non est de se hoc 
      <lb ed="#P" n="96"/>est in potentia ad singularitatem: et per consequens ad existe 
      <lb ed="#P" n="97"/>re sicut patet de humanitate: propter quod et 
      poni<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mus quod essentia diuina necessario est de se hoc: sed deus 
      <lb ed="#P" n="99"/>est quicquid est in ipso est primus actus nullam habens 
      <lb ed="#P" n="100"/>potentialitatem. ergo etc. hec de primo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e319">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="102" break="no"/>guitur sic. Ominis multitudo aliquorum reducitur ad 
      vn<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tatem vel ad minorem paucitatem que est possibilim 
      <lb ed="#P" n="104"/>Ista patet secundum omnes. Sed est pluralitas 
      princi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>piorum productiuorum in diuinis et productionum 
      <lb ed="#P" n="106"/>et per consequens non potest reduci ad vnitatem 
      <lb ed="#P" n="107"/>principii: ergo ad minorem pluralitatem que est 
      <lb ed="#P" n="108"/>possibilis hec est dualitas. ergo etc. Probo 
      mino<lb ed="#P" n="109" break="no"/>rem primo: quia principia diuina productiua non 
      <lb ed="#P" n="110"/>possunt redduci ad plura quam ad duo: quia omne 
      prin<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cipium productiuum per immediata diuiditur in 
      <lb ed="#P" n="112"/>principium naturaliter productiuum et liberum 
      <lb ed="#P" n="113"/>ergo vltimate resoluendo principia non possunt 
      re<lb ed="#P" n="114" break="no"/>duci ad plura. Sed principium naturaliter 
      produ<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ctiuum in deo est memoria: principium libere 
      pro<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ductiuum est voluntas. ergo ad ista reducuntur 
      <lb ed="#P" n="117"/>omnia alia si qua sunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e358">
      ¶ Secundo probatur quod 
      <lb ed="#P" n="118"/>non possunt reduci ad vnum quod sit alterum ipso 
      <lb ed="#P" n="119"/>rui: quia principium quod reducitur ad aliud est 
      <lb ed="#P" n="120"/>imperfectum secundum totum genus suum: sed vtrum 
      <lb ed="#P" n="121"/>que tam intellectus quam voluntas est principium 
      sim<lb ed="#P" n="122" break="no"/>pliciter perfectum et perfectio simpliciter: ergo 
      <lb ed="#P" n="123"/>neutrum potest ad alterum reduci.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e375">
      ¶ Tertio 
      pro<lb ed="#P" n="124" break="no"/>batur quod nec ambo ad aliquod tertium puta ad essentiam 
      <lb ed="#P" n="125"/>quia principium quod reducitur in aliud imperfectum 
      <lb ed="#P" n="126"/>est. Dato enim quod sit perfectum iam non reducitur 
      <lb ed="#P" n="127"/>sed ambo ista perfectissima sunt in deo. ergo etc. 
      <!--147.xml-->
       <pb ed="#P" n="68-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Preterea essentia ad quam ponis ista reduci vt 
      re<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ducuntur ad ipsam est eiusdem rationis: et sic habemus 
      <lb ed="#P" n="3"/>adhuc duo principia alterius rationis aut 
      eius<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dem rationis. 
      <lb ed="#P" n="5"/> quia nullum vnius rationis vt plu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e404">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Contra ra se habens: siue secundum communitatem 
      <lb ed="#P" n="7"/>siue secundum causalitatem vel productionem: 
      deter<lb ed="#P" n="8" break="no"/>minat se ad certam pluralitatem. Sed essentia 
      di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>uina est principium et ponitur ab eis eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="10"/>nec determinatur ad certam pluralitatem productionum 
      <lb ed="#P" n="11"/>per productiones ipsas quia tunc ad idem determinare 
      <lb ed="#P" n="12"/>tur per idem: nec per relationes quia productiones sunt 
      <lb ed="#P" n="13"/>ipse relationes: nec per supposita quia vel sunt 
      poste<lb ed="#P" n="14" break="no"/>riora productionibus actiuis vel constituuntur per 
      pro<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ductiones passiuas: et ita ad adhuc passiue 
      productio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nes sunt superiores ipsis aliquo modo sicut 
      constitu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tum ipsis constituentibus est aliquom posterius: ergo 
      essen<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tia diuina ex se potest habere infinitas productiones 
      <lb ed="#P" n="19"/>nec determinatur ad certum numerum et ita sunt ibi 
      in<lb ed="#P" n="20" break="no"/>finite productiones quod est falsum et absurdum: erg 
      <lb ed="#P" n="21"/>et illud ex quo sequitur quod ipsa vnius rationis existens sit 
      <lb ed="#P" n="22"/>principium duarum productionum: non ergo principia 
      <lb ed="#P" n="23"/>productiua reducuntur ad ipsam vt ad vnum primum 
      prin<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cipium productiuum: quod videtur probari ex dictis 
      <lb ed="#P" n="25"/>tenentium partem oppositam. Dicunt em quod essentia 
      diui<lb ed="#P" n="26" break="no"/>na non potest esse obiectum vel principium 
      distincto<lb ed="#P" n="27" break="no"/>rum conceptuum nisi ad aliquid et ad aliud comparata. Unde 
      <lb ed="#P" n="28"/>et ipsi ponunt distinctionem ydearum necessariam in 
      di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>uina essentia ad intellectionem creaturarum ergo 
      mul<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tofortius distinctarum productionum potest esse 
      princi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>pium secundum eandem rationem. Hoc etiam habent concedere 
      te<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nendo principia sua: accipiunt enim quod vnum et idem 
      sim<lb ed="#P" n="33" break="no"/>plex non potest esse ratio vel principium. Et 
      pro<lb ed="#P" n="34" break="no"/>pter hoc ponunt potentias anime esse accidentia sed 
      <lb ed="#P" n="35"/>essentia diuina est vnum et idem summe simplex. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e472">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Relinquitur ergo in deo esse tantum duo principia 
      <lb ed="#P" n="37"/>productiua ad intra nec plura nec pauciora et 
      alte<lb ed="#P" n="38" break="no"/>rius rationis ergo consequenter in diuinis sunt tantum 
      <lb ed="#P" n="39"/>due productiones alterius rationis. 
      <lb ed="#P" n="40"/>est tamen circa ratio¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e485">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Aduertendum nes istas quod 
      probabii<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ter declarant propotum sed non demonstrant 
      euiden<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ter. Supponunt enim omnes rationes primi et secundi 
      ar<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ticuli: quod memoria et voluntas secundum suas rationes et per 
      <lb ed="#P" n="45"/>fectiones formales transcendentes acceptas sunt 
      <lb ed="#P" n="46"/>principia realiter productiua: quod tamen non est euiden 
      <lb ed="#P" n="47"/>ter probatum. Et ideo sicut nec demonstrant rationes 
      <lb ed="#P" n="48"/>adducte superius ad probandum quod in deo est 
      productio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>intrinseca ita nec demonstrant iste quod in diuinis sint 
      <lb ed="#P" n="50"/>tot vel plures productiones. Similiter dato quod in deo 
      <lb ed="#P" n="51"/>sit productio realis ad intra forte non demonstrant iste 
      <lb ed="#P" n="52"/>rationes. Diceretur enim quod intellectus et voluntas 
      <lb ed="#P" n="53"/>non distinguntur vel non sunt principia productionum 
      <lb ed="#P" n="54"/>sed essentia ipsa: et ita euacuantur due prime rationes 
      <lb ed="#P" n="55"/>adducte contra: quae non demonstrant vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e520">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="56"/>tertium diceretur quod in diuinis est tantum vnum productum 
      <lb ed="#P" n="57"/>quod est simpliciter adequatum producenti per rationem diuine 
      <lb ed="#P" n="58"/>essentie: nec puto quod oppositum sit adhuc 
      demonstra<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tum licet sit verum quod sint in deo plures productiones. 
      <lb ed="#P" n="60"/>que probat quod due tantum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e533">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Ad primam alterius rationis: diceretur 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod non est nisi vna productio. Secundo diceretur dato quod ploles 
      <lb ed="#P" n="63"/>non tamen oportet quod tantum due sed plures secundum aliquem nunerum 
      <lb ed="#P" n="64"/>finitum vel infinitum: quando probas ex principiis in quae 
      reddu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cuntur diceretur quod non est hoc demonstratum quod in ta¬ 
      <!--147.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>lia principia reducantur / vel si reducantur quod illa sint tantum 
      <lb ed="#P" n="67"/>duo vel si sint tantum duo non est demonstratum quod quodlibet habeati 
      <lb ed="#P" n="68"/>tantum vnam productionem: sed diceretur quod vel essentia est principium 
      <lb ed="#P" n="69"/>pductiuum alterius rationis: et ita trium vel quatuor 
      <lb ed="#P" n="70"/>vel infinitarum sicut duarum. Unde sibi non repugnat 
      <lb ed="#P" n="71"/>vt diceretur ) multitudo in infinita suppositorum 
      <lb ed="#P" n="72"/>in actu sicut nec nature potentie in potentia: vel 
      di<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ceretur quod tantum trium vel quatuor productionum: sicut 
      <lb ed="#P" n="74"/>soli consequenter plures et non infinite. Et quando dicis quod est 
      eius<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dem rationis diceretur quod nihilominus ex se potest esse 
      <lb ed="#P" n="76"/>peterminata ad tria vel quatuor sicut ponunt alii quod 
      <lb ed="#P" n="77"/>ad intellectum et voluntatem determinatur que sunt al 
      <lb ed="#P" n="78"/>terius rationis. Quando ergo dicis quod commune 
      ex<lb ed="#P" n="79" break="no"/>se non determinatur sic. Uerum est potentiale sed actua 
      <lb ed="#P" n="80"/>le / et necesse esse bene potest. Patet de essentia diuina 
      <lb ed="#P" n="81"/>respectu creaturarum vel specierum finitarum 
      se<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cundum aliquos. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e588">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Quantum ad tertium 
      insta<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tur contra praedicta. Primo quia intellectus et voluntas 
      <lb ed="#P" n="85"/>reducantur ad essentiam in ratione principii quia sicut vnum 
      <lb ed="#P" n="86"/>quodque se habet ad esse ita ad operari et principiari. Sed 
      <lb ed="#P" n="87"/>intellectus et voluntas in essendo reducutur ad 
      essen<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tiam ergo et in principiando.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e604">
      ¶ Secundo sic. Si aliquid 
      <lb ed="#P" n="89"/>contineret per identitatem vel vertualiter calorem et lucem 
      <lb ed="#P" n="90"/>illud diceretur principium calefactionis et illuminatio 
      <lb ed="#P" n="91"/>nis. Sic in proposito de essentia continente per identitatem 
      <lb ed="#P" n="92"/>intellectum et voluntatem quod erit principium 
      generatio<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nis et spirationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e617">
      ¶ Tertio sic. In creaturis illud  
      <lb ed="#P" n="94"/>qd est proprietas accidentalis non est immediatum 
      prin<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cipium communicandi naturam ergo in diuinis illud quod 
      <lb ed="#P" n="96"/>est quasi proprietas accidentalis vt intellectus / vel 
      vo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>luntas non est etiam tale principium sed magis ipsa 
      na<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tura. Diceres quod immo quia sunt consubstantialia / et eadem 
      <lb ed="#P" n="99"/>realiter natura in deo. Contra etiam in creaturis 
      intel<lb ed="#P" n="100" break="no"/>lectus et voluntas sunt consubstantialia animae / et tamen non 
      <lb ed="#P" n="101"/>sunt principia conicandi naturam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e637">
      ¶ Quarto sic. 
      Pri<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mum in vnoquoque genere et perfectissimum habet rationem 
      <lb ed="#P" n="103"/>principii. Sedessentia inter diuinas perfectiones 
      <lb ed="#P" n="104"/>st prima. etc. 
      <lb ed="#P" n="105"/>tx ista prius quod essentia sit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e648">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Contirmantuc principium productiuum 
      <lb ed="#P" n="107"/>quia essentia virtualiter continet intellectum et voluntatem 
      <lb ed="#P" n="108"/>ta quod per impossibile intellectus et voluntas diuina 
      po<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sent produci vel causari: essentia posset eas 
      producere<lb ed="#P" n="110" break="no"/>Secundo quia natura est principium motus 
      ve<lb ed="#P" n="111" break="no"/>productionis secundo phisicorum sicut etiam est 
      <lb ed="#P" n="112"/>via in naturam vt in terminum. Similiter quod non 
      <lb ed="#P" n="113"/>intellectus et voluntas: quia ista dicuntur 
      vniuoce<lb ed="#P" n="114" break="no"/>in deo et creatura et in creatura non sunt 
      producti<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ua substantie nec communicatiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e672">
      ¶ Si dicas 
      <lb ed="#P" n="116"/>quod in deo stant idem realiter cum substantia. 
      Con<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tra. Ista idemptitas se habet per accidens ad 
      ra<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tionem principiandi: quia si intellectus esset 
      sepa<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ratus a substantia / ita deberet principiare: quia 
      <lb ed="#P" n="120"/>principiare non conuenit sibi ratione qua est idem 
      <lb ed="#P" n="121"/>cum substantia: sed ex ratione sua formali qua 
      in<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tallectus. Alioquim substantia potius esset 
      princi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>pium: sicut potest exemplificari de calore separato 
      <lb ed="#P" n="124"/>qui nihilominus calefaceret. Similiter etiam quia 
      <lb ed="#P" n="125"/>intellectus habet et accipit a substantia virtutem 
      <lb ed="#P" n="126"/>principii: et sic substantia potius est principium: 
      <lb ed="#P" n="127"/>vel non: et sic idemptitas cum substantia se 
      ha<lb ed="#P" n="128" break="no"/>bet per accidens ad istud. Hoc non facit ad 
      pro<lb ed="#P" n="129" break="no"/>positum. Preterea accipio intellectum in suo¬ 
      <!--148.xml-->
       <pb ed="#P" n="69-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>transcendenti vniuoco ad deum et creaturamaut 
      si<lb ed="#P" n="2" break="no"/>bi conuenit esse principium productiuum substantie 
      <lb ed="#P" n="3"/>et sic in creaturis conuenit sibi: aut neutrius et sic 
      neu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>trius est et in deo et in creaturis quia quod conuenit 
      <lb ed="#P" n="5"/>alicui secundum suum transcendens in quocunque inferiori 
      <lb ed="#P" n="6"/>inueniatur conuenit sibi illud vt videtur. stude et 
      sol<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ue. Et statim possunt ista solui. 
      <lb ed="#P" n="8"/> dico quod diuina essentia nul¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e730">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Ad primum lo modo virtualiter in essa 
      <lb ed="#P" n="10"/>reali et per modum principii productiui continet intel 
      <lb ed="#P" n="11"/>lectum et voluntatem. vnde falsa est illa imaginatio quae 
      <lb ed="#P" n="12"/>ponitur ibi / et dato quod contineret non oportet quod sit 
      prin<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cipium eorum: sed intellectus et voluntas: patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e743">
      ¶ Ad se 
      <lb ed="#P" n="14"/>cundam dico quod natura prout distinguitur ab intellectu 
      <lb ed="#P" n="15"/>et voluntate non est principium generationis 
      verbi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sed memoria vel intellectus vt principium quo: 
      si<lb ed="#P" n="17" break="no"/>militer et de termino / licet sit aliter in creaturis de 
      <lb ed="#P" n="18"/>quibus magis loquitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e756">
      ¶ Ad tertiam dico quod non 
      <lb ed="#P" n="19"/>vniuoce sunt ista in deo et creaturis: vel si 
      vniuoce<lb ed="#P" n="20" break="no"/>non tamen quantum ad rationes speciales talis intellectus 
      <lb ed="#P" n="21"/>et voluntatis ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e765">
      ¶ Ad aliud contra identitatem cum 
      sub<lb ed="#P" n="22" break="no"/>stantia. Dico quod sunt idem cum subseantiaquae dicit primam 
      perfectio<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nem diuinam sed non ratione illius identitatis sunt principia 
      <lb ed="#P" n="24"/>productiua: sed quia quodlibet ipsorum tale est 
      in<lb ed="#P" n="25" break="no"/>fra rationem suam formalem qua distinguitur a quo 
      <lb ed="#P" n="26"/>cunque. Ex qua etiam debent esse substantiam forma 
      <lb ed="#P" n="27"/>liter infinitam eo modo quo substantia distinguitur contra 
      <lb ed="#P" n="28"/>accidens et tatem putat talem intellectionem et 
      volun<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tatem diuinam ex sua ratione formali. Ex quo 
      pa<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tet ad illud de illa separatione si enim essent 
      separa<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ta illa essent principia productiua. Et similiter ad  
      <lb ed="#P" n="32"/>illud de transcendenti dicitur primo quod argumentum 
      conclu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>deret si intellectus esset vnius rationis et vniuocum 
      <lb ed="#P" n="34"/>transcendens sed non sic est: et ita est plurium rationum 
      <lb ed="#P" n="35"/>ad creatum in quo sibi conuenit esse productum 
      ac<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cidentaliter / et increatum in quo sibi conuenit esse 
      pro<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ductiuum substantiarum. Aliter posset dici quod si ista 
      solu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tio esset bona concluderet argumentum quod animal non 
      <lb ed="#P" n="39"/>esset vnius rationis ad rationale et irrationale: et 
      in<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tellectus in suo transcendenti non debet concedi esse 
      <lb ed="#P" n="41"/>productiuus accidentis tantum et determinate: nec 
      sub<lb ed="#P" n="42" break="no"/>stantie tantum et determinate / nec nullius istarum nec 
      <lb ed="#P" n="43"/>vtriusque sub commiunctione: sed vtriusque sub 
      disiunctio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ne et ita nichil sequitur contra propositum vt patet. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Require etiam de ista materia quasi ad voluntatem 
      <lb ed="#P" n="46"/>infra distinctione decima. 
      <lb ed="#P" n="47"/>dico distinguendo illam 
      <lb ed="#P" n="48"/>Ad primumt propositionem primam si 
      <lb ed="#P" n="49"/>cut se habet vnumquodque ad esse ita ad operari quod 
      <lb ed="#P" n="50"/>potest sic intelligi quia vnumquodque sic operatur sicut 
      <lb ed="#P" n="51"/>est et quo operatur eo est / et tunc est vera: quia nichil 
      <lb ed="#P" n="52"/>operatur nisi ens: nec aliquo nisi quo est ens aliquo 
      <lb ed="#P" n="53"/>modo entitatiue. Sic nichil ad propositum maior  
      <lb ed="#P" n="54"/>pro tanto quia ad quodcumque reducitur aliquid secundum 
      <lb ed="#P" n="55"/>rationem essendi: reducitur vt ad principium quo se 
      <lb ed="#P" n="56"/>cundum rationem operandi: et sic est falsum etiam se 
      <lb ed="#P" n="57"/>cundum aduersarios qui dicunt quod intellectus et 
      vo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>luntas in essentia creata sunt accidentia. Accidens 
      <lb ed="#P" n="59"/>autem secundum rationem essendi reducitur ad subiectum / 
      <lb ed="#P" n="60"/>et tamen ista non reducuntur ad essentiam secundum rationem 
      ope<lb ed="#P" n="61" break="no"/>randi quia essentia secundum ipsos nec est principium 
      in<lb ed="#P" n="62" break="no"/>telligendi nec voluntas sed ponitur quod est accidens: 
      <lb ed="#P" n="63"/>sic in proposito attribunta reducuntur ad essentiam 
      in<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ratione essendi sicut ad primam perfectionem 
      simplici<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ter sed non vt principia etc. Ad illud de intellectu et 
      <!--148.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>voluntate in creaturis dico quod licet sint creature 
      con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>substantialia: non sic tamen sicut ista nature diuine quae 
      <lb ed="#P" n="68"/>sunt sibi realiter eadem et in suis rationibus 
      formali<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ter infinita et simpliciter alterius rationis ab istis 
      <lb ed="#P" n="70"/>in creatura. Et forte consubstantialitas non est 
      ratio<lb ed="#P" n="71" break="no"/>quare sint productiua: sed propter rationes ipsarum 
      <lb ed="#P" n="72"/>sunt etiam perfectius consubstantiales: quia etiam 
      <lb ed="#P" n="73"/>quantum ad actus suos: non sic in creatura in qua actus 
      <lb ed="#P" n="74"/>sunt accidentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e887">
      ¶ Ad secundum dico quod lux et calor 
      <lb ed="#P" n="75"/>non sunt perfectiones simpliciter et ideo vbi continem 
      <lb ed="#P" n="76"/>tur in vno et per vnum no continentur nisi vnitiue et 
      <lb ed="#P" n="77"/>eminenter vel virtualiter nullo modo distincta a 
      eon<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tinente vt in ipso: nec saluantur rationes eorum 
      for<lb ed="#P" n="79" break="no"/>males in ipso. Et ideo illud continens debet dici 
      prin<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cipium calefactionis et illuminationis non ipsa 
      di<lb ed="#P" n="81" break="no"/>stincte. Intellectus autem et voluntas sunt 
      perfectio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nes simpliciter et ideo vbicumque saluentur ibi sunt secundum 
      <lb ed="#P" n="83"/>proprias formales rationes. Et possunt bene esse 
      prin<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cipia productiua: et ideo non est simile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e911">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="85"/>dico quod est contra eos quia ipsi dicunt quod accidentalis 
      <lb ed="#P" n="86"/>proprietas est principium generandi et communicandi 
      <lb ed="#P" n="87"/>naturam: licet in virtute substantie / ita diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>iste potentie in virtute propria quia sunt substantia 
      <lb ed="#P" n="89"/>diuina licet cum hoc differentes ab ea possunt esse 
      prin<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cipium communicandi diuinam naturam. Dico 
      ali<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ter quod accidens non potest esse immediatum 
      princi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cipium generationis substantie / et cum infertur ergo nec 
      <lb ed="#P" n="93"/>proprietas quasi accidentalis in deo licet sit causa 
      <lb ed="#P" n="94"/>substantialis sicut nec voluntas et intellectus in 
      crea<lb ed="#P" n="95" break="no"/>turis: nego consequentiam et similitudinem quia iste 
      <lb ed="#P" n="96"/>perfectiones attributales et actus eorum sunt idem 
      <lb ed="#P" n="97"/>simpliciter essentie et adequantur sibi in essendo: quia 
      <lb ed="#P" n="98"/>sunt substantia ex seipsis et infinite formaliter et 
      to<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tales / quales non sunt intellectus et voluntas in nobis 
      <lb ed="#P" n="100"/>licet sint substantia et idem cum anima et in perfectio. 
      <lb ed="#P" n="101"/>ne: non sic autem intellectus et voluntas in nobis et 
      <lb ed="#P" n="102"/>operationes ipsorum adequantur essentie: quia 
      ope<lb ed="#P" n="103" break="no"/>rationes et actus sunt accidentia et ideo non possunt 
      <lb ed="#P" n="104"/>esse principia communicandi naturam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e958">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tum dico quod primum simpliciter in diuinis quod 
      con<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tinet alia in essendo non potest precise acceptum 
      es<lb ed="#P" n="107" break="no"/>se principium communicandi naturam vtiquo: sed il 
      <lb ed="#P" n="108"/>lud acceptum vt obiectum cum potentia 
      intellecti<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ua integrat vnam memoriam que est vnum 
      princi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pium communicandi naturam complectens principium 
      <lb ed="#P" n="111"/>quo vt potentiam et obiectum vt quod vel circa quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>sicut dicunt alii de substantia creata que non est 
      pri<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ma generatiua secundum ipsos. Similiter de 
      essen<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tia obiecto et voluntate respectu productionis 
      spiri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tus sancti. Hec de tertio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e984">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="117" break="no"/>co quod maior est falsa quod patet in pluribus. 
      Primo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>enim videmus quod calor idem specie potest generari 
      ex<lb ed="#P" n="119" break="no"/>calore vniuoce et ex motu equiuoce quomodocumque 
      <lb ed="#P" n="120"/>intelligatur. Et similiter ignis ab igne et ex 
      colli<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sione. Uidemus enim in vegetabilibus quod generantur 
      <lb ed="#P" n="122"/>ex semine et etiam ex putrefactione a sole secundum 
      phi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>losophos quomodocumque ista intelligantur. Item im 
      <lb ed="#P" n="124"/>sensitiuis musce generantur per propagationem et 
      <lb ed="#P" n="125"/>ex putrefactione et mures. Item vespe ex vespis et 
      <lb ed="#P" n="126"/>cadaueribus equorum. Item apes ex apibus et 
      ex<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cadaueribus vaccarum. Primum exemplum patet 
      <lb ed="#P" n="128"/>per ipsummet Commentatorem secundo de celo 
      commen<lb ed="#P" n="129" break="no"/>to quadragesimosecundo. Secundum de igne patet 
      <!--149.xml-->
       <pb ed="#P" n="69-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>per ipsum tertio de celo commento quinquagesimo 
      <lb ed="#P" n="2"/>sexto / et duodecimo metaphisice commento decimo 
      <lb ed="#P" n="3"/>nono. Alia exempla de vespis et apibus patent 
      ibi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dem. Quod autem predicta sint eiusdem nature hoc 
      mo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>do vel illo generata patet ex operationibus eisdem 
      <lb ed="#P" n="6"/>circa eadem. Et per Augustinum tertio de trinita 
      <lb ed="#P" n="7"/>te vbi probat hoc quia generata per 
      putrefactio<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nem generant vniuoce similia sibi per propagationem 
      <lb ed="#P" n="9"/>et aliis etiam / similiter etiam contradicit 
      commentato<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ri Augustinus in epistola a deo gratias / et 
      Ambro<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sius de incarnatione in fine. Similiter etiam 
      magi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ter suus septimo metaphisice vbi vult expresse quod 
      <lb ed="#P" n="13"/>aliqua eadem et simul natura sunt generabilia et fiunt 
      <lb ed="#P" n="14"/>a casu et a natura: sicut etiam ab arte et a natura. vult 
      <lb ed="#P" n="15"/>enim quod aliqua generabilia ex semine possint generari sine 
      <lb ed="#P" n="16"/>semine in quorum potest induci virtute celesti 
      ali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>qua forma similis forme producte virtute seminis 
      <lb ed="#P" n="18"/>Similiter etiam ex fide oportet dicere quod homo 
      crea<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tus et generatus sint eiusdem speciei et nature / sicut 
      <lb ed="#P" n="20"/>Adam et filius eius. Dicunt tamen aliqui quod 
      commen<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tator octauo phisicorum in commento. 49. non 
      loqui<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tur nisi de homine / contra Auicennam qui posuit quod 
      <lb ed="#P" n="23"/>homo potuit generari equiuoce. Et tunc dico quod 
      in<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tentio sua non est vera nisi in animalibus perfectis 
      <lb ed="#P" n="25"/>que non possunt generari nisi vniuoce et ex semine 
      <lb ed="#P" n="26"/>tamen est adhuc dubium contra ipsum ex secundo 
      phi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sicorum vbi dicitur quod homo generat hominem et sol 
      <lb ed="#P" n="28"/>Sed quia rationes sue videntur concludere 
      vniuer<lb ed="#P" n="29" break="no"/>saliter de omnibus: dico quod si intendat hoc / ipse dicit 
      <lb ed="#P" n="30"/>falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e1088">
      ¶ Ad primam probationem dico quod materia 
      <lb ed="#P" n="31"/>in vtrisque est eiusdem rationis prout accipitur materia 
      <lb ed="#P" n="32"/>pro parte generati in existente tam in propagato scilicet 
      <lb ed="#P" n="33"/>quam in generato ex putrefactione. Si autem 
      accipia<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tur materia vt est sub priuatione forme 
      introducen<lb ed="#P" n="35" break="no"/>de et vt est sub forma illius de quo dicitur aliud 
      genera<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ri non oportet quod materia sit eadem ad hoc vt 
      gene<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ratum sit eiusdem nature. Unde non oportet quod semen 
      <lb ed="#P" n="38"/>sit eiusdem rationis cum cadauere licet semen 
      in<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tret materiam generati ex ipso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e1110">
      ¶ Ad secundam 
      di<lb ed="#P" n="40" break="no"/>co quod ibi est equiuocatio. Aliquid enim esse in 
      pluri<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bus vel in paucioribus: potest esse dupliciter. Uno 
      <lb ed="#P" n="42"/>modo sic quod vnus effectus specie potest habere duas 
      <lb ed="#P" n="43"/>causas vnam vniuocam et aliam equiuocam si enim 
      com<lb ed="#P" n="44" break="no"/>paratur ad vniuocam est vt in pluribus: ad 
      equiuo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cam vt in paucioribus. Et isto modo non sequitur 
      <lb ed="#P" n="46"/>quia si a casu per hoc quod causatur ab illa causa vt in 
      <lb ed="#P" n="47"/>paucioribus vtraque causa tam vniuoca quam 
      equiuo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ca est per se causa et ordinata ad talem effectum. Alio 
      <lb ed="#P" n="49"/>modo potest comparari idem effectus et suum 
      oppo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>situm ad eandem causam: et tunc si effectus contingit 
      <lb ed="#P" n="51"/>vt in pluribus suum oppositum est vt in 
      pauciori<lb ed="#P" n="52" break="no"/>bus et econuerso. Et quod sic est vt in paucioribus est a 
      <lb ed="#P" n="53"/>casu. Et sic patet quomodo esse in pluribus vel 
      pau<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cioribus est equiuocum vel dic quod eadem natura non 
      <lb ed="#P" n="55"/>communicatur nisi vno modo per idem principium: 
      <lb ed="#P" n="56"/>sed bene per diuersa principia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e1149">
      ¶ Ad secundum 
      prin<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cipale dico quod in creaturis natura vna communis non 
      <lb ed="#P" n="58"/>potest communicari a supposito illius nature nisi 
      vni<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uoco modo: quia talis productio vniuoca est: et 
      ra<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tio productiua est natura que est eiusdem et 
      vniuo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ce rationis sicut principium productiuum limitatum 
      <lb ed="#P" n="62"/>et artatum. In diuinis autem secus est quia ibi sunt 
      <lb ed="#P" n="63"/>duo principia productiua alterius et alterius 
      ratio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nis sicut dictum est supra compossibilia in eodem 
      sup<lb ed="#P" n="65" break="no"/>posito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e1171">
      ¶ Ad tertium diceretur quod productiones nec 
      <!--149.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>vniuntur nec distinguuntur ex terminis: sicut dicetur 
      in<lb ed="#P" n="67" break="no"/>fra de notionibus. Sed in proposito productiones 
      <lb ed="#P" n="68"/>ex principiis etiam ex terminis distinguuntur quia 
      ter<lb ed="#P" n="69" break="no"/>minus est alius et alius / et non terminus formalis: quia 
      <lb ed="#P" n="70"/>in productione verbi est intellectio actualis in 
      pro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ductione spiritus sancti est amor / actualis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a43338-d1e1192">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tum dico quod omnipotentia non est principium productiuum 
      <lb ed="#P" n="73"/>ad intra secundum quod huiusmodi: sed ad extra 
      tan<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tum quia suum obiectum est ens possibile et 
      depen<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dens / ideo non valet. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>