<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="58-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f32541"><!--l4d11q4 -->
            <head xml:id="qrdBas-f32541-Hd1e99">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e101">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Distinctionis Undecime. 
      <lb ed="#P" n="27"/>Questio Quarta 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e108">
               <lb ed="#P" n="28"/>Quarto quaeritur: utrum 
      <lb ed="#P" n="29"/>substantia panis in ista 
      con<lb ed="#P" n="30" break="no"/>uersione anichiletur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e117">
      ¶ 
      Ui<lb ed="#P" n="31" break="no"/>detur quod sic. Illud quod 
      ali<lb ed="#P" n="32" break="no"/>quando fuit et modo non est 
      <lb ed="#P" n="33"/>aliquid nec in se nec in alio 
      <lb ed="#P" n="34"/>nec aliquid eius est anichili 
      <lb ed="#P" n="35"/>tum. quia est ad nichil 
      redu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ctum. sed panis prius ante istam conuersionem 
      fuis<lb ed="#P" n="37" break="no"/>et modo non est aliquid in se. patet. quia desiit 
      ess<lb ed="#P" n="38" break="no"/>totale et totaliter: eo ipso quod conuersus est. Nec quam 
      <lb ed="#P" n="39"/>tum ad aliquam partem eius. Patet eodem 
      mo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>do. Nec est aliquid in alio. quia quod nichil est in 
      <lb ed="#P" n="41"/>se: nichil est in alio. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e143">
      ¶ Secundo sic. 
      For<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ma anichilatur quando in aliquid corrumpitur. quod 
      <lb ed="#P" n="43"/>forma non manet in se et in actu: nec in potentiam 
      <lb ed="#P" n="44"/>materie redigitur. Probatio. quia tunc posset ite 
      <lb ed="#P" n="45"/>rum educi sicut prius per agens naturale eadem 
      <lb ed="#P" n="46"/>ratione qua prius. et sic natura posset idem 
      nume<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ro reparare: contra philosophum secundo de 
      ge<lb ed="#P" n="48" break="no"/>neratione. ergo multo fortius panis anichilatur 
      <lb ed="#P" n="49"/>vel forma eius. quia nichil manet nec materia nec 
      <lb ed="#P" n="50"/>forma in se nec in potentia materie. Si dicas: quod 
      for<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ma non anichilatur quia manet in potentia 
      mate<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rie quantum ad similem sibi secundum speciem: 
      li<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cet non ad seipsam numero eadem. Contra. istud 
      <lb ed="#P" n="54"/>non habet locum in proposito. similiter illud non 
      <lb ed="#P" n="55"/>tollit anichilationem forme. quia dato quod esset 
      ani<lb ed="#P" n="56" break="no"/>chilata: adhuc posset vna alia de materia educi. et 
      <lb ed="#P" n="57"/>go etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e181">
      ¶ Tertio sic. anichilatio et creatio sunt 
      op<lb ed="#P" n="58" break="no"/>posite circa terminos oppositos. scilicet esse et non 
      <lb ed="#P" n="59"/>esse: sicut etiam generatio et corruptio quinto phi¬ 
      <!--112.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>sicorum. Nam idem est terminus a quo 
      corruptio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nis et terminus ad quem generationis. et 
      econuer<lb ed="#P" n="62" break="no"/>so. Et sic de creatione et anichilatione. sed quande 
      <lb ed="#P" n="63"/>tota substantia vel totum esse est terminus ad quem 
      <lb ed="#P" n="64"/>productionis secundum totum: non solum 
      secun<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dum vnam partem: sicut in generatione: totum 
      es<lb ed="#P" n="66" break="no"/>se vel tota substantia dicitur creari. ergo quando 
      <lb ed="#P" n="67"/>totum et totaliter desinit esse: est anichilatio: et 
      de<lb ed="#P" n="68" break="no"/>bet dici anichil atum 
      <lb ed="#P" n="69"/>panis conuertitur in corpus chri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e214">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Contra sti: sicut dictum est in preceden 
      <lb ed="#P" n="71"/>ti questione. sed conuersio non est anichilatio. ergi 
      <lb ed="#P" n="72"/>non anichilatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e223">
      ¶ Iterum etiam creatio et 
      anihi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>latio sunt opposite. sed si panis repararetur de 
      cor<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pore christi: non crearetur quia non fieret de 
      nichi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>lo sed de aliquo. ergo similiter non anichilatur quam 
      <lb ed="#P" n="76"/>do de ipso fit corpus christi 
      <lb ed="#P" n="77"/>v¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e236">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ 3n ista quaestione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e241">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Primo ponam opiniones aliquas de ista quem 
      <lb ed="#P" n="80"/>stione: et arguam contra eas.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e248">
      ¶ Secundo ponan 
      <lb ed="#P" n="81"/>vnum alium modum dicendi: quem intendo 
      tene<lb ed="#P" n="82" break="no"/>re: et instabo contra eum: et soluam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e256">
      ¶ Tertio 
      in<lb ed="#P" n="83" break="no"/>quiram. Utrum panis possit reparari idem 
      nume<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ro: qui per conuersionem corporis christi in ipsum 
      <lb ed="#P" n="85"/>vel sine tali conuersione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e265">
      ¶ Ultimo ad rationes 
      prin<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cipales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e270">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Quantum ad primum 
      ar<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ticulum dicunt aliqui quod panis non anichilatur sed  
      <lb ed="#P" n="89"/>post conuersionem est aliquid. Quod autem non 
      ani<lb ed="#P" n="90" break="no"/>chiletur patet. quia conuertitur in corpus non in 
      <lb ed="#P" n="91"/>nichil. Quod sit aliquid post conuersionem 
      probatu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ex primo. quia vel est aliquid vel nichil non 
      potes<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dici nichil. quia tunc esset anichilatus vel 
      conuer<lb ed="#P" n="94" break="no"/>sus in nichil. ergo aliquid. sed non est illud quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>prefuit vel aliquitate eius quod prefuit. quia illud 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod prefuit conuersum est. et tunc idem simul 
      es<lb ed="#P" n="97" break="no"/>set conuersum et non conuersum. ergo est aliquidm 
      <lb ed="#P" n="98"/>scilicet illud in quod conuersus est: et aliquitate 
      <lb ed="#P" n="99"/>eius in quod conuersus est puta corporis. et potest 
      <lb ed="#P" n="100"/>dici: quod illud quod prefuit: est corpus christi. et ita 
      <lb ed="#P" n="101"/>aliquid et aliquitate corporis. 
      <lb ed="#P" n="102"/>yP non ani¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e307">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Secunda opinio eli. I 
      chila<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tur. quia in termino in quem conuertitur manet 
      ma<lb ed="#P" n="105" break="no"/>teria. et est de qua quantum est ex se: posset educi 
      for<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ma panis: et ad illam posset transmutari ab aliquo 
      <lb ed="#P" n="107"/>agente corrumpente humanitatem christi: et 
      edu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cente formam panis de materia corporis 
      christi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>vndi est: aod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e325">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Tertius modus dici ipanis si 
      <lb ed="#P" n="111"/>est anichilatus. quia de corpore christi in quod 
      con<lb ed="#P" n="112" break="no"/>uersus est panis: posset idem panis numero 
      repa<lb ed="#P" n="113" break="no"/>rari per connersionem vel ab aliquo alio. quare et 
      <lb ed="#P" n="114"/>cetera. 
      <lb ed="#P" n="115"/>modos dicendi 
      ar<lb ed="#P" n="116" break="no"/>Sed contra istos guo. Et primo 
      con<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tra primum quantum ad hoc quod dicit: quod panis 
      posi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>conuersionem est aliquid alias esset anichilatus: 
      <lb ed="#P" n="119"/>probo: quod panis post conuersionem non est aliquid 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e349">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Primo sic. Illud quod in conuersione vel 
      per<lb ed="#P" n="121" break="no"/>conuersionem desinit esse totale et totaliter: non est 
      <lb ed="#P" n="122"/>aliquid post conuersionem. sed panis vel terminus 
      <!--113.xml-->
      <pb ed="#P" n="58-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>a quo conuersionis in conuersione desinit esse 
      to<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tale secundum id totum quod est: et includit: et 
      to<lb ed="#P" n="3" break="no"/>taliter. ergo nichil est post conuersionem. et ita non 
      <lb ed="#P" n="4"/>est aliquid aliud.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e374">
      ¶ Secundo sic. Si panis post 
      co<lb ed="#P" n="5" break="no"/>uersionem est aliquid: quero: qua aliquitate forma 
      <lb ed="#P" n="6"/>liter. Non aliquitate sui propria. quia tunc non 
      con<lb ed="#P" n="7" break="no"/>uerteretur: sed maneret: et non fieret ex eo corpus 
      chri<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sti: nisi per additionem. Et ita corpus christi 
      auge<lb ed="#P" n="9" break="no"/>retur. Nec aliquitate corporis christi. quia corpus 
      <lb ed="#P" n="10"/>christi nichil est intrinsecum ipsius panis. Per 
      il<lb ed="#P" n="11" break="no"/>lud autem quod non est alicui intrinsecum vel 
      ali<lb ed="#P" n="12" break="no"/>quitatem extrinseci non potest esse illud ens forma 
      <lb ed="#P" n="13"/>liter et aliquid. ergo et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e396">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Tertio sic. Illud cuius esse: vt est terminus ad 
      <lb ed="#P" n="15"/>quem conuersionis: concomitatur negatio esse et 
      <lb ed="#P" n="16"/>aliquitatis panis: sic se habet: quod aliquitate eius 
      <lb ed="#P" n="17"/>non potest panis esse aliquid. Nam tunc sequereur 
      <lb ed="#P" n="18"/>tur quod aliquid necessario secum habere negatio 
      <lb ed="#P" n="19"/>nem alicuius esse. et quod per ipsum simul esset illud 
      <lb ed="#P" n="20"/>cuius non esse simpliciter concomitatur ipsum. et 
      si<lb ed="#P" n="21" break="no"/>mul aliquid esset aliquid per aliquitatem alicuius 
      <lb ed="#P" n="22"/>quam necessario. vt sic concomitaretur negatio 
      il<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lius esse. sed ipsum corpus christi: vt est terminus 
      <lb ed="#P" n="24"/>in quem transsubstantiationis: necessario 
      concom<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tatur negatio ipsius esse panis conuersi. vt patet 
      <lb ed="#P" n="26"/>ergo aliquitate corporis post conuersionem non est 
      <lb ed="#P" n="27"/>panis aliquid 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e429">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Quarto sic. Quacunque aliquitate panis non 
      <lb ed="#P" n="29"/>est aliquid ante conuersionem: nec post conuersio 
      <lb ed="#P" n="30"/>nem. probatio. Nam quacunque aliquitate 
      intrinse<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ca ens est aliquid: eadem semper est aliquid: 
      quandiu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>est. Et qua non: non sicut aliquitate mea quandiu 
      sum<lb ed="#P" n="33" break="no"/>oportet me esse aliquid et non aliquitate tua. sed 
      <lb ed="#P" n="34"/>panis ante conuersionem non est aliquid 
      aliquita<lb ed="#P" n="35" break="no"/>te corporis: vt patet. igitur nec post. quia in 
      nullo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>aliquitas corporis mutata est ante et post. et per con 
      <lb ed="#P" n="37"/>sequens nichil per ipsam est aliquid: nisi quod prius. 
      <lb ed="#P" n="38"/>quare et cetera¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e455">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Quinto sic. Si panis est aliquid aliquitate 
      cor<lb ed="#P" n="40" break="no"/>poris quero quid est. aut est panis: aut corpus 
      <lb ed="#P" n="41"/>Non potest dici quod sit panis. quia aliquitate 
      corpo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ris non potest aliquid esse panis: sed corpus: sicu 
      <lb ed="#P" n="43"/>nec aliquitate asini potest aliquid esse homo: sed 
      <lb ed="#P" n="44"/>asinus tantum. similiter etiam panis prefuit: et non 
      <lb ed="#P" n="45"/>manet in esse panis. Nec potest dici quod sit corpus 
      <lb ed="#P" n="46"/>quia falsum est dicere: quod panis sit corpus 
      christi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>vel quod illud quod fuit panis et non est panis: et per 
      <lb ed="#P" n="48"/>consequens simpliciter non est: sit corpus christi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e479">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Sexto sic. Aliquid et res idem sunt secundum 
      <lb ed="#P" n="50"/>Auicennam quinto metaphisice sue. si ergo panis 
      <lb ed="#P" n="51"/>post conuersionem est aliquid: sequitur quod est res. 
      <lb ed="#P" n="52"/>aut ergo res a reor reris. et sic etiam figmenta et im 
      <lb ed="#P" n="53"/>possibilia sunt res et tale aliquid non excludit 
      ani<lb ed="#P" n="54" break="no"/>chilationem. sed sic res postquam anichilata est: alii 
      <lb ed="#P" n="55"/>quid est. aut res a ratitudine et in actu quod est fal 
      <lb ed="#P" n="56"/>sum. quia nec est panis nec corpus christi. sicut deus 
      <lb ed="#P" n="57"/>ductum est. ergo et cetera¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e501">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Dico igitur quod panis post conuersionem non est 
      <lb ed="#P" n="59"/>aliquid: sed est nichil et tamen non oportet: quod 
      ani<lb ed="#P" n="60" break="no"/>chiletur: sicut dicam in sequenti articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e511">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Contra secundum modum 
      <lb ed="#P" n="62"/>arguitur primo sic. quia si propter hoc corpus 
      chri<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sti non anichilatur: quia manet materia in corpore 
      <!--113.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>christi: de qua potest educi forma et ita illa 
      mate<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ria potest esse pars panis: sequitur quod nullum 
      cor<lb ed="#P" n="66" break="no"/>pus possit anichilari: manente alio corpore haben 
      <lb ed="#P" n="67"/>te materiam sic transmutabilem pari ratione quia 
      <lb ed="#P" n="68"/>de materia cuiuslibet corporis potest educi forma 
      <lb ed="#P" n="69"/>alterius pari ratione qua de materia corporis 
      chri<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sti potest educi forma panis. sed illud est falsum. ex 
      <lb ed="#P" n="71"/>go et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e542">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Secundo sic. Quia licet de alia materia a 
      mate<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ria huius panis: puta de materia corporis 
      Christi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>possit educi forma alia panis et eiusdem rationis: 
      <lb ed="#P" n="75"/>non tamen hec forma panis: sicut probabiliter 
      vi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>deretur. et ita non faceret ad propositum illud: quo 
      <lb ed="#P" n="77"/>ipsi assumunt 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e558">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Tertio sic. Transsubstantiatio ( sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="79"/>supra ) est transitio totalis non requirens subiectum 
      <lb ed="#P" n="80"/>commune. igitur per hoc non excluditur a 
      trans<lb ed="#P" n="81" break="no"/>substantiato anichilatio: quia maneat aliquod 
      sub<lb ed="#P" n="82" break="no"/>iectum: de quo possit educi forma 
      transsubstantia<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ti. quare et cetera. Confirmatur hoc. quia panis 
      <lb ed="#P" n="84"/>potest conuerti in angelum vel angelus in angelum 
      <lb ed="#P" n="85"/>in quo tamen non manet talis materia 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e578">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Quarto. quia possibile esset panem simpliciter 
      <lb ed="#P" n="87"/>anichilari et cum hoc corpus christi manere in esse 
      <lb ed="#P" n="88"/>et esse: et materiam eius: de qua ita bene posset 
      edu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ci forma eius: sicut quando conuertitur in ipsum se 
      <lb ed="#P" n="90"/>cundum eos. sed tunc per hoc non excluderetur 
      ani<lb ed="#P" n="91" break="no"/>chilatio a transsubstantiato vel a pane ipso. igitur 
      <lb ed="#P" n="92"/>nec modo: vt videtur. Similiter etiam quia ita 
      ma<lb ed="#P" n="93" break="no"/>neret panis in lapide sicut in corpore christi. et ita 
      <lb ed="#P" n="94"/>non anichilaretur ratione lapidis manentis: sicut 
      <lb ed="#P" n="95"/>ratione corporis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e602">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Contra tertium modum 
      di<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cendi: scilicet quod ideo panis anichilatur: quia manet 
      <lb ed="#P" n="98"/>corpus christi de quo posset reparari idem panis 
      <lb ed="#P" n="99"/>numero. Arguitur primo. quia pari ratione 
      seque<lb ed="#P" n="100" break="no"/>retur: quod nullum ens conuertibile in aliud 
      pos<lb ed="#P" n="101" break="no"/>set anichilari: manente illo alio. quia qua 
      ratione<lb ed="#P" n="102" break="no"/>panis potest reparari idem numero de corpore 
      im<lb ed="#P" n="103" break="no"/>quod conuertitur: ita et quodlibet aliud de alio: in 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod potest conuerti: vel conuertitur. sed 
      consequen<lb ed="#P" n="105" break="no"/>est falsum. ergo et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e626">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Secundo sic. Quia aut excluditur 
      anichilatior<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quia panis potest reparari idem numero: aut quia 
      <lb ed="#P" n="108"/>de aliquo potest reparari idem numero: puta de 
      cor<lb ed="#P" n="109" break="no"/>pore ipso. Non propter primum. quia dato: quod esset 
      <lb ed="#P" n="110"/>anichilatus: adhuc posset reparari idem 
      numero<lb ed="#P" n="111" break="no"/>Nec propter secundum quia ita bene posset 
      repa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>rari de alio in quod non est conuersus: sicut de 
      cor<lb ed="#P" n="113" break="no"/>pore in quod est conuersus: dato quod panis esset 
      ani<lb ed="#P" n="114" break="no"/>chilatus. ergo et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e649">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Tertio sic. Dato quod panis esset anichilatus: ad  
      <lb ed="#P" n="116"/>huc posset ita bene reparari de corpore: sicut 
      quan<lb ed="#P" n="117" break="no"/>do est in ipsum conuersus: vt videtur. ergo hoc non 
      <lb ed="#P" n="118"/>excludit anichilationem. vel quod panis sit 
      anichi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>latus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e662">
      ¶ Quarto sic. Quia si panis potest 
      repa<lb ed="#P" n="120" break="no"/>rari de corpore christi: aut hoc est per 
      creatio<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nem: aut per conuersionem corporis Christi 
      im<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ipsum: aut per generationem panis ex ipso: vt 
      <lb ed="#P" n="123"/>videtur. Non per creationem. quia non esse / 
      <lb ed="#P" n="124"/>de nichilo: vel non de aliquo. Nec per conuersionem 
      <lb ed="#P" n="125"/>quia panis non preexistit prius natura. hoc antem 
      <!--114.xml-->
      <pb ed="#P" n="58-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>oportet de termino ad quem conuersionis. Nec 
      <lb ed="#P" n="2"/>per generationem. quia hoc exclusum est in arguem 
      <lb ed="#P" n="3"/>do contra secundum modum ponendi: scilicet quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>propter hoc non excluditur anichilatio a pane 
      con<lb ed="#P" n="5" break="no"/>uerso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e695">
      ¶ Sic igitur non videtur aliquis 
      predicto<lb ed="#P" n="6" break="no"/>rum modorum sufficiens ad ponendum: quod 
      pa<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nis non anichiletur. Hec de primo articulo 
      prin<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cipali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e704">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ticulum videtur michi aliter dicendum: 
      declaran<lb ed="#P" n="11" break="no"/>do conclusionem communem quam omnes 
      teneni<lb ed="#P" n="12" break="no"/>scilicet quod panis non maneat: tamen non 
      anichila<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e717">
      ¶ Ad cuius euidentiam notandum est: quod ad 
      <lb ed="#P" n="14"/>hoc quod aliquid anichiletur: requiritur quod nichil per 
      <lb ed="#P" n="15"/>se intrinsecum sibi maneat in reet in esse. Unde 
      si<lb ed="#P" n="16" break="no"/>manet in re aliqua pars cuiuscunque: ipsum non 
      ani<lb ed="#P" n="17" break="no"/>chilatur: licet totum destruatur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e728">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Secundo requiritur quod non maneat in potentia 
      pas<lb ed="#P" n="19" break="no"/>siua alicuius subiecti: de quo ipsum sit educibile: vel 
      <lb ed="#P" n="20"/>forma eius. Et hec conditio magis proprie habet 
      lo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cum de forma: quam de composito. Unde dico: quod si aliqua 
      <lb ed="#P" n="22"/>forma manet in potentia subiecti: de qua possit 
      edu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ci per transmutationem: illa non anichilatur: praecipue si 
      im<lb ed="#P" n="24" break="no"/>illa redigitur per mutationem veram sicut per 
      corruptio<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nem. Et isto modo forma alicuius generabilis vel cor 
      <lb ed="#P" n="26"/>ruptibilis quando redigitur in potentiam materie: 
      <lb ed="#P" n="27"/>non anihilatur: licet desinat esse: et post corruptionem 
      <lb ed="#P" n="28"/>sit nichil.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e755">
      ¶ Tertio requiritur: quod actio per quam 
      ali<lb ed="#P" n="29" break="no"/>quid debet anichilari: per se termiuetur sicut ad 
      ter<lb ed="#P" n="30" break="no"/>minum ad quem ad negationem simpliciter extra genus 
      <lb ed="#P" n="31"/>que vt sic nullo positiuo saluetur vel ipsum 
      necessa<lb ed="#P" n="32" break="no"/>rio concomitetur. Et per hoc etiam patet: quod 
      corruptio<lb ed="#P" n="33" break="no"/>non est anichilatio. quia corruptio non terminatur 
      ad<lb ed="#P" n="34" break="no"/>talem negationem forme simpliciter extra genus: sed 
      <lb ed="#P" n="35"/>magis ad negationem in genere vel subiecto tanquam 
      <lb ed="#P" n="36"/>ad priuationem forme in materia. Uel si dicas: quod ad 
      <lb ed="#P" n="37"/>non esse forme non terminatur primo corruptio sed 
      <lb ed="#P" n="38"/>ad non esse totius. saltem illud non esse totius 
      conco<lb ed="#P" n="39" break="no"/>mitatur tale non esse forme. Ex hoc etiam patet: quod 
      <lb ed="#P" n="40"/>nulla conuersio vel actio seu passio vel mutatio seu 
      <lb ed="#P" n="41"/>quasi mutatio cuius per se primus terminus ad quem 
      <lb ed="#P" n="42"/>est aliquid positiuum: cuiusmodi est transsubstantia 
      <lb ed="#P" n="43"/>tio: est anichilatio. Non enim habet tale non esse 
      extra<lb ed="#P" n="44" break="no"/>genus pro per se termino. ad quem. ideo etc. Patet etiam 
      <lb ed="#P" n="45"/>quod si relinquatur aliquid positiuum reale. tanquam per se 
      <lb ed="#P" n="46"/>terminus ad quem ipsius actionis vel mutationis 
      li<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cet aliud puta terminus a quo desinat esse: non 
      ta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>men anichilatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e801">
      ¶ Secundum dicta ista probo: quod 
      pa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nis in ista conuersione non anichilatur: licet desinat 
      <lb ed="#P" n="50"/>esse simpliciter et sit nichil. Primo sic. illud non 
      ani<lb ed="#P" n="51" break="no"/>chilatur quod conuertitur vel transsubstantiatur. hoc 
      <lb ed="#P" n="52"/>patet ex distinctione anichilationis a conuersione 
      <lb ed="#P" n="53"/>vel transsubstantiatione et incompossibilitate ambarum 
      <lb ed="#P" n="54"/>respectu eiusdem termini sed panis in ista 
      conuersio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ne transsubstantiatur. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e819">
      ¶ Secundo sic. illud non 
      ani<lb ed="#P" n="56" break="no"/>chilatur quod non deducitur ad non esse simpliciter ex 
      <lb ed="#P" n="57"/>tra genus per aliquam mutationem vel quasi 
      mutatio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nem terminatam per se ad tale non esse simpliciter extra 
      <lb ed="#P" n="59"/>genus. quod simpliciter contradicit et incompossibile 
      <lb ed="#P" n="60"/>est suo esse. hoc patet ex praedictis. sed panis licet in 
      <lb ed="#P" n="61"/>ista conuersione deducatur ad tale non esse: non tamen 
      <lb ed="#P" n="62"/>per aliquam mutationem per se terminatam ad 
      ta<lb ed="#P" n="63" break="no"/>le non esse: sed per conuersionem per se terminatam 
      <!--114.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>ad esse corporis christi: sicut ad per se terminum ad 
      <lb ed="#P" n="65"/>quem: licet concomitanter habeatur tale non esse 
      <lb ed="#P" n="66"/>panis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e850">
      ¶ Tertio sic. Illud non 
      anichila<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tur cui succedit aliquid positiuum reale per 
      muta<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tionem vel quasi mutationem: cum qua accipit non 
      <lb ed="#P" n="69"/>esse. sed pani succedit aliquod ens positiuum 
      virtu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>te conuersionis: cum qua panis incipit non esse sim 
      <lb ed="#P" n="71"/>pliciter et extra genus. et illud est corpus christi. non 
      <lb ed="#P" n="72"/>quod corpus christi sit presens virtute conuersionist 
      <lb ed="#P" n="73"/>sed quia est terminus conuersionis: sicut magis 
      pa<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tebit in sequenti questione. ergo et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e870">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Ex predictis patet quod non valet dictum aliquo 
      <lb ed="#P" n="76"/>rum: quod panis non anichilatur pro tanto: quia 
      nega<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tio sui esse fundatur in aliquo positiuo disparato: 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod est corpus christi. Et ita non est negatio 
      sim<lb ed="#P" n="79" break="no"/>pliciter extra genus. sed in ente puta in corporet 
      <lb ed="#P" n="80"/>quia negatio illa que fundatur in corpore christi: 
      <lb ed="#P" n="81"/>qua dicitur corpus christi non esse panis: eo modo 
      <lb ed="#P" n="82"/>quo homo dicitur non esse asinus: non est negatio. 
      <lb ed="#P" n="83"/>illa ipsius esse panis noua: que habetur in 
      conuer<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sione panis: sed est negatio antiqua: sicut et corpus 
      <lb ed="#P" n="85"/>christi preexistens cum ipso corpore. et sicut disparatio 
      <lb ed="#P" n="86"/>panis a corpore vel econuerso est antiqua: vt 
      pa<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tet. Nam sicut ante conuersionem panis corpus non 
      <lb ed="#P" n="88"/>erat panis: sic nec post conuersionem. Et negatio 
      il<lb ed="#P" n="89" break="no"/>la non est contradictoria ipsi esse panis simpliciter 
      <lb ed="#P" n="90"/>in re. quia dato quod panis maneret: adhuc 
      conueni<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ret talis negatio ipsi corpori. et conueniebat 
      ante<lb ed="#P" n="92" break="no"/>conuersionem panis. sed magis ista negatio est idem 
      <lb ed="#P" n="93"/>titatis panis cum corpore vel corporis: cum pane. 
      <lb ed="#P" n="94"/>et pertinet intrinsece ad vnitatem panis. quia enim 
      <lb ed="#P" n="95"/>panis in se vnus est. et per conquens ab alio 
      puta<lb ed="#P" n="96" break="no"/>a corpore distinctus. vel non idem: conuenit sibi 
      ta<lb ed="#P" n="97" break="no"/>lis negatio respectu cuiuscunque alterius: qua nega 
      <lb ed="#P" n="98"/>tur esse aliquid alterum. Et econuerso corpori 
      ip<lb ed="#P" n="99" break="no"/>si conuenit talis negatio: quod non est aliquid aliud 
      si<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ue sit siue non sit. Unde nichil facit ad propositum 
      <lb ed="#P" n="101"/>talis negatio sic saluata in positiuo disparato ad 
      <lb ed="#P" n="102"/>vitandum anichilationem panis. Nam est dare 
      ali<lb ed="#P" n="103" break="no"/>am negationem nouam simpliciter et extra genus 
      <lb ed="#P" n="104"/>ipsius esse panis: quam negationem accipit in 
      con<lb ed="#P" n="105" break="no"/>uersione: quando conuertitur: ita bene sicut si 
      ani<lb ed="#P" n="106" break="no"/>chilaretur: que videretur ad anichilationem 
      suffi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cere: nisi obesset aliud secundum supradicta. Et 
      pa<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tet etiam quod nichil facit ad propositum negatio 
      in<lb ed="#P" n="109" break="no"/>corpore christi saluata: que non est extra genus. quia 
      <lb ed="#P" n="110"/>dato quod panis esset anichilatus: adhuc posset mane 
      <lb ed="#P" n="111"/>re corpus: et talis negatio in corpore: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e953">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Secundo etiam. quia secundum hanc viam 
      ni<lb ed="#P" n="113" break="no"/>chil posset anichilari vel aliquid non posset 
      anichi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lari manente aliquo positiuo disparato sibi. quia in 
      <lb ed="#P" n="115"/>quolibet tali positiuo manente manet talis 
      nega<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tio: vt patet. hoc autem falsum est: ergo et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e967">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Tertio etiam quia talis negatio non habetur 
      <lb ed="#P" n="118"/>per conuersionem quia non est noua: vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="119"/>supra. et posset stare cum anichilatione panis. ergo 
      <lb ed="#P" n="120"/>nichil facit ad propositum. Quod autem per 
      conuer<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sionem non habeatur patet. quiamegatio esse 
      pa<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nis habita per conuersionem non preexistebat cum 
      <lb ed="#P" n="123"/>esse ipsius panis. sed sicut panis vere prefuit ante 
      <lb ed="#P" n="124"/>conuersionem ita vere de nouo incipit non esse 
      im<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ipsa conuersione vel cum ipsa: sicut superius 
      dice<lb ed="#P" n="126" break="no"/>batur. Dico igitur quod panis non anichilatur secundum 
      ra<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tiones predictas. 
      <!--115.xml-->
      <pb ed="#P" n="59-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>predicta sunt alique dif¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1002">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Sed contra ficiles instantie. 
      Prima<lb ed="#P" n="3" break="no"/>est ista. respectulquorumcunque duorum terminorum 
      <lb ed="#P" n="4"/>qui non sunt essentialiter idem: sed sunt separabiles 
      <lb ed="#P" n="5"/>oportet dare duas per se mutationes vel quasi 
      muta<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tiones eis correspondentes. patet de generatione: quae correspondet 
      <lb ed="#P" n="7"/>esse generati: et corruptione: quae correspondet non esse 
      corri<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pti. Et similiter patet de creatione et anichilatione: quarum 
      <lb ed="#P" n="9"/>vna correspodet non esse: et altera ipsi esse eiusdem rei. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Patet de generatione et alteratione vel loci 
      muta<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tione et sic de omnibus. sed in proposito sunt duo per se 
      ter<lb ed="#P" n="12" break="no"/>mini habiti non idem essentialiter sed separabiles: scilice 
      <lb ed="#P" n="13"/>non esse panis simpliciter et esse corporis. Et patet o 
      <lb ed="#P" n="14"/>vnum potest esse sine alio. igitur oportet dare duas per se 
      <lb ed="#P" n="15"/>mutationes terminatas ad istos terminos. 
      Accipio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ergo illam quae terminatur per se ad non: esse panis. illa non potest 
      <lb ed="#P" n="17"/>dici anichilatio: vt patet. igitur panis ita vere anihila 
      <lb ed="#P" n="18"/>tur sicut si alius terminus puta corpus christi per aliam non 
      ha<lb ed="#P" n="19" break="no"/>beretur. quia alia non variat rationem huius mutationis. vi 
      <lb ed="#P" n="20"/>videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1046">
      ¶ Secundo sic. sicut non esse panis posset haberi 
      <lb ed="#P" n="21"/>dato quod non haberetur esse corperis christi et econuerso 
      corp<lb ed="#P" n="22" break="no"/>christi posset haberi: dato quod non haberetur desitio panis 
      <lb ed="#P" n="23"/>quia nec desitio panis est ratio positionis corperis christi: 
      <lb ed="#P" n="24"/>nec econuerso positio corperis christi est ratio desitionis. 
      <lb ed="#P" n="25"/>Ita ( vt videtur desitio illa panis simpliciter distincta est 
      <lb ed="#P" n="26"/>a positione corperis et alia. et posset esse illa desitio: qua 
      <lb ed="#P" n="27"/>panis desinit esse totaliter sine positione corperis. vt 
      v<lb ed="#P" n="28" break="no"/>detur. et tunc quaero de illa desitione in se et in ratione sua: quae 
      <lb ed="#P" n="29"/>lis mutatio est. Non potest dici creatio nec generatio 
      <lb ed="#P" n="30"/>nec conuersio. quia habet non esse simpliciter pro per se 
      termi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>no. Nec potest dici corruptio quia nichil de pane 
      relin<lb ed="#P" n="32" break="no"/>quitur. ita quod non manet panis: nec aliquid eius in 
      poten<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tia materie: nec in seipso in actu. igitur anichilatio de 
      <lb ed="#P" n="34"/>bet dici panis. ergo est anichilatus: vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1079">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="35"/>sic. corruptio non propter hoc non est anichilatio. quia 
      ip<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sam concomitatur generatio: quae terminatur ad aliquid 
      po<lb ed="#P" n="37" break="no"/>sitiuum reale. Nam et si esset corruptio sine generatione 
      <lb ed="#P" n="38"/>sicut virtute diuina posset esse: adhuc corruptio non 
      <lb ed="#P" n="39"/>esset anihilatio. Siliter quia corruptio non terminatur ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>illud esse positiuum ad quod generatio: sed ad non esse 
      ter<lb ed="#P" n="41" break="no"/>minatur per se. ergo siliter non propter hoc debet negari 
      anihi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>latio ab illa desitione essendi panem. quia ipsam 
      conco<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mitatur positio corporis christi sed propter aliud negari 
      <lb ed="#P" n="44"/>non potest. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1103">
      ¶ Et confirmatur. quia illa desitio termine 
      <lb ed="#P" n="45"/>tur ad negationem simpliciter extra genus: sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="46"/>anichilatio. non autem ad negationem alicuius in 
      subie<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cto apto nato: puta ad priuationem forme in materia 
      <lb ed="#P" n="48"/>sicut corruptio quae propter hoc anichilatio dici non potest 
      <lb ed="#P" n="49"/>sed illa ben: vt videtur. licet per accidens concomitetur 
      positio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>corperis christi quae non videtur variare rationem per se illius dei 
      <lb ed="#P" n="51"/>tionis. et per consequens non aufert ab ea rationem anichilationis 
      <lb ed="#P" n="52"/>euidentiam solutionis istarum instantiarum no¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1123">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Ad tandum est: quod non sic est de desitione panis 
      <lb ed="#P" n="54"/>et positione corperis in proposito: sicut de generatione et 
      <lb ed="#P" n="55"/>corruptione in materia. Nam generatio et corruptio sunt 
      <lb ed="#P" n="56"/>due mutationes distincte essentialiter simul 
      curren<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tes quarum vna est ab esse corrupti ad non esse eiusdem 
      <lb ed="#P" n="58"/>Alia vero ab non esse generati ad esse eiusdem: vel 
      for<lb ed="#P" n="59" break="no"/>me eius. non curo modo. et sunt simul in eodem instant 
      <lb ed="#P" n="60"/>durationis. Et puto quod nature etiam. ita quod simul 
      natu<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ra et duratione non esse corrupti et corruptio: et esse 
      genera<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ti et generatio. Non sic autem in proposito. Nam ipsa conuersio 
      <lb ed="#P" n="63"/>que est positio corperis christi: est vna simplex 
      mutatio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>inter duos terminos positiuos scilicet inter esse panis et 
      <lb ed="#P" n="65"/>esse corporis christi. ita quod de pane fit corpus christi et ista 
      <!--115.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>conuersio per se primo terminatur ad esse corporis 
      chri<lb ed="#P" n="67" break="no"/>sti: sed verum est: quod ipsam conuersionem concomitatur non 
      <lb ed="#P" n="68"/>esse panis: vel termini a quo. Non per vnam aliam 
      muta<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tionem distinctam terminatam ad non esse panis 
      simplici<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ter et extra genus. quia tunc non posset vitari 
      anichila<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tio: vt videtur: sed eadem conuersione et simul omnino 
      <lb ed="#P" n="72"/>panis conuertitur in corpus: et desinit esse. non sic quod 
      <lb ed="#P" n="73"/>non esse sit aliquis de per se terminus conuersionis: sed 
      com<lb ed="#P" n="74" break="no"/>comitatur ipsam conuersionem. Sicut suo modo licet 
      <lb ed="#P" n="75"/>non sit simile omnino: eadem generatione habetur 
      es<lb ed="#P" n="76" break="no"/>se asini vel esse asinum per se: et esse vnum: vel ab 
      equo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>distinctum I non esse equum secundum philosophum. iiii. me 
      <lb ed="#P" n="78"/>tha. non quod non esse equum sit terminus 
      generatio<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nis vel pertinens intrinsece ad ipsum: sed concomitatur 
      <lb ed="#P" n="80"/>necessario ipsum: sicut vnum concomitatur ens. 
      <lb ed="#P" n="81"/>ergo instantiam dico: quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1194">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Ad primam non semper oportet dare 
      <lb ed="#P" n="83"/>duas mutationes vel quasi mutationes siue 
      produ<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ctiones siue destructiones respectu duorum 
      termi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>norum: qui non sunt essentialiter idem: sed sunt 
      sepa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>rabiles. praecipue quando alter eorum est negatiuus. 
      li<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cet etiam sit possibile respectu ipsorum esse duas 
      mu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tationes vel quasi. sed alter eorum concomitatiue 
      po<lb ed="#P" n="89" break="no"/>test haberi praecipue negatiuus eadem mutatione vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>quasi mutatione: qua habetur per se terminus 
      posi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tiuus. et praecipue si illa mutatio sit conuersiua: 
      quic<lb ed="#P" n="92" break="no"/>quid sit de aliis. Nam ipsa sola conuersione vnica 
      <lb ed="#P" n="93"/>simplici mutatione posita necesse est poni terminum 
      <lb ed="#P" n="94"/>ad quem positiuum: et destrui terminum a quo 
      posi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tiuum et implicat aliter contradictionem planam. Ad  
      <lb ed="#P" n="96"/>minorem dico bene quod esse corporis et non esse 
      absolu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>te loquendo non sunt essentialiter idem: sed sunt 
      sepa<lb ed="#P" n="98" break="no"/>rabilia. et ideo dico bene quod ad non esse panis posset 
      <lb ed="#P" n="99"/>terminari bene anichilatio: et ad esse corporis 
      chri<lb ed="#P" n="100" break="no"/>sti creatio: que essent mutationes distincte. sed non 
      <lb ed="#P" n="101"/>sic se habet: nec habere potest: quando panis 
      conuerti<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tur in corpus. sed necesse esse ad conuersionem: vt per 
      <lb ed="#P" n="103"/>ipsam eandem mutationem vel quasi mutationem 
      sim<lb ed="#P" n="104" break="no"/>plicem habeatur esse corporis christi per se et non esse 
      <lb ed="#P" n="105"/>panis conuersi. ita quod respectu conuersionis non esse 
      <lb ed="#P" n="106"/>panis et esse corporis sunt simpliciter 
      inseparabi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>lia quacumque virtute.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1253">
      ¶ Ad secundam instantiam 
      pa<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tet per idem: quid dicendum est.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1258">
      ¶ Et ad tertiam etiam 
      <lb ed="#P" n="109"/>quia desitio esse panis et positio corporis non sunt 
      <lb ed="#P" n="110"/>due mutationes: sicut generatio et corruptio: vt 
      pa<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tet ex praedictis. nec est sic imaginandum: sicut 
      imag<lb ed="#P" n="112" break="no"/>natur argumentum. Tamen in confirmatione 
      ponitu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>vnum dubium scilicet quod propter hoc negatur corruptio esse 
      <lb ed="#P" n="114"/>anichilatio: quia terminatur ad negationem in 
      subie<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cto apto nato. Nam anichilatio gratie etiam videtur 
      <lb ed="#P" n="116"/>terminari ad negationem eius in subiecto apto 
      na<lb ed="#P" n="117" break="no"/>to: sicut in anima. et tamen non propter hoc debet 
      negariani<lb ed="#P" n="118" break="no"/>chilatio. Et similiter creatio gratie fit in 
      subiecto<lb ed="#P" n="119" break="no"/>apto nato: et tamen non propter hoc minus est creatio. Et 
      <lb ed="#P" n="120"/>quicquid sit de hoc: planum est quod argumentum non con 
      <lb ed="#P" n="121"/>cludit. Uerumtamen de illo dubio potest dici: quod vel 
      destru<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ctio gratiae non terminatur primo ad negationem sui esse in 
      sub<lb ed="#P" n="123" break="no"/>iecto. vnde et manere posset separata a subiecto. et sic non 
      <lb ed="#P" n="124"/>esset in subiecto. et tamen esset: et non esset destructa vel 
      ani<lb ed="#P" n="125" break="no"/>chilata: vt patet. sed terminatur destructio gratie 
      <lb ed="#P" n="126"/>ad non esse simpliciter ipsius gratie: quod est 
      ne<lb ed="#P" n="127" break="no"/>gatio extra genus et subiectum: et ita anichilatur. non 
      <lb ed="#P" n="128"/>sic autem forma quando destruitur. sed terminatur eius 
      cor<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ruptio per se ad non esse in subiecto. non autem ad non 
      <lb ed="#P" n="130"/>esse simpliciter extra genus: vt patet. et ideo dicitur corrumpi et non 
      <!--116.xml-->
      <pb ed="#P" n="59-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>anichilari sicut enim prius natura gratia ipsa habet et 
      <lb ed="#P" n="2"/>creari: quam sit vel ponatur in subiecto: sic vt videtur 
      <lb ed="#P" n="3"/>prius natura est nichil extra genus et non ens 
      sim<lb ed="#P" n="4" break="no"/>pliciter: et anichilatur prius quam sit non ens in 
      subie<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cto. sed sicut forma vt per generationem acquiritur: non 
      <lb ed="#P" n="6"/>prius in se acquiritur quam in materia. quia non 
      acquiri<lb ed="#P" n="7" break="no"/>primo secundum se sed magis ipsum totum cuius forma est 
      <lb ed="#P" n="8"/>pars intrinseca. et ita simul et non prius natura 
      ha<lb ed="#P" n="9" break="no"/>betur quam totum. et per consequens quam ipsa in subiecto vel 
      <lb ed="#P" n="10"/>in toto. Sic etiam primo corrumpitur totum et simul 
      for<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ma est non ens et in materia vel subiecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1339">
      ¶ Tamen 
      <lb ed="#P" n="12"/>contra ist a sunt etiam aliqua dubia. et ideo dicas si vis 
      <lb ed="#P" n="13"/>quod non propter hoc excluditur anichilatio a 
      corruptio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ne: quia terminetur corruptio ad non esse forme in 
      sub<lb ed="#P" n="15" break="no"/>iecto sic absolute loquendo: sed quia terminatur ad tale 
      <lb ed="#P" n="16"/>non esse tanquam per se mutatio vera: et actus materie vel 
      <lb ed="#P" n="17"/>subiecti. que etiam non primo terminatur ad non esse 
      for<lb ed="#P" n="18" break="no"/>me: sed ad non esse totius. cuius tamen manet aliqua pars 
      <lb ed="#P" n="19"/>puta materia: que est subiectum talis mutationis. vel 
      <lb ed="#P" n="20"/>si primo ad formam ipsam vel non esse forme: cuius 
      ni<lb ed="#P" n="21" break="no"/>chil manet: tamen est mutatio vera: et non est anichilatio 
      <lb ed="#P" n="22"/>et terminatur ad non esse forme manentis in potentia 
      <lb ed="#P" n="23"/>talis materie vel subiecti tanquam aliquid terminate 
      <lb ed="#P" n="24"/>educibile de illo subiecto vel materia ab aliqua vit 
      <lb ed="#P" n="25"/>tute quecumque sit illa siue creata siue increata. non sic 
      <lb ed="#P" n="26"/>autem terminatur destructio gratie ad non esse eius 
      in<lb ed="#P" n="27" break="no"/>subiecto sicut patet. Non enim a quacumque virtute 
      <lb ed="#P" n="28"/>educibilis est de potentia subiecti: nec per veram 
      muta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tionem productiuam potest haberi a quocuque agente: sed 
      <lb ed="#P" n="30"/>solum per creationem. non de potentia subiecti nec 
      na<lb ed="#P" n="31" break="no"/>turali nec obedientiali vt videtur: quare etc. hec de 
      <lb ed="#P" n="32"/>secundo articulo principali: nisi quod per multas 
      auctori<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tates posset probari quod panis non anichilatur: sicut quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>conuertitur. Et hoc per Ambro. de sacramentis: et 
      pre<lb ed="#P" n="35" break="no"/>hugonem et Damas quas dimitto causa breuitatis  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1394">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="37" break="no"/>culum est magnum dubium an panis conuersus in cor 
      <lb ed="#P" n="38"/>pus christi possit idem numero reparari nulla facta 
      mu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tatione vel quasi mutatione circa corpus christi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1405">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Et videtur quod possit reparari idem numero etiam 
      <lb ed="#P" n="41"/>de corpore christi sine quacumque mutatione in corpore 
      <lb ed="#P" n="42"/>christi. Primo sic. sicut panis fuit conuersus in 
      corp<lb ed="#P" n="43" break="no"/>christi: ita quod de pane factum est corpus christi sine 
      muta<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tione omnimoda corporis christi: ita videtur omnino 
      <lb ed="#P" n="45"/>possibile quod econuerso fiat vel possit fieri panis de 
      <lb ed="#P" n="46"/>corpore christi sine mutatione sui. Minus enim videtur 
      <lb ed="#P" n="47"/>esse mutatio ex parte termini a quo alicuius 
      muta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tionis quam ex parte termini ad quem. quia mutatio vel 
      <lb ed="#P" n="49"/>quasi per se posita propter terminum ad quem et magis 
      <lb ed="#P" n="50"/>sortitur rationem et speciem extermino ad quem quam 
      <lb ed="#P" n="51"/>quo. sed primum est possibile. et fit de facto in ista 
      con<lb ed="#P" n="52" break="no"/>uersione. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1437">
      ¶ Secundo sic. Non minus potest deus 
      <lb ed="#P" n="53"/>reparare panem eundem numero de corpore christi nul 
      <lb ed="#P" n="54"/>la facta mutatione in corpore: quam de nichilo. sed deus 
      <lb ed="#P" n="55"/>potest reparare eundem panem numero de nichilo nul 
      <lb ed="#P" n="56"/>la facta mutatione in corpore christi: vt patet. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1448">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Tertio sic. Illud non est deo impossibile quod non 
      <lb ed="#P" n="58"/>implicat contradictionem: sed panem eundem sic 
      repa<lb ed="#P" n="59" break="no"/>rari nulla mutatione facta in corpore non implicat 
      <lb ed="#P" n="60"/>contradictionem. Illa enim contradictio videretur quod 
      corpu<lb ed="#P" n="61" break="no"/>christi simul maneret etnon maneret: maneret. quia 
      nul<lb ed="#P" n="62" break="no"/>la mutatio. Non maneret. quia de ipso repararetur 
      <lb ed="#P" n="63"/>panis. et non nisi per conuersionem: et ita non 
      ma<lb ed="#P" n="64" break="no"/>neret. sed istud non cogit: quin alio modo sine con¬ 
      <!--116.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>uersione possit reparare: immo nec per 
      conuersio<lb ed="#P" n="66" break="no"/>nem repararetur. quia panis non preexistit 
      repara<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tioni nec duratione: nec natura: vt patet. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="68"/>et ita nichil potest in eum conuerti vt videtur nisi 
      <lb ed="#P" n="69"/>prius reparetur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1483">
      ¶ Quarto quia qui potest facere 
      <lb ed="#P" n="70"/>quod vnum sit multa: potest facere de corpore 
      christi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>panem manente corpore: precipue si panis manet 
      <lb ed="#P" n="72"/>aliquo modo in corpore secundum aliquitatem 
      quam<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cunque secundum aliquos. sed deus potest hoc face 
      <lb ed="#P" n="74"/>re. posset enim simul conuertere vnum ens in 
      mul<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ta. et ita de vno facere multa. igitur de corpore christi 
      <lb ed="#P" n="76"/>potest sic facere panem manente corpore. 
      <lb ed="#P" n="77"/>articulum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1503">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Sed quantum ad istum ie sit 
      val<lb ed="#P" n="79" break="no"/>de difficilis: videntur mihi dicenda aliqua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1510">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#P" n="80"/>quod deus panem prius conuersum in corpus posse 
      <lb ed="#P" n="81"/>reparare eundem numero non de corpore sed de 
      ni<lb ed="#P" n="82" break="no"/>chilo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1519">
      ¶ Secundo quod in panem sic prius reparatum 
      <lb ed="#P" n="83"/>posset corpus christi conuertere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1525">
      ¶ Tertio quod de 
      cor<lb ed="#P" n="84" break="no"/>pore christi non posset primo panem reparare. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1530">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Quarto quod si de corpore repararet eundem 
      pa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>nem non primo: sed conuertendo corpus in panem 
      <lb ed="#P" n="87"/>iam reparatum: hoc non passet esse sine mutatione 
      <lb ed="#P" n="88"/>vel quasi mutatione corporis: sed transiret 
      necessa<lb ed="#P" n="89" break="no"/>rio ab esse in non esse.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1543">
      ¶ Primum probo sic. Quic 
      <lb ed="#P" n="90"/>quid vere est nichil simpliciter et prefuit: deus 
      po<lb ed="#P" n="91" break="no"/>test ipsum reparare de nichilo vel non de aliquo. 
      <lb ed="#P" n="92"/>patet. sicut antequam esset: potuit ipsum creare de 
      ni<lb ed="#P" n="93" break="no"/>chilo. Non plus enim implicat vnum contradictio. 
      <lb ed="#P" n="94"/>nem quam reliquum. sed panis post conuersionem est 
      <lb ed="#P" n="95"/>simpliciter nichil et non ens ita bene sicut fuisset 
      ani<lb ed="#P" n="96" break="no"/>chilatus: vt dictum est supra. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1561">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="97"/>sic. Si panis conuersus non posset reparari de 
      ni<lb ed="#P" n="98" break="no"/>chilo: hoc videretur quia non posset reparari nisi 
      <lb ed="#P" n="99"/>de corpore in quod est conuersus. sed istud non. est 
      <lb ed="#P" n="100"/>verum. nam pane conuerso potest deus anichilare 
      <lb ed="#P" n="101"/>corpus in quod conuersus est: et tamen raparare 
      pa<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nem de nichilo. patet. ergo etiam stante corpore et 
      <lb ed="#P" n="103"/>non anichilato quia panis ita est nichil stante 
      cor<lb ed="#P" n="104" break="no"/>pore in quod conuersus est: sicut corpore 
      anichila<lb ed="#P" n="105" break="no"/>to. et sic ita potuit de nichilo reparari sicut corpore 
      <lb ed="#P" n="106"/>anichilato. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1585">
      ¶ Ter: io sic. Habitis per se 
      te<lb ed="#P" n="107" break="no"/>minis alicuius quasi mutationis que subiectum non 
      <lb ed="#P" n="108"/>requirit: et agente sufficientis virtutis: potest 
      ha<lb ed="#P" n="109" break="no"/>beri illa mutatio vt videtur quocunque alio posito: 
      <lb ed="#P" n="110"/>vel etiam circunscripto. sed termini reparationis 
      <lb ed="#P" n="111"/>panis sunt non esse simpliciter ipsius panis et esse 
      <lb ed="#P" n="112"/>simpliciter. nec ista reparatio requirit subiectum 
      <lb ed="#P" n="113"/>et deus est virtutis sufficientis et perfecte. igitur 
      po<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sito vel circunscripto quocunque alio: potest haberi 
      <lb ed="#P" n="115"/>talis reparatio. igitur stante pane qui est aliquid aliud  
      <lb ed="#P" n="116"/>potest corpus christi de nichilo reparari: vel etiam 
      <lb ed="#P" n="117"/>ipso circunscripto non obstante quod panis fuerit in 
      <lb ed="#P" n="118"/>ipsum conuersus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1614">
      ¶ Secundam conclusionem 
      pro<lb ed="#P" n="119" break="no"/>bo. et non oportet hic insistere. quia vniformiter 
      po<lb ed="#P" n="120" break="no"/>test probari quod corpus christi possit conuerti in 
      pa<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nem sic iam reparatum de nichilo: sicut panis prius 
      <lb ed="#P" n="122"/>connertebatur vel poterat conuerti in ipsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1626">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Tertiam conclusionem probo sic. Primo 
      sup<lb ed="#P" n="124" break="no"/>pono quod postquam panis conuersus est ante primam 
      <lb ed="#P" n="125"/>reparationem est nichil: sicut dictum est prius et 
      <lb ed="#P" n="126"/>probatum. Tunc arguo. Si panis reparatur 
      pri<lb ed="#P" n="127" break="no"/>mo de corpore Christi: aut hoc est per 
      creatio<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nem / aut per couersionem / aut per generationem. Non per 
      <lb ed="#P" n="129"/>generationem patet. quia non preexistit materia panis 
      <!--117.xml-->
      <pb ed="#P" n="60-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>illi reparationi. nec per creationem. quia creatio est 
      <lb ed="#P" n="2"/>non de aliquo. Hic autem ponitur quod panis de corpare 
      re<lb ed="#P" n="3" break="no"/>paretur. et sic de aliquo. igitur non per creationem. 
      <lb ed="#P" n="4"/>Nec per conuersionem. patet. quia sicut nichil non potest 
      <lb ed="#P" n="5"/>conuerti in aliquid vel transsubstantiari: sed oportet 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod transsubstantiatum vel conuersum prius fuerit ens 
      <lb ed="#P" n="7"/>etiam duratione quam conuertatur: et in conuersione desi 
      <lb ed="#P" n="8"/>nat esse. ita oportet quod illud in quod aliquid 
      conuer<lb ed="#P" n="9" break="no"/>titur sit preexistens saltem ordine nature illi 
      conuer<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sioni. quia aliquid non trassubstantiatur in nihil: sed in 
      <lb ed="#P" n="11"/>ens. cum ergo panis ante illam reparationem sit non ens 
      <lb ed="#P" n="12"/>simpliciter: sua reparatio prima non potest esse 
      con<lb ed="#P" n="13" break="no"/>uersio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1678">
      ¶ Dices quod non oportet terminum in quem 
      con<lb ed="#P" n="14" break="no"/>uersionis prius existere nec duratione nec natura 
      <lb ed="#P" n="15"/>sed sufficit quod sit simul et simul terminet conuersionem 
      <lb ed="#P" n="16"/>et duratione et natura. Secundo dices quod illa 
      conuer<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sio non est sufficiens. quia poterit reparari nec per 
      <lb ed="#P" n="18"/>creationem: nec per generationem nec per conuersionem: 
      <lb ed="#P" n="19"/>sed per alium modum. sicut etiam de facto non 
      reparam<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tur entia a deo: que praefuerunt per aliquem istorum 
      mo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>dorum. sed reparatio est aliquid aliud ab omnibus 
      <lb ed="#P" n="22"/>istis tribus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1700">
      ¶ Contra primum. quia aut ipsa 
      conuer<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sio est actio productiua termini ad quem aut non. Non 
      <lb ed="#P" n="24"/>potest dici quod sit actio productiua termini. quia 
      acci<lb ed="#P" n="25" break="no"/>dit conuersioni. vnde conuersio est quod terminus ad 
      <lb ed="#P" n="26"/>quem de nouo producatur. potest enim preexistere 
      con<lb ed="#P" n="27" break="no"/>uersioni vt dictum est supra. Et oportet te 
      conce<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dere velis nolis de corpore christi si non est actio 
      produ<lb ed="#P" n="29" break="no"/>etiua termini ad quem. quero quomodo se habet ad 
      <lb ed="#P" n="30"/>actionem productiuam termini. quia aut secundum naturam 
      <lb ed="#P" n="31"/>presupponit ipsam. et tunc habeo propositum quod 
      ter<lb ed="#P" n="32" break="no"/>minus ad quem prius natura habet esse quam in ipsum 
      <lb ed="#P" n="33"/>aliquid conuertatur. Aut est prior natura ipsa 
      con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>uersione illa actio productiua: et tunc aliquid potest 
      <lb ed="#P" n="35"/>conuerti in nichil: loquendo de conuersione que est 
      <lb ed="#P" n="36"/>transsubstantiatio quod est falsum. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="37"/>cum ipsa conuersio et productio sint essentialiter 
      di<lb ed="#P" n="38" break="no"/>stincte sicut probatum est: et prior natura per teipsum 
      <lb ed="#P" n="39"/>sit conuersio: deus posset facere in re conuersionem 
      <lb ed="#P" n="40"/>non praecedente productione termini ad quem 
      conuer<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sionis: nec concomitante nec sequente. Et ita posset 
      <lb ed="#P" n="42"/>facere quod aliquid conuerteretur in aliud quod semper et 
      <lb ed="#P" n="43"/>set nihil. Aut iste due sunt simul natura et duratio 
      <lb ed="#P" n="44"/>ne: sicut diceres. Contra primo. quia sicut prius est ef 
      <lb ed="#P" n="45"/>se terminum alicuius conuersionis: ita videtur quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>prius sit actio productiua alicuius quam conuersiua 
      al<lb ed="#P" n="47" break="no"/>terius in ipsum saltem natura: licet enim non sit 
      sim<lb ed="#P" n="48" break="no"/>pliciter prius esse quam esse terminum productionis: 
      ta<lb ed="#P" n="49" break="no"/>men respectu cuiuscumque alterius actionis prius est 
      <lb ed="#P" n="50"/>esse simpliciter quam esse terminum illius et alterius 
      actio<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nis. Secundo etiam quia non videntur esse due actiones 
      <lb ed="#P" n="52"/>disparate circa idem et alterius rationis quae non 
      ha<lb ed="#P" n="53" break="no"/>beant aliquem ordinem circa illum terminum 
      dura<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tionis vel saltem nature. sed conuersio non potest esst 
      <lb ed="#P" n="55"/>prior. igitur oportet quod productio sit prior. 
      Preter<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ea si haberetur corpus christi per vnam productionem 
      <lb ed="#P" n="57"/>que non est conuersio: siue sit simul cum ea. siue non iam 
      <lb ed="#P" n="58"/>non reparatur per conuersionem: et sic sequitur 
      proposi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1783">
      ¶ Contra secundam solutionem arguo. quia non 
      <lb ed="#P" n="60"/>intelligo alium modum. quia reparatio aut est de non 
      <lb ed="#P" n="61"/>aliquo vel non de aliquo et sic est creatio. aut de 
      ali<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quo. et hoc dupliciter. aut sicut de subiecto: et sic 
      <lb ed="#P" n="63"/>est generatio. aut sicut de termino toto: qui transit 
      <lb ed="#P" n="64"/>totus in id quod reparatur. et sic est conuersio. 
      vni<lb ed="#P" n="65" break="no"/>de dico quod resurrectio vel reparatio si sit de aliquo 
      <!--117.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sicut de subiecto: est generatio passio quam potest 
      fa<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cere deus sine generante creato et immediate vel 
      <lb ed="#P" n="68"/>mutatio est vera aliqua praesupponens subiectum. et 
      <lb ed="#P" n="69"/>hoc sufficit michi. nec potest dici in proposito. et 
      po<lb ed="#P" n="70" break="no"/>test dici generatio aliquo modo. Aut est non de 
      ali<lb ed="#P" n="71" break="no"/>quo: et sic est ereatio. Uerum est tamen quod non dicit 
      <lb ed="#P" n="72"/>tur creatio absolute: sicut quando res primo product 
      <lb ed="#P" n="73"/>tur inesse: ita quod ante nunquam sit ens: sed dicitur 
      reitera<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tio. quia iterata creatio non obstante quod sit vera 
      crea<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tio. nec est differentia nisi secundum nomen. Et ex hoc 
      pa<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tet quod conuersio non potest dici reparatio alicuius 
      <lb ed="#P" n="77"/>proprie: sicut nec creatio vel recreatio. quia antere 
      <lb ed="#P" n="78"/>creationem vel reparationem recreatum vel 
      termi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nus ad quem est non ens. Si tamen dicatur aliquo 
      <lb ed="#P" n="80"/>modo reparatio panis conuersio corporis in ipsum: 
      <lb ed="#P" n="81"/>vel actio quecumque per quam habetur esse eius: vel 
      po<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nitur licet non de nouo: tunc habet locum quarta 
      con<lb ed="#P" n="83" break="no"/>clusio scilicet quod panis non potest reparari de corpore christi 
      <lb ed="#P" n="84"/>sine mutatione vel quasi mutatione corporis cxhristio 
      <lb ed="#P" n="85"/>Et patet ista conclusio. quia conuersio corporis in 
      pa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>nem non potest esse nisi corpus desinat esse. patet ex 
      <lb ed="#P" n="87"/>ratione conuersionis. sed hoc non potest esse sine 
      mu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tatione et transitu ab esse in non esse: sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="89"/>est supra de pane quando conuertitur in corpus christi 
      <lb ed="#P" n="90"/>ergo etc. Sic dictum sit quantum ad istas. Iiii. conclusiones 
      <lb ed="#P" n="91"/>Q aliorum dico. Ad pri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1859">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Ad rationes mam quod non est simile 
      <lb ed="#P" n="93"/>de termino ad quem conuersionis et de termino a quo 
      <lb ed="#P" n="94"/>quia terminum ad quem non oportet mutari: vel 
      qua<lb ed="#P" n="95" break="no"/>si transeundo a non esse ad esse: sicut oportet 
      termi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>num a quo transeundo ab esse in non esse. panis 
      au<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tem idem numero non potest fieri de corpore 
      chri<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sti nisi per conuersionem. vt dictum est supra. et patet 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod in conuersione panis in corpus: corpus habet 
      ra<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tionem termini ad quem. et ita non oportet ipsum 
      mu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tari. sed si corpus conuerteretur in panem: corpus 
      ha<lb ed="#P" n="102" break="no"/>beret rationem termini a quo. et ita necessario 
      muta<lb ed="#P" n="103" break="no"/>retur et transiret ab esse in non esse. Quando dicis quod 
      <lb ed="#P" n="104"/>mutatio respicit magis terminum ad quem quama quo 
      <lb ed="#P" n="105"/>verum est. quia respicit terminum ad quem per se 
      inten<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dendo ipsum vel tendendo in ipsum. sed non sic in 
      con<lb ed="#P" n="107" break="no"/>uersione quod terminus ad quem magis mutetur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1896">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="108"/>secundum dico quod deus potest reparare panem eundem. 
      <lb ed="#P" n="109"/>numero de nichilo nulla facta mutatione in 
      corpe<lb ed="#P" n="110" break="no"/>re christi. sed non de copore christi ratione dicta in 
      prece<lb ed="#P" n="111" break="no"/>denti solutione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1908">
      ¶ Ad tertium dico quod panis non 
      pos<lb ed="#P" n="112" break="no"/>set reparari de corpore christi nisi per conuersionem 
      <lb ed="#P" n="113"/>et patet quod per conuersionem ipsum reparari implicat 
      <lb ed="#P" n="114"/>contradictionem: siue ex parte termini ad quem: si 
      po<lb ed="#P" n="115" break="no"/>neretur quod prima reparatione que proprie dicenda est 
      <lb ed="#P" n="116"/>reparatio: repararetur siue ex parte termini a quo: si 
      <lb ed="#P" n="117"/>per conuersionem in panem iam prius reparatum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1924">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Ad quartum dico quod licet possit conuertere vnum 
      <lb ed="#P" n="119"/>in multa: non potest tamen facere quod vnum sit 
      mu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ta. nec potest facere quod aliquid conuertatur in aliud  
      <lb ed="#P" n="121"/>sine mutatione. Hec de quarto articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1935">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Ad primum principale 
      argu<lb ed="#P" n="123" break="no"/>mentum dico quod panis non anichilatur: licet aliquam 
      <lb ed="#P" n="124"/>do fuerit: et post conuersionem nichil sit aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>do: vt dictum est supra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1946">
      ¶ Ad secundum dico quod forma 
      <lb ed="#P" n="126"/>non anichilatur per corruptionem sicut visum est 
      su<lb ed="#P" n="127" break="no"/>pra. Quando dicis quod immo. quia alioquin posset 
      re<lb ed="#P" n="128" break="no"/>parari idem numero per agens naturale: dico quod ex 
      nan<lb ed="#P" n="129" break="no"/>rei non video rationem cogentem: quaere per naturam non possit 
      <!--118.xml-->
      <pb ed="#P" n="60-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>eadem numero forma educi de materia: et idem 
      nume<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ro reparari: sicut dicetur infra de resurrectione. Tu 
      <lb ed="#P" n="3"/>dicis contra philosophum est. dico quod non video 
      nece<lb ed="#P" n="4" break="no"/>sitatem dicti sui. nec ipse adducit ad hoc rationem 
      co<lb ed="#P" n="5" break="no"/>gentem. et ideo non oportet quod necessario credam sibi. 
      <lb ed="#P" n="6"/>Tamen aliter potest dici quod non oportet idem 
      numero<lb ed="#P" n="7" break="no"/>posse redire per naturam. nam licet virtute agentis 
      increa<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ti et infiniti possit redire idem numero et eadem nume 
      <lb ed="#P" n="9"/>ro forma educi pluries et totiens quotiens. agens tamen 
      <lb ed="#P" n="10"/>creatum et limitatum non potest ex limitatione sua 
      edu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cere vnam formam plusquam semel licet forma in eandem 
      <lb ed="#P" n="12"/>potentiam materie redigatur et eadem numero 
      itera<lb ed="#P" n="13" break="no"/>to sit educibilis ex materia absolute loquendo saltem 
      <lb ed="#P" n="14"/>virtute diuina supernaturalis agentis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f32541-d1e1994">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="15"/>dico quod licet totum esse panis desinat: non tamen per 
      anihi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>lationem sicut dictum est supra: licet quando totum esse 
      <lb ed="#P" n="17"/>producitur de nouo incipiat esse per creationem. Non enim 
      <lb ed="#P" n="18"/>panis desinit esse: vel incipit non esse per mutationem 
      <lb ed="#P" n="19"/>vel quasi mutationem propriam terminatam per se ad non 
      <lb ed="#P" n="20"/>esse: sed per conuersione per se terminatam ad esse 
      corpo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ris: concomitanter vero ad non esse panis. igitur etc. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>