<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="27-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c17471"><!--l3d3q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c17471-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e101">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Distinctionis tertie Libri Tertii 
      <lb ed="#P" n="119"/>sententiarum. Questio Prima. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e108">
               <lb ed="#P" n="120"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="121"/>tertiam. Quero vtrum beata 
      <lb ed="#P" n="122"/>virgo contraxerit pctantum 
      origi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nale.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e119">
      ¶ Uidetur quod sic. Ad 
      <ref xml:id="qrdBas-c17471-Rd1e121">Ro<lb ed="#P" n="124" break="no"/>manos. 5o.</ref>
               <quote xml:id="qrdBas-c17471-Qd1e126">Omnes in Adam 
      pec<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cauerunt</quote>. Sed hoc non potest 
      intel<lb ed="#P" n="126" break="no"/>lligi nisi de peccato originali et 
      <lb ed="#P" n="127"/>xAbtam vergo fuit de numero omnium 
      <!--63.xml-->
      <pb ed="#P" n="27-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nec ipsam alicubi excipit apostolus ergo in adam peccauit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e145">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Item <ref xml:id="qrdBas-c17471-Rd1e149">August. 2. de ciuitate dei ca. vi.</ref> Gens in 
      pec<lb ed="#P" n="3" break="no"/>catis mortui sunt vel qui propria voluntate contraterunt sicut 
      <lb ed="#P" n="4"/>alii peccatores pcto actuali vel qui originaliter a 
      <lb ed="#P" n="5"/>primis parentibus contraxerunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e159">
      ¶ Item de fide ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>Petrum. Firmissime tene et nullatenus dubites omnem 
      <lb ed="#P" n="7"/>qui per concubitum viri et mulieris concipitur 
      impieta<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ti subiectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e168">
      ¶ Item ratione sic non debet attribui 
      matri<lb ed="#P" n="9" break="no"/>christi illud quod derogat singulari priuilegio christi. Sed 
      <lb ed="#P" n="10"/>hoc derogat priuilegio christi ergo etc. Probatur 
      mi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nor per August. super illud Ioham. Ecce agnus dei. 
      <lb ed="#P" n="12"/>vbi dicit de christo quod solus agnus quia solus innocens quare. 
      <lb ed="#P" n="13"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e181">
      ¶ Item <ref xml:id="qrdBas-c17471-Rd1e183">glosator decretorum distinc. 3. ca. 1.</ref> 
      Di<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cit quod conceptio verginis gloriose non est celebranda: quia 
      <lb ed="#P" n="15"/>in peccato originali fuit concepta igitur. 
      <lb ed="#P" n="16"/>August. dicit de natura et gratia quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e192">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Contra cum de pectis agitur nullam 
      volo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>habere de Maria quationem ergo videtur quod non contraxit 
      <lb ed="#P" n="19"/>originale.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e201">
      ¶ Item Anselmus de conceptu verginali 
      di<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cit. Nempe decebat vt conceptio illius homins de matere 
      pu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rissima fieret qua tanta puritate niteret qua nequit 
      fub<lb ed="#P" n="22" break="no"/>deo maior intelligi. Sed si beatam virgo contraxit origi 
      <lb ed="#P" n="23"/>male maior puritas potuit intelligi scilicet sub christo quia 
      <lb ed="#P" n="24"/>si non contraxisset purior fuisset. ergo etc. Similiter etiam. 
      <lb ed="#P" n="25"/>angeli boni nunquam fuerunt in peccato et ita esset 
      ma<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ior puritas sub deo. igitur etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e219">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e227">
      ¶ Primo distinguam de conceptione et 
      aplica<lb ed="#P" n="29" break="no"/>bo ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e232">
      ¶ Secundo ponam vnam opinionem et 
      <lb ed="#P" n="30"/>eius motiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e237">
      ¶ Tertio ponam aliam quam intendo 
      te<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e242">
      ¶ Quarto respondebo ad rationes principales et aliorum 
      <lb ed="#P" n="32"/>Dico quod 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>Quantum ad primum ceptio 
      alicu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ius homins vel mulieris naturaliter propagate diuer 
      <lb ed="#P" n="35"/>simode accipitur. Uno modo pro commixtione seminum 
      <lb ed="#P" n="36"/>viri et mulieris quando incipiunt agere mutuo et pati 
      adin<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uicem. Alioo accipitur pro totali formatione et processu 
      orga<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nimationis corperis vsque ad animationem vel anime 
      infusio<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nem. Tertioo accipitur et magis proprie pro animatione ipsa. 
      <lb ed="#P" n="40"/>et instanti illo infusionis anime dicitur fetus et tunc est 
      conceptio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nieon est anima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e266">
      ¶ Secundo dico quod pectantum originale dupliciter 
      <lb ed="#P" n="42"/>potest accipi. Unoo formaliter per carentiam iusticie 
      debite<lb ed="#P" n="43" break="no"/>inesse qua anima formaliter et denominatione extrinseca dicitur 
      iusti<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tia. Alioo potest accipi radicaliter et quasi potentialiter: 
      <lb ed="#P" n="45"/>et dicitur tunc aliquid quo posito fetus potest tunc contrahere petantum 
      <lb ed="#P" n="46"/>priginale quicquid sit illud primum non potest nec est nisi in anima 
      <lb ed="#P" n="47"/>Secundum vero ponitur ex parte corperis sicut in fetu vel 
      propa<lb ed="#P" n="48" break="no"/>gatione nanli.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e284">
      ¶ Ad propositum quantum ad materiam 
      subie<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ctam spectat. Dico quod intentio est loqui de conceptione vergins 
      <lb ed="#P" n="50"/>accipiendo conceptionem Tertioo et accipiendo pem ori 
      <lb ed="#P" n="51"/>gimale primoo. Certum est eim quod ante infusionem anime non potuit 
      <lb ed="#P" n="52"/>contrahere pectantum originale primo scilicet actu et formaliter acceptum. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Nam peccatum originale non est formaliter nisi in anima sicut 
      <lb ed="#P" n="54"/>nec illa iusticia originalis correspondenter. 
      <lb ed="#P" n="55"/>articulum est vna¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e303">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Quantum ad secundum opinio multorum 
      <lb ed="#P" n="57"/>solemnium doctorum quod beatam vergo contrarit pctantum originale. Ad  
      <lb ed="#P" n="58"/>hoc adducuntur auentes et rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e312">
      ¶ Prima 
      auctori<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tas est apostoli ad Roma. 5. quae allegata est ante oppositum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e317">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Secunda est August. contra Iulianum vbi dicit. 
      Immu<lb ed="#P" n="61" break="no"/>lis a pectatio nemo cernitur nisi christus qui non hunit in 
      carne<lb ed="#P" n="62" break="no"/>legen spiritui repugnantem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e326">
      ¶ Tertia auctoritas est eiuse 
      <lb ed="#P" n="63"/>super Gene. ad litteratm Ubi dicit quod christus ideo originale non 
      <lb ed="#P" n="64"/>contraxit quia sic in ea scilicet vergine gloriosa conceptus fuit non vt 
      <!--63.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>corpus seine si igitur ratio est bona sequitur quod vergo contrarit quia per 
      <lb ed="#P" n="66"/>commixtionem seminum concepta fuit. Item eodem libro 
      dici<lb ed="#P" n="67" break="no"/>quod leui et Maria in lumbis decinatus fuit ergo Maria ita 
      <lb ed="#P" n="68"/>ptraxit originale sicut leui.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e346">
      ¶ Quarta auctoritas 
      <lb ed="#P" n="69"/>est eiusdem in pronosticon. ca. 2. Ubi dicit Secundum apostolum 
      <lb ed="#P" n="70"/>dnes in Adam peccauerunt ita quod dominus Iesus natus est sine 
      <lb ed="#P" n="71"/>seine et addit omnes excepto christo originale contra xerunt. Et 
      <lb ed="#P" n="72"/>Ratio eius est quia omnis carnaliter nascens nam est filius ire et 
      <lb ed="#P" n="73"/>hoc non est nisi per pectantum origiale formaliter contractum ergo etc. Et 
      <lb ed="#P" n="74"/>de baptismo peruulorum eandem sententiam habet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e362">
      ¶ Quinta 
      au<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ctoritas est .b. Hiero. super illud pss. De manu canis 
      vni<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cam meam dicit quod sola anima christi fuit sine pecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e370">
      ¶ Sexta 
      <lb ed="#P" n="77"/>auctoritas est Leonis pape in quadam secundumone de natiui 
      <lb ed="#P" n="78"/>tate domini vbi dicit quod sicut christus nullum a reatu liberum 
      re<lb ed="#P" n="79" break="no"/>pit ita liberandis omnibus venit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e379">
      ¶ Ultiva autcur. est .b. ar 
      <lb ed="#P" n="80"/>telmi. 2. lib. cur deus ho ca. 6. vbi dicit de vergine quod 
      ca<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ro eius in iniquitatibus concepta fuit et in pcto concepit eam 
      <lb ed="#P" n="82"/>maiter eius. Dices quod non est dictum eius sed discipuli sui. 
      Sati<lb ed="#P" n="83" break="no"/>idetur esse de intentione eius alibi de conceptu vergiali ca. 4o. 
      <lb ed="#P" n="84"/>vbi dicit De christo nostre intentioni non repugnat vt massa 
      <lb ed="#P" n="85"/>corperis christi sine pcto fuerit quanuis de massa 
      peccatri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ce fuerit igitur massa vegis peccatrix fuit. hoc dicit ex 
      <lb ed="#P" n="87"/>praesse Berna. in epostola ad lugdunenses quae est in ordine 
      epla<lb ed="#P" n="88" break="no"/>rum. 163. vbi arguit sic beatam vergo non potuit prius esse 
      san<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cta quam esse Sed anima rationalis est eodem instanti in quae creatur 
      cor<lb ed="#P" n="90" break="no"/>pori infunditur et macula originali inficitur et in eodum istam 
      <lb ed="#P" n="91"/>ti non stant simul gratia et pctantum ergo saltem pro primo instanti pectatum 
      <lb ed="#P" n="92"/>prigimale contrarit nec in illo sctinficari sed post bean. Et 
      di<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cit ibidem quod concepo eius non est celebranda. verum est tamen quod ar 
      <lb ed="#P" n="94"/>gumentum suum non concludit. Tamen planum est quod est intentio eius 
      <lb ed="#P" n="95"/>Uiter igitur secundum praedictas autentes quod beatam vergo pctantum origia 
      <lb ed="#P" n="96"/>le contrarit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e418">
      ¶ Adducuntur est ad hoc aliqua rationes probabi 
      <lb ed="#P" n="97"/>les.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e423">
      ¶ Prima est ista. non est rationabile attribuere materi dei 
      <lb ed="#P" n="98"/>et creature quod esset attribuendum deo si concipretur vel generaretur 
      <lb ed="#P" n="99"/>ab homine. Sed possibile fuit absolute et est quod persona 
      di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>uina assumpsisset namm vertute seins verilis propagatum ita 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod vere fuisset filius viri generantis sicut verbum suoo est filius 
      <lb ed="#P" n="102"/>materis et tunc non contrarisset originale dato quod sicut namliter 
      <lb ed="#P" n="103"/>ppagatus fuisset igitur non videtur antum priuilegium posse 
      at<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tribui materi dei vel creature pure saltem non est congruum. 
      <lb ed="#P" n="105"/>Nec valet dicere quod non est tantum priuilegium hic sicut ibi quia 
      <lb ed="#P" n="106"/>si deus fuisset a viro genitus verum est quod pectantum non contrarisset 
      <lb ed="#P" n="107"/>sed nec potuisset no sic de vergine quia non video 
      quare<lb ed="#P" n="108" break="no"/>deus non potuisset contraxisse ortgimale secundum namm talem sic 
      <lb ed="#P" n="109"/>carnaliter propagatum sicut dictum est supra de pcto actua 
      <lb ed="#P" n="110"/>li.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e454">
      ¶ Confirmatur ratio quia in instanti infusionis anime in 
      cor<lb ed="#P" n="111" break="no"/>pore potuit assumi nam verginis a diuino supposito quia 
      <lb ed="#P" n="112"/>hoc nullam implicat contradictionem et ibi factum fuisset 
      ali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quid natus quam modo scilicet vt esset deus vel dea et 
      vide<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tur quod deuenisset quod mater deificata deum genuisset vt 
      <lb ed="#P" n="115"/>videtur ita bene et melius sicut quod ab originali 
      praefeua<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ta. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e470">
      ¶ Secunda ratio non est probabile vel 
      con<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gruum ponere quod aliquis eximatur a redemptione 
      <lb ed="#P" n="118"/>facta per Christum et quantum ad deletionem 
      culpe<lb ed="#P" n="119" break="no"/>et quantum ad apertionem ianue Probatur per 
      Au<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tustinum de perfectione iusticie qui dicit aliquem fuisse 
      <lb ed="#P" n="121"/>vel esse cuius non sit necessaria Christi redemptio 
      di<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cit contra scripturam que dicit quod ones in Adam pecca. 
      <lb ed="#P" n="123"/>uerunt. Et contra sententiam saluatoris qui dicit. 
      <lb ed="#P" n="124"/>Non egent qui sani sunt medico sed qui male habent 
      <lb ed="#P" n="125"/>Et non veni vocare iustos sed peccatores. Sed qui 
      <lb ed="#P" n="126"/>dicit beatam virginem non contraxisse originale dicit 
      <lb ed="#P" n="127"/>eam excipi a redemptione Christi et quantum ad de 
      <lb ed="#P" n="128"/>letionem culpe patet quia culpam non habuit et quantum 
      <lb ed="#P" n="129"/>ad apertionem celestis ianue consequenter: quia ia¬ 
      <!--64.xml-->
      <pb ed="#P" n="28-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nua celestis non clauditur nisi propter culpam quae inest 
      <lb ed="#P" n="2"/>vel infuit quia clauditur in penam ergo etc. Dices 
      <lb ed="#P" n="3"/>quod non excipitur per hoc a redemptione facta per 
      chri<lb ed="#P" n="4" break="no"/>stum quia multo perfectius fuit redempta quam aliis 
      <lb ed="#P" n="5"/>Nam merito passionis Christi fuit a peccato 
      pre<lb ed="#P" n="6" break="no"/>seruata et non solum purgata sicut alii. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="7"/>dices quod quantum ad ianue apertionem quia 
      merito<lb ed="#P" n="8" break="no"/>passionis Christi secundum diuinam ordinationes 
      <lb ed="#P" n="9"/>fuit sibi aperta ita quod quantumcunque caruisset peccato 
      si<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bi mortua fuisset ante passionem Christi non 
      intrat<lb ed="#P" n="11" break="no"/>set nec inuenisset ianuam apertam sicut nec alii 
      pa<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tres sancti qui sine peccato originali decesserunt et 
      <lb ed="#P" n="13"/>tamen ad limbum descenderunt. Diceretur quod licet 
      <lb ed="#P" n="14"/>ita possit dici tamen videtur conuenientius dicere 
      <lb ed="#P" n="15"/>nisi peccatum et seruitutem eius incurrisset non fuit 
      <lb ed="#P" n="16"/>redempta. Ex quo enim seruitutem non habuisset 
      <lb ed="#P" n="17"/>de qua seruitute fuisset redempta. Preterea de 
      ap<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tione ianue quia sicut dictum est supra propter hoc 
      <lb ed="#P" n="19"/>passio Christi fuit apertiua ianue: quia 
      satisfacti<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ua pro peccato. ita quod si fuisset aliquis qui peccatum 
      <lb ed="#P" n="21"/>nunquam contraxisset et ante passionem et mortem 
      chri<lb ed="#P" n="22" break="no"/>sti mortuus fuisset ianua vt videtur fuisset sibi 
      aper<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ta et sic reddit idem quod prius. scilicet quod cum per 
      <lb ed="#P" n="24"/>mortem Christi ianua fuerit aperta omnibus omnes 
      <lb ed="#P" n="25"/>peccatum contraxerunt preter Christum qui 
      ape<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ruit eis et omnibus propter peccatum fuit clausa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e565">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Tertia ratio quia non est probabile quod pene 
      infli<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cte pro peccato fuerint in beata virgine et non 
      fue<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rit peccatum in ea. Pene enim in ea non fuerunt 
      as<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sumpte sicut in Christo vt patet. Si dicas quod 
      dere<lb ed="#P" n="31" break="no"/>licte sunt in ea ad exercitium virtutis et meritum. 
      <lb ed="#P" n="32"/>Contra si ista conclusio est bona quare in statu inno 
      <lb ed="#P" n="33"/>scentie non fuerit congruum illas penas esse. Uide 
      <lb ed="#P" n="34"/>tur ergo quod beata virgo cum fuerit propagata 
      secun<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dum legem nature ab Adam et quantum ad hoc 
      fi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lia ade quod ipsa peccauit in Adam et incurrit 
      secun<lb ed="#P" n="37" break="no"/>dum legem punitiuam peccati ade que talis erat quod 
      <lb ed="#P" n="38"/>ex demerito ade quicumque vel quecunque 
      propagare<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tur ab ipso modo naturali priuaretur iusticia 
      debi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ta et sic peccatum incurreret. et hec de secundo 
      articu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>lo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e600">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ticulum videtur mihi dicendum quod deus potuit et des 
      <lb ed="#P" n="44"/>cuit hoc fieri quod ipse preseruaret virginem matrem 
      <lb ed="#P" n="45"/>uam dulcissimam ne peccatum originale contraheret 
      <lb ed="#P" n="46"/>n sua conceptione tertio modo dicta ita quod deu 
      facto<lb ed="#P" n="47" break="no"/>beata vergo originale non contraxit. Quod autem deus hoc 
      <lb ed="#P" n="48"/>potuerit facere patet quia sicut non implicat contradictio. 
      <lb ed="#P" n="49"/>nem animam virgins esse sine pctato originali pro aliquo 
      <lb ed="#P" n="50"/>instanti post suam infusionem ita nec in instanti sue 
      crea<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tionis vel infusionis. Cum ergo deus possit esse illud 
      <lb ed="#P" n="52"/>extra se quod non implicat contradictionem deus eam 
      po<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tuit praeseruare a pctio originali ne ipsa contraheret illud 
      <lb ed="#P" n="54"/>ergo etc. Sed quod decuit probatur primo sic. Decuit vt 
      <lb ed="#P" n="55"/>christus merito sue passionis future perfectissime mediaret 
      <lb ed="#P" n="56"/>inter deum et suam matrem quia inter proximiores sibi personas 
      <lb ed="#P" n="57"/>mediare non poterat. Sed christus non mediasset 
      perfectis<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sime inter eos nisi materem a pcto originali praeseruasset. nam 
      <lb ed="#P" n="59"/>perfectius est mediare omnino a culpa praeseruare quam dimit 
      <lb ed="#P" n="60"/>tere labi in culpam et postea purgare. Et est exemplum 
      <lb ed="#P" n="61"/>Anselmi ad hoc si aliquis propter offensam patris 
      pu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nit filios exilio et nascatur filius cuius seruitium magis 
      <lb ed="#P" n="63"/>placet regi quam exilium et remittat sibi exilium non perfecte 
      <lb ed="#P" n="64"/>reconciliatur sibi quia non remittit sibi offensam sed manet 
      <!--64.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>inimicus. Sed si esset aliquis qui mediaret inter regen et 
      <lb ed="#P" n="66"/>vnum alium nasciturum intantum quod rex nec imputaret 
      sibi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>pffensam nec indiceret exilium sed liberaret eum ille 
      <lb ed="#P" n="68"/>perfecte mediaret. Sic putandum est in proposito quod christus 
      <lb ed="#P" n="69"/>perfecte mediauit inter patrem et materem intantum quod numquam 
      <lb ed="#P" n="70"/>deus pater fuit offensus materi. Durum enim videtur michi quod 
      <lb ed="#P" n="71"/>pater vel filius dei fuerit aliquando offensus materi dei. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e672">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Secunda ratio perfectissimus mediator non solum 
      libe<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rat a pena minori sed a maxima pena congruum est ergo 
      <lb ed="#P" n="74"/>quod praeseuet. Si pctantum est maxima pena quia priuat bonum 
      iusti<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cie quod est maximum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e683">
      ¶ Tertia ratio Christus fuit ita 
      <lb ed="#P" n="76"/>perfectus mediator pro mre sua quod ipsa tenebatur sibi in 
      <lb ed="#P" n="77"/>summo pacto amoris. Sed non fuisset sic obligata 
      <lb ed="#P" n="78"/>ad diligendum ipsum in tanto gradu. Si permisisset eam 
      ca<lb ed="#P" n="79" break="no"/>dere in pectantum et postea purgasset eam. Ponitur exemplum. 
      <lb ed="#P" n="80"/>Sicut aliquis magis praeseruaret a luto aliquem. Si ipsum 
      <lb ed="#P" n="81"/>praeseuaret ne caderet quam si postea ipsum permissum cadere 
      in<lb ed="#P" n="82" break="no"/>lutum erigeret ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e701">
      ¶ Quarta ratio deus non permittit 
      ali<lb ed="#P" n="83" break="no"/>quod malum euenire nisi ex eo consequatur maius bonum igitur 
      <lb ed="#P" n="84"/>si dimisisset materem suam originale pectantum contrahere vt 
      <lb ed="#P" n="85"/>postea purgaretur per gratiam maius bonum videretur maclas 
      <lb ed="#P" n="86"/>contrahere et purgari quam ab omnilabe pcti omnino praeserus 
      <lb ed="#P" n="87"/>ri quod est falsum quia tunc illud maius bonum deberet 
      poni<lb ed="#P" n="88" break="no"/>in christo. Siliter etiam quia tunc maius bonum esset mortaliter 
      pec<lb ed="#P" n="89" break="no"/>care et purgari quam a mortali pcto praeseruari quod patet esse 
      <lb ed="#P" n="90"/>falsum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e721">
      ¶ Quinta ratio Illud esattribuendum materi 
      <lb ed="#P" n="91"/>dei quod est perfectionis vel dignitatis in ea et non derogat 
      <lb ed="#P" n="92"/>singulari priuilegio filii sui vt videtur. Sed non derogat sin 
      <lb ed="#P" n="93"/>gulari praeuilegio filii sui quia nec contrarit actualiter nec 
      radi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>caliter seu virtualiter quia non fuit seminaliter ab Adam 
      <lb ed="#P" n="95"/>ppagatus: btam autem vergo contraxit radicaliter vel vertualiter quia 
      <lb ed="#P" n="96"/>fuit seminata ab adam secundum legen concupiscentie ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="97"/>¶Sexta ratio est quia christus non debuit negare per gratiam 
      <lb ed="#P" n="98"/>quod potuit sibi conuenire per nostram sed si ho stetisset non 
      con<lb ed="#P" n="99" break="no"/>traxisset pctantum originale per nostram ergo per gratiam non contrarit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e744">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Septima ratio est ad perfectionem vniuersi vt habeantur 
      <lb ed="#P" n="101"/>dens gradus possibiles circa pctantum originale. Nam sicut est 
      <lb ed="#P" n="102"/>dare extrema ita et medium. Sed est dare personam quae nec 
      contra<lb ed="#P" n="103" break="no"/>xit originale vertualiter seu radicaliter nec formaliter nec in causa 
      <lb ed="#P" n="104"/>nec in effectu sicut christus. Est dare personas quaecontraxerunt et 
      <lb ed="#P" n="105"/>causaliter et actualiter sicut alii propagati ab adam ergo est dare 
      <lb ed="#P" n="106"/>personam quae contraxit vertualiter et non actualiter cuiusmodi fuit 
      betan<lb ed="#P" n="107" break="no"/>vgo maria.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e764">
      ¶ Uiter ergo mihi decunum quod beatam virgo tenuit 
      <lb ed="#P" n="108"/>modum medium quantum ad hoc inter filium suum et alios sicut 
      de<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ductum est in ista ratione. Et hec de tertio articulo. 
      <lb ed="#P" n="110"/>4m articulum Rspondeo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e773">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Quantum ad prio ad auctoritatem 
      <lb ed="#P" n="112"/>apostoli et ad siles sacre scripture quod omnes homines ab Adam 
      <lb ed="#P" n="113"/>contraxerunt vertualiter et de se nisi aliunde liberentur et 
      <lb ed="#P" n="114"/>et ita modo propagationis egent gratia dei a pctio liberante 
      <lb ed="#P" n="115"/>vel praeseruante et sic soluitur illud quod habter ca. 3. ad 
      Ro<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ma. Sic etiam soluuntur omnes auctoritates adducte pro 
      <lb ed="#P" n="117"/>opinione primam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e791">
      ¶ Ad rationem dico quod non 
      contrahe<lb ed="#P" n="118" break="no"/>re originale non est priuilegium quia innocentia que 
      ex<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cludit originale et actuale conicata est angelis et primis 
      <lb ed="#P" n="120"/>parentibus ideo concipi sine originali non est speciale priuilegium 
      <lb ed="#P" n="121"/>christo concipi sine originali ex modo propagationis et ita nam 
      <lb ed="#P" n="122"/>liter est speciale priuilegium christo et proprium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e804">
      ¶ Ad glosatorem 
      <lb ed="#P" n="123"/>dico quod suam habuit opinionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e809">
      ¶ Ad rationes aliorum. 
      <lb ed="#P" n="124"/>Ad primam dico quod non fuisset simile quia alio modo fuissi 
      <lb ed="#P" n="125"/>filius dei filius ade quam vergo maria fuisset filia ade Ad 
      <lb ed="#P" n="126"/>ofirmationem dico quod nin fuit congruum quia ideo suppomi 
      fuis<lb ed="#P" n="127" break="no"/>set filius et filia licet possibile fuerit. Ad 2am rationem dico 
      <lb ed="#P" n="128"/>quod maxine indiguit redemptore quia nen contrarit immo nobiliori 
      <!--65.xml-->
      <pb ed="#P" n="28-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>modo indiguit et mors Christi modo nobiliori cum 
      <lb ed="#P" n="2"/>ca ipsam operata est et hoc vt preuisa. Sicut qui se non 
      <lb ed="#P" n="3"/>potest releuare a precipitatione vel ab aliquo 
      casi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>non minus indiget preseruatore siue conseruatore 
      <lb ed="#P" n="5"/>ne cadat quam cadens ab erectore.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e841">
      ¶ Auctoritas 
      au<lb ed="#P" n="6" break="no"/>gustini non est contra nos vt patet per dicta. Et quam 
      <lb ed="#P" n="7"/>do dicitur quod conuenientius est dicere quod si non contra 
      <lb ed="#P" n="8"/>xisset et mortua fuisset ante passionem christi quod ei 
      ia<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nua clausa non fuisset sed intrasset regnum celorum 
      <lb ed="#P" n="10"/>Nego quia Iohannes in vtero sanctificatus et patres 
      <lb ed="#P" n="11"/>veteris testamenti licet sine peccato originali 
      mor<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tui sint tamen eis fuit clausa vsque post passionem nec 
      <lb ed="#P" n="13"/>intrare poterant quia statuit pater nullum ad regnum 
      <lb ed="#P" n="14"/>celorum admittere nisi precium esset in effectu solu 
      <lb ed="#P" n="15"/>tum. Acceptauit enim satisfactionem filii ad 
      pecca<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ti satisfactionem et etiam sue matris ab originali 
      pre<lb ed="#P" n="17" break="no"/>seruationem vt preuisam vt exibitam vero ad ianue 
      <lb ed="#P" n="18"/>apertionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e872">
      ¶ Ad tertiam dico quod illas penas 
      in<lb ed="#P" n="19" break="no"/>flixit deus posteritati Ade quod omnes virtualiter et 
      <lb ed="#P" n="20"/>concupiscentialiter geniti contraxerunt vel 
      contraxis<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sent quantum est ex modo propagationis: et sic modo 
      <lb ed="#P" n="22"/>in baptismo remittit originale non penas 
      consequen<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tes ita potest preseruare aliquem vt pene inutiles 
      <lb ed="#P" n="24"/>auferantur et non alie. Et cum arguis de statu 
      inno<lb ed="#P" n="25" break="no"/>centie quod debuissent inesse hoc nihil valet quia in 
      illi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>statu nec formali nec virtuali contraxissent origina 
      <lb ed="#P" n="27"/>le modo virgo dignissima quantum in se fuit 
      contra<lb ed="#P" n="28" break="no"/>xit igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c17471-d1e896">
      ¶ Ad beatum bernardum tamen dico 
      <lb ed="#P" n="29"/>quod videtur esse illius opinionis quod fuit in originali 
      <lb ed="#P" n="30"/>peccato concepta sed quia aliter videtur dicendum 
      bea<lb ed="#P" n="31" break="no"/>to Anselmo non videtur michi cum eo tenendum. 
      <lb ed="#P" n="32"/>quare etc 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>