<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="155-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f95507"><!--l4d49q4 -->
            <head xml:id="qrdBas-f95507-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e101">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Distinctionis. xlix 
      <lb ed="#P" n="40"/>Questio Quarta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e108">
               <lb ed="#P" n="41"/>QUarto quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="42"/>lecuritas vel perpetuitas tentio 
      <lb ed="#P" n="43"/>nis sit de essentia beatintudinis: 
      <lb ed="#P" n="44"/>vel ad ipsam essentialiter 
      perti<lb ed="#P" n="45" break="no"/>neat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e121">
      ¶ Uidetur quod sic. Primo 
      <lb ed="#P" n="46"/>ecundum Aus. xiii. de trini. viii. ca. 
      <lb ed="#P" n="47"/>post aliqua quae dixerat de beatitudi 
      <lb ed="#P" n="48"/>ne: subiunxit. Et quod omnino 
      hea<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tissimum est ita fore semper certissimum erit. Siliter. xi. 
      <lb ed="#P" n="50"/>de ciuitate ca. xi. et. xii. dicit eandem sententiam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e134">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="51" break="no"/>do sic de ratione beatitudinis est quod sit vltimata 
      perfectio<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sed de ratione perfectionis vltimate est: quod non possit 
      sibi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>succedere alia. et per consequens quod tolli non possit ab eo: cum 
      <lb ed="#P" n="54"/>inest: et quod ipsa perficit. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e146">
      ¶ Tertio sic. phuns primo 
      <lb ed="#P" n="55"/>ethi. dicit: quod felicitas est operatio optima secundum vitam 
      per<lb ed="#P" n="56" break="no"/>fectam. hoc autem videtur includere per petuitatem. 
      Alio<lb ed="#P" n="57" break="no"/>quin enim felix posset fieri miser. quod reputat ipse 
      <lb ed="#P" n="58"/>pro inconuenienti. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="59"/>primo ethi. nihil est perfectius ex 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e159">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Contra eo quod diuturnius: sicut exemplifica. 
      <lb ed="#P" n="61"/>ibi de albo vnius diei et vnius anni: sed nihil debet poni de 
      <lb ed="#P" n="62"/>ratione beatitudinis quod ad maiorem sui 
      perfectio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nem non pertineat. ergo non debet poni perpetuis 
      <!--306.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>tas vel securitas de ratione beatitudinis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e177">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e182">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Primo inquiram de perpetuitate.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e187">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="67"/>de securitate.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e192">
      ¶ Tertio de tentione: an ista essentia 
      <lb ed="#P" n="68"/>liter ad beatitudinem pertinent. 
      <lb ed="#P" n="69"/> est aliquid cer¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e200">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Quantum ad primum tumtietquod ditu 
      <lb ed="#P" n="71"/>do electorum et miseria reproborum erit perpetua: sic quod beati  
      <lb ed="#P" n="72"/>ipsi numquam cadent a sua beatitudine: nec etiam reprobi 
      libe<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rabuntur in perpetuum a sua damnatione. Et hoc probari pratet / 
      <lb ed="#P" n="74"/>per multas auctoritates scripture et sctonrum. de quibus 
      <lb ed="#P" n="75"/>non est necessarium quod adducantur. et supersedeo de hoc 
      <lb ed="#P" n="76"/>gratia breuitatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e218">
      ¶ Sed vnde insit beatitudini ista 
      perpe<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tuitas: et per quem modum ponenda sit esse perpetua: de hoc 
      <lb ed="#P" n="78"/>est difficultas. et de hoc etiam sunt multe opiones quas 
      <lb ed="#P" n="79"/>narrabo cum motiuis earum: et arguam contra eas: et 
      responde<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bo ad motiua: et tandem dicam quod mihi videtur. 
      <lb ed="#P" n="81"/>opinio quod beatitu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e231">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Est igitur prima do ex seipsa 
      fora<lb ed="#P" n="83" break="no"/>liter est perpetua: et est necesse esse. ita quod posita in esse: non 
      <lb ed="#P" n="84"/>potest non esse: sed est necessario. et durat in perpetuum: a deo 
      <lb ed="#P" n="85"/>tamen effectiue conseruante ipsam. Et est positio simlis 
      pone<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tium quod creature incorruptibiles: sicut intelligentie et 
      ce<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lum ex seipsis formaliter sunt necesse esse et impossibiles non 
      <lb ed="#P" n="88"/>esse. A deo tamen sunt effectiue conseruante ipsas. Nec est in 
      <lb ed="#P" n="89"/>conueniens quod aliquid ex se formaliter necesse anseruetur vel 
      pro<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ducatur ab alio effectiue: sicut in prima quaestione secundi 
      opi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nio aliquorum tangebatur. beatitudo igitur ex hoc est 
      perpec<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tua semel posita in esse: sicut intelligentia vel caelum quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>est necesse esse.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e260">
      ¶ Ad hoc adducuntur aliqua rationes. 
      Pri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ma est ista. quia aliqua forma corparalis non solum substantialis sed  
      <lb ed="#P" n="95"/>accientalis etiam est incorruptibilis et ex se formaliter 
      perpe<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tua. patet de luminositate stellarum: non solum de forma celi. 
      <lb ed="#P" n="97"/>sed beatitudo cum sit vltimata perfectio creature rationalis vel 
      <lb ed="#P" n="98"/>intellectualis: non est minus perfecta forma vel nobilis vt 
      <lb ed="#P" n="99"/>videtur. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e276">
      ¶ Secunda ratio. Forma quae tollit a suo susce 
      <lb ed="#P" n="100"/>ptiuo omnem priuationem et possibilitatem respectu alterius 
      <lb ed="#P" n="101"/>forme: constituit compositum simpliciter ex se formaliter 
      perpe<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tuum et incorruptibile. patet de forma celi et celo. sed 
      beatitu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>do est talis forma et perfectio creature: quod tollit a 
      crea<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tura omnem praeuationem et potentialitatem ad formam 
      aliquan<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sibi incompossibilem. quia est actus et perfectio vltima in 
      genere<lb ed="#P" n="106" break="no"/>perfectionum accidentalium. post actum vero et perfectionem vlti 
      <lb ed="#P" n="107"/>mam non potest aliqua alia succedere. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e296">
      ¶ Tertia ratio I 
      <lb ed="#P" n="108"/>cut finis extrinsecus vltimus se habet in genere suo: sic suo modo 
      <lb ed="#P" n="109"/>finis vltimus intrinsecus: qui est beatitudo. sed finis 
      extrin<lb ed="#P" n="110" break="no"/>secus vltimus pro eo quod eminenter includit omnem perfectionem 
      <lb ed="#P" n="111"/>cuiuslibet alterius: tollit omnem carentiam seu priuationen 
      <lb ed="#P" n="112"/>respectu finis alterius extrinseci. Ita quod ipso habito non 
      <lb ed="#P" n="113"/>delideratur alius finis extrinsecus nec ipso indigetur. ergo sili 
      <lb ed="#P" n="114"/>finis intrinsecus et per consequens ex se est perpetuus: vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e315">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Quarta ratio. si beatitudo est forma ex se 
      possibi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lis: ergo posset destrui manente natura intellectuali vel 
      <lb ed="#P" n="117"/>roionali perfectibili per eam. quia natura talis est perpetua. 
      <lb ed="#P" n="118"/>et per consequens posset beatus fieri miser. sed hoc est 
      im<lb ed="#P" n="119" break="no"/>possibile. ergo etc. Non enim beatus esset beatus. quia non 
      habe<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ret quicquid vellet. vult enim nunquam fieri miser 
      <lb ed="#P" n="121"/>opinio est: quod beatitudo perpetua e 
      <lb ed="#P" n="122"/>¶Secunda est ex natura potentie beate quao 
      <lb ed="#P" n="123"/>necessario fruitur obiecto diuino clare viso. nec pratest non 
      <lb ed="#P" n="124"/>frui ipso. quia nulla inuenitur ratio mali in ipso: quaere voluntas 
      <lb ed="#P" n="125"/>possit non velle ipsum vel non frui ipso. et ideo beatitudo 
      vo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>luntatis sicut et fruitio necessario perpetuatur. Et hec est 
      <lb ed="#P" n="127"/>roio: quaere betums cadere non potest a propa btitudine scilicet im¬ 
      <!--307.xml-->
      <pb ed="#P" n="155-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>mobilitas potentie circa obiectum beatificum 
      cla<lb ed="#P" n="2" break="no"/>re visum. sicut tangebatur in quadam opinione in prima 
      <lb ed="#P" n="3"/>distinctione primi libri: vbi illa quaestio tractabatur. 
      <lb ed="#P" n="4"/>opinio est: quod perpetuitas beatitu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e361">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Tertia dinis non est ex natura potentie 
      nu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>da. sed magis ex necessitate determinationis 
      poten<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tie per habitum glorie scilicet luminis glorie ex parte 
      in<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tellectus: et charitatis perfecte ex parte voluntatis. 
      Isti<lb ed="#P" n="9" break="no"/>enim habitus perfecti inclinant et determinant potentias 
      <lb ed="#P" n="10"/>sic vt necessario potentie habeaut actus suos circa 
      <lb ed="#P" n="11"/>obiectum beatificum: vt dicunt. Et hoc ex talium 
      habi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tuum perfectione qua conuenit eis sic inclinare vehemen 
      <lb ed="#P" n="13"/>ter et perfecte: et per consequens immobilitare potentias in 
      <lb ed="#P" n="14"/>obiecto beatificato: sicut dicunt. 
      <lb ed="#P" n="15"/>istas opiniones contra primam ar¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e387">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Conti. a guo primo sic. Nullum creatum est 
      <lb ed="#P" n="17"/>ex se formaliter necesse esse. quia omne formaliter 
      ne<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cesse esse necessario existit. Nullum creatum necessario 
      <lb ed="#P" n="19"/>existit: sed contingenter a diuina voluntate libere et 
      con<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tingenter causante ipsum. sed beatitudo ( de qua est 
      sermo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>est aliquod creatum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e403">
      ¶ Secundo sic. Illud quod est 
      no<lb ed="#P" n="22" break="no"/>uum: non est necesse esse formaliter quia omne necesse esse 
      for<lb ed="#P" n="23" break="no"/>maliter est eternum: sicut etiam patet per philosophos sed 
      <lb ed="#P" n="24"/>batitudo est aliquid nouum de nouo inexistens creature. 
      <lb ed="#P" n="25"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e414">
      ¶ Tertio sic. non est maior necessitas 
      essendi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>biintudine quae est quoddam accidens: quam in subiecto sue 
      <lb ed="#P" n="27"/>btinficabili. sed subiectum beatificabile non est formaliter 
      <lb ed="#P" n="28"/>necesse esse quia est aliquid creatum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e423">
      ¶ Si dicas ad 
      <lb ed="#P" n="29"/>ista quod beatitudo non est formaliter necesse esse 
      simplis<lb ed="#P" n="30" break="no"/>citer loquendo quia potest non poni in esse: sed secundum quid est 
      no<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cesse esse. quia posita semel in esse non potest non esse nec 
      de<lb ed="#P" n="32" break="no"/>strui. Contra quia deus non maiori necessitate conseruat 
      <lb ed="#P" n="33"/>rem quam ponat rem in esse. sicut ergo potuit vel potest non 
      pone<lb ed="#P" n="34" break="no"/>re beatitudinem in esse ita et ipsam in esse positam potest non 
      <lb ed="#P" n="35"/>conseruare. et sic facere eam non esse etiam manente 
      subie<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cto. quia prius natura essentialiter distinctum a posterior 
      <lb ed="#P" n="37"/>potest facere sine illo posteriori sicut pluries in 
      praecede<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tibus dicebatur. Non igitur baitudo est perpetua. quia ex se 
      <lb ed="#P" n="39"/>formaliter necesse esse: vt videtur. Similiter etiam dato quod 
      <lb ed="#P" n="40"/>esset necesse: quod iamen non videtur: sicut nec etiam gratia quae secundum 
      <lb ed="#P" n="41"/>eos est necessaria ad gloriam: adhuc esset separabilis a 
      <lb ed="#P" n="42"/>beato: sicut accidens absolutum a substantia. et ita 
      <lb ed="#P" n="43"/>non saluatur quod beatus necessario maneat beatus. 
      <lb ed="#P" n="44"/>secundam opinionem non videtur quod perpe¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e461">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Contra tuitas beatitudinis proueniat ex hoc 
      <lb ed="#P" n="46"/>quod voluntas necessario fruatur obiecto beatifico clare vi 
      <lb ed="#P" n="47"/>so.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e470">
      ¶ Tum quia si voluntas sit causa effectiua fruitionis: 
      <lb ed="#P" n="48"/>videtur quod libere et libertate contradictionis et per consequens 
      vi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>detur quod possit absolute loquendo non frui.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e477">
      ¶ Tum quia si 
      <lb ed="#P" n="50"/>deus sit causa totalis et immediata fruitionis: poest ipsam non 
      <lb ed="#P" n="51"/>causare vel conseruare absolute loquendo: etiam dato quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>non sit totalis causa nec immediata: sed concurrat cum ipso 
      <lb ed="#P" n="53"/>voluntas. potest enim non cooperari voluntati. et sic 
      volun<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tas non fruetur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e490">
      ¶ Tum quia similiter ex parte visionis i 
      <lb ed="#P" n="55"/>talis visio sit a vidente: voluntas potest non copulare 
      <lb ed="#P" n="56"/>potentiam cum obiecto et ita non esse visio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e497">
      ¶ Tum quia 
      <lb ed="#P" n="57"/>siue sit a vidente siue non est tamen a deo contingenter et 
      <lb ed="#P" n="58"/>libere et non necessario: sicut patet. Nec redditur 
      cau<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sa perpetuitatis ipsius visionis. ideo etc. 
      <lb ed="#P" n="60"/>tertiam opinionem de habitibus de 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e508">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Contra terminantibus vel enim habitus 
      illi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sunt cause actuum vel non. Si non: tunc non sunt cause 
      per<lb ed="#P" n="63" break="no"/>petuitatis actuum. Si sunt cause: tunc sunt cause 
      secun<lb ed="#P" n="64" break="no"/>darie respectu potentiarum. sed causa secundaria non 
      deter<lb ed="#P" n="65" break="no"/>minat primam. Cum igitur voluntas ex se non sit determina¬ 
      <!--307.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ta ad fruendum necessario obiecto beatifico clare viso. i 
      <lb ed="#P" n="67"/>cut etiam dicunt isti: videtur quod nec habitus ad hoc 
      deter<lb ed="#P" n="68" break="no"/>minet eam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e533">
      ¶ Secundo sic. Si habitus charitatis perfecte 
      <lb ed="#P" n="69"/>determinat voluntatem ad fruendum necessario cum beata 
      <lb ed="#P" n="70"/>virgo habuerit in via persectiorem habitum charitatis  
      <lb ed="#P" n="71"/>quam multi sciin in patria: videtur quod fuerit impeccabilis 
      <lb ed="#P" n="72"/>et necessario frueretur deo: et non posset non frui ipso 
      <lb ed="#P" n="73"/>etiam in via. hoc autem est falsum. ergo etc. Dices: quod non sequitur 
      <lb ed="#P" n="74"/>illud quia in via non praesentabatur ei obiectum diuinum 
      cla<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re per visionem: sicut fit in patria. Contra sicut lumen de 
      <lb ed="#P" n="76"/>terminat intellectum: sic charitas voluntatem: sed si 
      im<lb ed="#P" n="77" break="no"/>via habuisset lumen: fuisset determinata ad videndum 
      <lb ed="#P" n="78"/>necessario. ergo siliter de charitate: vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e557">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="79"/>etiam. quia habitus non potest sic determinare: quin oporteat 
      <lb ed="#P" n="80"/>deum cooperari et coagere ad operationem siue vi 
      <lb ed="#P" n="81"/>sionem siue fruitionem. et planum est: quod 
      contingen<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ter cooperatur et coagit. quare etc. sic igitur 
      neutra<lb ed="#P" n="83" break="no"/>illarum opinionum sufficiens est: vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="84"/>motiuum prime opinonis di¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e573">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Ad primum co: quodnec intelligentia nec 
      <lb ed="#P" n="86"/>caelum nec aliqua forma creata est formaliter necesse esse 
      <lb ed="#P" n="87"/>nec ex hoc perpetua: sed omnia creata sunt simpliciter 
      contingen<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tia ex se possibilia esse vel non esse: licet aliqua sint 
      incorru<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ptibilia sicut intelligentia et caelum: quae tamen contingentura deo 
      <lb ed="#P" n="90"/>pducuntur: et etiam conseruantur: et non minus contingentur quam 
      cor<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ruptibilia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e591">
      ¶ Ad secundum dico breuiter: quod nullam formam 
      <lb ed="#P" n="92"/>tollit a suo susceptiuo priuationem alterius forme: ad  
      <lb ed="#P" n="93"/>quam subiectum secundum se est in potentia. nec per consequens potentia 
      <lb ed="#P" n="94"/>litatem ad talem formam. Impossibile est eim quod subiectum 
      <lb ed="#P" n="95"/>carens aliqua forma: ad quam est in potentia: non sit sub 
      pri<lb ed="#P" n="96" break="no"/>uatione eius: et quod non maneat sub tali priuatione: donec 
      <lb ed="#P" n="97"/>habeat talem formam actu sibi inexstentem. nec per aliquam 
      <lb ed="#P" n="98"/>aliam formam patet tolli priuatio alicuius forme: nisi per 
      ipsam<lb ed="#P" n="99" break="no"/>met formam tali priuationi formaliter oppositam. vnde 
      ni<lb ed="#P" n="100" break="no"/>hil valet exemplum de forma celi. non enim caelum per hoc est 
      <lb ed="#P" n="101"/>incorruptibile: sed est exemplum simpliciter falsum: sicut 
      di<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctum est in secundo Unde et de beaitudine dico quod non tollit a 
      <lb ed="#P" n="103"/>subiecto suo potentialitatem ad aliquem alium actum 
      sibi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>formaliter incompossibilem: si sit dare actum talem. nec tollit 
      <lb ed="#P" n="105"/>possibilitatem priuationis sibi opposite in subiecto suo. 
      <lb ed="#P" n="106"/>Unde dicis quod est perfectio vltimata. Dico quod vel potest 
      <lb ed="#P" n="107"/>intelligi vltimata secundum perfectionem. et sic est vltimata 
      in<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ter perfectiones quae sunt de facto. vel secundum durationem. sic 
      <lb ed="#P" n="109"/>quod post eam nec possit snccedere in subiecto alia nec 
      <lb ed="#P" n="110"/>priuatio eiusdem: et hoc abfolute loquendo. et sic non est 
      <lb ed="#P" n="111"/>perfectio vltimata: sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e637">
      ¶ Ad aliuod dico quod non 
      <lb ed="#P" n="112"/>om sic se habere per omnia finem vltimum intrinsecum sicut 
      extrin<lb ed="#P" n="113" break="no"/>secum. Finis enim vltimus extrinsecus qui est ipse deus: 
      vni<lb ed="#P" n="114" break="no"/>est: nec potest esse aliquis alius. vnde ad aliquem alium 
      <lb ed="#P" n="115"/>non est aliquis appetiius. Similiter etiam finis 
      vlti<lb ed="#P" n="116" break="no"/>mus extrinsecus infinite bonitatis et perfectionis 
      <lb ed="#P" n="117"/>est eminenter seu perfectionaliter continens 
      boni<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tates omnium finium aliorum. et ideo in ipso sufficienm 
      <lb ed="#P" n="119"/>ter beatificatur creatura et quietatur et propter 
      il<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sum beata est et non propter alios fines beatior. ita 
      <lb ed="#P" n="121"/>quod tollit sufficienter indigentiam omnium aliorum 
      fi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nium in ratione obiectorum. sic autem non est finis 
      in<lb ed="#P" n="123" break="no"/>trinsecus formaliter infinitus continens eminenter 
      <lb ed="#P" n="124"/>vel perfectionaliter omnem actum possibilem inesse 
      po<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tentie cui inest et priuationem cuilibet alterius actus. 
      <lb ed="#P" n="126"/>immo etiam dato quod eminenter vel perfectionaliter 
      con<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tineret omnem alium actum: adhuc non tolleret priuatio 
      <lb ed="#P" n="128"/>nem nec potentialitatem ad quemlibet alium actum. quia 
      <lb ed="#P" n="129"/>priuatio non tollitur nec etiam potentialitas: nisi per 
      <lb ed="#P" n="130"/>hoc quod habetur actus ille formaliter: cui opponitur 
      <!--308.xml-->
      <pb ed="#P" n="155-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>formaliter et precise talis priuatio: et quantum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="2"/>dissimile est de fine extrinseco et intrinseco: si esset 
      <lb ed="#P" n="3"/>etiam talis vt fines alios vel actus contineret 
      per<lb ed="#P" n="4" break="no"/>fectionaliter vel eminenter quod scilicet in sola siue vnice 
      <lb ed="#P" n="5"/>extrinseco potentia quietatur perfecte: et ipse tollit a 
      <lb ed="#P" n="6"/>potentia omnem indigentiam alterius finis in ratione omni 
      <lb ed="#P" n="7"/>iecti. non sic autem finis intrinsecus tolleret potentia 
      <lb ed="#P" n="8"/>litatem ad alios actus nec priuationem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e705">
      ¶ Ad qua 
      <lb ed="#P" n="9"/>tum dico quod absolute loquendo possibile est 
      beatitu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>dinem creature anihilari manente creatura ipsa. et 
      <lb ed="#P" n="11"/>sic creaturam beatam in sensu diuisionis miseram 
      <lb ed="#P" n="12"/>fieri. quare etc. Uerum est tamen quod de potentia 
      or<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dinata quam nunc tenemus non est hoc possibile: 
      <lb ed="#P" n="14"/>nec fiet ineternum 
      <lb ed="#P" n="15"/>p opinionis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e724">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Ad motiuum secude dico quod 
      ar<lb ed="#P" n="17" break="no"/>gumentum non concludit quin voluntas possit non 
      frui<lb ed="#P" n="18" break="no"/>vel non velle ex hoc quod in obiecto beatificato 
      clare<lb ed="#P" n="19" break="no"/>viso non inuenitur aliqua ratio mali: licet forte 
      con<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cludat quod voluntas non possit ipsum nolle vel odire 
      <lb ed="#P" n="21"/>seu detestari. quia isti actus positiui sunt respectu 
      ma<lb ed="#P" n="22" break="no"/>li. non velle autem vel non frui non dicit actum aliquem 
      <lb ed="#P" n="23"/>circa malum: sed negationem actus vel cessationem ergo 
      <lb ed="#P" n="24"/>potest esse ita circa bonum sicut etiam circa malum 
      <lb ed="#P" n="25"/>Rens tertie opino¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e748">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Ad motiuum teri it nis dico: quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>perfectio habitus hoc non habet: vt habitus determi 
      <lb ed="#P" n="28"/>net vel necessitet ipsam: sicut nec causa secunda 
      ne<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cessitat primam: sed potius econuerso. dato etiam quod 
      habi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tus sit causa actus. vtitur enim potentia habitu ipso vt 
      <lb ed="#P" n="31"/>causa secunda sibi subordinata: et non necessitatur 
      <lb ed="#P" n="32"/>ab eo vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e766">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Quantum ergo ad presentem 
      <lb ed="#P" n="34"/>articulum dico aliqua per ordinem. Primo quod litcet beati 
      <lb ed="#P" n="35"/>tudo sit perpetua defacto: et beatus numquam casurus sit 
      <lb ed="#P" n="36"/>a beatitudine: et sit confirmatus: hoc tamen non est ex 
      aliqui<lb ed="#P" n="37" break="no"/>intrinseco beati nec ex aliquo sibi formaliter inexstente 
      <lb ed="#P" n="38"/>siue ex habitu siue ex quocumque alio. Nam quicquid formi 
      <lb ed="#P" n="39"/>liter sibi ponitur inesse et accidentaliter quod spectat ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>propositum: totum sibi inest contingenter: et potest absolute 
      <lb ed="#P" n="41"/>loquendo simpliciter non inesse. et per consequens potest beatus 
      in<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sensu diuisionis beatus non esse. ita quod nulla causa per 
      <lb ed="#P" n="43"/>se positiua est in beato huius perpetuitatis vel 
      confir<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mationis in beato.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e795">
      ¶ Secundo dico: quod beatitudo perpetua 
      <lb ed="#P" n="45"/>tur a voluntate dei perpetuo conseruante beatitudinem 
      <lb ed="#P" n="46"/>secundum statum legis sue: qua sic ordinauit: vt 
      perpetu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>beatitudinem in beato conseruaret: et sic beatum in suo 
      <lb ed="#P" n="48"/>statu beatitudinis confirmaret: et per consequens quod beatus 
      <lb ed="#P" n="49"/>nunquam peccaret: sed semper pro suo perpetuo deum 
      supe<lb ed="#P" n="50" break="no"/>se et super omnia fruendo ipso diligeret.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e811">
      ¶ Tertio 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>co: quod si actus fruitionis beatificus sit a voluntate 
      effe<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ctiue. sicut dicunt aliqui: et cum hoc respectu talis 
      <lb ed="#P" n="53"/>actus habeat libertatem contradictionis sicut dicunt 
      <lb ed="#P" n="54"/>et ad talem actum teneatur: et sit obligata 
      presuppo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sita visione: difficile est saluare immo forte 
      impossi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>bile est vitare: quod voluntas non possit immediate 
      pec<lb ed="#P" n="57" break="no"/>care: et habeat potentiam immediatam et proximam 
      <lb ed="#P" n="58"/>peccandi saltem peccato omissionis. quia immediate 
      <lb ed="#P" n="59"/>potest suspendere talem actum vel saltem non 
      coopera<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ri quantum est ex seipso in deo ad talem actum debitum 
      ra<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tione libertatis sue ingenite: per quam sic vult quod potest 
      <lb ed="#P" n="62"/>non velle vel saltem ad volitionem non coagere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e840">
      ¶ Ex ergo 
      <lb ed="#P" n="63"/>bet: quod non valet illa preuentio: quam ponunt aliqui fieri 
      <lb ed="#P" n="64"/>a deo ne voluntas possit peccare determinando quod se 
      <!--308.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>conseruabit actum beatificum in voluntate / etiam /i 
      <lb ed="#P" n="66"/>voluntas quantum esset ex parte sua suspenderet: vel ad 
      <lb ed="#P" n="67"/>talem actum non coageret. Non enim vitatur peccatum 
      <lb ed="#P" n="68"/>voluntatis. Si enim deus actum totaliter causaret et 
      <lb ed="#P" n="69"/>conseruaret. voluntas tamen coagere teneretur. et si non 
      <lb ed="#P" n="70"/>coageret: peccaret saltem peccato omissionis. Et 
      <lb ed="#P" n="71"/>ideo illis tribus super positis non video possibilitatem 
      <lb ed="#P" n="72"/>confirmationis in voluntate: quin ipsa sit peccabio 
      <lb ed="#P" n="73"/>lis saltem peccato omissionis. De peccato vero 
      com<lb ed="#P" n="74" break="no"/>missionis bene patet quod non est peccabilis potentia pro 
      <lb ed="#P" n="75"/>xima pro tanto. quia deus sic ordinauit quod non influet 
      no<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bi ad aliquem actum positiuum substractum pcto. et sic 
      <lb ed="#P" n="77"/>non est in potentia proxima ad peccandum pctoto 
      con<lb ed="#P" n="78" break="no"/>missionis. quia nec concurrit nec concurrere potest secundum 
      <lb ed="#P" n="79"/>potentiam ordinatam diuina influentia cooperans 
      <lb ed="#P" n="80"/>ad actum positiuum substractum. est tamen bene in 
      poten<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tia remota ad peccandum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e889">
      ¶ Quarto dico quod 
      opor<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tet aliter saluare confirmationem voluntatis: ne possit 
      <lb ed="#P" n="83"/>secundum potentiam proximam peccare peccato omissionis. 
      <lb ed="#P" n="84"/>quia ad peccandum peccato omissionis: nec requiritur 
      <lb ed="#P" n="85"/>influentia dei aliqua. quia non consistit in actu 
      positi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>uo tale peccatum. et per consequens nec substractio 
      influen<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tie impedit ne potentia possit peccare tali peccato. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Et ideo dico quod si voluntas sit actiua respectu actus 
      <lb ed="#P" n="89"/>fruitionis: oportet dicere quod pro tanto est impeccabi 
      <lb ed="#P" n="90"/>lis pcton omissionis suspendendo talem actum. vel quia 
      <lb ed="#P" n="91"/>ad talem actum non habet libertatem contradictionis: sed 
      ob<lb ed="#P" n="92" break="no"/>iecto presentato per visionem claram habet libertatem 
      <lb ed="#P" n="93"/>determinationis ad ipsum: ita quod non potest talem 
      <lb ed="#P" n="94"/>actum suspendere: vel ad ipsum non cooperari stante 
      <lb ed="#P" n="95"/>visione: ad quam necessitatur intellectus in patria. 
      <lb ed="#P" n="96"/>et ita non potest talem actum omittere. Uel etiam quia et 
      <lb ed="#P" n="97"/>si possit talem actum suspendere: vel saltem ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="98"/>no cooperari ipsi deo totaliter agenti talem actum 
      <lb ed="#P" n="99"/>et supplenti vicem eius: si desistat voluntas a 
      coa<lb ed="#P" n="100" break="no"/>gendo: non tamen potest peccare. quia ad talem actum 
      <lb ed="#P" n="101"/>non tenetur: nec est debitrix talis actus. et ita si non 
      <lb ed="#P" n="102"/>coagit ad talem actum: non peccat. et potest 
      intelli<lb ed="#P" n="103" break="no"/>gi beata hoc non obstante: et beatitudo perpetuari 
      <lb ed="#P" n="104"/>a diuina voluntate.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e941">
      ¶ Quinto dico quod si voluntas 
      <lb ed="#P" n="105"/>non sit actiua: nec possit deo coagere ad talem actum 
      <lb ed="#P" n="106"/>fruitionis beatificum: sicut magis puto et amplius 
      <lb ed="#P" n="107"/>dicam infra: quod facilius saluari potest impeccabilis 
      <lb ed="#P" n="108"/>tas voluntatis loquendo de peccato omissionis. 
      <lb ed="#P" n="109"/>Nam nec talem actum potest suspendere: nec 
      actio<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nem suam ad talem actum. quia nullam potest 
      ha<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bere. Et ita dato quod si talem actum non agat: non 
      ta<lb ed="#P" n="112" break="no"/>men imputari debet in peccatum. quia non est in sua 
      <lb ed="#P" n="113"/>potestate. et tunc talis actus beatificus non 
      cadi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sub precepto in se et quantum ad substantiam talis 
      <lb ed="#P" n="115"/>actus. patet ergo quod voluntas impeccabilis est 
      pec<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cato commissionis propter causam supradictam. 
      <lb ed="#P" n="117"/>Similiter etiam peccato omissionis. quia peccatum 
      <lb ed="#P" n="118"/>omissionis non potest accipi in ea nisi respectu actus 
      <lb ed="#P" n="119"/>talis: puta fruitionis beatifice. modo respectu eius 
      <lb ed="#P" n="120"/>non potest accipi in voluntate peccabilitas vel 
      pec<lb ed="#P" n="121" break="no"/>catum omissionis. quia nullo modo est in sua 
      pote<lb ed="#P" n="122" break="no"/>state: sed tanium in potestate dei creantis continuam 
      <lb ed="#P" n="123"/>tis et conseruantis ipsum perpetuo in ipsa 
      volun<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tate se habente pure passiue ad ipsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e987">
      ¶ Sexto 
      di<lb ed="#P" n="125" break="no"/>co: quod de ratione quiditatiua beatitudinis non est 
      <lb ed="#P" n="126"/>perpetuitas seu duratio perpetua in infinitum a 
      <lb ed="#P" n="127"/>parte post. Nam talis perpetuitas non potest 
      di<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ci nisi euum talis actus. Non enim talis actus 
      <lb ed="#P" n="129"/>tempore mensuratur per se: quia non est motus 
      <!--309.xml-->
      <pb ed="#P" n="156-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nec eternitate etiam mensuratur quicquid dicat vnus 
      <lb ed="#P" n="2"/>doctor. quia non est deus. sed euo mensuratur suo 
      <lb ed="#P" n="3"/>modo sicut caelum vel angelus vel quodlibet creatum 
      perma<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nens. Euum autem sicut apparuit in secundo: ita potest 
      co<lb ed="#P" n="5" break="no"/>existere instanti temporis vel vni parti temporis si 
      <lb ed="#P" n="6"/>cut de omnibus partibus succedentibus. ita quod 
      de<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ratione eui nec euiterni est: quod duret semper: vel sit 
      <lb ed="#P" n="8"/>a parte post: licet durare possit. Et ideo dico quod 
      ta<lb ed="#P" n="9" break="no"/>lis perpetuitas prout distinguitur ab eo cui 
      conue<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nit aliquo modo extra intellectum non dicit nisi 
      ne<lb ed="#P" n="11" break="no"/>gationem desitionis esse vel durare: que quidem 
      ne<lb ed="#P" n="12" break="no"/>gatio inest et conuenit euiterno puta celo vel 
      ange<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lo vel etiam beatitudini a deo conseruante talia 
      in<lb ed="#P" n="14" break="no"/>esse. Negatio autem non est de conceptu quiditatiuo 
      <lb ed="#P" n="15"/>alicuius positiui: sicut patet. hoc autem magis 
      pa<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tet in materia de euo in secundo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1041">
      ¶ Septimo dicit 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod perpetuitas durationis vel durare perpetuo 
      ac<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cipiendo beatitudinem vno modo est de ratione bea 
      <lb ed="#P" n="19"/>titudinis secundum vnum doctorem. Accipiendo enim 
      bea<lb ed="#P" n="20" break="no"/>titudinem prout dicit summam perfectionem 
      inten<lb ed="#P" n="21" break="no"/>siue loquendo et cum hoc extensiue sic est de ratione 
      <lb ed="#P" n="22"/>beatitudins. et sic de ea communiter loquuntur sancti et 
      <lb ed="#P" n="23"/>doctores: sicut dicit licet de ratione beatitudinis 
      <lb ed="#P" n="24"/>non sit: si accipiatur beatitudo pro vltima et optima 
      <lb ed="#P" n="25"/>perfectione beati intensiue tantum loquendo. et primo 
      <lb ed="#P" n="26"/>modo accipiendo beatitudinem. beatitudo non 
      di<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cit aliquid per se vnum: sed dicit aliquid positiuum et 
      <lb ed="#P" n="28"/>negationem supradictam: que non constituunt aliquid 
      <lb ed="#P" n="29"/>per se vnum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1072">
      ¶ Uidetur tamen mihi quod beatitudo 
      ab<lb ed="#P" n="30" break="no"/>solute et quantum est ex ratione sua: non dicit nisi 
      ali<lb ed="#P" n="31" break="no"/>quid positiuum cui accidit talis negatio: et conuenit 
      <lb ed="#P" n="32"/>tantum ex ordinatione diuina: qua sic ordinauit quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>tale positiuum nunquam desinet: nec a tali positiuo vnquam 
      <lb ed="#P" n="34"/>decidet beatus. vtrum autem merita hoc exigant scilicet 
      <lb ed="#P" n="35"/>quod premium vel beatitudo sit perpetua vel 
      perpetuo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>conseruetur dubium est. et puto quod non: licet deus hoc 
      or<lb ed="#P" n="37" break="no"/>dinauit ex condecentia et liberalitate sue bonitatis: 
      <lb ed="#P" n="38"/>qua remunerat semper vltra condignum: licet 
      demeri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tum et culpa mortalis malorum exigat perpetuitatem 
      <lb ed="#P" n="40"/>in pena eorum procedendo dico secundum rigorem iusticie 
      <lb ed="#P" n="41"/>vnde et deus perpetuo puniendo non punit vltra 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dignum: sed citra post quantum ad intensionem 
      po<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ne saltem: licet non quantum ad extensionem. Ex quo patet 
      <lb ed="#P" n="44"/>quod non est simile de perpetuitate beatitudinis et 
      mi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>serie damnatorum quantum ad suum perpetuari 
      compa<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rando ad exigentiam meritorum vel demeritorum 
      <lb ed="#P" n="47"/>licet bene sit simile quantum ad hoc quod perpetuari 
      <lb ed="#P" n="48"/>non est de ratione quiditatiua earum: sed 
      concomita<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tur ambas. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1118">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="51" break="no"/>culum questionis de securitate est videndum quom ad 
      <lb ed="#P" n="52"/>beatitudinem pertineat. Circa hoc autem est 
      aduerten<lb ed="#P" n="53" break="no"/>dum quod securitas videtur esse passio opposita timo 
      <lb ed="#P" n="54"/>ri pertinens ad appetitum sicut timor. Timor est de 
      <lb ed="#P" n="55"/>malo infligendo: vel de continuando malum 
      infli<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ctum: vel de bono amittendo seu amissione boni 
      fu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tura: que est quoddam malum: et pertinet ad 
      appe<lb ed="#P" n="58" break="no"/>titum. et talem timorem precedit apprehensio talis 
      <lb ed="#P" n="59"/>mali. et hoc siue in parte sensitiua: si sit timor 
      perti<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nens ad appetitum sensitiuum: vel in intellectu: si 
      <lb ed="#P" n="61"/>sit timor pertinens ad voluntatem seu ad appetitum 
      <lb ed="#P" n="62"/>intellectiuum. Et sic etiam dico quod securitas est passio 
      <lb ed="#P" n="63"/>pertinens ad appetitum presupponens apprehensio 
      <lb ed="#P" n="64"/>nem alicuius boni continuandi vel conferendi vel 
      <!--309.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>mali aufferendi seu non infligendi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1161">
      ¶ Ex quibus 
      <lb ed="#P" n="66"/>patet quod non idem sunt dubitatio et timor: nec 
      certi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tudo que opponitur dubitationi est eadem cum se 
      <lb ed="#P" n="68"/>curitate. Nam dubitatio ad apprehensiuam 
      perti<lb ed="#P" n="69" break="no"/>net: et precipue ad intellectum. Timere vero 
      velti<lb ed="#P" n="70" break="no"/>mor ad appetitum. Similiter etiam certitudo ad 
      ap<lb ed="#P" n="71" break="no"/>prehensiuam pertinet: sed securitas ad appetitum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1177">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Ad propositum dico primo quod securitas in 
      pro<lb ed="#P" n="73" break="no"/>posito que scilicet habetur a beatis: dicit 
      passio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nem in voluntate beati oppositam timori preceden 
      <lb ed="#P" n="75"/>te vel presupposita in intellectum certitudine 
      noti<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tie de bono glorie seu beatitudinis continuando a deo 
      <lb ed="#P" n="77"/>certitudine dico habita non per rationem naturalem nec 
      <lb ed="#P" n="78"/>in verbo: sed per reuelationem specialem factam ipsi 
      <lb ed="#P" n="79"/>beato a deo. Cum enim talis certitudo sit de 
      futu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ro contingente ex mera libertate diuine voluntatis  
      <lb ed="#P" n="81"/>dependente. Dico: quod non potest haberi certitudo de 
      <lb ed="#P" n="82"/>hoc per rationem naturalem. nec etiam repraesentatur per 
      <lb ed="#P" n="83"/>verbum. vt puto. et magis tactum est hoc in tertio. 
      <lb ed="#P" n="84"/>sed habetur de diuina reuelatione in proprio genere. 
      <lb ed="#P" n="85"/>certificante intellectum sicut suo modo certificaba 
      <lb ed="#P" n="86"/>tur intellectus prophetarum de futuris 
      contingen<lb ed="#P" n="87" break="no"/>pus reuelatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1214">
      ¶ Secundo dico: quod securitas talis 
      <lb ed="#P" n="88"/>non est de essentia nec de ratione beatitudinis 
      in<lb ed="#P" n="89" break="no"/>trinseca. hoc patet primo. quia non respicit deum 
      pro<lb ed="#P" n="90" break="no"/>obiecto per se et immediato: sed magis respicit bes 
      <lb ed="#P" n="91"/>titudinem continuandam pro obiecto vel continua 
      <lb ed="#P" n="92"/>tionem beatitudinis create. Secundo. quia sequitur 
      <lb ed="#P" n="93"/>ordine nature totam beatitudinem et perfectam: 
      si<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cut passio est naturaliter posterior obiecto suo 
      cir<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ca quod est. Tertio. quia nec perpetuitas de qua est 
      <lb ed="#P" n="96"/>ista securitas: pertinet ad rationem vel essentiam bes 
      <lb ed="#P" n="97"/>titudinis: sicut dictum est supra. ergo nec 
      multofor<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tius ista securitas. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1240">
      ¶ Per easdem ratio. 
      <lb ed="#P" n="99"/>nes potest probari: quod certitudo vel noticia certa se 
      <lb ed="#P" n="100"/>tenens ex parte intellectus non pertinet ad 
      essen<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tiam vel rationem beatitudinis. Intellectus est enim 
      <lb ed="#P" n="102"/>noticia reflexa super actum visionis continuandum: 
      <lb ed="#P" n="103"/>et non tendit immediate in deum sicut in obiectum 
      <lb ed="#P" n="104"/>sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1256">
      ¶ Additur autem vna ratio de securi 
      <lb ed="#P" n="105"/>tate: quod ipsa pertineat ad appetitum irascibilem 
      si<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cut et timor. beatitudo vero ad concupiscibilem. et 
      <lb ed="#P" n="107"/>go non est de ratione beatitudinis. non curo 
      mul<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tum de ista ratione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1267">
      ¶ Tertio dico quantum ad 
      pre<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sentem articulum: quod ista certitudo vel noticia 
      cer<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ta in intellectu et ista securitas in voluntate 
      conco<lb ed="#P" n="111" break="no"/>mitantur beatitudinem et secundum durationem. licet 
      <lb ed="#P" n="112"/>sint posteriores secundum naturam. Quod autem 
      concomi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tentur: hoc est ex diuina ordinatione: que sic libera 
      <lb ed="#P" n="114"/>iter ordinauit. licet beatitudo simpliciter et 
      totali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ter sine istis posset esse.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1286">
      ¶ Posset enim fieri 
      abso<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lute quod aliquis videret diuinam essentiam: et frues 
      <lb ed="#P" n="117"/>retur ea. et tamen non esset certus in intellectu nec 
      <lb ed="#P" n="118"/>securus in voluntate semper sic fore nec etiam 
      du<lb ed="#P" n="119" break="no"/>bitaret vel timeret de opposito. et tamen esset 
      bea<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tus. Hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1299">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="122" break="no"/>culum de tentione dicit vnus doctor: quod tentio 
      po<lb ed="#P" n="123" break="no"/>test accipi quadrupliciter. Uno modo pro habitua 
      <lb ed="#P" n="124"/>li mansione vel etiam actuali presentatione 
      obie<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cti beatifici apud memoriam: siue talis presentatio 
      <lb ed="#P" n="126"/>fiat per habitum siue per speciem siue per ipsummet 
      <lb ed="#P" n="127"/>obiectum illabens vel presentialiter assistens vel 
      <lb ed="#P" n="128"/>insistens secundum suam veram et realem existentiam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1319">
        <!--310.xml-->
               <pb ed="#P" n="156-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Secundo modo potest accipi pro actuali visione ob 
      <lb ed="#P" n="2"/>iecti ipsius: et sic intellectus dicitur tenere obiectum. 
      Pri<lb ed="#P" n="3" break="no"/>mo autem modo memoria dicitur ipsum tenere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1335">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tio modo potest accipi tentio pro amore concupiscentie 
      <lb ed="#P" n="5"/>respectu boni presentis: qui quidem amor vel actus 
      <lb ed="#P" n="6"/>amoris succedit spei virtuti vel actui eius. qui est 
      <lb ed="#P" n="7"/>desiderare bonum absens. et hoc modo ad 
      volunta<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tem pertinet secundum partem concupiscibilem magis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1348">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#P" n="9" break="no"/>to modo potest accipi pro quadam passione consequente in 
      <lb ed="#P" n="10"/>voluntate et succedente spei passioni: et isto modo 
      parti<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tinet ad voluntatem secundum partem irascibilem: sicut passio 
      <lb ed="#P" n="12"/>que dicitur spes.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1359">
      ¶ Secundo dicit quod tentio accepta 
      pri<lb ed="#P" n="13" break="no"/>mo modo ad essentiam beatitudinis non pertinet: sed est 
      <lb ed="#P" n="14"/>naturaliter prior tota beatitudine. quia prius natura 
      <lb ed="#P" n="15"/>liter obiectum presens est memorie: quam sit aliquis actus: 
      <lb ed="#P" n="16"/>in quo ponitur beatitudo. Tertio modo etiam cum sit 
      <lb ed="#P" n="17"/>amor concupiscentie ad essentiam beatitudinis non 
      per<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tinet: sicut probatum est supra secundum eum. Quarto modo etiam 
      <lb ed="#P" n="19"/>non pertinet ad essentiam beatitudinis: sicut nec passio 
      <lb ed="#P" n="20"/>aliqua. Similiter etiam quia beatitudo ad irascibilem non 
      <lb ed="#P" n="21"/>pertinet. Similiter etiam quia tentio tertio modo et 
      quar<lb ed="#P" n="22" break="no"/>to est simpliciter posterior beatitudine quare etc. 
      Se<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cundo modo oportet quod pertineant ad beatitudinem sicut 
      <lb ed="#P" n="24"/>et visio ipsa. Nisi forte diceret quod beatitudo essentia 
      <lb ed="#P" n="25"/>liter non consistit in visione: sed tantum in actu fruitiuo 
      <lb ed="#P" n="26"/>voluntatis: cui preuius est actus visionis. Ad quod etiam 
      <lb ed="#P" n="27"/>videtur declinare. Nam dicit quod tentio nullo 
      predi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ctorum quattuor modorum essentialiter ad beati 
      <lb ed="#P" n="29"/>tudinem pertinet 
      <lb ed="#P" n="30"/>non intelligo omnia esse vera. vide 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1402">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Sed ista tur enim mihi quod tentio non 
      pos<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sit accipi nisi tripliciter. Uno modo pro 
      habituali<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mansione obiecti apud memoriam seu etiam 
      presenta<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tione eiusdem. Et sic dico bene quod tentio ad 
      essen<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tiam beatitudinis non pertinet: sed est aliquid praeuium 
      <lb ed="#P" n="36"/>sicut dicunt alii et bene.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1418">
      ¶ Secundo modo potest accipi 
      pro<lb ed="#P" n="37" break="no"/>actuali visione obiecti. Et isto modo dicimus quod 
      obie<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ctum tenetur in acie intelligentie non in memoria sicut 
      <lb ed="#P" n="39"/>prius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1427">
      ¶ Tertio modo pro actuali et perfecta dilectione 
      <lb ed="#P" n="40"/>vel fruitione obiecti iam visi. Et hoc modo etiam dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="41"/>obiectum tenetur in complacentia. Et istis duobus modis 
      <lb ed="#P" n="42"/>pertinet tentio ad essentiam beatitudinis: sicut et visio et 
      <lb ed="#P" n="43"/>fruitio: cum quibus est idem. et secundo modo pertinet ad intel 
      <lb ed="#P" n="44"/>lectum. tertio modo ad voluntatem vt concupiscibilis est 
      <lb ed="#P" n="45"/>etiam. Nec oportet propter hoc quod sit amor 
      concupiscen<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tie. Nam ad voluntatem vt cocupiscibilis est: non solum 
      <lb ed="#P" n="47"/>pertinet amor concupiscentie: sed etiam bene amor 
      ami<lb ed="#P" n="48" break="no"/>citie. Non video quod obiectum pluribus modis teneatur. 
      <lb ed="#P" n="49"/>nisi forte dicatur quod immo tenetur et actuali amore 
      concupi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>scentie quem habet voluntas in patria quo diligit deum 
      <lb ed="#P" n="51"/>presentem sibi: et etiam dilectione ipsa qua voluntas in 
      <lb ed="#P" n="52"/>ipso obiecto beatifico et de ipso delectatur. et sic 
      <lb ed="#P" n="53"/>tenet ipsum vt summe delectabile. Et ita tentio potest 
      <lb ed="#P" n="54"/>dici quinque modis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1462">
      ¶ Secundum vero duos vltimos 
      <lb ed="#P" n="55"/>modos potest dici quom ad beatitudinem pertineat vel non: 
      <lb ed="#P" n="56"/>sicut dictum est in praecedentibus de amore illo 
      concupiscen<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tie et delectatione. nec est modo repetendum. Et puto quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>tentio prout dicitur esse tertia dos distincta contra 
      <lb ed="#P" n="59"/>visionem et fruitionem: accipitur pro delectatione quae 
      <lb ed="#P" n="60"/>versatur circa obiectum beatificum et est de ipso et 
      <lb ed="#P" n="61"/>in ipso secundum seipsum non retorquendo vel recuruando 
      <lb ed="#P" n="62"/>voluntatem ad seipsam. Alii tamen forte dicerent quod 
      acci<lb ed="#P" n="63" break="no"/>pitur primo modo pro presentatione obiecti ad 
      ve<lb ed="#P" n="64" break="no"/>rificandum: vel quarto modo pro amore 
      concupiscen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tie qua diligit deum vt bonum sibi vel quo diligit 
      <!--310.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>deum bonum sibi. Quia tamen male experimur ista 
      <lb ed="#P" n="67"/>non curo: quicunque modus discendi teneatur. Hec 
      <lb ed="#P" n="68"/>de tertio articulo principali. 
      <lb ed="#P" n="69"/>principale de Augustino 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1501">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Ad primum: dico quod Augustinus non 
      in<lb ed="#P" n="71" break="no"/>telligit: quod de ratione beatitudinis quantum ad perfectionem 
      <lb ed="#P" n="72"/>essentialem sit beatum esse certissimum de semper stando sic: 
      <lb ed="#P" n="73"/>sed intelligit: quod hoc est de perfectione accidentali. et 
      <lb ed="#P" n="74"/>ita beatissimum est non essentialiter sed accidentaliter 
      pre<lb ed="#P" n="75" break="no"/>supposita beatitudine essentialiter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1517">
      ¶ Ad secundum patet 
      ex<lb ed="#P" n="76" break="no"/>his: quae dicta sunt in corpare quaestionis ad vnum argumen 
      <lb ed="#P" n="77"/>tum quo non oportet dato quod beatitudo sit perfectio 
      vlti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>mata: quod absolute loquendo non possit deficere vel alia 
      <lb ed="#P" n="79"/>perfectio sibi succedere vel etiam negatio seu priuatio 
      <lb ed="#P" n="80"/>eius in subiecto suo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1531">
      ¶ Ad tertium dico: quod 
      Aristote<lb ed="#P" n="81" break="no"/>les simpliciter ignorauit veram hominis felicitatem quam 
      fi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>deles expectant: nec ad ipsam vllo modo potuit pertin 
      <lb ed="#P" n="83"/>gere ex sensibilibus. quia ad hoc sensibilia non poatesnt 
      perdu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cere. Et ita loquendo de felicitate quam posuit pro 
      sta<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tu presentis mortalitatis: quia felicitatem alterius 
      vite<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ignorauit: dico quod licet posuerit eam in vita perfectat 
      <lb ed="#P" n="87"/>oportuit quod poneret eam amissibilem et non perpetuam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1549">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Qndo dicis: quod tunc beatus vel felis posset fieri 
      mi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ser quod ipse reputat pro inconuenienti. dico: quod ipse habet 
      po<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nere sustinendo libertatem voluntatis: et quod ho sit dominus 
      <lb ed="#P" n="91"/>actuum suorum: quod felix illa felicitate quam posuit. possit 
      <lb ed="#P" n="92"/>fieri miser: et decidere a statu vite perfecte et per consequens a 
      <lb ed="#P" n="93"/>statu btitudins.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1565">
      ¶ Si autem diceret quod non nisi per mortem 
      <lb ed="#P" n="94"/>tunc felix non fieret miser: quia nec maneret in esse: ita 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod post mortem non est felix neque miser. sed beatitudinem 
      il<lb ed="#P" n="96" break="no"/>lam veram quam expectamus et cognoscimus per fidem: si 
      agno<lb ed="#P" n="97" break="no"/>uisset: dico quod ipsam posuisset perpetuam: non tamen posuisset 
      <lb ed="#P" n="98"/>necessario perpetuitatem esse de ratione beatitudins: sed 
      possi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>bilem cessare voluntate diuina libere et contingenter 
      conser<lb ed="#P" n="100" break="no"/>uante ipsam: licet sic ordinauerit de facto quam numquam 
      cessa<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bit. Et tunc quando dicis quod beatus absolute loquendo posset 
      <lb ed="#P" n="102"/>fieri miser. dico quod non est inconueniens de potentia 
      ab<lb ed="#P" n="103" break="no"/>soluta ex parte dei: et de potentia remota ex parte beati 
      lo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>quendo in sensu diuisionis sicut etiam et de posse 
      pecca<lb ed="#P" n="105" break="no"/>re.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f95507-d1e1594">
      ¶ Et si dicat Augu. in enchyridion quod anima nostra 
      <lb ed="#P" n="106"/>nolle iniquitatem sper habitura est: sicut nolle 
      infelicita<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tem quam non potest velle: sicut ibidem dicit. hoc intelligen 
      <lb ed="#P" n="108"/>dum est de impossibilitate secundum potentiam proximam non remo 
      <lb ed="#P" n="109"/>tam: sicut de non posse peccare dictum est supra. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>