<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="83-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c55048"><!--l3d28-30q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c55048-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e101">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Distinctionum. xx viii. xxix. et. xxx. 
      <lb ed="#P" n="31"/>Questio Unica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e108">
               <lb ed="#P" n="32"/>CIrca distinctiones 
      <lb ed="#P" n="33"/>xx viii. xxix. et. xxx. quero vnam 
      <lb ed="#P" n="34"/>questionem tantum. vtrum scilicet so 
      <lb ed="#P" n="35"/>lus deus sit obiectum caritatis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e119">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Uidetur quod sic. Solus deus 
      <lb ed="#P" n="37"/>est obiectum per se virtutis 
      theo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>logice. Sed caritas est virtus 
      <lb ed="#P" n="39"/>theologica: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e130">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="40"/>sic. Sicut se habet amor 
      natu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ralis ad obiectum naturale sic supernaturalis ad 
      su<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pernaturale. Sed obiectum amoris naturalis videt 
      <lb ed="#P" n="43"/>esse naturale tantum igitur obiectum amoris supernatura 
      <lb ed="#P" n="44"/>lis vel caritatis est supernaturale tantum puta deus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e144">
      ¶ Tet 
      <lb ed="#P" n="45"/>tio sic. Si aliquid creatum est obiectum caritatis cum 
      re<lb ed="#P" n="46" break="no"/>spectu illius possit esse in voluntate amor 
      natura<lb ed="#P" n="47" break="no"/>lis. Sequitur quod simul in eadem voluntate erunt 
      duo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>habitus amoris et per consequens ibidem poterunt esse 
      duo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>actus simul. Hoc autem est falsum: ergo etc 
      <lb ed="#P" n="50"/>Non solum deus diligendus est 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e160">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Contra ex caritate vel secundum caritatem: sed 
      <lb ed="#P" n="52"/>etiam tenetur quis seipsum et amicum et inimicum et 
      <lb ed="#P" n="53"/>multa alia: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e169">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e174">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Primo inquiram vtrum deus sit per se primum 
      obie<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ctum caritatis et sub qua ratione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e181">
      ¶ Secundo inquiram 
      <lb ed="#P" n="57"/>de obiectis secundariis ex parte persone diligentis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e186">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Tertio ex parte aliorum a diligente vel habente 
      <lb ed="#P" n="59"/>caritatem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e194">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e196">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Quantum ad primum con¬ 
      <!--177.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>ueniunt omnes quod deus est obiectum per se primum 
      <lb ed="#P" n="62"/>habitus caritatis. Tum quia ipsa est virtus 
      theolo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>gica. Tum non habet minus nobile obiectum quam 
      <lb ed="#P" n="64"/>tides. Tum idem est obiectum fruitionis beate et 
      <lb ed="#P" n="65"/>caritatis que manet etiam in patria. Tum quia 
      perfectis<lb ed="#P" n="66" break="no"/>simus habitus dilectiuus respicit pro obiecto per se 
      <lb ed="#P" n="67"/>primo supremum diligibile in quo solo potest diligens 
      <lb ed="#P" n="68"/>perfecte quietari. Tale autem est deus: ergo etc. Sed de 
      ra<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tione secundum quam deus est obiectum formale per se primum 
      <lb ed="#P" n="70"/>ipsius caritatis dubium est apud aliquos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e227">
      ¶ Et 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cunt aliqui de hoc quod deus est primum et formale obie 
      <lb ed="#P" n="72"/>ctum caritatis et actus diligendi deum meritorie secundum 
      <lb ed="#P" n="73"/>quod est principium et finis boni nostri supernaturalis. 
      pu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ta gratie et glorie et sic vt est bonum nostrum beatificum 
      <lb ed="#P" n="75"/>supernaturaliter. Hoc probant. Tum quia deus est obie 
      <lb ed="#P" n="76"/>ctum amoris naturalis ad ipsum secundum quod est principium 
      <lb ed="#P" n="77"/>et finis boni naturalis ipsius creature vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="78"/>Tum quia ratio formalis in obiecto accipienda est secundum 
      <lb ed="#P" n="79"/>medium ductiuum vel motiuum ipsius potentie in tale 
      ob<lb ed="#P" n="80" break="no"/>iectum. Modo tales perfectiones supernaturales sunt 
      <lb ed="#P" n="81"/>media inductiua et motiua voluntatis ad diligendum 
      <lb ed="#P" n="82"/>deum ex caritate et amore supernaturali. Tum quia si deus 
      <lb ed="#P" n="83"/>non esset bonum creature beatificum. dato quod in se esset 
      <lb ed="#P" n="84"/>summum bonum nunquam esset diligendus a nobis 
      carita<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tiue. puta si esset vnus deus alius qui non beatifica 
      <lb ed="#P" n="86"/>ret nos. Sicut etiam si esset vnus alius deus qui non 
      <lb ed="#P" n="87"/>conferret nobis bona naturalia nec intromitteret 
      <lb ed="#P" n="88"/>se de isto mundo non esset diligendus naturaliter a 
      no<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e271">
      ¶ Dicunt igitur isti quod deus est obiectum 
      ca<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ritatis inquantum summum bonum in se et nobis nec alte 
      <lb ed="#P" n="91"/>rum sufficit et inquantum summum bonum supernaturale 
      no<lb ed="#P" n="92" break="no"/>bis conferens bona supernaturalia gratie et glorie sed 
      <lb ed="#P" n="93"/>est obiectum amoris naturalis circa ipsum vt est 
      sum<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mum bonum nobis conferens bona nature vt principium 
      <lb ed="#P" n="95"/>et finis nostrorum naturalium: et ita non secundum eandem 
      ratio<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nem farmalem est obiectum caritatis et amoris 
      natu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ralis vt patet ex predictis. Nam amor naturalis ad 
      <lb ed="#P" n="98"/>rationem supernaturalem in obiecto attingere non potest 
      <lb ed="#P" n="99"/>sed solum amor supernaturalis qui dicitur caritas 
      <lb ed="#P" n="100"/>istam opinionem arguo. Primo sic. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e297">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Contra Obiectum habitus 
      perfectissimidi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lectiui non potest accipi nisi sub ratione vel secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nem formalem nobilissimam et perfectissimam. Sed caritas 
      <lb ed="#P" n="104"/>est talis habitus ratio autem boni nostri quod scilicet deus 
      <lb ed="#P" n="105"/>sit bonus nobis vel bonum nostrum non est ratio 
      nobi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lissima in deo. Non enim ratio nobilissima aliqua 
      im<lb ed="#P" n="107" break="no"/>deo accipitur per comparationem ad nos: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e315">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Secundo sic. Deus secundum quod bonum nostrum 
      ma<lb ed="#P" n="109" break="no"/>gis est obiectum affectionis commodi quam affectionis 
      <lb ed="#P" n="110"/>iusti vt patet. Sed caritas pertinet magis ad 
      affe<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ctionem iusti: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e327">
      ¶ Tertio sic. Si deus est 
      <lb ed="#P" n="112"/>obiectum formale caritatis inquantum bonum nostrum. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Aut inquantum bonum nostrum actualiter aut 
      apti<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tudinaliter. Si aptitudinaliter cum illa aptitudo 
      <lb ed="#P" n="115"/>nichil reale sit in actu sequitur quod ratio formalis 
      ob<lb ed="#P" n="116" break="no"/>iectiua caritatis non sit aliquid reale in actu. Si 
      <lb ed="#P" n="117"/>actualiter tunc cum hoc non dicat in deo nisi 
      respe<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ctum rationis ad nos quorum est bonum gratificam 
      <lb ed="#P" n="119"/>do nos et beatificando: sequitur quod respectus 
      ratio<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nis sit ratio formalis obiectiua caritatis. Hoc 
      au<lb ed="#P" n="121" break="no"/>temt est falsum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e351">
      ¶ Quarto sic. Caritas non 
      <lb ed="#P" n="122"/>querit qua sua sunt I ad Corin. 13. Sed si obiectum 
      ca<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ritatis esset deus inquantum bonum nostrum caritas quaereret qua ie 
      <lb ed="#P" n="124"/>sua sunt: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e360">
      ¶ Confirmatur hoc: quia amor 
      carita<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tiuus principaliter et respectu principalis obiecti est amor¬ 
      <!--178.xml-->
      <pb ed="#P" n="84-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>amicitie. Amor autem amicitie est amor quo diligitur 
      <lb ed="#P" n="2"/>amicus in se et bonum amici. Patet 9. ethicorum. Un 
      <lb ed="#P" n="3"/>de amicus non solum amat bonum proprium et gaudet 
      <lb ed="#P" n="4"/>de bono proprio: sed amat bonum amici et gaudet 
      de<lb ed="#P" n="5" break="no"/>bono amici sicut etiam tristatur de malo amici in 
      se<lb ed="#P" n="6" break="no"/>Cum igitur amor caritatiuus sit amor amicitie 
      prin<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cipaliter dico breuiter quod respicit pro obiecto primo 
      <lb ed="#P" n="8"/>formali et principali bonum diuinum in seipso vel deum 
      <lb ed="#P" n="9"/>qui amatur in seipso: et cuius bonum intrinsecum 
      pla<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cet amanti et de tali bono et perfectione diuina 
      intr<lb ed="#P" n="11" break="no"/>seca gaudet amans caritatiue deum et in ipso et de 
      <lb ed="#P" n="12"/>ipso delectatur. 
      <lb ed="#P" n="13"/>riq dico quod impossibile est esse 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e399">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Sic igita. est talem rationem obiectiuam 
      <lb ed="#P" n="15"/>caritatis nec per se includi in per se ratione forma 
      <lb ed="#P" n="16"/>li obiectiua ipsius caritatis. Si enim dicas quod deus non 
      <lb ed="#P" n="17"/>est obiectum primum caritatis inquantum bonum nostrum 
      <lb ed="#P" n="18"/>tantum: sed oportet concurrere cum hoc quod sit summum bo 
      <lb ed="#P" n="19"/>num in se: tunc non erit per se vna ratio formalis ob 
      <lb ed="#P" n="20"/>iectiua: sed tantum per accidens. quia summum bonum in 
      se<lb ed="#P" n="21" break="no"/>est ratio boni nostri vel nobis non faciunt vnum nisi 
      <lb ed="#P" n="22"/>per accidens et sic habitus caritatis non erit vnus per 
      <lb ed="#P" n="23"/>se: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e423">
      ¶ Dico igitur quod deus secundum propriam 
      ra<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tionem absolutam proprie deitatis qua deus est 
      de<lb ed="#P" n="25" break="no"/>bet poni obiectum formale per se primum ipsius 
      cari<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tatis. Et hoc probo. Tum quia secundum istam rationem est 
      <lb ed="#P" n="27"/>obiectum sue caritatis et beate visionis create et 
      frui<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tionis. Per istam enim rationem formaliter beatificat 
      <lb ed="#P" n="29"/>Tum quia circumscripta omni alia ratione in ipso 
      pri<lb ed="#P" n="30" break="no"/>possibile vel impossibile adhuc esset obiectum 
      conue<lb ed="#P" n="31" break="no"/>niens caritatis. Unde et si poneretur alius deus per 
      <lb ed="#P" n="32"/>impossibile dico quod esset obiectum conueniens 
      cari<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tatis alicuius licet non eiusdem rationis forte cun 
      <lb ed="#P" n="34"/>caritate nostra vel forte eiusdem rationis non curo 
      mon<lb ed="#P" n="35" break="no"/>do. Tum quia in idem obiectum formale tendit fides 
      <lb ed="#P" n="36"/>spes et caritas. Idem enim obiectum formale secundum eam 
      <lb ed="#P" n="37"/>dem rationem per actum credendi intelligitur vel 
      pre<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sentatur et per actum sperandi expectatur et per acti 
      <lb ed="#P" n="39"/>amandi diligitur. Sed deus est obiectum fidei secundu 
      <lb ed="#P" n="40"/>propriam rationem deitatis: vt ostensum est supra: ergo 
      <lb ed="#P" n="41"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e465">
      ¶ Dices quod non sed secundum rationem bonitatis. 
      Di<lb ed="#P" n="42" break="no"/>co quod licet ratio bonitatis sit concomitans non est 
      ta<lb ed="#P" n="43" break="no"/>men ratio formalis obiectiua quia secundum me bonitas vt 
      <lb ed="#P" n="44"/>distinguitur ab entitate vel deitate non dicit aliquid 
      <lb ed="#P" n="45"/>positiuum reale sed tantum vel respectum rationis 
      <lb ed="#P" n="46"/>ad voluntatem seu ad velle diuinum vel negationem 
      in<lb ed="#P" n="47" break="no"/>perfectionis cuiuscumque modo nullus respectus 
      ra<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tionis nec aliqua negatio potest esse ratio formalis 
      <lb ed="#P" n="49"/>obiectiua caritatis sicut etiam dixi supra de obiecti 
      <lb ed="#P" n="50"/>ua ratione fidei quod non potest esse ratio veritatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e488">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cundo dico de hoc quod idem formale obiectum secundum 
      ean<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dem rationem potest esse amicitie naturalis et 
      carita<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tis deus ipse. Nec est aliquod inconueniens quod 
      duo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>habitus tales quorum vnus est naturalis et 
      adquisi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tus: et alter supernaturalis et infusus sint 
      respectu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>eiusdem obiecti formalis: sicut etiam dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="57"/>de fide adquisita et infusa circa deum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e506">
      ¶ Tertio 
      di<lb ed="#P" n="58" break="no"/>co quod ex predictis apparet nullam rationem esse in ob 
      <lb ed="#P" n="59"/>iecto diuino quam respicit caritas ad quam non 
      possi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>attingere amor mere naturalis sine omni caritate. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Nulla est enim ratio que non possit presentari per 
      fi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>dem adquisitam sine fide quacumque infusa: quia ad actu 
      <lb ed="#P" n="63"/>credendi non est necessaria fides infusa sicut ostensum 
      <lb ed="#P" n="64"/>est supra et dato quod esset necessaria fides tamen omnia 
      pos<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sunt presentari per fidem infusam informen sine cari¬ 
      <!--178.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tate: et per consequens diligi sicut dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="67"/>Sic igitur patet de obiecto per se primo ipsius caritatis 
      <lb ed="#P" n="68"/>dico sicut pa a 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e537">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Ad primum aliorumi tet ex praeictii 
      <lb ed="#P" n="70"/>quod deus est obiectum amoris naturalis vel saltem 
      es<lb ed="#P" n="71" break="no"/>se potest secundum rationem deitatis sue qua 
      fundamentali<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ter est summum bonum. Et dico vlterius quod proprie 
      lo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>quendo non est obiectum per se formale amoris 
      na<lb ed="#P" n="74" break="no"/>turalis vt principium velfinis amoris naturalis: 
      <lb ed="#P" n="75"/>quia ista non dicunt in deo secundum actum nisi respectus 
      <lb ed="#P" n="76"/>rationis ad creaturam licet bene sint rationes 
      con<lb ed="#P" n="77" break="no"/>comitantes vel precedentes in obiecto diuino amorem 
      <lb ed="#P" n="78"/>naturalem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e561">
      ¶ Ad secundum dico quod ratio formalis 
      <lb ed="#P" n="79"/>obiectiua non est sic accipienda in obiecto: vt ipsa sit 
      <lb ed="#P" n="80"/>cuiuscumque medium deductiuum vel etiam inductiuum 
      <lb ed="#P" n="81"/>voluntatis ad amandum vel dic quod primum motiuum et 
      <lb ed="#P" n="82"/>inductiuum voluntatis ad amorem caritatiuum non 
      <lb ed="#P" n="83"/>est illa: quia scilicet sit bonum nostrum etc. sed quia est deus 
      <lb ed="#P" n="84"/>et per consequens summum bonum modo supradicto 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e577">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Ad tertium dico quod si deus qui est modo non esset 
      <lb ed="#P" n="86"/>principium aliquod boni creature per impossibile 
      <lb ed="#P" n="87"/>Ita quod posset stare creatura sine hoc quod deus 
      princi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>piaret ipsam adhuc esset obiectum conueniens et 
      debi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tum caritatis create que ponitur modo si esset et 
      po<lb ed="#P" n="90" break="no"/>neretur in creatura. Quando dicis de alio deo quod si 
      <lb ed="#P" n="91"/>poneretur non esset diligendus ex caritate. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="92"/>si idem habitus posset esse respectu duorum deorum 
      <lb ed="#P" n="93"/>tunc alius deus esset obiectum conueniens caritatis. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Si non tunc non obstat proposito: quia quod caritas 
      no<lb ed="#P" n="95" break="no"/>stra non esset obiectiue alterius dei hoc non esset: quia 
      <lb ed="#P" n="96"/>alter deus non esset bonum nostrum sed quia alterius 
      ra<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tionis respectu autem duorum primorum obiectorum 
      <lb ed="#P" n="98"/>alterius rationis non potest esse idem habitus sicut 
      <lb ed="#P" n="99"/>diceret aliquis non curo. Quicquid autem sit de hoc 
      <lb ed="#P" n="100"/>dico quod de deo nostro quem habemus non circumscripto 
      <lb ed="#P" n="101"/>per impossibile quod non esset principium boni nostri in 
      <lb ed="#P" n="102"/>aliquo nec ipsius caritatis quod adhuc esset obiectum 
      con<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ueniens caritatis secundum quam deberet diligi super omnia et in 
      <lb ed="#P" n="104"/>se et propter seipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e623">
      ¶ Ad vltimum quod tangitur in 
      vlti<lb ed="#P" n="105" break="no"/>mo dicto positionis aliorum quod amor naturalis 
      attin<lb ed="#P" n="106" break="no"/>gere non potest ad aliquam rationem supernaturalem in obie 
      <lb ed="#P" n="107"/>cto diuino. Non tamen sic supernaturalis quin possit 
      attin<lb ed="#P" n="108" break="no"/>gi ab aliquo ex meris naturalibus sine quocumque 
      ha<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bitu infuso quae ex parte intellectus in credendo siue ex per 
      <lb ed="#P" n="110"/>te affectus in amando. Non enim video quod magis 
      pos<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sit attingi ratio deitatis vel magis sit nanlis vel minus 
      <lb ed="#P" n="112"/>supernaturalis quam ratio glorificationis vel huiusmodi et quia 
      act<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mere nanlis ex parte principii vel subiecti non possit 
      atti<lb ed="#P" n="114" break="no"/>gere ad aliquam talem rationem ideo etc. hec de 
      pri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>mo articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e650">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="117" break="no"/>culum de obiectis secundariis caritatis ex parte 
      dili<lb ed="#P" n="118" break="no"/>gentis vel habentis caritatem. Dico quod habens caritatem 
      <lb ed="#P" n="119"/>debet diligere seipsum animam et corpus suum et vertutes 
      <lb ed="#P" n="120"/>suas et actus bonos et hoc siue sint adquisite siue in 
      <lb ed="#P" n="121"/>fuse non stando in istis sicut in fine: sed ista referendo 
      <lb ed="#P" n="122"/>in deum et diligendo ista in ordine ad deum et ista 
      ma<lb ed="#P" n="123" break="no"/>gis vel minus potest cum caritate diligere secundum quod 
      ma<lb ed="#P" n="124" break="no"/>gis vel minus perfectius vel imperfectius ordinantur 
      <lb ed="#P" n="125"/>vel ordinant in deum qui est finis vltimus et deus 
      ip<lb ed="#P" n="126" break="no"/>sius diligentis et summum bonum eius et debet 
      es<lb ed="#P" n="127" break="no"/>se summe dilectus. Unde magis debet diligere se 
      <lb ed="#P" n="128"/>totum quam aliquam partem sui et magis animam quam 
      <lb ed="#P" n="129"/>corpus et magis virtutes infusas quam adquisi¬ 
      <!--179.xml-->
      <pb ed="#P" n="84-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tas et inter infusas magis caritatem quam alias et 
      ma<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gis bona spiritualia quam corporalia vel naturalia 
      ce<lb ed="#P" n="3" break="no"/>teris paribus et magis naturalia vel corporalia quam 
      <lb ed="#P" n="4"/>fortuita vel temporalia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e698">
      ¶ Et dico quod respectu omnium 
      <lb ed="#P" n="5"/>storum obiectorum secundariorum idem est habitus 
      <lb ed="#P" n="6"/>infusus numero in habente cum illo qui est 
      tespectu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>dei vt obiecti primarii sicut dictum est supra de fide. 
      <lb ed="#P" n="8"/>Ita caritas infusa non multiplicatur nec 
      variatu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>secundum obiecta secundaria. Sed dico quod caritas adquisi 
      <lb ed="#P" n="10"/>ta vel amicitia non est idem numero habitus 
      respe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctu obiectorum secundariorum sed multiplicatur 
      ne<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cessario sicut dictum est supra de fide et potest suo 
      mo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>do probari hoc sicut supra de fide dicebatur. Hec deu 
      <lb ed="#P" n="14"/>secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e722">
               <lb ed="#P" n="15"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="16" break="no"/>culum de obiectis secundariis se tenentibus ex parte 
      <lb ed="#P" n="17"/>alterius persone a diligente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e731">
      ¶ Dico quod illa obiecta 
      <lb ed="#P" n="18"/>sunt multa sicut videri potest in communibus scriptis 
      <lb ed="#P" n="19"/>tamen inter illa dicuntur esse proximus et amicus et 
      ini<lb ed="#P" n="20" break="no"/>micus. Et dico quod omnes istos pro statu vie et in 
      statu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>vie existentes habens caritatem pro tempore et loco de 
      <lb ed="#P" n="22"/>bet diligere et affectu et effectu precipue in 
      tempo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>re necessitatis et quando potest cum effectu. Et dico 
      <lb ed="#P" n="24"/>quod per proximum intelligitur omnis homo viator et 
      <lb ed="#P" n="25"/>omnis decedens in gratia vel qui decessit habens 
      ali<lb ed="#P" n="26" break="no"/>quid purgabile quare detinetur in purgatorio. Et 
      <lb ed="#P" n="27"/>similiter omnes sancti et electi dei siue homines 
      si<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ue angeli qui omnes ordinantur in deum vel ordina 
      <lb ed="#P" n="29"/>ri possunt vt communicent bonum diuinum quod est deus et 
      <lb ed="#P" n="30"/>obiectum diuinum per rationem deitatis que ponitur 
      <lb ed="#P" n="31"/>ratio formalis obiectiua caritatis. De damnatis 
      ve<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ro non puto quod sint diligendi ab habente caritatem 
      sal<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tem secundum quod huiusmodi. Unde et Origenes super 
      il<lb ed="#P" n="34" break="no"/>lud. Et odio habebis inimicum tuum per inimicum 
      <lb ed="#P" n="35"/>accipit dyabolum. Et consimiliter potest accipi de 
      <lb ed="#P" n="36"/>quolibet damnato. Si tamen sunt diligendi aliquo modo 
      <lb ed="#P" n="37"/>hoc est secundum naturam suam qua sunt ad imaginem dei 
      <lb ed="#P" n="38"/>et naturaliter in deum ordinantur sicut in finem vltimum 
      <lb ed="#P" n="39"/>per propriam rationem deitatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e781">
      ¶ De amico et 
      ini<lb ed="#P" n="40" break="no"/>mico dicitur quod habens caritatem vtrumque debet 
      dili<lb ed="#P" n="41" break="no"/>gere pro loco et tempore. Non sic quod inimicitia in 
      ini<lb ed="#P" n="42" break="no"/>mico sit ratio diligendi ipsum nec etiam sit dilecta 
      in<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ipso: sed persona eius sit dilecta. Debet autem vterque 
      <lb ed="#P" n="44"/>diligi pro loco et tempore et amore beniuolentie quo 
      <lb ed="#P" n="45"/>diligens vult bonum salutis dilecto et orat pro eo. vn 
      <lb ed="#P" n="46"/>de non debet aliquis excludere inimicum etiam 
      alte<lb ed="#P" n="47" break="no"/>rius legis ab oratione sua cum orat pro aliis et 
      amo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>re beneficentie pro loco et tempore necessitatis 
      quan<lb ed="#P" n="49" break="no"/>do potest et non est alius qui faciat. Nec ratio 
      inimi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>citie debet minuere actum diligendi nec augere: quia in 
      ini<lb ed="#P" n="51" break="no"/>mico est quantum ad personam eadem ratio diligendi sicut 
      <lb ed="#P" n="52"/>in amico. Uerum est tamen quod magis meritorium est 
      di<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ligere equaliter vel plus inimicum quam amicum: quia 
      <lb ed="#P" n="54"/>difficilius est ceteris paribus et non inclinatur sic 
      <lb ed="#P" n="55"/>homo nec iuuatur ad diligendum inimicum sicut 
      ami<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cum. Et ideo quod illud sit ex maiori conatu 
      volunta<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tis et actus sit perfectior et intensior ceteris paribus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e823">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ De aliis pluribus ad hanc materiam pertinenti 
      <lb ed="#P" n="59"/>bus require in communibus scriptis. Ratio autem 
      c<lb ed="#P" n="60" break="no"/>munis quare quilibet debet diligere proximum qui 
      <lb ed="#P" n="61"/>est in statu salutis vel in via vel potest esse sicut qui 
      <lb ed="#P" n="62"/>libet viator ponitur: quia diligens alium debet 
      vel<lb ed="#P" n="63" break="no"/>le quod quilibet alius cui non repugnat hoc diligat etiam 
      <lb ed="#P" n="64"/>ipsum et ideo sicut aliquis diligit deum debet velle 
      <!--179.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>quod proximus diligat ipsum et ad ipsum attingat et 
      <lb ed="#P" n="66"/>hoc est diligere proximum debent ergo diligere 
      pro<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ximos et nunquam odire eos. Unde semper tenentur et 
      pro<lb ed="#P" n="68" break="no"/>semper non odire non velle eis malum culpe 
      preci<lb ed="#P" n="69" break="no"/>pue et damnationis licet non pro semper teneantur 
      di<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ligere eos sed pro tempore et loco secundum preceptum 
      affir<lb ed="#P" n="71" break="no"/>matiuum. Hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e861">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="73"/>quod licet solus deus sit obiectum per se primarium et 
      <lb ed="#P" n="74"/>formale virtutis theologice. Puta caritatis tamen 
      be<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ne aliqua creata sunt obiecta secundaria sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="76"/>est supra de fide que habet aliqua alia a deo pro ob 
      <lb ed="#P" n="77"/>iectis secundariis sicut spes etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e877">
      ¶ Ad secundum pa 
      <lb ed="#P" n="78"/>tet ex dictis in corpore questionis quod amor 
      natura<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lis et supernaturalis non oportet quod distinguantur 
      ex<lb ed="#P" n="80" break="no"/>parte obiecti: immo quod omne obiectum amoris 
      super<lb ed="#P" n="81" break="no"/>naturalis puta caritatis potest esse obiectum 
      amici<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tie naturalis. Naturalis dico quia habite ex puris 
      <lb ed="#P" n="83"/>naturalibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c55048-d1e893">
      ¶ Ad tertium dico sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="84" break="no"/>pra de fide quod in voluntate simul possunt esse duo 
      <lb ed="#P" n="85"/>amores habituales respectu eiusdem obiecti 
      scili<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cet amor adquisitus et quasi vniformiter posset hoc 
      <lb ed="#P" n="87"/>probari sicut probatum est ibi de fide: Nec est hoc 
      <lb ed="#P" n="88"/>aliquod inconueniens. Tu dicis eadem ratione simul 
      <lb ed="#P" n="89"/>poterunt stare in voluntate duo actus. Dico quod non 
      <lb ed="#P" n="90"/>sequitur. Non enim sic habitus perficit potentiam 
      si<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cut actus et preterea dico quod habitui caritatis 
      infu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>se nullus actus proprius correspondet sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="93"/>est supra. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>