<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="22-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c14050"><!--l3d2q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c14050-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e101">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Distinctionis secunde libri tertii sententiarum. 
      <lb ed="#P" n="102"/>Questio prima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e108">
               <lb ed="#P" n="103"/>CIrca secundam 
      di<lb ed="#P" n="104" break="no"/>stinctionem quero primo vtrum 
      <lb ed="#P" n="105"/>verbum potuerit assumere 
      na<lb ed="#P" n="106" break="no"/>turam irrationalem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e119">
      ¶ Uide 
      <lb ed="#P" n="107"/>tur quod non quia verbum non potuit 
      <lb ed="#P" n="108"/>assumere naturam quae non potuit 
      <lb ed="#P" n="109"/>scire se esse assumptam vt 
      vide<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tur. Alioquin oportet dicere 
      <lb ed="#P" n="111"/>quod nescit aliquis si est assumptus 
      <lb ed="#P" n="112"/>vel non a diuino supposito. Sed natura 
      irrationa<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lis non potest se nosce esse assumptam ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e137">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="114"/>cundo sic verbum non poterit assumere naturam 
      repu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>gnantem sue perfectioni et dignitati secundum quam 
      com<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sequeretur aliquam vilitatem. Sed natura 
      irratio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nalis est huiusmodi. Indignum enim valde est quod deus 
      <lb ed="#P" n="118"/>sit vnus lapis vel vna vacca vel vnus buffo et 
      hu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>iusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e154">
      ¶ Tertio sic. Illa natura non est 
      <lb ed="#P" n="120"/>vnibilis verbo que non est capax summe gratie quia 
      <lb ed="#P" n="121"/>vnio ista beata summa gratia est secundum Augustinum. 13. 
      <lb ed="#P" n="122"/>de trinitate. Sed illa natura irrationalis non est 
      ca<lb ed="#P" n="123" break="no"/>pax summe gratie immo nec gratie. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="124"/>Natura irrationalis non minus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e167">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Contraest in potentia obedientiali ad 
      sup<lb ed="#P" n="126" break="no"/>positabilitatem extrinsecam virtute diuina 
      conser<lb ed="#P" n="127" break="no"/>quendam quam natura rationalis. Sed illa est vnibi¬ 
      <!--53.xml-->
      <pb ed="#P" n="22-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>lis verbo. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e185">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dam. Primo ponam vnam opinionem de questione 
      <lb ed="#P" n="4"/>cum suis motiuis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e194">
      ¶ Secundo ponam aliam quam 
      in<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tendo tenere arguendo contra primam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e199">
      ¶ Tertio 
      po<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nam aliquos modos dicendi sub illa quantione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e204">
      ¶ 
      Quat<lb ed="#P" n="7" break="no"/>to respondebo ad motiua aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e210">
      ¶ Ultimo ad 
      ra<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tiones principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e215">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Quantum ad primum est 
      <lb ed="#P" n="10"/>vna opinio aliquorum quod loquendo etiam de 
      poten<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tia dei absoluta verbum non potuit nec potest 
      assu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nere naturam irrationalem ad vnitatem suppositi 
      <lb ed="#P" n="13"/>non ex impotentia ipsius dei sed ex imperfectione talis 
      <lb ed="#P" n="14"/>nature cui repugnat assumi nec est vnibilis diuino 
      <lb ed="#P" n="15"/>supposito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e233">
      ¶ Ad hoc adducuntur quattuor rationes. 
      <lb ed="#P" n="16"/>Prima est ista. Illa natura non est assumptibilis a 
      <lb ed="#P" n="17"/>diuino supposito que non est personabilis quia 
      suppo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>situm diuinum et persona idem sunt penitus extra 
      intel<lb ed="#P" n="19" break="no"/>lectum et quod suppositatur in ipso personatur. Sed  
      <lb ed="#P" n="20"/>natura irrationalis non est personabilis immo repugnat 
      <lb ed="#P" n="21"/>sibi esse personam vel personari quia persona est nature 
      ra<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ionalis incommunicabilis extrinseca vel indiuidua 
      <lb ed="#P" n="23"/>substantia secundum Boetium et Ricardum. ergo etc. ita 
      <lb ed="#P" n="24"/>quod est contradictio ponere quod assumatur sicut est 
      con<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tradictio quod natura rationalis sit irrationalis vel econ 
      <lb ed="#P" n="26"/>uerso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e259">
      ¶ Secunda ratio. Illa natura que non potest 
      ele<lb ed="#P" n="27" break="no"/>uari quantum ad suam potentiam in operando circa 
      <lb ed="#P" n="28"/>deum non potest in seipsa eleuari in essendo secundum 
      vnio<lb ed="#P" n="29" break="no"/>nem ad diuinum suppositum quir eleuata natura 
      propor<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tionaliter eleuatur potentia ad operandum sicut 
      na<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tura ad essendum. Sed natura irrationalis est 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>quod aliqua eius potentia eleuari non potest ad aliquam 
      <lb ed="#P" n="33"/>operationem circa deum sicut patet. ergo etc. Ita quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>aliquam operationem naturalem circa deum habere non 
      <lb ed="#P" n="35"/>potest sicut nec aliquod esse supernaturale in diuino 
      <lb ed="#P" n="36"/>supposito. Nam sicut habens esse naturale potest 
      ha<lb ed="#P" n="37" break="no"/>bere operationem naturalem quarto Metheororum 
      <lb ed="#P" n="38"/>ita habens esse supernaturale potest habere operationem 
      <lb ed="#P" n="39"/>supernaturalem. Et sicut impossibile est quod eleuata 
      <lb ed="#P" n="40"/>potentia non eleuetur natura ita econuerso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e292">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tia ratio est ista. In essentialiter ordinatis tertium 
      <lb ed="#P" n="42"/>non potest poni sine medio sicut nec secundum sine 
      <lb ed="#P" n="43"/>primo. Sed diuini tres illapsus circa creaturam sunt 
      <lb ed="#P" n="44"/>essentialiter ordinati quia primus est per essentiam pre 
      <lb ed="#P" n="45"/>sentiam et potentiam qui est generalis. Secundus per 
      <lb ed="#P" n="46"/>gratiam qui est minus generalis et magis specialis 
      <lb ed="#P" n="47"/>Tertius est per vnionem assumptionis qui est adhuc 
      <lb ed="#P" n="48"/>magis specialis. Sicut ergo deus non potest alicui 
      <lb ed="#P" n="49"/>creature illabi secundo illapsu sine primo ita nec 
      ter<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tio sine secundo. Cum igitur deus non possst illabi 
      crea<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ture irrationali per gratiam quia non est illlius capax. 
      <lb ed="#P" n="52"/>Eo quod non est ad ymaginem dei videtur quod non 
      pos<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sit eam assumere vel sibi vnire.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e323">
      ¶ Quarta ratio est 
      <lb ed="#P" n="54"/>sta quia Augustinus. 13. de trini. cap. nono facit talem 
      <lb ed="#P" n="55"/>consequentiam. Si filius dei factus est filius hominis 
      <lb ed="#P" n="56"/>dei per gratiam. Si ergo consequentia est bona ex op 
      <lb ed="#P" n="57"/>posito consequentis debet inferri oppositum 
      antece<lb ed="#P" n="58" break="no"/>dentis quod non potest per gratiam fieri filius dei non 
      <lb ed="#P" n="59"/>potest sibi filius dei vniri. Sed talis est natura 
      irra<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tionalis. ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e342">
      ¶ Confirmatur hoc per 
      Dama<lb ed="#P" n="61" break="no"/>scenum libro secundo ca. 17. Ubi dicit quod deus non 
      <lb ed="#P" n="62"/>potuisset assumpsisse corpus nisi assumpsisset intelle 
      <lb ed="#P" n="63"/>ctum ergo videtur quod deus non possit assumere natu¬ 
      <!--53.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>ram irrationalem ad vnitatem suppositi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e358">
      ¶ Nota  
      <lb ed="#P" n="65"/>dic quod natura irrationalis nihil habet in se 
      forma<lb ed="#P" n="66" break="no"/>iter positiuum quo sibi repugnet vnio ad suppositum / 
      <lb ed="#P" n="67"/>diuinum et contingenter determinatur ad proprium 
      sup<lb ed="#P" n="68" break="no"/>positum sicut et natura rationalis quicquid enim 
      positi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>uum est in ipsa. assumptibile est quia communicabile vt 
      <lb ed="#P" n="70"/>quo et diuinum suppositum potest terminare talem 
      <lb ed="#P" n="71"/>vnionem siue personando naturam talem siue tantum 
      <lb ed="#P" n="72"/>suppositando de quo non curo modo quia est perfecte 
      perso<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ma et suppositum ita perfecte sicut si tantum esset 
      suppo<lb ed="#P" n="74" break="no"/>situm et non persona. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e382">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ticulum Dico quod verbum de potentia absoluta 
      po<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tuisset et posset assumere naturam irrationalem 
      sub<lb ed="#P" n="78" break="no"/>stantialem ad vnitatem suppositi substentando ipsam 
      <lb ed="#P" n="79"/>et immediate quamlibet talem sicut naturam equi vel 
      <lb ed="#P" n="80"/>asini vel lapidis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e398">
      ¶ Hoc probo per aliquas rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e400">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Prima est ista. Non est magis determinata 
      ne<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cessario natura irrationalis ad propriam 
      supposita<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tionem vel ad proprium suppositum quam: natura 
      ratio<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ualis. Probatio quia suppositum irrationale non 
      sup<lb ed="#P" n="85" break="no"/>positat perfectius naturam suam quam suppositum 
      ra<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tionale nec est magis necesse esse. Sed virtute 
      diui<lb ed="#P" n="87" break="no"/>na fieri potest quod natura rationalis vnitur verbo 
      reli<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cta suppositalitate propria sicut dictum est supra. ergo 
      <lb ed="#P" n="89"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e422">
      ¶ Secundo ratio. Illud quod nullam implicat contra 
      <lb ed="#P" n="90"/>dictionem est possibile deo. Sed talem respectum 
      vnio<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nis fundari in natura irrationali et terminari ad 
      di<lb ed="#P" n="92" break="no"/>uinum suppositum non implicat contradictionem 
      ali<lb ed="#P" n="93" break="no"/>quam vt videtur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e434">
      ¶ Tertia ratio est ista. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Uerbum in triduo mortis christi assumpsit de facto 
      <lb ed="#P" n="95"/>corpus christi substentando ipsum in proprio supposito. 
      <lb ed="#P" n="96"/>Sed planum est quod corpus erat nature irrationalis 
      <lb ed="#P" n="97"/>quia non erat vnitum anime rationali. Aima enim erat 
      <lb ed="#P" n="98"/>separata sicut patet ergo natura irrationalis abso 
      <lb ed="#P" n="99"/>lute loquendo potest assumi a diuino supposito
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e450">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>citur ad istam rationem. Uno modo quod corpus 
      <lb ed="#P" n="101"/>christi fuit assumptum a verbo propter ordinem quem 
      <lb ed="#P" n="102"/>habebat ad animam rationalem sicut materia ad 
      pro<lb ed="#P" n="103" break="no"/>priam formam et ad totam naturam humanam que 
      <lb ed="#P" n="104"/>est natura rationalis tanquam pars ad totum et ita non est 
      <lb ed="#P" n="105"/>simile de aliis naturis irrationalibus perfectis 
      se<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cundum genus speciem et indiuiduum que nullum 
      ha<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bent ordinem talem ad aliquam naturam rationalem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e470">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Aliter dicitur et quasi idem quod corpus christi in 
      il<lb ed="#P" n="109" break="no"/>lo triduo non erat nec fuit vnitum verbum ypostati 
      <lb ed="#P" n="110"/>ce sed animam tantum et immediate corpus autem non 
      <lb ed="#P" n="111"/>nisi pro tanto quod habebat actualem habitudinem et 
      de<lb ed="#P" n="112" break="no"/>pendentiam ad animam ipsam que erat vnita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e483">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#P" n="113"/>iste responsiones non sunt bone. Prima non videtur 
      <lb ed="#P" n="114"/>pona quia vel corpus fuit assumptum a verbo vel non 
      <lb ed="#P" n="115"/>Si fuisset assumptum a verbo et non per animam quia 
      <lb ed="#P" n="116"/>anima in triduo non erat illi vnita ergo verbum 
      imme<lb ed="#P" n="117" break="no"/>diate assumpsit naturam irrationalem ex quo patet 
      <lb ed="#P" n="118"/>secunda solutio esse nulla. Nec valet quod dicitur 
      <lb ed="#P" n="119"/>in prima quod corpus fuit assumptum propter 
      habitu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dinem quam habebat ad animam vel ad totam 
      natu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ram quia talis habitudo non potuit esse corpori ratio 
      <lb ed="#P" n="122"/>assumptionis. Ratio dico fundamentalis quia vel non 
      <lb ed="#P" n="123"/>erat nisi vnus respectus realis vel rationis sed 
      na<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tura illius corporis et dato quod talis ordo fuisset 
      sibi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ratio assumptionis tamen habetur propositum quia 
      <lb ed="#P" n="126"/>per illum ordinem non erat corpus formaliter et 
      in<lb ed="#P" n="127" break="no"/>trinsece et actu nature rationalis plusquam vnus lapis: 
      <!--54.xml-->
      <pb ed="#P" n="23-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>licet denominatiue diceretur vt posset dici nature 
      <lb ed="#P" n="2"/>rationalis sicut materia in potentia anime rationalis 
      <lb ed="#P" n="3"/>vel pars nature rationalis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e531">
      ¶ Contra secundam solutionem 
      <lb ed="#P" n="4"/>patet quod non potest dici corpus Christi non fuisse assum 
      <lb ed="#P" n="5"/>ptum vel vnitum in illo triduo quia eorum que 
      ver<lb ed="#P" n="6" break="no"/>bum aliquando assumpsit nullum dimisit sed 
      quecum<lb ed="#P" n="7" break="no"/>quod assumpsit semper fuerunt vnita quandiu manserunt in 
      <lb ed="#P" n="8"/>rerum natura secundum Damas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e544">
      ¶ Preterea etiam 
      illa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>habitudo ad animam non erat nisi habitudo aptitu 
      <lb ed="#P" n="10"/>dinalis ad informari ab anima et ita non potuit 
      ra<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tione illius habitudinis dici actualiter vnitum nec 
      <lb ed="#P" n="12"/>mediante anima nec immediate 
      <lb ed="#P" n="13"/>quod ratio manet et conclu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e558">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Dico igitur dit quod natura 
      irrationa<lb ed="#P" n="15" break="no"/>lis et assumptibilis a diuino supposito et eidem 
      vni<lb ed="#P" n="16" break="no"/>bilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e567">
      ¶ Quarta ratio. Si natura creata 
      irrationa<lb ed="#P" n="17" break="no"/>lis non esset vnibilis diuino supposito hoc maxime 
      <lb ed="#P" n="18"/>videretur quia ipsa non est personabilis sicut arguunt alii 
      <lb ed="#P" n="19"/>Sed hoc non obstat. Uidemus quod natura 
      accidenta<lb ed="#P" n="20" break="no"/>lis vnibilis est supposito creato substantie quod est 
      <lb ed="#P" n="21"/>persona et tamen non plus est personalis quam natura 
      <lb ed="#P" n="22"/>irrationalis substantialis. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e583">
      ¶ Dices 
      quare<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ergo accidens quod est nature irrationalis non potesi 
      <lb ed="#P" n="24"/>assumi a diuino supposito. Dico quod potest assumi a 
      <lb ed="#P" n="25"/>diuino supposito sed non immediate quia non est vnibilis 
      <lb ed="#P" n="26"/>alicui immediate natura accidentalis nisi cui potest 
      <lb ed="#P" n="27"/>inherere et ipsum informare. Informari autem repugnat 
      <lb ed="#P" n="28"/>diuino supposito cum sit purus actus mediate tamen potest 
      as<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sumi assumendo naturam creatam sibi subiectam sicut 
      <lb ed="#P" n="30"/>factum est de accidentibus nature humane in christo. 
      <lb ed="#P" n="31"/>Natura autem substantialisirrationalis completa secundum 
      <lb ed="#P" n="32"/>genus speciem et indiuiduum non sic nata est alicui 
      im<lb ed="#P" n="33" break="no"/>herere. Nec oportet quod inhereat illi cui immediate 
      inni<lb ed="#P" n="34" break="no"/>titur et potest immediate assumi a diuino supposito si 
      <lb ed="#P" n="35"/>cut superius est probatum non obstante quod natura 
      <lb ed="#P" n="36"/>accidentalis non possit sic vniri immediate diuino 
      sup<lb ed="#P" n="37" break="no"/>posito. hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e618">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ticulum. Sunt aliqui modi ponendi diuersi sub ista 
      <lb ed="#P" n="40"/>uestione. Unus modus est quod si natura 
      irrationa<lb ed="#P" n="41" break="no"/>lis assumeretur a diuino supposito quod ipsa assumere 
      <lb ed="#P" n="42"/>tur ad vnitatem suppositi non tamen ad vnitatem per 
      <lb ed="#P" n="43"/>sone. Ita quod ipsa suppositaretur et non personaretur 
      <lb ed="#P" n="44"/>per istum modum quia illud quo persona diuina est super 
      <lb ed="#P" n="45"/>positum formaliter et quo est persona fomaliter 
      distin<lb ed="#P" n="46" break="no"/>guntur in ipso formaliter ex natura rei. In plus eim 
      <lb ed="#P" n="47"/>se hebet suppositum quam persona et ita alio 
      formalit<lb ed="#P" n="48" break="no"/>persona est persona et suppositum est suppositum sicut 
      <lb ed="#P" n="49"/>suo modo alio formaliter homo est animal et alio est 
      <lb ed="#P" n="50"/>rationalis vel homo complectiue quia ergo ista 
      distin<lb ed="#P" n="51" break="no"/>guntur ex naturu rei. Hinc est quod diuinum suppositum 
      <lb ed="#P" n="52"/>potest terminare vnionem nature irrationalis ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="53"/>vt ad suppositum non tamen vt ad personam et ita 
      na<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tura irrationalis suppositaretur non tamen 
      personare<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tur. Sed natura rationalis vt humana non solum est 
      <lb ed="#P" n="56"/>suppositabilis sed etiam personabilis. Hinc est quod 
      as<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sumitur ad vtramque vnitatem scilicet suppositi et per 
      <lb ed="#P" n="58"/>sone. Unde et suppositatur et personatur sicut dicunt 
      <lb ed="#P" n="59"/>ists modus dicendi videtur mich 
      <lb ed="#P" n="60"/>Sed llue falsus. Primo quantum ad suum 
      <lb ed="#P" n="61"/>fundamentum. Non enim alio diuinum suppositum 
      for<lb ed="#P" n="62" break="no"/>maliter est suppositum et alio est persona. Probatio 
      <lb ed="#P" n="63"/>quia si ista distinguuntur in deo ex natura rei vide 
      <lb ed="#P" n="64"/>tur quod plures sint resolutiones reales in diuinis quam 
      <!--54.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>quattuor. Non enim potest poni quod illa quibus 
      sup<lb ed="#P" n="66" break="no"/>posita sunt supposita vel persone sint absoluta sicut 
      <lb ed="#P" n="67"/>patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e690">
      ¶ Secundo quia pari ratione qua ponitur quod 
      <lb ed="#P" n="68"/>alio est suppositum et alio est persona ita potest 
      po<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ni quod alio est persona et alio hec persona vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="70"/>Persona enim est in plus quam hec persona sicut et 
      sup<lb ed="#P" n="71" break="no"/>positum. Sed hoc est falsum sicut dictum est in 
      pri<lb ed="#P" n="72" break="no"/>mo quare. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e703">
      ¶ Tertio quia ad hoc vt aliquid sit 
      per<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sona sufficit quod sit suppositum in natura rationali vel 
      <lb ed="#P" n="74"/>intellectuali saltem tanquam suppositum nature illius 
      <lb ed="#P" n="75"/>nature. Tunc quero quo formaliter est persona. Aut 
      <lb ed="#P" n="76"/>eo quo est rationalis nature. Aut quo est suppositum 
      <lb ed="#P" n="77"/>Non potest dici quod rationalis natura sit formaliter 
      <lb ed="#P" n="78"/>persona: quia cum illa sit communicabilis 
      persona<lb ed="#P" n="79" break="no"/>etiam esset communicabilis ergo restat quod eoquo est 
      <lb ed="#P" n="80"/>suppositum est formaliter persona connotando tamen 
      <lb ed="#P" n="81"/>naturam rationalem in fundamento. Non igitur te 
      <lb ed="#P" n="82"/>neo istum modum. 
      <lb ed="#P" n="83"/>s¶ modus ponendi predictam com¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e730">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Alius tre clusionem quod licet natura 
      irrationa<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lis assumeretur tamen non esset communicatio 
      ydio<lb ed="#P" n="86" break="no"/>matum inter ipsam et diuinum suppositum ita quod deus 
      <lb ed="#P" n="87"/>non posset dici asinus vel equus vel huiusmodi. Nec 
      <lb ed="#P" n="88"/>equus posset dici verbum vel filius dei vel 
      perso<lb ed="#P" n="89" break="no"/>na verbi seu personatum in verbo propter 
      indignita<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tem nature quae ex sua imperfectione non prtet deum denominare. 
      <lb ed="#P" n="91"/>sRo modus etiam videtur michi fal¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e750">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Sed lie sus: quia quod non repugnat 
      vnio<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ni ad diuinum suppositum non repugnat 
      denominationi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nec tollit communicationem ydiomatum per consequens 
      <lb ed="#P" n="95"/>Sed ista imperfectio nature irrationalis non tollit 
      vnio<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nem ipsius ad verbum sicut ipsi ponunt in conclusione 
      <lb ed="#P" n="97"/>ergo nec denominationem vel ydiomatum conicationem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e766">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Secundo quia tota ratio quare natura humana 
      pro<lb ed="#P" n="99" break="no"/>batur concretiue de verbo est quia vnitur sibi et 
      natu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>re ipsius in vnitate suppositi. ergo cum ibidem teneat 
      <lb ed="#P" n="101"/>ista ratio tenebit eadem praedicatio et ydiomatum 
      ceon<lb ed="#P" n="102" break="no"/>municatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e779">
      ¶ Hoc confirmatur libro primo de 
      ba<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ptismo paruulorum. Ubi dicit. Sicut per distantiam 
      <lb ed="#P" n="104"/>diuinitatis et humanitatis filius dei manebat in 
      ce<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lo et filius hominis in terra: sed ratione persone 
      fi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lius hominis et filius dei manebat in celo et in terra 
      <lb ed="#P" n="107"/>Et August. primo de trinitate cap. 16. Talis erat 
      <lb ed="#P" n="108"/>inquit illa vnio qua deum faciebat hominem et 
      homi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nem deum. ergo ibi esset talis illa vnio. 
      <lb ed="#P" n="110"/>12a tertius modus dicendi quod si 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e799">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Est igitat natura irrationalis assumere 
      <lb ed="#P" n="112"/>tur non tamen personaretur quia non vniretur 
      diui<lb ed="#P" n="113" break="no"/>non supposiio secundum illum respectum nec secundum aliquem 
      <lb ed="#P" n="114"/>eiusdem rationis cum illo secundum quem vnitur natura 
      <lb ed="#P" n="115"/>rationalis. Non enim esset respectus eiusdem 
      ratio<lb ed="#P" n="116" break="no"/>nis in natura irrationali ad diuinum suppositum 
      si<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cut in natura rationali licet terminaretur ad idem 
      <lb ed="#P" n="118"/>ex parte diuini suppositi: quia differret ratione funda 
      <lb ed="#P" n="119"/>menti sicut etiam natura irrationalis differret a 
      ra<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tionali. ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e823">
      ¶ Dicunt ergo quod suppositaretur 
      <lb ed="#P" n="121"/>talis natura non tamen personaretur sicut nec est 
      per<lb ed="#P" n="122" break="no"/>sonabilis quia irrationalis natura 
      <lb ed="#P" n="123"/>te licet sit subtilis iste modus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e833">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Sed adnui tamen non videtur 
      neces<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sarius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e840">
      ¶ Quod enim aliquid vniatur alteri vt 
      perso<lb ed="#P" n="126" break="no"/>na est ita quod ratio terminandi vnionem sit personalit 
      <lb ed="#P" n="127"/>proprietas ad subsistendum in illo et non pesonaretur 
      <lb ed="#P" n="128"/>aliquo modo videtur contradictio implicari sicut quod 
      <lb ed="#P" n="129"/>aliquid vniatur alteri vt supposito subsistenti in que 
      <!--55.xml-->
      <pb ed="#P" n="23-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>existat et cui innitatur in existendo et non 
      suppositetr<lb ed="#P" n="2" break="no"/>est contradictio quia ipsum suppositari non est aliud quam 
      <lb ed="#P" n="3"/>ipsum sic vniri. Nec obstat quod respectus ille in natura 
      <lb ed="#P" n="4"/>irrationali non est eiusdem rationis cum respectu qui 
      <lb ed="#P" n="5"/>poneretur in natura rationali nisi quia hec non est 
      perso<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nabilis et illa non. Sed istud non cogit quia licet 
      natu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ra irrationalis non sit personabilis personalitate pro 
      <lb ed="#P" n="8"/>pria est tamen personabilis personalitate aliena et 
      ex<lb ed="#P" n="9" break="no"/>trinseca alicuius persone cui est vnibilis. Sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="10"/>licet natura accidentis non sit suppositabilis 
      suppo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sitabilitate propria et intrinseca proprii generis est 
      ta<lb ed="#P" n="12" break="no"/>men suppositabilis suppositatione aliena ipsius 
      sub<lb ed="#P" n="13" break="no"/>stantie cui est vnibilis naturaliter. Natura vero 
      ir<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rationabilis substantialis completa vnibilis est 
      su<lb ed="#P" n="15" break="no"/>pernaturaliter. 
      <lb ed="#P" n="16"/>dicendum quod natura in 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e892">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Didetur ergo rationalis sic 
      assum<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pta non solum suppositaretur sed etiam personaretur 
      <lb ed="#P" n="19"/>Nec est hoc inconueniens loquendo de personalitate 
      <lb ed="#P" n="20"/>extrinseca vt dictum est. Nota hic quod sicut non 
      vide<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tur quod natura personabilis cuiusmodi est natura 
      ra<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tionalis subsistat in aliquo et non personetur. 
      Puta<lb ed="#P" n="23" break="no"/>si assumeretur ad suppositum irrationale ita non est 
      <lb ed="#P" n="24"/>inconueniens quod natura non personabilis si assumatur 
      <lb ed="#P" n="25"/>ad suppositum intellectuale vel rationale personetur 
      <lb ed="#P" n="26"/>quare etc. hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e916">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Quantum ad quartum 
      respon<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ydeo ad rationes aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e923">
      ¶ Ad primam iam patet 
      <lb ed="#P" n="29"/>ex dictis quod licet natura irrationalis non sit persona 
      <lb ed="#P" n="30"/>bilis personabilitate propria tamen extrinseca et 
      alie<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ma sibi mutuata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e932">
      ¶ Ad secundam dico quod natura cum 
      <lb ed="#P" n="32"/>ius non potest eleuari sic quod ipsa sit diuini suppositi 
      <lb ed="#P" n="33"/>sicut et natura illa et quod secundum illam suppositum dicatur 
      <lb ed="#P" n="34"/>posse et agere sicut esse secundum illam naturam non 
      po<lb ed="#P" n="35" break="no"/>test assumi a diuino supposito. Eleuata enim 
      natu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ra ad vnitatem diuini suppositi oportet etiam potentiam 
      <lb ed="#P" n="37"/>hoc modo eleuari et isto modo dico quod potentia 
      natu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>re irrationalis potest eleuari valde bene: sed non 
      or<lb ed="#P" n="39" break="no"/>quod eleuetur ad aliquam operationem 
      supernatura<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lem circa deum vt obiectum quam ipsa eliciat vel 
      re<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cipiat in se formaliter ita quod videat deum vel 
      frua<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tur deo. Nec est maior vera sic intelligendo eam vt 
      <lb ed="#P" n="43"/>videtur bene tamen oportet quod ad talem 
      operatio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nem que est suppositi diuini eleuetur natura per 
      vnio<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nem sic quod illa predicetur de ipsa concretiue 
      accipien<lb ed="#P" n="46" break="no"/>do vtramque. Unde si natura asini assumeretur a 
      ver<lb ed="#P" n="47" break="no"/>bo ista esset vera quod asinus videret deum vel 
      fruere<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tur deo. Non fruitione vel visione creata 
      recepta<lb ed="#P" n="49" break="no"/>formaliter in potentia asini aliqua et fruitione 
      increa<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ta qua verbum fruitur deo et isto modo eleuaretur 
      <lb ed="#P" n="51"/>natura irrationalis et ad actum primum essendi et 
      <lb ed="#P" n="52"/>ad actum secundum fruendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e981">
      ¶ Ad tertiam dico quod 
      <lb ed="#P" n="53"/>illi tres illapsus non sunt essentialiter ordinati: sed 
      <lb ed="#P" n="54"/>tatum primus ad quemlibet aliorum duorum licet 
      <lb ed="#P" n="55"/>oporteat ponere primum illapsum vbicumque et 
      quan<lb ed="#P" n="56" break="no"/>documque ponitur aliquis aliorum duorum non tamen 
      <lb ed="#P" n="57"/>oportet ponere secundum vbi ponitur ponitur et quand 
      <lb ed="#P" n="58"/>ponitur tertius sicut priorem tertio immo nec in 
      vnio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ne nature humane ad verbum fuit hoc factum sicut 
      <lb ed="#P" n="60"/>dicetur sed prior secundum rationem fuit tertius 
      illa<lb ed="#P" n="61" break="no"/>psus quam ille secundus per gratiam. In natura vero 
      <lb ed="#P" n="62"/>irrationali nec oportet ipsum ponere priorem nec 
      <lb ed="#P" n="63"/>concomitantem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e1007">
      ¶ Ad quartum de August. Dico 
      <lb ed="#P" n="64"/>quod consequentia Augustini non est formalis sed gra¬ 
      <!--55.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>tia materie tenet in proposito suo de homine quod si 
      fi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>lius dei factus est filius hominis per vnionem filius 
      <lb ed="#P" n="67"/>hominis potest fieri filius dei per gratiam et tenet 
      <lb ed="#P" n="68"/>pro tanto quia homo est talis nature que est capax 
      <lb ed="#P" n="69"/>gratie et glorie et ideo non sequitur a simili quod sifiuus 
      <lb ed="#P" n="70"/>dei potest fieri filius asini per vnionem quod propter 
      <lb ed="#P" n="71"/>hoc filius asini possit fieri filius dei per gratiam. 
      <lb ed="#P" n="72"/>Nec sequitur ex opposito consequentis filius asini non 
      <lb ed="#P" n="73"/>potest fieri filius dei per gratiam ergo filius dei non 
      <lb ed="#P" n="74"/>potest fieri filius asini per vnionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e1038">
      ¶ Ad 
      Dama<lb ed="#P" n="75" break="no"/>scenum dico quod assumendo hominem primo sicut 
      ver<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bum assumpsit in sua benedica incarnatione verbum 
      <lb ed="#P" n="77"/>non potuit assumere carnem vel corpus sine 
      intel<lb ed="#P" n="78" break="no"/>lectu quia homo et essentialiter et intrinsece 
      inclu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>dit vtrumque. Sed non negat Damasce. quin 
      absolu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>te loquendo potuerit assumere corpus sine anima 
      si<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cut et corpus assumpsit non informatum anima 
      in<lb ed="#P" n="82" break="no"/>illo triduo mortis sicut dictum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e1058">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="84" break="no"/>co quod maior propositio est falsa. Et dico quod 
      nescit<lb ed="#P" n="85" break="no"/>aliquis an sit assumptus vel non a diuino 
      supposie<lb ed="#P" n="86" break="no"/>to. Nec oportet quod sciat se assumptum vel non 
      assum<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ptum nisi solum per fidem qua tenemus quod a diuine 
      <lb ed="#P" n="88"/>supposito non est assumpta natura illa vnica 
      singu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>laris humana que est in christo ita quod ex vi 
      assumptio<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nis non oportet quod natura assumpta sciat se 
      assum<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ptam immo etiam nec oportet quod possit scire se esse 
      af<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sumptam nisi sit rationalis et ita de natura 
      irratio<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nali. Dico quod est vnibilis non obstat hoc quod istud non 
      <lb ed="#P" n="94"/>cognoscat ne cognoscere possit esse se assumptam 
      <lb ed="#P" n="95"/>aliqua noticia sibi propria licet posset dici scire hoc 
      <lb ed="#P" n="96"/>noticia verbi si assumeretur a verbo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e1091">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dum dico quod nulla indignitas vel imperfectio 
      pone<lb ed="#P" n="98" break="no"/>retur in deo si assumeret naturam irrationalem 
      si<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cut nec in ipso ponitur aliqua imperfectio ex hoc quod 
      <lb ed="#P" n="100"/>assumpsit naturam humanam nostram que multas 
      <lb ed="#P" n="101"/>habet imperfectiones.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c14050-d1e1104">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      na<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tura irrationalis non est capax summe gratie que 
      <lb ed="#P" n="103"/>facta est in vnione nature humane ad verbum 
      vnde<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nec illius vnionis nec gratie concomitantis est 
      ca<lb ed="#P" n="105" break="no"/>pax sed quin ipsa sit vnibilis aliqua alia vnione de 
      <lb ed="#P" n="106"/>qua non loquitur ibidem. Augustinus non 
      conclu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>dit. Tu dicis vnio per gratiam non est minor et 
      ta<lb ed="#P" n="108" break="no"/>men natura irrationalis non est capax illius. ergo 
      <lb ed="#P" n="109"/>nec maioris vnionis ad vnitatem suppositi vt 
      vi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>detur. Dico quod non sunt eiusdem rationis iste vniones 
      <lb ed="#P" n="111"/>et ita non tenet in eis locus a minori negatiue. 
      Pre<lb ed="#P" n="112" break="no"/>terea non est simile de ista vnione et illa. Nam 
      illa<lb ed="#P" n="113" break="no"/>vnio per gratiam necessatio presupponit in vnito 
      vo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>luntatem tanquam immediatum subiectum gratie: et 
      <lb ed="#P" n="115"/>ista non potest conuenire nature irrationali. Unio 
      <lb ed="#P" n="116"/>autem alia non presupponit in natura 
      irrationali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nisi potentiam obedientialem supradictam quae sibi non 
      <lb ed="#P" n="118"/>repugnat. quare etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>