<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="55-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c36646"><!--l3d14q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-c36646-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e101">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Distinctionis decimequarte. 
      <lb ed="#P" n="118"/>Questio Tertia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e108">
               <lb ed="#P" n="119"/>Tertio quero utrum 
      <lb ed="#P" n="120"/>Christus habuerit perfectam 
      no<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ticiam vel scientiam omnium in 
      pro<lb ed="#P" n="122" break="no"/>prio genere ab instanti sue 
      con<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ceptionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e121">
      ¶ Uidetur quod non 
      <lb ed="#P" n="124"/>quia Luce. 2. dicitur quod 
      Puer<lb ed="#P" n="125" break="no"/>Iesus proficiebat etate et 
      sapi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>entia. Nec valet dicere quod euam 
      <lb ed="#P" n="127"/>gelista loquitur secundum exteriorem apparentiam quia secundum 
      <lb ed="#P" n="128"/>Augustinum. 83. q. dist. 33. Loquentem contra illos 
      <!--120.xml-->
      <pb ed="#P" n="56-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>qui dicebant christum non doluisse veraciter in passione 
      <lb ed="#P" n="2"/>secundum apparentiam tantum illa quae dicuntur sed in euam 
      <lb ed="#P" n="3"/>gelio historice non sunt exponenda ac si fuissent 
      me<lb ed="#P" n="4" break="no"/>thaphorice dica vel tropologice quia sic posset 
      expo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ni tota hystoria euangelum et nihil esset verum ad literam 
      <lb ed="#P" n="6"/>secundum seriem hystorie. Cum igitur istdem sit dictum 
      <lb ed="#P" n="7"/>hystorice ad literam debet exponi secundum veritatem 
      rei<lb ed="#P" n="8" break="no"/>et existentiam non solum secundum apparentiam. Si ergo 
      <lb ed="#P" n="9"/>proficiebat sapientia secundum eandem naturam secundum 
      <lb ed="#P" n="10"/>quam proficiebat etate secundum Ambrosium de spiritu 
      san<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cto videtur quod non habuerit ab initio perfectam 
      no<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ticiam omnium in proprio genere quia de noticia rerum in 
      <lb ed="#P" n="13"/>verbo non potest intelligi talis profectus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e169">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="14"/>sic. Christus fuit vere viator et in statu meriti nobiscum 
      <lb ed="#P" n="15"/>vt patet et per consequens habuit noticiam et modum 
      ce<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gnoscendi viatoris. Sed modus cognoscendi 
      viato<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ris est habere noticiam experimentalem acquisitam via 
      <lb ed="#P" n="18"/>sensus memorie et experientie et etiam discursiuam ab 
      <lb ed="#P" n="19"/>vno in aliud sicut patet primo posteriorum et secundo 
      <lb ed="#P" n="20"/>et primo metaphi. Talis autem non habet perfectam 
      no<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ticiam omnium a principio. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e190">
      ¶ Confirmatur 
      pr<lb ed="#P" n="22" break="no"/>apostolum ad hebreos quinto vbi dicit quod ex hiis quae 
      <lb ed="#P" n="23"/>passus est didicit obedientiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e197">
      ¶ Secundo sic. Si 
      <lb ed="#P" n="24"/>christus habuit perfectam noticiam omnium in proprio genere 
      <lb ed="#P" n="25"/>ergo habuit noticiam singularium omnium et 
      contingen<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tium. Sed hoc est impossibile quia non potuit habere 
      <lb ed="#P" n="27"/>noticiam singularium omnium nisi per proprias species 
      <lb ed="#P" n="28"/>infinitas et suo intellectum quod est impossibile. 
      Si<lb ed="#P" n="29" break="no"/>militet etiam singularia non sunt intelligibilia per se 
      <lb ed="#P" n="30"/>et directe sed vniuersalia tantum. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="31"/>non potuit habere noticiam contingentium in 
      pro<lb ed="#P" n="32" break="no"/>prio genere quia cum illa non represententur per speicies 
      <lb ed="#P" n="33"/>terminorum non possunt cognosci intuitiue vt 
      vide<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tur christus autem ab instanti conceptionis non nouit omnia 
      <lb ed="#P" n="35"/>intuitiue quia non fuerunt sibi omnia realiter praentia secundum 
      <lb ed="#P" n="36"/>quod homo. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="37"/>Magister in littera dist. 19. quod christus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e230">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Contra nullam assumpsit ignorantiam. S 
      <lb ed="#P" n="39"/>si non habuisset perfectam noticiam omnium ab instanti 
      <lb ed="#P" n="40"/>sue conceptionis in proprio genere christus assumpsisset 
      <lb ed="#P" n="41"/>aliquam ignorantiam. Potuisset enim aliqua nosse 
      <lb ed="#P" n="42"/>in proprio genere que tamen ex tunc non nouisset. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e243">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e248">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ Primo inquiram ad euidentiam huius questionis. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Utrum scientia rei in proprio genere dicat in anima christ 
      <lb ed="#P" n="46"/>aliquid absolutum vel aliquid essentialiter relatiuum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e257">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Secundo ponam vnam opinionem de questione 
      preo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>posita et arguam contra eam et soluam ad motiua eius. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e265">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Tertio respondebo aliter ad questionem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e270">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Ultimo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e275">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Quantum ad primum est 
      vna<lb ed="#P" n="52" break="no"/>opinio que dicitur fuisse de mente Aristotelis quod 
      ha<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bitus scientie create cuiusmodi est scientia christi que 
      <lb ed="#P" n="54"/>est de re in proprio genere est aliquid essentialiter 
      re<lb ed="#P" n="55" break="no"/>latiuum et quiditatiue per se primo modo sicut pater suo 
      <lb ed="#P" n="56"/>modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e291">
      ¶ Tamen isti variantur in modo dicendi. Nan 
      <lb ed="#P" n="57"/>aliqui dicunt quod scientia est pure et mere respectus et non 
      <lb ed="#P" n="58"/>nisi respectus vel aliquid respectiuum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e298">
      ¶ Alii 
      vero<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cum hoc quod est aliquid absolutum et vtrumque essentiali 
      <lb ed="#P" n="60"/>ter et quiditatiue. Est enim habitus de prima 
      speci<lb ed="#P" n="61" break="no"/>qualitatis et sic est aliquid absolutum et est 
      essentia<lb ed="#P" n="62" break="no"/>liter ad aliud puta ad scibile et sic est essentialiter 
      re<lb ed="#P" n="63" break="no"/>latiuum. Quod autem scientia sit essentialiter relatiua isto 
      <!--120.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>modo probatur pluribus viis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e318">
      ¶ Prima est ista. Illu 
      <lb ed="#P" n="65"/>est essentialiter ad aliquid vel relatiuum quod non 
      po<lb ed="#P" n="66" break="no"/>test intelligi non intellecto alio. hoc patet quia omne 
      <lb ed="#P" n="67"/>mere absolutum intelligi potest non intelligendo aliud  
      <lb ed="#P" n="68"/>quia est ad se. Sed scientia intelligi non potest non 
      intel<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ligendo scibile sicut nec pater non intelligendo filium 
      <lb ed="#P" n="70"/>quia pater est filii pater ita scientia est scibilis 
      scien<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e337">
      ¶ Secundo sic. Illud est essentialiter 
      rela<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tiuum ad aliud quod non potest manere non manen 
      <lb ed="#P" n="73"/>te illo alio. Patet Sed scientia manere non potest de 
      <lb ed="#P" n="74"/>structo scibili quia destructo scibili destruitur scientia 
      <lb ed="#P" n="75"/>licet non econuerso. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e348">
      ¶ Tertio sic. Si scientia 
      <lb ed="#P" n="76"/>esset aliquid absolutum pure ad ipsam posset esse 
      mu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tatio vt videtur. Nam ratio Aristotelis quare ad 
      <lb ed="#P" n="78"/>scientiam et virtutem non est mutatio in parte 
      intelle<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ctiua est quia ista sunt ad aliquid. vii. phisicorum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e359">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Secundo sic Si scientia non est esseliter ad aliquid vel alid 
      <lb ed="#P" n="81"/>Puta ad scibile vel obiectum sequitur quod acciden 
      <lb ed="#P" n="82"/>taliter sit ad ipsum et per consequens cum sit aliquid 
      absolu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tum prius potest esse sine tali respectu. Sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="84"/>falsum quia tunc per accidens dependeret scientia ab 
      ob<lb ed="#P" n="85" break="no"/>iecto. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e375">
      ¶ Quinto sic. Sicut se habet visio 
      <lb ed="#P" n="86"/>ad visibile sic scientia ad scibile. Sed visio essentiali 
      <lb ed="#P" n="87"/>ter est ad visibile nec potest esse sine visibili vt patet 
      <lb ed="#P" n="88"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e384">
      ¶ Confirmatur per philosophum et 
      commen<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tatorem quinto metaphisice vbi videntur dicere hoc 
      <lb ed="#P" n="90"/>expresse quod scientia est per se ad scibile sicut 
      mensu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ratum ad mensuram. Dicit enim ibi Aristoteles quod si 
      <lb ed="#P" n="92"/>cut illa que sunt secundum necessarium et potentiam sunt 
      <lb ed="#P" n="93"/>ad aliquid id quod sunt ita et mensurabile ad 
      men<lb ed="#P" n="94" break="no"/>suram non tamen econuerso sicut in illis et 
      Commenta<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tor dicit ibi sicut in mensurato et mensurato inscito et 
      <lb ed="#P" n="96"/>intellecto intellectus est in sua substantia relatus qua 
      <lb ed="#P" n="97"/>re. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e406">
      ¶ Hoc vltimo confirmatur per philosophum 
      <lb ed="#P" n="98"/>et Commentatorem. ix. metaphi. Ubi dicitur quod ars 
      <lb ed="#P" n="99"/>vel scientia siue etiam habitus potentie quedam sunt 
      <lb ed="#P" n="100"/>Sed planum est quod potentia quiditatiue et essentia 
      <lb ed="#P" n="101"/>liter et essentialiter ad aliquid et relatiue dicitur. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e418">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Dicunt ergo isti quod scientia in christo essentialiter et 
      <lb ed="#P" n="103"/>relatiue dicitur et quiditatiue sicut apparet ex praedictis. 
      <lb ed="#P" n="104"/>non obstantibus Dico quod ha¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e427">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Sed istis bitus scientialis est aliquid 
      <lb ed="#P" n="106"/>essentialiter absolutum et impossibile est quod essentia 
      <lb ed="#P" n="107"/>liter et quiditatiue sit ad aliquid vel relatiuum ad ob 
      <lb ed="#P" n="108"/>iectum creatum. Sed omnis respectus noticie vel 
      <lb ed="#P" n="109"/>scientie create ad obiectum creatum est sibi 
      simplici<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ter accidentalis. Probo ergo quod scientia non est 
      res<lb ed="#P" n="111" break="no"/>pectus nec quiditatiue relatiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e445">
      ¶ Prima ratio est. 
      <lb ed="#P" n="112"/>Illud quod manet in re et in effectu non manente 
      sci<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bili non est quiditatiue relatiuum ad scibile. 
      Proba<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tio. Nam impossibile est quod relatiuum essentialiter et 
      <lb ed="#P" n="115"/>quiditatiue maneat sine termino sicut impossibile 
      <lb ed="#P" n="116"/>est esse relationem sine termino / quia ad non ens non est 
      <lb ed="#P" n="117"/>relatio realis sicut patet. Sed scientia vel habitus 
      scien<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tialis manet in re et in effectu non manente vel 
      existen<lb ed="#P" n="119" break="no"/>te scibili. Probatio quia intelligitur rosa et diffinitur 
      <lb ed="#P" n="120"/>et per consequens scitur aliquid de ipsa vel sciri potest et 
      ha<lb ed="#P" n="121" break="no"/>beri scientia rosa non existente immo nulla rosa 
      existen<lb ed="#P" n="122" break="no"/>te vt patet de omni noticia vel scientia abstractiua 
      <lb ed="#P" n="123"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e474">
      ¶ Si dicas quod rosa vel obiectum noticie ab 
      <lb ed="#P" n="124"/>tractiue manet in esse representato per speciem 
      <lb ed="#P" n="125"/>Contra quia eadem est difficultas de respectu 
      specien<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ad obiectum. Contra quia non implicat contradictionem 
      <lb ed="#P" n="127"/>noticiam abstractiuam manere non manente 
      specie<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sicut et non manente obiecto nec ipsa species est termi¬ 
      <!--121.xml-->
      <pb ed="#P" n="56-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>natiua noticie nec obiectum etiam vt in specine 
      relu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cens sic quod esse representatum sit ratio terminandi 
      no<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ticiam quia istud esse vel non est nisi rationis vel si est 
      rea<lb ed="#P" n="4" break="no"/>le non est aliud ab esse representati et ita non 
      termina<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sicut nec species repaetentatiua nec poni esse reale obie 
      <lb ed="#P" n="6"/>cti quia obiectum poni non est esse in re vel realiter 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e507">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Et nota quod in tota ista positione accipitur noti 
      <lb ed="#P" n="8"/>cia vel scientia pro aliquo ente per se vno quo forma 
      <lb ed="#P" n="9"/>liter et denominatione intrinseca habens dicitur et est 
      for<lb ed="#P" n="10" break="no"/>maliter sciens et hoc modo procedunt iste rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e518">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Si dicas quod scientia saltem abstractiua non men 
      <lb ed="#P" n="12"/>suratur ab obiecto secundum suum esse existentie in re 
      li<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cet secundum suam quiditatem cui vt sic accidit quod existat 
      <lb ed="#P" n="14"/>vel non existat et per consequens eodem modo refertur ad 
      ob<lb ed="#P" n="15" break="no"/>iectum non existens sicut ad existens sicut vniformite 
      <lb ed="#P" n="16"/>est de subiecto existente vel non existente. Dico quod 
      no<lb ed="#P" n="17" break="no"/>refertur actualiter et realiter ad obiectum non 
      exi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>stens actu licet vniformiter sit de ipso existente vel 
      <lb ed="#P" n="19"/>non existente quantum ad id quod est absolutum. Et dico 
      <lb ed="#P" n="20"/>quod ad obiectum existens in potentia refertur in 
      poten<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tia tantum realiter et non in actu: licet enim obiectum 
      <lb ed="#P" n="22"/>mensurat per suam quiditatem et non per existentian 
      <lb ed="#P" n="23"/>saltem in aliqua noticia abstractiua tamen non potest 
      <lb ed="#P" n="24"/>actu mensurare nec actu terminare respectum realem 
      <lb ed="#P" n="25"/>actualem nisi actu existat. Est enim ita pure nihil 
      rea<lb ed="#P" n="26" break="no"/>liter quando non existit sicut chimera licet sibi non 
      re<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pugnet esse sicut chimere repugnat et ita non 
      potes<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ter minare realem respectum licet possit dici et esse 
      <lb ed="#P" n="29"/>suum denominatium ab absoluto non per respectum 
      <lb ed="#P" n="30"/>habitus vel actus et denominatione extrinseca sicut 
      vri<lb ed="#P" n="31" break="no"/>na suo modo dicitur sana a sanctitate animalis. Item 
      scien<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tia logice est de secundis interioribus que non habent esse 
      <lb ed="#P" n="33"/>reale et per consequens non possunt terminare aliquam 
      <lb ed="#P" n="34"/>relationem realem. Item in metaphisica de ente quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>nullam habet vnitatem realem et similiter de 
      quodli<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bet vniuersali de quo est scientia secundum istos. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e578">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Secundo sic. Illud quod est in praedicamento absolus 
      <lb ed="#P" n="38"/>to et ad se non est essentialiter nec quiditatiue ad 
      ali<lb ed="#P" n="39" break="no"/>quid vel relatiuum ad aliud creatum. Probatio quia 
      <lb ed="#P" n="40"/>omne quod est praedicamenti absoluti esseliter ad se 
      di<lb ed="#P" n="41" break="no"/>citur non autem ad aliud distinctum essentialiter ab 
      <lb ed="#P" n="42"/>ipso nec etiam ad aliquid aliud quiditatiue quia ista 
      re<lb ed="#P" n="43" break="no"/>pugnant in eodem per se conceptu per se primoo. scilie 
      <lb ed="#P" n="44"/>et ad se et ad aliud. Sed scientia est quiditatiue ad se et 
      <lb ed="#P" n="45"/>in praedicamento qualitatis quia ista est per se primo modo. 
      <lb ed="#P" n="46"/>Scentia est qualitas ergo non est essentialiter ved 
      <lb ed="#P" n="47"/>ditatiue ad aliud. puta ad obiectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e604">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="48"/>Non magis essentialiter et quiditatiue est scientia ad 
      <lb ed="#P" n="49"/>aliquid. puta ad obiectum quam accidens ad subiectum. 
      <lb ed="#P" n="50"/>Sed accidens non est essentialiter et quiditatiue ad 
      <lb ed="#P" n="51"/>subiectum quia manet a subiecto separatum. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e615">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Quarto sic. Si scientia est essentialiter 
      respect<lb ed="#P" n="53" break="no"/>vel quiditatiue quero in quo fundatur istud 
      respe<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ctum vel respectus oportet quod super aliquid absolu 
      <lb ed="#P" n="55"/>tum. Aut igitur super absolutum quod est est anima 
      <lb ed="#P" n="56"/>vel intellectus immediate. Aut super aliud. Non su 
      <lb ed="#P" n="57"/>per aliud quia inter animam vel intellectum et scientiam 
      <lb ed="#P" n="58"/>non videtur esse aliquod medium fundans scientiam 
      <lb ed="#P" n="59"/>vel talem respectum igitur super animam. Cum igitur 
      <lb ed="#P" n="60"/>respectus ponatur posito fundamento et termino 
      prae<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cipue intrinsecus et de quarto genere sequitur quod 
      po<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sita anima et scibili ponatur scentia quod est falsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e641">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Nota quod intellectio non est actio. Tum quia 
      actio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nis non est actio intellectionis que est verbum est 
      actio<lb ed="#P" n="65" break="no"/>scilicet gignitio verbi secundum Augustinum. Tum quia 
      <!--121.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>non est in agente nec denominat ipsum. patet. Nec enim 
      <lb ed="#P" n="67"/>est in intellectum agente nec in obiecto nec in 
      intelle<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ctu possibili vt actiuus est si sic ponatur nec 
      deno<lb ed="#P" n="69" break="no"/>minat ista. Non enim dicuntur ista intelligentia vel in 
      <lb ed="#P" n="70"/>telligere. Tum quia non habet terminum productum alium 
      <lb ed="#P" n="71"/>a se. Tum quia manere potest intellectio nulla 
      actione<lb ed="#P" n="72" break="no"/>creature manente vertute diuina igitur intellectio non 
      <lb ed="#P" n="73"/>est actio creature. Assumptum patet quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e672">
      ¶ 
      Per<lb ed="#P" n="74" break="no"/>easdem rationes potest probari quantum ad primam 
      ter<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tiam et quartam quod non passio licet ipsam bene 
      conce<lb ed="#P" n="76" break="no"/>mitetur actio et passio naturaliter et de communi lege. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e681">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Quinto sic. Non magis habitus est essentialiter 
      <lb ed="#P" n="78"/>respectiuus quam actus: quia non minus mensuratur ali 
      <lb ed="#P" n="79"/>obiecto quam habitus. Sed actus non est formaliter vel 
      <lb ed="#P" n="80"/>quiditatiue respectiuus vel respectus quia actus potest 
      <lb ed="#P" n="81"/>esse sine obiecto. Actus scilicet abstractiuus 
      immo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>actus aliquis intuitiuus sicut dictum est supra. Si 
      <lb ed="#P" n="83"/>militer etiam actus intuitiuus intelligendi de 
      diui<lb ed="#P" n="84" break="no"/>na essentia est quo formaliter beatificatur creatura 
      <lb ed="#P" n="85"/>et per consequens est aliquid nobilius et maioris 
      enti<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tatis quam quodlibet accidens corporale quantumcumque abso 
      <lb ed="#P" n="87"/>lutum. Sed non est probabile quod tale quiditatiue sit 
      re<lb ed="#P" n="88" break="no"/>spectus etiam merus respectus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e711">
      ¶ Si dicas 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod intelligere est pati / et pati est respectus. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="90"/>intelligere nec formaliter nec essentialiter est pati vel 
      <lb ed="#P" n="91"/>passio de genere passionis. Nec etiam actio de 
      ge<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nere actionis cum ad intelligere frequenter terminet 
      <lb ed="#P" n="93"/>tur et actio et passio de genere actionis et passionis 
      <lb ed="#P" n="94"/>sed concomitatiue dictum est et quantum ad modum si 
      <lb ed="#P" n="95"/>gnandi de intelligere quod est actio concomitatiue de eo 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod est pati quia ipsum in intellectum concomitatur passio 
      <lb ed="#P" n="97"/>productiua eius in intellectu passiuo vel possibil 
      <lb ed="#P" n="98"/>seu receptiuo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e735">
      ¶ Sexto sic. Illud quodem 
      <lb ed="#P" n="99"/>inclinatiuum et dispositiuum potentie ad actum non est 
      <lb ed="#P" n="100"/>respectus vel aliquid quiditatiue respectiuum quia 
      <lb ed="#P" n="101"/>sicut respectus non est ratio agendi ita nec ratio 
      incli<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mandi vt videtur. Sed habitus est huiusmodi. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e746">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Septimo sic. Illud cuiusspecies est aliquid abso 
      <lb ed="#P" n="104"/>lutum tantum quiditatiue est absolutum quiditatiue tantum 
      <lb ed="#P" n="105"/>Probatio quia secundum te genus et differentia et species 
      <lb ed="#P" n="106"/>sunt idem penitus extra intellectum et in nullo 
      di<lb ed="#P" n="107" break="no"/>stinguntuur extra intellectum. Sed species scientie 
      <lb ed="#P" n="108"/>puta grammatica absolutum est tantum nec dicitur 
      <lb ed="#P" n="109"/>quiditatiue ad aliquid ergo nec genus eius quod est 
      <lb ed="#P" n="110"/>scientia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e766">
      ¶ Dicitur ad hoc quod non ore si species abso 
      <lb ed="#P" n="111"/>luta est non ad aliquid quod propter hoc genus non sit 
      <lb ed="#P" n="112"/>ad aliquid Unde et in quinto metaphi. dicitur quod aliquo 
      <lb ed="#P" n="113"/>per accidens dicuntur ad aliquid quia genus suum dicit 
      <lb ed="#P" n="114"/>tur ad aliquid et exemplificatur de medicina que 
      di<lb ed="#P" n="115" break="no"/>citur ad aliquid non per se sed ratione sui generis. 
      <lb ed="#P" n="116"/>puta scientie. Ponitur aliud exemplum de ymagine 
      <lb ed="#P" n="117"/>et figura quia ymago est aliquid. 7. de tri. ca I. et tamen  
      <lb ed="#P" n="118"/>figura non licet sit superius ad ymaginem. Sic suo 
      <lb ed="#P" n="119"/>de scientia et grammatica econuerso. Et ratio 
      assigna<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tur quia grammatica includit obiectum in suo 
      significa<lb ed="#P" n="121" break="no"/>to quia est scientia de littera et ideo non dependet 
      depen<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dentia eius in seipsa terminata est. Sed scientia in 
      <lb ed="#P" n="123"/>communi sic non includit obiectum et ideo dependet ad 
      <lb ed="#P" n="124"/>extrinsecum sicut ad obiectum 
      <lb ed="#P" n="125"/>michi quod ista dicta sunt 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e801">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Sed videtur nula. Nam primum 
      di<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ctum est contra eos quantum ad hoc quod si genus et species contr 
      <lb ed="#P" n="128"/>et differentia sunt totaliter idem sicut vnum per se 
      <lb ed="#P" n="129"/>et quiditatiue et primo est ad aliud ita et reliquum¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e812">
               <lb ed="#P" n="130"/>¶ Pretereaquero. Si genus probatur quiditatiue 
      <!--122.xml-->
      <pb ed="#P" n="57-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>de specie vel non. Non potest dici quin praedicetur 
      qui<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ditatiue. Tunc arguo. Quicquid quiditatiue 
      conue<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nit generi et speciei. Sed generi quiditatiue conuenit 
      <lb ed="#P" n="4"/>esse ad aliquid per te. ergo et speciei. Non ergo per 
      <lb ed="#P" n="5"/>accidens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e835">
      ¶ praterea Quicquid non conuenit quiditatiue 
      <lb ed="#P" n="6"/>speciei nec generi. Sed speciei quiditatiue non 
      con<lb ed="#P" n="7" break="no"/>uenit esse ad aliquid secundum te. ergo nec generi contra te¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e842">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Confirmatur per commentatorem ibidem quinte 
      <lb ed="#P" n="9"/>metaphisice. vbi dicit sic quod aliquod genus sit 
      rela<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tiuum et species non sit relatiua. Causa in hoc est qui 
      <lb ed="#P" n="11"/>non est genus in rei veritate quod opinatum est esse 
      <lb ed="#P" n="12"/>genus. Scientia enim non est genus medicine in 
      re<lb ed="#P" n="13" break="no"/>veritate nisi scientia dicatur secundum comparationem ad 
      <lb ed="#P" n="14"/>scientem et medicina ad medicum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e860">
      ¶ Ex quo patet 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod concedere aliqua se habere sicut vere genus et 
      vo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ram speciem et dicere vnum esse pure absolutum qui 
      <lb ed="#P" n="17"/>ditatiue et reliquum respectiuum. Puta genus est vnum 
      <lb ed="#P" n="18"/>nihil dictum et scientia secundum quod accipitur in. I 
      <lb ed="#P" n="19"/>metaphisice. non est vere genus medicine sicut dicit 
      <lb ed="#P" n="20"/>Commentator. Unde et medicina ibi accipitur pro a 
      <lb ed="#P" n="21"/>te que proprie non est scientia sed mechanica magis 
      ve<lb ed="#P" n="22" break="no"/>operatiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e880">
      ¶ Nota quod non intendit Aristoteles nec 
      <lb ed="#P" n="23"/>Commentator quod in re nec secundum rei proprietatem alicuius 
      <lb ed="#P" n="24"/>generis respectui sint species absolute vel 
      econuer<lb ed="#P" n="25" break="no"/>so sicut intelligunt isti et valde grosse. Credo enim quod et 
      <lb ed="#P" n="26"/>scientiam et medicinam vel grammaticam posuit qui 
      <lb ed="#P" n="27"/>ditatiue absolutam in ratione habitus ad primam 
      spe<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ciem qualitatis pertinentia et quantum ad illa 
      quib<lb ed="#P" n="29" break="no"/>nomina imponuntur. Sed scientiam bene posuit 
      re<lb ed="#P" n="30" break="no"/>spectum vel respectiuum quantum ad illud a quo hic 
      <lb ed="#P" n="31"/>imponitur quia imponitur a respectu quem habet ad 
      <lb ed="#P" n="32"/>scibite licet ille sit sibi accidentalis. Non tamen sic 
      <lb ed="#P" n="33"/>nomina specialium scientiarum a respectibus 
      im<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ponuntur licet habeant respectus ad obiecta in spe 
      <lb ed="#P" n="35"/>ciali sicut scientia ad scibile in communi quia tamen ab illis 
      <lb ed="#P" n="36"/>respectibus non imponuntur nomina dicuntur scientie 
      spe<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ciales non esse ad aliquid nisi secundum genus suum quod 
      <lb ed="#P" n="38"/>est scientia. Non autem intelligendo sicut dicunt. Uel 
      in<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tellige hoc sicut dicitur in corpore questionis secundum 
      <lb ed="#P" n="40"/>Commentatorem et sic quoncunque dicatur sane 
      nichil<lb ed="#P" n="41" break="no"/>hebent de intento.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e924">
      ¶ Exemplum de ymagine et figura 
      <lb ed="#P" n="42"/>in litera non est ad propositum. Tum quia figura 
      supe<lb ed="#P" n="43" break="no"/>rius est et ymago inferius et non oportet quod quecumque 
      <lb ed="#P" n="44"/>conueniunt quiditatiue inferiori quod conueniant quid 
      <lb ed="#P" n="45"/>tatiue superiori licet econuerso. Tum quia non 
      loqui<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tur ibi Augustinus de ymagine nisi secundum 
      impo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>sitionem nominis qua dicitur ymago quasi 
      ymita<lb ed="#P" n="48" break="no"/>go et sic relatiue dicitur sicut ymitari. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="49"/>ratio opposita non valet quia non apparet ratio 
      quare<lb ed="#P" n="50" break="no"/>scientia non ita includit scibile in communi sicut 
      gran<lb ed="#P" n="51" break="no"/>matica hoc scibile in speciali. Puta literam. 
      Simi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>liter etiam per istam rationem sequitur quod grammati 
      <lb ed="#P" n="53"/>ca dicitur ad aliquid licet includat illud aliquid 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e953">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Ultimo quia impossibile est quod aliquid in suo 
      con<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ceptu includat terminum sue dependentie sicut 
      pro<lb ed="#P" n="56" break="no"/>batum est in primo et ita si grammatica dependet ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>litteram non includit ipsam in suo conceptu: et ita 
      <lb ed="#P" n="58"/>parum terminatur dependentia eius sicut et scientie 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e967">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Ultima ratio principalis est contra eos ex dictis 
      <lb ed="#P" n="60"/>eorum quia dicunt aliqui ipsorum quod scientia est aliquid 
      <lb ed="#P" n="61"/>absolutum inquantum habitus et respectiuum 
      inquan<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tum ducit in noticiam obiecti. Tunc arguo aut eo 
      <lb ed="#P" n="63"/>dem formaliter indistincto extra intellectum est 
      ha<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bitus et aliquid absolutum seu aliquid respectiuum. 
      <lb ed="#P" n="65"/>ant alio et alio. Non potest dici quod eodem formali¬ 
      <!--122.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ter indistincto quia impossibile est hoc quod eadem forma 
      <lb ed="#P" n="67"/>litas sit ad se et ad aliud. Nam omne illud quod 
      re<lb ed="#P" n="68" break="no"/>latiue dicitur est aliquid excepta relatione septimo 
      <lb ed="#P" n="69"/>de trinitate. Igitur alio et alio formaliter extra 
      in<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tellectum. Sed quecumque formaliter distinguuntur ex 
      <lb ed="#P" n="71"/>tra intellectum realiter distinguuntur et essentialiter 
      <lb ed="#P" n="72"/>secundum eos. Nec faciunt vnum per se primo 
      mo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>dn. nec etiam aliquid vnum de ipsis per se primo 
      mon<lb ed="#P" n="74" break="no"/>do predicatur. ergo sequitur quod scientia non. est 
      ali<lb ed="#P" n="75" break="no"/>quid vnum per se. Nec de ipsa aliquid per se primo 
      <lb ed="#P" n="76"/>modo predicatur sed per accidens. Et vltra 
      sequi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tur quod illud absolutum quod dicit scientia non dicitur 
      <lb ed="#P" n="78"/>essentialiter seu quiditatiue ad aliud sed per vnum 
      <lb ed="#P" n="79"/>respectum essentialiter distinctum ab eo et sic 
      acci<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dentaliter vel per vnum accidens. 
      <lb ed="#P" n="81"/>1 quantum ad hunc articulum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1024">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Dico igitur quod habitus scientialis vel 
      <lb ed="#P" n="83"/>actus quicumque qui est respectu obiecti primarii 
      crea<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ti est aliquid absolutum de prima specie qualitatis  
      <lb ed="#P" n="85"/>quod non est respectus nec aliquid respectiuum qui 
      <lb ed="#P" n="86"/>ditatiue ad obiectum. Sed respectu eius ad 
      obie<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ctum est simpliciter accidentalis sibi sic quod manente 
      <lb ed="#P" n="88"/>tali habitu secundum id quod est potest talis 
      respe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ctus non inesse actus et est respectus qui est 
      acciden<lb ed="#P" n="90" break="no"/>talis habitui qui est de quarto predicamento 
      secun<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dum Aristotelem in predicamentis et in quinto 
      me<lb ed="#P" n="92" break="no"/>taphisice. Unde nec Aristoteles nec Commentator 
      <lb ed="#P" n="93"/>vnquam dixerunt quod scientia diceretur quiditatiue ad 
      <lb ed="#P" n="94"/>aliquid sicut pater. Bene tamen dixerunt quod per se 
      <lb ed="#P" n="95"/>et hoc verum est pro tanto quia non per accidens 
      ali<lb ed="#P" n="96" break="no"/>quo illorum duorum modorum quos ponit 
      quinto<lb ed="#P" n="97" break="no"/>metaphisice nec sicut medicina nec sicut album: quia 
      <lb ed="#P" n="98"/>forte secundum Aristotelem licet scientia significet 
      <lb ed="#P" n="99"/>aliquid absolutum ad quod significandum imponitur 
      <lb ed="#P" n="100"/>tamen imponitur a respectu ipso ab obiectum. 
      Pu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ta ad scibile. Quarto quia non ita contingenter omnino 
      con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sequitur iste respectus ipsam scientiam sicut 
      similia<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tudo consequitur album secundum Arist. manente scientia secund 
      <lb ed="#P" n="104"/>suum absolutum ore manere scibile vel in seipso vel sal 
      <lb ed="#P" n="105"/>tem in aliquo repentatiuo quod tamen non reputo esse 
      vo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>rum. Potest enim manere saltem virtute divina non 
      manen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>te obiecto nec aliquo eius repoaesentatiuo et dato quod mane 
      <lb ed="#P" n="108"/>ret repaesentatiuum quod est species tamen ad ipsum non refertur 
      <lb ed="#P" n="109"/>scientia sicut ad mensuram quia illud non est obiectum nec 
      <lb ed="#P" n="110"/>primo cognitum per ipsam 
      <lb ed="#P" n="111"/>aliorum. Dico quod totum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1092">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Ad primum ergo ilud cui nonem 
      scien<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tie imponitur quod est absolutum potest intelligi non intelligen 
      <lb ed="#P" n="114"/>do aliud puta obiectum licet non possit intelligi illud 
      <lb ed="#P" n="115"/>a quo nomen imponitur puta respectus ille accidem 
      <lb ed="#P" n="116"/>talis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1105">
      ¶ Ad secundum dico quod scientia abstractiua 
      <lb ed="#P" n="117"/>cniuscumque obiecti creati alterius a se potest 
      mane<lb ed="#P" n="118" break="no"/>re in esse sine illo obiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1112">
      ¶ Nota hic quod habitus vel 
      <lb ed="#P" n="119"/>actus intelligendi seu scientialis potest probari non 
      <lb ed="#P" n="120"/>esse relatio nec actio vel passio per hoc quod est terminus 
      <lb ed="#P" n="121"/>actionis per se primus. Huius enim operationes sunt fines 
      <lb ed="#P" n="122"/>et non sunt actiones sed termini actionum. Non sic autem 
      <lb ed="#P" n="123"/>actio de genere actionis quia actionis non est actio nec 
      re<lb ed="#P" n="124" break="no"/>spectus seu relatio naturaliter sed magis causatio eius 
      <lb ed="#P" n="125"/>praesupponit causationem fundamenti vel termini et non terima 
      <lb ed="#P" n="126"/>tur ad eam actio primo sed secundario: licet igitur dicatur passio 
      <lb ed="#P" n="127"/>non tamen est de genere passionis sicut dictum est 8. Si dicas quod est 
      <lb ed="#P" n="128"/>actio causatiua habitus vt per se teri et ita de genere actionis 
      ne<lb ed="#P" n="129" break="no"/>go primm. Sed ben verum est quod accidenter causatur ad 
      ha<lb ed="#P" n="130" break="no"/>bitu non quod sit actio productiua eius sed intelligere et 
      <!--123.xml-->
      <pb ed="#P" n="57-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>habitus sunt due forme absolute et ordinate 
      termi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nantes duas actiones ordinatas et eis correspondentes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1151">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Ad philosophum dico quod destructo scibili 
      destru<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tur scientia pro tanto quia negato scibili negatur 
      scien<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tia deipso id est si aliquid non est scibile non est 
      scien<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tia de ipso et ex hoc nihil ad propositum. Uel sic quod deus 
      <lb ed="#P" n="7"/>structo scibili per omnia destruitur scientia quia 
      ma<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nente scientia oportet manere scibile saltem in 
      repre<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sentatiuo secundum ipsum. Sed dico quod ad illud repasentatiuum 
      <lb ed="#P" n="10"/>vt ad obiectum mensurans non refertur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1172">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tium de mutatione Dico quod ad scientiam non est 
      muta<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tio phisica secundum qualitates sensibiles et immediate ab 
      <lb ed="#P" n="13"/>extrinco alterante primo sed magis accipitur facta 
      <lb ed="#P" n="14"/>tali alteratione preuia in sensu et de illa 
      mutationi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>loquitur ibi philosophus. Non tamen obstat quin ad 
      <lb ed="#P" n="16"/>ipsam sit aliqua spiritualis mutatio que non est 
      pro<lb ed="#P" n="17" break="no"/>prie motus nec terminus motus et quin possit esse 
      ali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>quid absolutum spirituale non autem sensibile vel 
      <lb ed="#P" n="19"/>qualitas sensibilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1194">
      ¶ Ad quartum dico quod 
      accide<lb ed="#P" n="20" break="no"/>taliter scientia refertur ad obiectum extrinsecum quia 
      <lb ed="#P" n="21"/>per relationem accidentalem sibi eo modo quo dictum 
      <lb ed="#P" n="22"/>est supra. Potest tamen dici quod per se accipiendo illud 
      <lb ed="#P" n="23"/>a quo nomen imponitur et sic etiam ad Aristotelem. 7. 
      <lb ed="#P" n="24"/>phisicorum quando dicit quod virtus vel scientia est ad aliquid 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1207">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Nota hic de dicto Aristotelis. 7. phisicorum quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>scientia et virtus est ad aliquid et ideo ad eas non ergo 
      <lb ed="#P" n="27"/>mutatio quod istud medium vel ista ratio non 
      videtu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>facere ad propositum suum. Intendit enim probare quod ad 
      <lb ed="#P" n="29"/>primam speciem qualitatis non est mutatio et planum 
      <lb ed="#P" n="30"/>est quod scientia et virtus non sunt ad aliquid vt pertinent 
      <lb ed="#P" n="31"/>ad primam speciem qualitatis sed sunt aliqua abso 
      <lb ed="#P" n="32"/>luta. Si dicas quod respectus concomitantur ita potest 
      <lb ed="#P" n="33"/>dici de qualitatibus tertie speciei et ita ad ipsas non 
      <lb ed="#P" n="34"/>esset mutatio quod est falsum et contra ipsum ibidem et 
      <lb ed="#P" n="35"/>ita sicut negatur vis medii sui et dicitur processus suus 
      <lb ed="#P" n="36"/>non valere ita potest negari dictum suum scilicet quod scientia 
      <lb ed="#P" n="37"/>vel virtus est ad aliquid.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1238">
      ¶ Aliter dicitur ab aliqo 
      <lb ed="#P" n="38"/>bus quod ipse non loquitur ibi secundum opinionem propriam sed 
      <lb ed="#P" n="39"/>secundum opinionem platonis quam imponit sibi 
      Augu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>stinus. 12. de trinitate. vltimo. et philosophus primo 
      <lb ed="#P" n="41"/>posteriorum. Dicebat enim quod in anima habetur scientia 
      <lb ed="#P" n="42"/>antequam vniatur corpori et non adquiritur in homine 
      <lb ed="#P" n="43"/>per aliquam mutationem anime sed sedatis passioni 
      <lb ed="#P" n="44"/>bus corporis et facta mutatione circa corpus anima 
      <lb ed="#P" n="45"/>recordatur eorum que prius nouit Et ad hoc vide 
      <lb ed="#P" n="46"/>tur exemplum quod philosophus ponit in litera de 
      pue<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ro. Et ibidem dicit commentator in fine commenti quod loc 
      <lb ed="#P" n="48"/>tur secundum opinionem platonis. Potest aliter dici 
      si<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tut in praecedentibus est responsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1267">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#P" n="50"/>dico quod visio creata absolute loquendo potest esse sine 
      <lb ed="#P" n="51"/>vbiecto creato sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1274">
      ¶ Ad 
      phile<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sophum et commentatorem patet ex predictis quid 
      di<lb ed="#P" n="53" break="no"/>scendum. Non est enim intentio eorum quod quiditas 
      scien<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tie est ad aliquid. Cum enim quiditas scientie sit habi 
      <lb ed="#P" n="55"/>tus et per consequens de predicamento absoluto 
      quali<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tatis et predicamenta essentialiter distingantur. Im 
      <lb ed="#P" n="57"/>possibile est quod idem essentialiter sit habitus et ad 
      ali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>quid vel relatiuum de genere vel predicamento 
      re<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1295">
      ¶ Quo ergo dicit philosophus quod 
      scien<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tia est ad aliquid secundum se.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1300">
      ¶ Dico quod potest exponi 
      no<lb ed="#P" n="61" break="no"/>quantum ad id quod est et cui nomen imponitur sed 
      <lb ed="#P" n="62"/>quantum ad respectum realem qui ipsam consequitur 
      <lb ed="#P" n="63"/>ad obiectum a quo est scientia est inseparabilis secundum 
      <lb ed="#P" n="64"/>Aristotelem eo modo quo dictum est supra secundum 
      <lb ed="#P" n="65"/>ipsum sicut subiectum a per se passione: tamen im¬ 
      <!--123.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>hoc non conuenio cum Aristotele. Unde dico quod 
      ta<lb ed="#P" n="67" break="no"/>lis respectus simpliciter est accidentalis absoluto 
      <lb ed="#P" n="68"/>habitus quod est scientia sicut etiam substantia 
      pa<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tris habet pro accidente paternitatem et ita per ad 
      <lb ed="#P" n="70"/>cidens substantia patris refertur. Si tamen accipiatur 
      <lb ed="#P" n="71"/>scientia pro toto aggregato et absoluto quod est 
      ha<lb ed="#P" n="72" break="no"/>bitus et relatione vel respectu sicut etiam pater quod 
      <lb ed="#P" n="73"/>significat principaliter paternitatem connotando 
      <lb ed="#P" n="74"/>substantiam vel subiectum sic potest dici quod 
      scien<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tia per se est ad aliquid suo modo sicut simile vel 
      pa<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ter. Sed accipiendo sic scientiam non accipitur 
      prin<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cipaliter pro habitu sed magis pro respectu quem 
      <lb ed="#P" n="78"/>pono accidere habitui et scientie. Si aliter 
      intelli<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gant Aristoteles et commentator sicut tu imponis eis 
      <lb ed="#P" n="80"/>nego eos tecum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1350">
      ¶ Hec igitur de primo articulo 
      <lb ed="#P" n="81"/>principali. Et sicut dictum est de scientia vel habi 
      <lb ed="#P" n="82"/>tu ita potest dici de specie et actu et talibus 
      quibus<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cunque.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1359">
      ¶ Nota quod secundum aliquos scientia est 
      relati<lb ed="#P" n="84" break="no"/>uum et ad aliquid secundum dici sicut et virtus / et caput / et 
      <lb ed="#P" n="85"/>manus: sed non sequitur ex hoc quod sit relatio. Est enim 
      <lb ed="#P" n="86"/>qualitas secundum philosophum et Augustinum. Refert eni 
      <lb ed="#P" n="87"/>dicere quod virtus sit relatio et quod sit relatiua 
      concretiue<lb ed="#P" n="88" break="no"/>vel ad aliquid. Sicut refert dicere quod caput sit ad 
      ali<lb ed="#P" n="89" break="no"/>quid secundum dici et quod sit relatio / quia primum est 
      <lb ed="#P" n="90"/>verum et secundum falsum. Unde quando dicit 
      phi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>losophus quod in aliquid non est motus et quod virtus sit 
      <lb ed="#P" n="92"/>ad aliquid. Uerum dicit in minori sed non sequitur ex 
      <lb ed="#P" n="93"/>hoc quod virtus vel scientia sit relatio vel quod per se 
      pri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mo modo seu essentialiter includat relationem sicut 
      <lb ed="#P" n="95"/>constitutum ex relatione et fundamento sed connotatiue 
      <lb ed="#P" n="96"/>dicit eam sicut simitas nasum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1390">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ticulum. Est vna opinio de questione quod anima christi 
      <lb ed="#P" n="99"/>cum illa noticia visuali qua videt verbum et omnia 
      <lb ed="#P" n="100"/>in verbo habet noticiam habitualem rerum omnium 
      <lb ed="#P" n="101"/>in proprio genere sibi infusam ab instanti sue 
      con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ceptionis et hoc est rationabile ponere multomagis 
      <lb ed="#P" n="103"/>quam de angelis de quibus tamen ponitur quod habent et 
      <lb ed="#P" n="104"/>habuerunt ab instanti sue creationis noticiam ha 
      <lb ed="#P" n="105"/>pitualem multorum valde per species concreatas 
      <lb ed="#P" n="106"/>sibi vel per habitus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1414">
      ¶ Secundo dicunt quod cum 
      illa<lb ed="#P" n="107" break="no"/>noticia infusa rerum in proprio genere ponenda est in 
      <lb ed="#P" n="108"/>christo noticia habitualis multarum rerum 
      acquisita<lb ed="#P" n="109" break="no"/>via sensus memorie et experientie de hiisdem de qui 
      <lb ed="#P" n="110"/>bus habetur noticia infusa in proprio genere et hoc 
      <lb ed="#P" n="111"/>est conueniens. Non enim minus potuit christus aliquid 
      <lb ed="#P" n="112"/>adicere quam aliquis alius homo. Cum enim haberet 
      <lb ed="#P" n="113"/>perfectum intellectum agentem et possibilem et 
      fan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ta smata. Intellectus agens potuit abstrahere 
      spe<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cies a fantasmatibus. Alioquin fuisset frustra 
      in<lb ed="#P" n="116" break="no"/>hristo et ita christus ex sensu et ymaginatione adquisiuit 
      <lb ed="#P" n="117"/>noticiam habitualem multorum sicut dicunt. Nec 
      <lb ed="#P" n="118"/>est incompossibilis noticia ista adquisita alicuius 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>proprio genere cum noticia eiusdem infusa sicut nec 
      <lb ed="#P" n="120"/>cognitio matutina et vespertina de eodem obiecto 
      <lb ed="#P" n="121"/>quas tamen ambas simul ponit Augustinus in 
      bea<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tis super Genesim ad literam. 
      <lb ed="#P" n="123"/>ab aliis impugna¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1454">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Sed ista opinio tur. Primo sio 
      <lb ed="#P" n="125"/>quinto metaphisice. dicitur quod impossibile est duo 
      <lb ed="#P" n="126"/>accidentia eiusdem rationis stare simul in eoden 
      <lb ed="#P" n="127"/>subiecto precipue. Hoc est verum de accidentibus ab 
      <lb ed="#P" n="128"/>solutis cuiusmodi est scientia sicut dictum est in 
      arti<lb ed="#P" n="129" break="no"/>culo praecedenti. Sed iste due noticie habituales eiusdem 
      <!--124.xml-->
      <pb ed="#P" n="58-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>obiecti sunt eiusdem rationis quia habent indem 
      pro<lb ed="#P" n="2" break="no"/>subiecto et obiecto secundum te. Nec obstat quod 
      vna<lb ed="#P" n="3" break="no"/>est infusa et alia adquisita. Nam diuersitas 
      agen<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tium sola non variat rationem effectus. Eiusdem 
      <lb ed="#P" n="5"/>enim rationis est homo creatus et homo 
      genera<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tus. Similiter geometria infusa et adquisita. ergo 
      <lb ed="#P" n="7"/>non patest simul stare in anima christi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1491">
      ¶ Secundo in christo 
      <lb ed="#P" n="8"/>non est ponendum aliquid frustra. Sed vna illarum 
      <lb ed="#P" n="9"/>fuisset vel esset frustra quia ambo sunt eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="10"/>et vtraque est perfecta secundum ipsos. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1500">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="11"/>sic. Si christus vel aliquis habeat noticiam adquisitam 
      <lb ed="#P" n="12"/>de aliquo et perfectam no est necessarium immo 
      fru<lb ed="#P" n="13" break="no"/>stratorium infundi sibi noticiam de eodem. ergo 
      simi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>liter si christus habuit perfectam noticiam habitualem 
      <lb ed="#P" n="15"/>infusam in instanti sue conceptionis sequitur quod 
      fru<lb ed="#P" n="16" break="no"/>stra adquisiuit et ponitur habuisse adquisitam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1516">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="17"/>Si christus illam eandem quam ponunt modo 
      adquisi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tam habuisset per infusionem sicut fuit possibile non 
      <lb ed="#P" n="19"/>idiguisset adquisitione nec adquisiuisset quia infusio 
      <lb ed="#P" n="20"/>suppleuisset adquisitionem. Igitur pari ratione cum 
      <lb ed="#P" n="21"/>habeat aliquam eiusdem rationis sibi infusam non 
      <lb ed="#P" n="22"/>indiget ad quisita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1532">
      ¶ praterea etiam quia ille contradicit 
      sibi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>Ponit enim ille in suo tertio sicut imponitur sibi quod 
      <lb ed="#P" n="24"/>intellectus agens anime christi nullam speciem causabat 
      <lb ed="#P" n="25"/>in intellectu suo possibili sed tantum erat ibi vt lumen ad  
      <lb ed="#P" n="26"/>intelligendum. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1543">
      ¶ Dicunt igitur isti quod 
      nul<lb ed="#P" n="27" break="no"/>la noticia habtiualis rerum in proprio genere ponen 
      <lb ed="#P" n="28"/>da est in anima christi adquisita sed tantum infusa ab 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>stanti conceptionis 
      <lb ed="#P" n="30"/>rum de intellectu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1555">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Ad rationes alio agente dicunt quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>icet nullam speciem abstraxerit in christo nec anima 
      <lb ed="#P" n="33"/>christi per ipsum aliquam noticiam habitualem 
      adqui<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sierit tamen non fuit frustra in christo sicut nec 
      poten<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tia generatiua in beatis nec potentia augmentatiua 
      <lb ed="#P" n="36"/>in Adam quia erat ad perfectionem et integritatem 
      na<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ture in christo sicut erit etiam in beatis quibus secundum 
      ali<lb ed="#P" n="38" break="no"/>quos nihil substrahet: preuentus enim fuit ab agente 
      <lb ed="#P" n="39"/>superiori infundente noticiam et ita non potuit cau 
      <lb ed="#P" n="40"/>sare eam sicut ignis non posset calefacere aliquid 
      iam<lb ed="#P" n="41" break="no"/>summe calidum si approximaretur sibi. vel posset 
      di<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ci quod intellectus agens non fuit frustra in christo licet non 
      <lb ed="#P" n="43"/>abstraheret quia saltem erat sibi sicut lumen sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="44"/>alibi ipsi dicunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1588">
      ¶ Ad exemplum de cognitione 
      ma<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tutiva et vespertina non est simile quod iste sunt alterius 
      <lb ed="#P" n="46"/>tioionis habentes diuersa prima obiecta quia 
      matutina<lb ed="#P" n="47" break="no"/>habet verbum pro primo obiecto et rem pro obiecto se 
      <lb ed="#P" n="48"/>cundario. Sed vespertina habet rem creatam pro 
      <lb ed="#P" n="49"/>obiecto primario sed iste ambe in proprio genere quas 
      <lb ed="#P" n="50"/>ponunt habent idem obiectum primarium et sunt 
      eius<lb ed="#P" n="51" break="no"/>dem rationis. 
      <lb ed="#P" n="52"/>sit de istis opinionibus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1608">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Sed quicquio non yvdeo aliquam 
      imposs<lb ed="#P" n="54" break="no"/>biltiatem prime opinionis. Non enim video quare 
      <lb ed="#P" n="55"/>christus non potuerit adquirere noticiam habitualem 
      <lb ed="#P" n="56"/>alicuius in proprio genere non obstante quod prius 
      habue<lb ed="#P" n="57" break="no"/>rit noticiam eiusdem habitualem infusam in proprio 
      <lb ed="#P" n="58"/>genere quia siue sint eiusdem rationis siue non non 
      vi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>deo quod sint adinuicem formaliter repugnantes siue 
      <lb ed="#P" n="60"/>incompossibiles sirut nec alie due alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="61"/>vel etiam due species eiusdem rationis et posset 
      di<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ci multum bene quod sunt alterius rationis sicut 
      amici<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cia infusa et adquisita sunt alterius rationis 
      quantumcun<lb ed="#P" n="64" break="no"/>que circa idem obiectum. Patet de caritate et 
      natu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>rali amicicia adquisita respectu ipsius dei et sic in pro¬ 
      <!--124.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>posito posset dici et per hoc omnes rationes aliorum 
      vi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tari nisi vltima que est contra aliquem ponentem istam 
      <lb ed="#P" n="68"/>positionem. Non autem contra positionem. Patet 
      <lb ed="#P" n="69"/>enim quod non ponetur aliqua eorum frustra si essent 
      <lb ed="#P" n="70"/>alterius rationis licet infusa esset perfectior. Sicut 
      <lb ed="#P" n="71"/>nec ponitur frustra vespertina cum matutina sed ad 
      <lb ed="#P" n="72"/>sustinendum pluribus modis sic etiam nec si essent 
      <lb ed="#P" n="73"/>eiusdem rationis quia licet essent eiusdem rationis tamen 
      <lb ed="#P" n="74"/>pluribus modis haberentur. Probabilius tamen 
      <lb ed="#P" n="75"/>dicitur quod alterius rationis et magis potest 
      sustine<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ri nec est inconueniens licet sint eiusdem potentie et 
      <lb ed="#P" n="77"/>obiecti sicut dictum est supra. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1669">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ticulum Respondeo ad questionem praemittendo primo 
      <lb ed="#P" n="80"/>quid est noticia in proprio genere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1678">
      ¶ Et dico quod 
      in<lb ed="#P" n="81" break="no"/>prposito vocatur noticia in proprio genere noticia 
      <lb ed="#P" n="82"/>rei create que non est in verbo nec per verbum sicut 
      <lb ed="#P" n="83"/>per obiectum primo cognitum: sed obiectiue per 
      seip<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sam. Ita quod ipsa res creata cognita secundum se sit 
      ra<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tio primo terminans actum scientie vel noticie 
      ta<lb ed="#P" n="86" break="no"/>lis et primo terminas seu etiam aliquid creatum per 
      <lb ed="#P" n="87"/>quod habet cognosci. Hoc praemisso dico aliqua per 
      <lb ed="#P" n="88"/>ordinem. E tprimo de noticia infusa quam habuit 
      <lb ed="#P" n="89"/>christus de rebus in proprio genere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1700">
      ¶ Primum quod 
      <lb ed="#P" n="90"/>habuit ab instanti sue conceptionis species infusas 
      <lb ed="#P" n="91"/>omnium simplicium terminorum possibilium et hoc 
      <lb ed="#P" n="92"/>loquendo de speciebus indiuiduorum quibus habitis 
      <lb ed="#P" n="93"/>non fuit necesse haberi alias species vniuersalium 
      <lb ed="#P" n="94"/>quiditatum quia ille includuntur in singularibus vt 
      pa<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tet et sic habet noticiam habitualem abstractiuam 
      <lb ed="#P" n="96"/>omnium simplicium terminorum tam vniuersalium 
      <lb ed="#P" n="97"/>quam singularium tam affirmationum quam negationum 
      <lb ed="#P" n="98"/>vel priuationum per praedictas species. Nec obstat quod 
      <lb ed="#P" n="99"/>predicte species sint infinite sicut et singularia 
      immo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>infinities infinite sicut et quiditates sunt infinite 
      pos<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sibiles et cuiuslibet quiditatis possibilia sunt 
      infini<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ta indiuidua. Non enim repugnant nec sunt sibi 
      im<lb ed="#P" n="103" break="no"/>compossibiles circa animam christi infinite eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="104"/>sicut nec due. Nec etiam infinite alterius rationis sicut 
      <lb ed="#P" n="105"/>nec due. Et ideo saltem vertute diuina possunt esse 
      si<lb ed="#P" n="106" break="no"/>mul infinities infinite.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1740">
      ¶ Secundo dico quod in anima 
      <lb ed="#P" n="107"/>Christi est omnis noticia habitualis que dicitur 
      ha<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pitus respectu quorumcunque ponatur habitus siue 
      <lb ed="#P" n="109"/>respectu principiorum si tamen respectu principio. 
      <lb ed="#P" n="110"/>rum sit ponendus habitus siue respectu 
      quarumcun<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ue conclusionum necessariarum. Unde ipse habuit 
      ha<lb ed="#P" n="112" break="no"/>bitum cuiuslibet complexionis respectu cuius 
      po<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mendus est habitus vel habitualiter nouit omnem 
      <lb ed="#P" n="114"/>complexionem talem necessariam noticia habitua 
      <lb ed="#P" n="115"/>li abstractiua et oppositas conclusiones vel 
      comple<lb ed="#P" n="116" break="no"/>xiones tanquam impossibiles per eosdem habitus quia 
      <lb ed="#P" n="117"/>rectum est iudex suiipsius et obliqui habuit 
      noti<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ciam abstractiuam habitualem de omnibus 
      com<lb ed="#P" n="119" break="no"/>plexionibus respectu quarum sunt ponendi 
      habi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tus non tamen secundum eundem habitum vel per 
      <lb ed="#P" n="121"/>eundem habitum sicut ponunt aliqui sed diuersos 
      <lb ed="#P" n="122"/>piuersis complexionibus correspondentes. Unde 
      <lb ed="#P" n="123"/>dico quod habuit scientiam abstractiuam omnium 
      con<lb ed="#P" n="124" break="no"/>clusionum scibilium infusam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1782">
      ¶ Tertio dico quod quam 
      <lb ed="#P" n="125"/>tum ad noticiam habitualem contingentium siue 
      <lb ed="#P" n="126"/>presentium siue preteritorum siue futurorum quod si 
      <lb ed="#P" n="127"/>est aligua noticia habitualis talium et aliquis 
      habi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tus ponendus qui non sit error: sed sit veridicus quod 
      <!--125.xml-->
      <pb ed="#P" n="58-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>omnem talem habuit sibi infusum a deo. Unde et 
      ha<lb ed="#P" n="2" break="no"/>buit omnem prophetiam et mysteria omnia isto mode 
      <lb ed="#P" n="3"/>abstractiue et omnem virtutem intellectualem sicut 
      pro<lb ed="#P" n="4" break="no"/>hete habuerunt particularia lumina prophetie. ita 
      <lb ed="#P" n="5"/>iste habuit omnem lumen prophetie de omnibus. Si 
      <lb ed="#P" n="6"/>vero non ponatur aliquis habitus respectu istorum 
      <lb ed="#P" n="7"/>tunc sum quantum ad noticiam habitualem de istis 
      ex<lb ed="#P" n="8" break="no"/>peditus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1817">
      ¶ Quarto dico quod quia opinio non dicit 
      <lb ed="#P" n="9"/>virtutem intellecualem secundum quod huiusmodi quod christus 
      <lb ed="#P" n="10"/>non habuit aliquam opinionem nec errorem habitum. 
      <lb ed="#P" n="11"/>Similiter nec fidem quia imperfecta et enigmatica 
      <lb ed="#P" n="12"/>vel obscura et incompossibilis beatitudini ex ordina 
      <lb ed="#P" n="13"/>tione diuina noticia est licet sit virtus 
      intellectua<lb ed="#P" n="14" break="no"/>lis secundum certam noticiam habitualem de omnibus que 
      <lb ed="#P" n="15"/>cunque habitualiter nouit Licet enim sciuerit omnes 
      opi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>niones et opinata tamen non opinando sed 
      rectitu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>dinaliter nouit omnia et ideo non habuit opinionem 
      <lb ed="#P" n="18"/>saltem cui esset formido et imperfectio noticie annexa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1841">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Quinto dico quantum ad noticiam actualem 
      infu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sam quia de habituali iam dictum est quod quedam est 
      <lb ed="#P" n="21"/>abstractiua et quedam intuitiua. De intuitiua 
      noti<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tia infusa creaturarum vel rerum aliarum a deo in 
      <lb ed="#P" n="23"/>proprio genere posset dici quod omnia intuibilia anima 
      <lb ed="#P" n="24"/>christi in proprio genere intuebatur siue presentia siue 
      <lb ed="#P" n="25"/>non et habebat actus intuitiuos omnium intuibilium siue 
      <lb ed="#P" n="26"/>existerent et essent sibi presentia siue non existerent 
      <lb ed="#P" n="27"/>nec essent presentia quia intuitiua noticia potest esse 
      <lb ed="#P" n="28"/>non existentis realiter nec paesentis sicut dictum est in 
      <lb ed="#P" n="29"/>primo. Ita quod siue simplicia siue complexa siue 
      quidi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tates siue singularia siue necessaria siue contingentia 
      <lb ed="#P" n="31"/>siue positiua siue negatiua intuibilia omnia videbat in 
      <lb ed="#P" n="32"/>tellectualiter et in proprio genere sicut probabiliter 
      <lb ed="#P" n="33"/>potest dici non obstante quod haberet omnem noticiam ab 
      <lb ed="#P" n="34"/>stractiuam in eodem genere. Intuitiua enim et 
      abstra<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ctiua sicut simul de eodem sicut puto vertute diuina. 
      <lb ed="#P" n="36"/>Non enim video quare plus repugnet si ambe sint 
      rei<lb ed="#P" n="37" break="no"/>in proprio genere quam si vna sit in verbo puta 
      intuiti<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ua et alia sit in proprio genere sicut abstractiua tamen 
      <lb ed="#P" n="39"/>ille stant simul.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1889">
      ¶ Sexto dico de abstractiua 
      actua<lb ed="#P" n="40" break="no"/>i infusa quod sane potest dici quod christus habuit omnem 
      <lb ed="#P" n="41"/>noticiam actualem abstractiuam de quolibet 
      crea<lb ed="#P" n="42" break="no"/>to intelligibili qualecumque sit siue simplex siue 
      comple<lb ed="#P" n="43" break="no"/>rum siue contingens siue necessarium siue existens siue 
      <lb ed="#P" n="44"/>non ens siue affirmatiuum siue negatiuum et 
      correspon<lb ed="#P" n="45" break="no"/>denter ad suam noticiam habitualem infusam quantum 
      <lb ed="#P" n="46"/>ad species et habitus supradictos et secundum ipsos no quis 
      <lb ed="#P" n="47"/>dem cooperantes ad infusionem actuum vel actus 
      in<lb ed="#P" n="48" break="no"/>fusos sed eis correspondentes in mente et conformiter se 
      ha<lb ed="#P" n="49" break="no"/>bentes. Licet etiam christus secundum illos habitus vel 
      spe<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cies quando sibi placuisset potuisset elicere alios actus 
      <lb ed="#P" n="51"/>aliquos saltem successiue ab infusis et alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="52"/>vel forte eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1920">
      ¶ Septimo dico quantum ad 
      <lb ed="#P" n="53"/>noticiam cause christi adquisitam et primo quantum ad 
      ha<lb ed="#P" n="54" break="no"/>pitualem quod non habuit noticiam habitualem add 
      <lb ed="#P" n="55"/>ltam siue per species siue per habitus omnium rerum / 
      <lb ed="#P" n="56"/>sed tantum illorum quorum accepit species per 
      sen<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sum vel habitus via sensus memorie et experientie 
      <lb ed="#P" n="58"/>frequentando actus circa talia sicut et nos et quod in 
      si<lb ed="#P" n="59" break="no"/>mili noticia profecit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1939">
      ¶ Octauo de actuali noticis 
      <lb ed="#P" n="60"/>adquisita puta de actu cognoscendi non infuso. Dico 
      <lb ed="#P" n="61"/>quod in intellectu nullum talem actum habuit circa aliquod 
      <lb ed="#P" n="62"/>obiectum sicut et nos. Nam loquendo de tali actu 
      <lb ed="#P" n="63"/>omnia qunecumque intellexit per talem actum 
      abstracti<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ue intellexit sicut et nos et nihil intuitiue. Sed de actua 
      <lb ed="#P" n="65"/>li noticia abstratiua dico quod non habuit etiam noti¬ 
      <!--125.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ciam omnium sed solum illorum que abstrahendo a 
      fan<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tasmatibus intellexit sicut et nos et in tali noticia 
      po<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tuit proficere et profecit. In fantasia vero non habuit 
      <lb ed="#P" n="69"/>nisi abstractiuam noticiam adquisitam siue 
      habitua<lb ed="#P" n="70" break="no"/>lem siue actualem sicut et nos et eorum solum que ab 
      <lb ed="#P" n="71"/>ipso fuerunt sensata exterius et species ad suam 
      fal<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tasiam et in illa profecit deriuate nec est rationabile 
      ibi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ponere aliquam speciem vel noticiam infusam sicut 
      <lb ed="#P" n="74"/>posita est in intellectu vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1978">
      ¶ Ultimo de 
      no<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ticia sensitiua exteriori. Patet quod non habuit 
      noti<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ciam nisi eorum que sensit sicut nec nos. Sic de ista 
      <lb ed="#P" n="77"/>questione potest dici. Si autem non placet tot 
      po<lb ed="#P" n="78" break="no"/>nere in anima christi pone pauciora sicut tibi videtur 
      <lb ed="#P" n="79"/>expedire. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e1991">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="81" break="no"/>co quod puer proficiebat sapientia non solum secundum 
      appa<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rentiam sed secundum rei veritatem loquendo de noticia 
      ad<lb ed="#P" n="83" break="no"/>quisita eo modo quo dictum est supra non autem de 
      <lb ed="#P" n="84"/>infusa. Similiter etiam de sensibili experientia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e2004">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Ad secundum de viatore et statu merendi potest 
      <lb ed="#P" n="86"/>dici per idem. Tamen etiam potest dici dato quod 
      nullan<lb ed="#P" n="87" break="no"/>habuisset noticiam adquisitam adhuc secundum infusam 
      <lb ed="#P" n="88"/>potuisset mereri et ita non includit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e2015">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="89"/>dico quod potuit habere infinitas species omnium 
      sin<lb ed="#P" n="90" break="no"/>gularium et cognoscere ea directe secundum noticiam 
      in<lb ed="#P" n="91" break="no"/>fusam quicquid sit de adquisita quia loquendo de 
      adqui<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sita idem est iudicium sicut de nobis nec omnia 
      in<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tellexit vt dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e2028">
      ¶ Ad illud de 
      contin<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gentibus Dico quod potuit ea cognosccre intuitiue 
      ter<lb ed="#P" n="95" break="no"/>minis non existentibus in re vel etiam abstractiue 
      <lb ed="#P" n="96"/>ecundum noticiam infusam sicut et prophete. Fuit enim 
      sum<lb ed="#P" n="97" break="no"/>mus inter prophetas si tamen noticia prophetalis sit 
      abstra<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ctiua vel habitualis. Si autem dicatur quod non sunt 
      po<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nende tot noticie habituales vel actuales in anima christi 
      <lb ed="#P" n="100"/>potest dici quod christus habuit noticiam infusam omnium 
      <lb ed="#P" n="101"/>quiditatum pertinentium ad perfectionem vniuersi de 
      <lb ed="#P" n="102"/>terminatarum ad esse ex diuina voluntate 
      multo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>fortius quam in angelis de indiuiduis etiam multis 
      no<lb ed="#P" n="104" break="no"/>bilioribus vniuersi habet noticiam habitualem 
      per<lb ed="#P" n="105" break="no"/>species infusas et noticias habituales omnium 
      comple<lb ed="#P" n="106" break="no"/>xorum eo modo quo dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c36646-d1e2060">
      ¶ Quantum ad 
      <lb ed="#P" n="107"/>noticiam actualem potest dici quod non habuit nisi actua 
      <lb ed="#P" n="108"/>les noticias quas placuit sibi elicere conformiter secundum 
      <lb ed="#P" n="109"/>habituales quae ponuntur et quando sibi placuit et tunc non 
      ha<lb ed="#P" n="110" break="no"/>puit aliquas sibi infusas / sed elicitas secundum habituales 
      <lb ed="#P" n="111"/>infusas vel est adquisitas sicut sibi placuit. Sic de isto. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>