<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="77-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c50824"><!--l3d24q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c50824-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e101">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Distinctionis Uigesimequarte. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Questio Unica
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e108">
               <lb ed="#P" n="41"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="42"/>Uigesimamquartam quero. vtrum 
      <lb ed="#P" n="43"/>fides et scientia possint stare de 
      <lb ed="#P" n="44"/>eodem obiecto in eodem intel 
      <lb ed="#P" n="45"/>lectu. Sed quia de hoc satis 
      di<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tum est in prima questione 
      pri<lb ed="#P" n="47" break="no"/>mi. Quero vnam aliam 
      questio<lb ed="#P" n="48" break="no"/>inem. Utrum scilicet deus sit obie 
      <lb ed="#P" n="49"/>ctum fidei per se principium secundum propriam rationem 
      <lb ed="#P" n="50"/>diuinitatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e132">
      ¶ Uidetur quod non. Duorum habitui 
      <lb ed="#P" n="51"/>repugnantium et incompossibilium non est idem obiectum 
      <lb ed="#P" n="52"/>secundum eandem rationem. Sed fides et scientia de deo 
      eui<lb ed="#P" n="53" break="no"/>dens siue sit viatorum siue beatorum sunt repugnam 
      <lb ed="#P" n="54"/>tes nec possunt simul stare: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e143">
      ¶ Secundo sic. 
      Dua<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rum virtutum specie et genere differentium et ad 
      diuer<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sas potentias pertinentium non est idem obiectum 
      sub<lb ed="#P" n="57" break="no"/>eadem ratione acceptum. Sed deus secundum propriam 
      ra<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tionem deitatis est obiectum caritatis que pertinet 
      <lb ed="#P" n="59"/>ad voluntatem. Non ergo fidei que pertinet ad intel 
      <lb ed="#P" n="60"/>lectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e160">
      ¶ Tertio sic. Obiectum intellectus est verum et 
      <lb ed="#P" n="61"/>ratio formalis eius est ratio veritatis vt videtur. Sed 
      <lb ed="#P" n="62"/>fides ad intellectum pertinet: igitur deus et si sit obie¬ 
      <!--164.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>ctum fidei per se primum non tamen secundum rationem 
      deita<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tis sed veritatis  
      <lb ed="#P" n="65"/>Idem est obiectum fidei et do¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e178">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Contra ctrine fidei et sub eadem ratione 
      <lb ed="#P" n="67"/>Sed obiectum doctrine fidei scilicet theologie 
      no<lb ed="#P" n="68" break="no"/>stre est deus sub ratione propria deitatis sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="69"/>est in primo: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="70"/>In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e191">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Primo inquiram de obiecto fidei per se 
      primo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>et ratione eius et de obiectis secundariis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e198">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="73" break="no"/>do inquiram. An sit meritorium credere per fidem 
      <lb ed="#P" n="74"/>obiectis talibus excedentibus facultatem nature. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e205">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Ultimo ad rationes principales 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e210">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Quantum ad primum. 
      Sup<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ponitur ab omnibus et est verum quod deus est obiectum 
      <lb ed="#P" n="78"/>primarium et per se ipsius fidei. Tum quia fides est 
      <lb ed="#P" n="79"/>virtus theologica et ita respicit deum pro obiecto 
      <lb ed="#P" n="80"/>immediato per se primo et pro fine. Tum quia deus est 
      <lb ed="#P" n="81"/>subiectum articulorum fidei vt patet discurrendo. Tum 
      <lb ed="#P" n="82"/>quia per attributionem ad deum cadunt omnia alia 
      <lb ed="#P" n="83"/>sub fide sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e231">
      ¶ Hoc ergo presupposito est 
      <lb ed="#P" n="84"/>vna opinio quod fidei obiectum per se primum est deus 
      <lb ed="#P" n="85"/>sub rationelreuelati. Ita quod ratio reuelati est 
      ratio<lb ed="#P" n="86" break="no"/>formalis obiectiua fidei. Nec aliquid creditur per 
      <lb ed="#P" n="87"/>actum fidei. Nec alicui assentitur nisi inquantum 
      reue<lb ed="#P" n="88" break="no"/>latum. Hoc probatur. Tum quia de non reuelatis et 
      <lb ed="#P" n="89"/>dis que naturali ingenio attinguntur etiam de deo 
      <lb ed="#P" n="90"/>secundum quod huiusmodi non est fides. Tum quia fides 
      inni<lb ed="#P" n="91" break="no"/>titur specialiter divine scripture reuelate et dictis 
      <lb ed="#P" n="92"/>sanctorum quibus reuelauit deus. Tum quia est de non 
      <lb ed="#P" n="93"/>apparentibus que non possunt esse cognita nisi 
      re<lb ed="#P" n="94" break="no"/>uelentur quare etc. 
      <lb ed="#P" n="95"/>est opinio quod deus est obiectum fidei¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e260">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Alta sub ratione non apparentis. Ita quod non 
      <lb ed="#P" n="97"/>apparentia vel non euidentia seu obscuritas est 
      ratio<lb ed="#P" n="98" break="no"/>formalis in obiecto fidei. Hoc probant. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="99"/>hoc dicit apostolus. Fides est argumentum non 
      ap<lb ed="#P" n="100" break="no"/>parentium ad hebreos II. Et similiter Augustinus 
      <lb ed="#P" n="101"/>in litera. Fides est credere quod non vides. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="102"/>per hoc distinguitur fides a scientia et a quacumque 
      no<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ticia clara que est obiecti apparentis et euidenter. 
      <lb ed="#P" n="104"/>Tum quia in idem tendit fides et spes. Spes autem 
      ten<lb ed="#P" n="105" break="no"/>dit in non visum secundum Apostolum qui dicit quod quis 
      <lb ed="#P" n="106"/>videt quid sperat: ergo etc. Et hec sunt due opiniones 
      <lb ed="#P" n="107"/>de ratione formali obiecti 
      fidei<lb ed="#P" n="108" break="no"/>potest addi quod deus est 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e291">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Tertia opimo subiectum fidei sub 
      ra<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tione credibilis: sicut aliquid est obiectum visus 
      sub<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ratione visibilis. Tum quia fides est habitus creditiuus 
      <lb ed="#P" n="112"/>Tum quia etiam scibile secundum quod scibile est obiectum 
      <lb ed="#P" n="113"/>scientie. Sed hoc nichil est: quia ratio credibilis 
      in<lb ed="#P" n="114" break="no"/>obiecto non dicit nisi denominationem rationis et 
      re<lb ed="#P" n="115" break="no"/>pectum. Fides autem est habitus realis. Similiter 
      <lb ed="#P" n="116"/>dico de scibili et visibili. Obiectum ergo scientie est 
      <lb ed="#P" n="117"/>aliquid reale per propriam rationem et obiectum 
      vi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sus sicut color vel lux. 
      <lb ed="#P" n="119"/>primam opinionem arguo. Pri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e317">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Contra mo sic. habitus realis alicuius 
      <lb ed="#P" n="121"/>eo modo quo distinguitur habitus realis ab 
      habi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tu rationali oportet ponere rationem formalem 
      ob<lb ed="#P" n="123" break="no"/>iectiuam realem. Patet: quia habitus talis 
      mensu<lb ed="#P" n="124" break="no"/>rabilis est per obiectum suum. Sed fides est talis 
      ha<lb ed="#P" n="125" break="no"/>bitus vt patet. Esse autem reuelatum in obiecto non 
      <!--165.xml-->
      <pb ed="#P" n="77-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dicit nisi respectum rationis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e341">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="2"/>sic ab aliquibus. Si obiectiua ratio formalis fidet 
      <lb ed="#P" n="3"/>est esse reuelatum. Sequitur quod nullus assentit 
      ali<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cui credibili nisi inquantum reuelatum. Unde non 
      credi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tur in deum nisi inquantum reuelatus. Nec creditur 
      ali<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cui articulo vel aliquem articulum seu aliquis 
      arti<lb ed="#P" n="7" break="no"/>culus nisi inquantum reuelatus: et tunc hic articulus. 
      <lb ed="#P" n="8"/>Deus est trinus et vnus non creditur nisi inquantum 
      re<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nelatus. Querunt ergo per quid nouit hoc esse 
      reue<lb ed="#P" n="10" break="no"/>latum et non potest dici nisi per fidem. Et tunc etiam 
      <lb ed="#P" n="11"/>oportet quod credat hoc esse reuelatum: et tunc non 
      cre<lb ed="#P" n="12" break="no"/>det hoc nisi quia est reuelatum: et tunc queritur per quid 
      <lb ed="#P" n="13"/>sciet hoc esse reuelatum et sic in infinitum: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e370">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Tertio sic. Obiectum visionis non est deus inquam 
      <lb ed="#P" n="15"/>tum visus: quia ratio visi in deo non ponit nisi 
      respe<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ctum rationis ad videntem: ergo similiter obiectum 
      <lb ed="#P" n="17"/>fidei non est deus inquantum reuelatus: immo quod 
      for<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tius est nec inquantum creditus: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="19"/>secundam opinionem. Primo sic. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e387">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Contra Obiectum per se primum habitus 
      <lb ed="#P" n="21"/>positiui et realis non potest poni nisi secundum rationem 
      for<lb ed="#P" n="22" break="no"/>malem positiuam. Sed ratio non apparentis vel non 
      <lb ed="#P" n="23"/>visi non est positiua sed negatiua: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e398">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="24"/>sic. Si deus sub ratione non apparentie vel non visi 
      es<lb ed="#P" n="25" break="no"/>set obiectum formale fidei pari ratione apparentis 
      <lb ed="#P" n="26"/>vel visi esset obiectum alicuius noticie euidentis de 
      <lb ed="#P" n="27"/>ipso vel visionis. Sedhoc est falsum: quia illud vel 
      <lb ed="#P" n="28"/>nichil dicit ex parte ipsius dei vel solum. dicit 
      respe<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ctum rationis qui beatificare non potest.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e414">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="30"/>quia habitus habet reduci ad suum obiectum secundum 
      ra<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tionem eius formalem. Sed affirmatio non 
      reduci<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tur ad negationem nec positiuum ad uegatiuum: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="33"/> quantum ad istum articulum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e425">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Dico ergo Primo quia obiectum per se 
      <lb ed="#P" n="35"/>principium fidei est aliquid incomplexum puta deus 
      <lb ed="#P" n="36"/>et secundum formalem rationem proprie deitatis et non secundum 
      ali<lb ed="#P" n="37" break="no"/>quam aliam rationem sicut obiectum per se 
      simplici<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ter primum scientie fidei que est theologia nostra est 
      <lb ed="#P" n="39"/>deus secundum propriam rationem deitatis: vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="40"/>in primo et quasi per easdem rationes posset proba 
      <lb ed="#P" n="41"/>ri de fide.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e445">
      ¶ Secundo dico quod alia sunt obiecta 
      secun<lb ed="#P" n="42" break="no"/>daria ad illud per primum reducta et precipue 
      obie<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cta complexa cuiusmodi sunt articli fidei formati de 
      <lb ed="#P" n="44"/>deo sicut de obiecto primario sicut suo modo 
      conclu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>siones scite in quibus concluduntur passiones de 
      sub<lb ed="#P" n="46" break="no"/>iecto et praedicantur de eo sunt obiecta complexa scientie 
      <lb ed="#P" n="47"/>eo modo quo dicitur obiectum scientie non solum 
      il<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lud de quo aliquid scitur sed etiam conclusio que 
      sci<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tur et in qua concluditur passio que etiam scitur de 
      <lb ed="#P" n="50"/>subiecto. Sic etiam articuli creduntur que sunt pro 
      <lb ed="#P" n="51"/>positiones complexe quibus assentitur credendo sicut 
      <lb ed="#P" n="52"/>et proprie est assensus respectu talis veritatis 
      com<lb ed="#P" n="53" break="no"/>plexe magis quam respectu termini simplicis vt 
      vide<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tur. Et in hoc etiam puta in credendo istas veritates  
      <lb ed="#P" n="55"/>complexas multum euidenter distinguitur fidelis ab in 
      <lb ed="#P" n="56"/>fideli. Multi enum sunt infideles qui credunt deum 
      es<lb ed="#P" n="57" break="no"/>se: tamen non credunt articulos fidei formatos de ipso 
      <lb ed="#P" n="58"/>sicut patet tamen etiam isti non credunt in deum proprie 
      si<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cut patet in litera Magistri distin. 24. Ubi ponit 
      <lb ed="#P" n="60"/>differentiam inter credere deo et deum et in deum. 
      <lb ed="#P" n="61"/>hec de isto articulo. 
      <lb ed="#P" n="62"/>aliorum. Ad primam de 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e493">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Ad rationes ratione reuelati dico et 
      <lb ed="#P" n="64"/>immiliter ad secundum et ad tertium quod licet fides sit 
      <lb ed="#P" n="65"/>de reuelatis et forte non solum de reuelatis sed etiam. 
      <!--165.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>de demon stratis et similiter licet innitatur scriptus 
      <lb ed="#P" n="67"/>re reuelate et dictis sanctorum quibus reuelauit deus 
      <lb ed="#P" n="68"/>precipue fides adquisita que innititur et testimoniis 
      <lb ed="#P" n="69"/>aliorum et miraculis resoluende ad ista ex quibus 
      ra<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tionabiliter etiam mouetur ad credendum secundum 
      dicta<lb ed="#P" n="71" break="no"/>men recte rationis vt videtur: quia fides infusa soli 
      <lb ed="#P" n="72"/>deo innititur immediate: tamen non sequitur ex hoc quod 
      <lb ed="#P" n="73"/>ratio reuelati sit ratio formalis obiectiua sicut nec 
      <lb ed="#P" n="74"/>ratio crediti vel scripti vel testificati licet non sit 
      ni<lb ed="#P" n="75" break="no"/>si de creditis et innitatur scripture testificanti sicut 
      <lb ed="#P" n="76"/>nec ratio sciti est ratio formalis obiectiua scientiem 
      <lb ed="#P" n="77"/>licet scientia sit de scito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e533">
      ¶ Ad alia secunde 
      opinio<lb ed="#P" n="78" break="no"/>nis dico quod licet fides sit non apparentium: quia non est 
      <lb ed="#P" n="79"/>noticia ex se euidens nec obiectum fidei euidens est 
      per<lb ed="#P" n="80" break="no"/>fidem licet aliunde possit esse euidens sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="81"/>in primo: non tamen euidentia vel non apparentia obie 
      <lb ed="#P" n="82"/>cti est ratioformalis obiectiua: immo forte nec est 
      <lb ed="#P" n="83"/>aliqua ratio se tenens formaliter ex parte obiecti nec 
      <lb ed="#P" n="84"/>apprehensa in obiecto sed est denominatio quedam 
      <lb ed="#P" n="85"/>negatiua ipsius obiecti ab aliquo extrinseco. 
      puta<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ex actu vel habitu fidei qui non est clarus nec 
      eui<lb ed="#P" n="87" break="no"/>dens circa tale obiectum: et ideo obiectum 
      denomi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>natione extrinseca dicitur non euidens vel non visum 
      <lb ed="#P" n="89"/>Et dato adhuc quod se teneat a parte obiecti: tamen 
      <lb ed="#P" n="90"/>non potest esse ratio formalis sicut ostensum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e564">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Ad secundum dico quod per hoc non distinguitur 
      pri<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mo fides a scientia vel noticia euidente de deo: quia 
      <lb ed="#P" n="93"/>ratio formalis obiectiua fidei sit non apparentia vel 
      <lb ed="#P" n="94"/>non visio: sed per hoc magis quia noticia fidei ex se 
      <lb ed="#P" n="95"/>est enigmatica non euidens scientia autem vel visio 
      <lb ed="#P" n="96"/>euidens est: licet eiusdem obiecti et secundum eandem 
      ratio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nem formalem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e582">
      ¶ Ad tertium dico quod licet spes 
      ten<lb ed="#P" n="98" break="no"/>dat in non visum sicut fides: non tamen ratio non visi est 
      <lb ed="#P" n="99"/>ratio formalis obiecti: sed magis ratio deitatis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e589">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="101" break="no"/>culum primo de fide infusa dico quod est idem et vnicus 
      <lb ed="#P" n="102"/>numero habitus in habente ipsam respectu omnium 
      <lb ed="#P" n="103"/>credibilium siue respectu primi credibilis 
      incomple<lb ed="#P" n="104" break="no"/>xi quod est deus siue respectu aliorum credibilium 
      com<lb ed="#P" n="105" break="no"/>plexorum cuiusmodi sunt omnes articuli et que 
      pos<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sunt ex ipsis deduci. Non enim video necessitatem 
      <lb ed="#P" n="107"/>ponendi multos habitus respectu omnium 
      predicto<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tum obiectorum. Sicut non video necessitatem 
      po<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nendi plures habitus caritatis infusos respectu 
      plu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>rium diligibilium ex caritate sed ad omnia 
      diligen<lb ed="#P" n="111" break="no"/>da sufficit vnus habitus nuero et vna caritas. Et 
      <lb ed="#P" n="112"/>ratio potest esse ad hoc. Nam sicut predicium est nec 
      <lb ed="#P" n="113"/>habitus caritatis nec fidei ex actibus diuersis 
      cir<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ca diuersa credibilia generantur et vnum primum ob 
      <lb ed="#P" n="115"/>iectum simplex respiciunt vt per se primarium et ideo 
      <lb ed="#P" n="116"/>non multiplicantur nec secundum plures actus alterius 
      ra<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tionis circa diuersa obiecta credibilia variatur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e631">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Sed de fide adquisita est magis dubium. Et 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>co de hoc quod fides adquisita non est vnus habitus 
      re<lb ed="#P" n="120" break="no"/>spectu omnium credibilium sed est multi habitus 
      <lb ed="#P" n="121"/>quorum vnus est circa deum obiectum per se 
      prima<lb ed="#P" n="122" break="no"/>rium et est vnicus in habente sicut fides infusa suo 
      <lb ed="#P" n="123"/>modo. Alii vero sunt circa articulos singulos et sin 
      <lb ed="#P" n="124"/>guli circa singulos. Et patet quod sunt plures habitus 
      <lb ed="#P" n="125"/>quia generantur per plures actus alterius et 
      alte<lb ed="#P" n="126" break="no"/>rius sicut et obiecta coplexa puta articuli sunt alte 
      <lb ed="#P" n="127"/>rius et alterius rationis et sunt obiecta primaria 
      ta<lb ed="#P" n="128" break="no"/>lium habituum. Similiter etiam vnus potest haberi 
      <lb ed="#P" n="129"/>et adquiri sine alio vel corrumpi etiam ita quod non simul 
      <!--166.xml-->
      <pb ed="#P" n="78-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sed vicissim generantur sicut experimentaliter patet 
      <lb ed="#P" n="2"/>per frequentationes diuersorum actuum alterius et 
      <lb ed="#P" n="3"/>alterius rationis circa diuersos articulos: ita quod 
      fi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>des adquisita non eodem habitu vel actu versatur 
      cir<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ca omnia obiecta credibilia sicut fides infusa est idem 
      <lb ed="#P" n="6"/>habitus omnium sed vno habitu primo versatur circa 
      <lb ed="#P" n="7"/>obiectum primarium quod est deus et aliis habitibus 
      <lb ed="#P" n="8"/>et actibus versatur circa obiecta complexa et 
      quas<lb ed="#P" n="9" break="no"/>isto modo dictum fuit in primo de vnitate 
      theologie<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nostre quae est doctrina fidei: quare etc. Predicta 
      ve<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ro patent: quia planum est quod aliquis potest 
      frequenta<lb ed="#P" n="12" break="no"/>re actus credendi circa aliquem articulum et 
      aggene<lb ed="#P" n="13" break="no"/>rabat sibi habitum respectu illius et non respectu al 
      <lb ed="#P" n="14"/>terius. Similiter etiam aliquis potest errare circa 
      <lb ed="#P" n="15"/>vnum articulum et habere fidem adquisitam rectam de 
      <lb ed="#P" n="16"/>aliis sicut patet de heretico errante in vno articulo 
      <lb ed="#P" n="17"/>tenente tamen firmiter omnes alios ex fide adquisi 
      <lb ed="#P" n="18"/>ta secundum predicta: ergo potest exponi dictum 
      aposto<lb ed="#P" n="19" break="no"/>li dicentis vnafides. Uerum est de fide infusa in quo 
      <lb ed="#P" n="20"/>libet vel de fide in communi sicut de baptismate in 
      commu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ni. Et hoc de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e712">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ulum videretur alicui non esse meritorium nec 
      ra<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ionabile credere omnia obiecta fidei supradicta. 
      <lb ed="#P" n="25"/>Tum quia videtur quod sic credens exponat se periculo: 
      <lb ed="#P" n="26"/>quia credit eis que non potest scire esse vera. Tum 
      <lb ed="#P" n="27"/>quia credit sine ratione et abiicit a se rationem 
      natu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ralem: quia fides non habet meritum cui ratio 
      huma<lb ed="#P" n="29" break="no"/>na prebet experimentum. Tum quia aut habet 
      mo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tiuum necessarium aut probabile. Non habet 
      mo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tiuum necessarium: quia tunc necessario crederet. Si 
      <lb ed="#P" n="32"/>autem habet motiuum vel signum probabile tunc non 
      <lb ed="#P" n="33"/>debet credere nisi probabiliter et non assertiue vel 
      fir<lb ed="#P" n="34" break="no"/>miter omnino. Tum quia si est aliquid quod inducat 
      ra<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tionabiliter ad credendum illud est precipue 
      multi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tudo miraculorum exhibitorum pro fide 
      christia<lb ed="#P" n="37" break="no"/>na. Sed miracula fallunt. Patet de miraculis 
      an<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tichristi: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="39"/>obstantibus dico quod ra¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e755">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Sed his non tionabile est et merito 
      <lb ed="#P" n="41"/>rium potest esse credere his que tenent fideles et 
      ec<lb ed="#P" n="42" break="no"/>clesia fidelium et ita credere omnes articulos fidei 
      <lb ed="#P" n="43"/>et ea que possunt deduci ex ipsis non obstante 
      ineui<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dentia ipsorum. Tum quia ista sunt approbata a 
      tan<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ta multitudine virorum probatorum et 
      concorditer<lb ed="#P" n="46" break="no"/>qui in scripturis sacris mendacium damnauerunt et non 
      <lb ed="#P" n="47"/>est probabile quod ipsi fuerint mendaces. Tum quia ipsi 
      <lb ed="#P" n="48"/>qui ista diuulgauerunt viri pauperes et modici et il 
      <lb ed="#P" n="49"/>literati fuerunt et totum mundum isti fidei subiugarunt 
      <lb ed="#P" n="50"/>Et hoc est valde magnum miraculum. Tum quia 
      il<lb ed="#P" n="51" break="no"/>li passim et communiter ad ista roboranda vitam 
      hu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ius mundi contempserunt et vitam propriam 
      posue<lb ed="#P" n="53" break="no"/>runt. Tum quia etiam per miracula creberrima 
      inso<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ita et inaudita hanc fidem roborauerunt et 
      firmaue<lb ed="#P" n="55" break="no"/>runt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e792">
      ¶ Si dicas quod sunt fallacia sicut etiam erunt 
      <lb ed="#P" n="56"/>miracula antichristi. Ad hoc respondebo infra et 
      <lb ed="#P" n="57"/>ex predictis dico quod rationabile est etiam secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nem naturalem credere his que tenet fides et 
      puto<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quod si aliquis surgeret modo de terra in puris 
      natu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ralibus et proponeretur sibi. An aliqua fides vel se 
      <lb ed="#P" n="61"/>cta sit ab antiquo per tantam comitatem hominum immunium 
      <lb ed="#P" n="62"/>a peccatis huius mundi contra rectam rationem et 
      <lb ed="#P" n="63"/>tales quales fuerunt supradicti / et per tot signa et 
      mi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>racula insolita approbata et sic de aliis ipse iudica 
      <!--166.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ret secundum rectam rationem naturalem quod ipsa est tenenda. 
      <lb ed="#P" n="66"/>Unde dico quod rationabile est credere omnibus que 
      <lb ed="#P" n="67"/>sunt fidei et possunt ex ipsis deduci et est actus 
      me<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ritorius de condigno si sit formatus a caritate et 
      de<lb ed="#P" n="69" break="no"/>bite circumstantionatus. 
      <lb ed="#P" n="70"/>aliorum dico quod non expo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e831">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Ad primum e nit se periculo 
      credendo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>aliqua quae non potest euidenter noscere vera esse. Alio 
      <lb ed="#P" n="73"/>quin quilibet credens aliquid factum vel gestum quod 
      <lb ed="#P" n="74"/>ipse non vidisset testimonio aliorum quantumcunque probo 
      <lb ed="#P" n="75"/>rum et bonorum seipsum exponeret periculo quod non 
      <lb ed="#P" n="76"/>est verum. Et dico quod non credens exponit se periculo 
      <lb ed="#P" n="77"/>et contra rationem rectam discredendo sic approbatis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e849">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Ad secundum dico quod licet credat sine ratione 
      fa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ciente sibi euidentiam pro tanto: quia non oportet 
      <lb ed="#P" n="80"/>ipsum habere talem rationem ad hoc quod credat licet 
      <lb ed="#P" n="81"/>etiam talem rationem quasi incompossibilem sue 
      fidei<lb ed="#P" n="82" break="no"/>non abiiciat: quia talis ratio bene est compossibilis 
      <lb ed="#P" n="83"/>tum fide aliquorum articulorum quanuis propter talem 
      ra<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tionem non credat: quia nichil minus crederet 
      dato<lb ed="#P" n="85" break="no"/>quod talem rationem non haberet. Non tamen creditur 
      ra<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tionabiliter: ita quod irrationabile sit credere: sed 
      ra<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tionabile magis vt dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e873">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="88"/>dico quod credens non habet medium necessarium 
      fa<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ciens euidentiam de credito nec requirit tale medium 
      <lb ed="#P" n="90"/>sed dico quod habet tale medium vt sufficienter 
      indu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ctiuum ad credendum secundum iudicium rationis recte vt 
      <lb ed="#P" n="92"/>certitudinaliter credat non sicut euidenti vero et testi 
      <lb ed="#P" n="93"/>monio proprio: sed sufficienter approbato testimonio 
      <lb ed="#P" n="94"/>alieno per media que possunt haberi de talibus 
      si<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cut patet decredentibus rationabiliter romam esse: 
      li<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cet nunquam viderint et huiusmodi: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e895">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="97"/>quartum dico quod magnum motiuum est credendi his quae 
      <lb ed="#P" n="98"/>sunt fidei de miraculis exhibitis ad testificationem 
      <lb ed="#P" n="99"/>fidei et ad miracula etiam docebat christus iudeos 
      recur<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rere qui antiquitus Moysi crediderant propter 
      mi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>racula per ipsum exhibita et ipsis diuulgata cum 
      di<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cebat eis. Et si mihi non vultis credere operibus 
      cre<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dite et multa similia. Quando dicis quod erant fallacia 
      <lb ed="#P" n="104"/>miracula: quia antichristus etiam faciet miracula 
      <lb ed="#P" n="105"/>et tamen non erit sibi credendum. Dico quod christus faciens 
      <lb ed="#P" n="106"/>vera miraculadocuit illa miracula antichristi 
      futu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ra esse fallacia: et per consequens quod eis non sit 
      creden<lb ed="#P" n="108" break="no"/>dum et cum hoc sunt facta miracula aliqua sub 
      lege<lb ed="#P" n="109" break="no"/>et fide que nunquam faciet antichristus sicut visio 
      di<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uine essentie in raptu pauli et reuelatio futurorum 
      <lb ed="#P" n="111"/>contingentium que comperta est esse vera in 
      scriptu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ris que non poterit scire nec sciet antichristus. Si 
      <lb ed="#P" n="113"/>dicas quod paulus fuit deceptus vel quod ipse mentitur. 
      <lb ed="#P" n="114"/>Non videtur verisimile quod mentiatur qui ita menda 
      <lb ed="#P" n="115"/>cium detestatur. Nec quod fuit deceptus. Non enim 
      <lb ed="#P" n="116"/>plus potest aliquis decipi de visione diuine 
      essen<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tie circa se quam de intellectione primi principii: vt 
      vi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>detur. 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod cum ad fidei attestatio¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e948">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Dico igitur nem deus qui non potest 
      <lb ed="#P" n="121"/>esse testis falsus operatus fuerit predicta 
      miracu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>la et alia denunciauerit sicut falsa et mendacia quod 
      fidei<lb ed="#P" n="123" break="no"/>credendum est pro qua adducta sunt ista. Unde 
      mul<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ta sunt que rationabiliter adducuntur contra 
      infide<lb ed="#P" n="125" break="no"/>les scilicet auctoritas scribentium et tradentium 
      di<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ligentia recipientium / concordia scripturarum 
      ratio<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nabilitas creditorum et contentorum in lege 
      christi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>irrationabilitas contrariorum errorum ecclesie 
      sta<lb ed="#P" n="129" break="no"/>bilitas in lege et fide carni et sanguini contraria con¬ 
      <!--167.xml-->
      <pb ed="#P" n="78-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tra pronitatem hominum miraculorum varietas 
      si<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cut predictum est. Non credo tamen quod habeatur 
      demon<lb ed="#P" n="3" break="no"/>stratio certa nec propter quid. Nec quia quod 
      Chri<lb ed="#P" n="4" break="no"/>stus fuerit verus deus vel etiam verus homo etiam 
      <lb ed="#P" n="5"/>suppositis factis eius: quia omnia potuerunt fier 
      <lb ed="#P" n="6"/>apparentrr vel etiam realiter saltem a diuina virtu 
      <lb ed="#P" n="7"/>te assistente et non vnita vero hominum sicut 
      vnita<lb ed="#P" n="8" break="no"/>et hoc de tertio articulo principali. 
      <lb ed="#P" n="9"/>Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="10" break="no"/>co quod fides et quecumque noticia euidens de deo etiam 
      <lb ed="#P" n="11"/>noticia patrie non sunt habitus formaliter 
      incom<lb ed="#P" n="12" break="no"/>possibiles sicut inferius apparebit. Aliter dici 
      po<lb ed="#P" n="13" break="no"/>test quod licet essent habitus incompossibiles: tamen posset 
      <lb ed="#P" n="14"/>esse idem obiectum ipsorum sicut patet de deo quod deus 
      <lb ed="#P" n="15"/>eodem obiecto potest esse scientia et error in 
      intelle<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ctu et op. contrarie que non sunt minus 
      incompossibi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>les per naturam quam scientia et fides.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e1016">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="18"/>dico quod illa maior non est vera. Non obstante enim 
      <lb ed="#P" n="19"/>quod fides et caritas sint diuersi habitus specie et 
      gene<lb ed="#P" n="20" break="no"/>re: tamen possunt habere et habent idem obiectum secundum 
      <lb ed="#P" n="21"/>eandem rationem formalem. Puta deum secundum propriam 
      <lb ed="#P" n="22"/>rationem deitatis: immo quod plus est dico quod intelle 
      <lb ed="#P" n="23"/>ctus et voluntas omnino habent idem obiectum 
      for<lb ed="#P" n="24" break="no"/>male.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e1034">
      ¶ Ad tertium dico quod non intelligo obiectum 
      <lb ed="#P" n="25"/>formale intellectus esse ens sub ratione veritatis / 
      <lb ed="#P" n="26"/>prout veritas ab entitate vel veritate distinguitur 
      <lb ed="#P" n="27"/>sicut alias dixi. Nam veritas vt sic non dicit nisi vel 
      <lb ed="#P" n="28"/>respectum rationis ad intellectum vel negationem 
      <lb ed="#P" n="29"/>difformitatis ab intellectu: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c50824-d1e1047">
      ¶ Nota hic 
      <lb ed="#P" n="30"/>secundum alios quod veritas bonitas et deitas sunt penitus 
      <lb ed="#P" n="31"/>idem extra intellectum: ergo si vnum est ratio obiecti  
      <lb ed="#P" n="32"/>ua alicuius habitus vel potentie oportet quod 
      reliquu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>et patet quod oportet esse idem obiectum formale inter 
      <lb ed="#P" n="34"/>lectus et voluntatis. Alioquin velitum non esset 
      <lb ed="#P" n="35"/>nisi per accidens intellectum et econuerso per 
      ratio<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nem annexam quod est falsum. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>