<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="32-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c21090"><!--l3d5q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c21090-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e101">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Distinctionis Quinte Tertii/ 
      Sen<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tentiarum. Questio Unica. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e108">
               <lb ed="#P" n="86"/>Circa distinctionem 
      <lb ed="#P" n="87"/>quintam quero vtrum natura 
      di<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uina assumpserit naturam 
      hu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>manam in christo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e119">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="90"/>quod sic. Persona diuina et 
      na<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tura sunt idem. Sed 
      persona<lb ed="#P" n="92" break="no"/>assumpsit naturam: ergo et.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e128">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="93"/>cundo sic. Natura diuina et 
      hu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mana sunt vnite in Christo. 
      <lb ed="#P" n="95"/>Aut ergo natura diuina est assumens aut 
      assumpta<lb ed="#P" n="96" break="no"/>Sed non est assumpta: vt patet: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e140">
      ¶ Tertio. Si 
      <lb ed="#P" n="97"/>cut persona est incarnata ita natura sicut concedit 
      <lb ed="#P" n="98"/>Magister in litera. Sed persona est incarnata per hoc 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod assumpsit naturam humanam: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Quod est commune toti trinita¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e151">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Contra ti non assumpsit naturam 
      huma<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nam quia tunc tota trinitas fuisset incarnata. Sed 
      na<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tura communis est toti trinitati: ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e160">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e165">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Primo inquiram an natura diuina alsumpsit 
      na<lb ed="#P" n="106" break="no"/>turam humanam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e172">
      ¶ Secundo an persona diuina al 
      <lb ed="#P" n="107"/>sumpsit hominem vel personam humanam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e177">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="108"/>an natura humana prius potuit personari quam 
      assu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e185">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e187">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Quantum ad primum. HNo 
      <lb ed="#P" n="111"/>tandum quod assumere dicitur dupliciter. Uno modo 
      ef<lb ed="#P" n="112" break="no"/>fectiue. Alio modo terminatiue. Primo modo idem 
      <lb ed="#P" n="113"/>est quod causare vnionem nature assumpte. Secundo 
      mo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>do idem est quod illam vnionem terminare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e200">
      ¶ Et sic secundum 
      <lb ed="#P" n="115"/>hoc dico primo quod eodem modo potest concedi vel 
      ne<lb ed="#P" n="116" break="no"/>gari quod natura assumpsit naturam sicut quod causat 
      na<lb ed="#P" n="117" break="no"/>turam vel causat aliquid seu efficit loquendo de 
      assu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mere primo modo. Et dico de hoc quod nec creat nec 
      <lb ed="#P" n="119"/>assumit sicut dictum est in primo. Actio enim quelibet 
      <lb ed="#P" n="120"/>diuina non est nisi suppositi vt angentis. Et si in aliis 
      <lb ed="#P" n="121"/>aliqua actio possit esse alicuius singularis non 
      sup<lb ed="#P" n="122" break="no"/>positi ratio est que fuit ibidem assignata: quia 
      ver<lb ed="#P" n="123" break="no"/>dum adiectiuum quod significatur in adiacentia ad 
      sup<lb ed="#P" n="124" break="no"/>positum non predicatur de aliquo in vltima abstractioe¬ 
      <!--74.xml-->
      <pb ed="#P" n="33-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>abstracto cuiusmodi est essentia diuina vel natura 
      <lb ed="#P" n="2"/>vt sic accepta. vide in primo distin. 5. in 1 questione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e235">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Secundo tamen dico quod essentia vel natura est ratio 
      assu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>mendi isto modo: quia est illud quo persona diuina assue 
      <lb ed="#P" n="5"/>mit et assumere potest naturam creatam sicut est ratio qua 
      <lb ed="#P" n="6"/>creat aliquid vel efficit vt dictum est in primo et non 
      di<lb ed="#P" n="7" break="no"/>stingo modo essentiam ab aliis essentialibus praecipue a 
      vo<lb ed="#P" n="8" break="no"/>luntate. Essentia ergo vel natura non assumit isto modo 
      <lb ed="#P" n="9"/>Sed tres divine persone sicut tres persone divine creant 
      <lb ed="#P" n="10"/>et beatificant.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e255">
      ¶ Unde et ex hoc concludi potest vnum dictum 
      <lb ed="#P" n="11"/>aliquorum esse falsum qui dicunt quod essentia diuina 
      beati<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ficat sicut quod et quo. Hoc enim falsum est si intelligatur 
      <lb ed="#P" n="13"/>effectiue quicquid sit de hoc si intelligitur obiectiue 
      lo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>quendo de assumere secundo modo dico quod de facto 
      na<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tura diuina non assumpsit naturam humanam in christo. 
      <lb ed="#P" n="16"/>Nec sicut terminus primus quod nec sicut terminus 
      <lb ed="#P" n="17"/>formalis quo. Nec enim primo terminat vnionem 
      na<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ture assumpte nec est ratio terminandi ipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e275">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#P" n="19"/>non sit ratio terminandi probatum est supra in vna 
      quastio<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ne. Sed quod non terminet sicut terminus quod potest proba 
      <lb ed="#P" n="21"/>ri primo: quia vnio nature assumpte est vt ad aliquid 
      <lb ed="#P" n="22"/>subsistens incommunicabile puta ad suppositum. 
      Natu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ra autem diuina non est aliquid inconicabile vt patet. Secundo 
      <lb ed="#P" n="24"/>quia si essentia esset primus terminus quod vt sic accepta cum 
      <lb ed="#P" n="25"/>ipsa sit communis tribus personis sequeretur quod tres persone 
      consequenr<lb ed="#P" n="26" break="no"/>essent incarnate quod est falsum: quare etc 
      <lb ed="#P" n="27"/>Dico igitur quod illius vnionis 
      <lb ed="#P" n="28"/>ad verbum quae non est de facto non est nec esse potest 
      termi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>nus immediatus nec quod nec quo. Sed ipsum suppositum 
      <lb ed="#P" n="30"/>vel persona diuina quae est verbum est terminus quod et ipsa sua 
      <lb ed="#P" n="31"/>personalis proprietas est terminus quo. Sed vtrum sit 
      pos<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sibilis aliqua vnio nature vnibilis quae possit primo et 
      <lb ed="#P" n="33"/>et immediate terminari et ad essentiam et mediante essen 
      <lb ed="#P" n="34"/>tia ad tres personas conequenter dictum est de hoc aliquid 
      su<lb ed="#P" n="35" break="no"/>pra in illa quistione vtrum tres persone possint eandem 
      na<lb ed="#P" n="36" break="no"/>turam numero assumere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e318">
      ¶ Ultimo dico quantum ad 
      <lb ed="#P" n="37"/>hoc quod essentia ipsa et natura in filio est vnita nature 
      <lb ed="#P" n="38"/>humane in christo: aliter tamen quam verbum vel persona diuina 
      <lb ed="#P" n="39"/>quia persona diuina primo et immediate sicut per se 
      termi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nans vnionem nature. Essentia autem diuina quasi per ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>cidens vel non primo pro tanto: quia eadem supposito cum 
      per<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sona verbi tanquam natura et subserntia eius. Ex quo patet: quod 
      <lb ed="#P" n="43"/>quia eadem est vnio persone et nature: persone tamen primo quia 
      <lb ed="#P" n="44"/>nature in aliis duabus personis a verbo non est vnita 
      na<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ture humane nec econuerso sicut nec alie persone sunt 
      <lb ed="#P" n="46"/>vnite. Hec de primo articulo quaestionis nisi quod concludi 
      <lb ed="#P" n="47"/>potest etiam quod sicut natura diuina dicitur vnita / ita dicitur vel 
      di<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ci potest incarnata et conceditur hoc a Magistro. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e347">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="50" break="no"/>culum certum est apud omnes quod persona diuina non 
      assum<lb ed="#P" n="51" break="no"/>psit personam humanam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e356">
      ¶ Primo quia sicut probatum est 
      su<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pra persona est inassumptibil et incomnicabilis 
      contradictio<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ne repugnante.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e363">
      ¶ Secundo quia in christo esset duplex 
      perso<lb ed="#P" n="54" break="no"/>na sicut duplex natura quod est falsum. Uoluerunt tamen 
      <lb ed="#P" n="55"/>aliqui dicere quod persona diuina assumpsit hominem 
      li<lb ed="#P" n="56" break="no"/>non personam. Hoc autem videtur probari: quia verbum assumpsit 
      <lb ed="#P" n="57"/>compositum ex anima rationali et humana carne vt patet. 
      <lb ed="#P" n="58"/>Sed hoc est homo secundum August. et secundum omnes: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e376">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="59"/>cundo quia verbum est ho sicut ho est verbum. Sed non secundum 
      <lb ed="#P" n="60"/>seipsum: ergo secundum assumptum: ergo ho est assumptus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e383">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="61"/>quia aliquid dicitur esse ho propter vnionem homins corperis et animae 
      <lb ed="#P" n="62"/>sicut propter separationem istorum dicitur ho mortuus vel 
      <lb ed="#P" n="63"/>non homo. Et patuit in christo: quia in triduo dicebatur 
      <!--74.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>non homo vel mortuus propter separationem anime a cor 
      <lb ed="#P" n="65"/>pore. Non autem propter separationem amborum a 
      ver<lb ed="#P" n="66" break="no"/>bo: quia manserunt vnita verbo: ergo cum verbum assumpserit 
      <lb ed="#P" n="67"/>ista vnita sequitur quod assumpsit hominem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e406">
      ¶ 
      Quarto<lb ed="#P" n="68" break="no"/>confirmatur per Augustinum qui sicut dicitur in litera 
      fre<lb ed="#P" n="69" break="no"/>quenter dicit verbum assumpsisse hominem et 
      loqui<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tur frequenter de homine assumpto: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="71"/>quod verbum non assumpsit hominem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e417">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Sed dico homo enim dicit naturam 
      suppo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sitatam vel naturam in concretione ad suppositum. Et ideo 
      <lb ed="#P" n="74"/>sicut non assumpsit suppositum ita nec assumpsit 
      homi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nem sed magis humanitatem et hanc humanitatem 
      indi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>uiduam. Non tamen indiuiduum nature hunane prout 
      indi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>uiduum coniter dicitur hic homo et suppositum nature. 
      ve<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rum est tamen quod Magister distinguit in littera quod quando dicitur verbum 
      <lb ed="#P" n="79"/>assumpsit hominem. verum est si ho accipiatur pro natura 
      <lb ed="#P" n="80"/>Sed pro persona habente naturam non est verum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e439">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Ad primum aliorum dico quod 
      <lb ed="#P" n="82"/>compositum ex anima rationali et humana carne potest 
      acci<lb ed="#P" n="83" break="no"/>pi vel pro natura ipsa composita vel pro habente 
      na<lb ed="#P" n="84" break="no"/>turam quod est homo. Accipiendo primo modo verum 
      <lb ed="#P" n="85"/>est quod verbum assumpsit compositum et isto modo composi 
      <lb ed="#P" n="86"/>tum non est homo sicut nec humanitas est ho secundo 
      <lb ed="#P" n="87"/>modo non assumpsit compositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e457">
      ¶ Adsecundum dico quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>verbum est homo non secundum se sed secundum assumptum sed 
      ex<lb ed="#P" n="89" break="no"/>hoc non sequitur quod assumptum sit homo: sed magis 
      <lb ed="#P" n="90"/>quod sit humanitas sicut etiam non oportet quod illud secundum 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod formaliter corpus est album sit album sed 
      albe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>do.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e470">
      ¶ Ad tertium dico quod verbum vel christus non 
      <lb ed="#P" n="93"/>fuit homo solum propter vnionem corporis et anime 
      <lb ed="#P" n="94"/>quia stante illa vnione potuit absolute non esse hoc 
      <lb ed="#P" n="95"/>mo: sed reliquisset naturam assumptam sicut potuit 
      <lb ed="#P" n="96"/>facere absolute loquendo. Sed cum hoc propter 
      vnio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nem totius nature ad verbum: quia scilicet ipsum 
      ver<lb ed="#P" n="98" break="no"/>bum sustentabat naturam in proprio supposito et 
      to<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ta natura innitebatur sibi et vniebatur modo 
      supe<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rius enarrato. Ita quod humanitas sibi vnita diceba 
      <lb ed="#P" n="101"/>tur homo sicut suo modo subiectum dicitur tale 
      acci<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dente sibi vnito non autem accidente separato.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e494">
      ¶ Quam 
      <lb ed="#P" n="103"/>do dicis quod propter separationem istorum dictus est 
      <lb ed="#P" n="104"/>homo mortuus in triduo. Dico quod verum est et hoc 
      <lb ed="#P" n="105"/>bene sufficit: quia per talem separationem 
      corru<lb ed="#P" n="106" break="no"/>pta est natura humanitatis prius vnite secundum 
      <lb ed="#P" n="107"/>quam dicebatur homo verus. Pauciora enim 
      suf<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ficiunt ad destruendum quam ad construendum: et ideo 
      <lb ed="#P" n="109"/>non oportet quod sola vnione istorum Christus sit 
      ho<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mo sicut propter separationem eorum est non 
      ho<lb ed="#P" n="111" break="no"/>mo vel mortuus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e517">
      ¶ Tu dices Christus fuit 
      vniuo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ce homo cum aliis: ergo sicut alii sunt homines 
      so<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lum propter vnionem partium ita et Christus. 
      Di<lb ed="#P" n="114" break="no"/>co quod Christus fuit vniuoce homo cum aliis quantum ad 
      <lb ed="#P" n="115"/>naturam: sed non quantum ad suppositum: et ideo 
      si<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cut in aliis ad veritatem nature sufficit vnio 
      par<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tium. Ita et ad veritatem nature que fuit in 
      Chri<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sto sufficiebat vnio ista. Sed quia verbum erat 
      ex<lb ed="#P" n="119" break="no"/>trinsecum suppositum a natura: ideo oportebat ad 
      <lb ed="#P" n="120"/>hoc vt diceretur talis secundum illam quod ipsa 
      sibi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>vniretur et per talem vnionem vel ratione ipsius 
      <lb ed="#P" n="122"/>esset homo. Non sic autem in aliis hominibus que 
      <lb ed="#P" n="123"/>sunt intrinseca et propria supposita ad que vltra 
      na<lb ed="#P" n="124" break="no"/>turam sufficit illa duplex negatio suppositalis 
      su<lb ed="#P" n="125" break="no"/>pradictam. Unde nec Christus est vniuoce homo 
      <lb ed="#P" n="126"/>cum aliis quantum ad suppositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e552">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="127"/>dico quod Augustinus accipit hominem pro natura. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e557">
        <!--75.xml-->
               <pb ed="#P" n="33-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="2" break="no"/>culum est vna opinio cuiusdam doctoris quod natura a 
      <lb ed="#P" n="3"/>verbo assumpta non potuit prius esse personata in 
      se<lb ed="#P" n="4" break="no"/>psa quam assumpta ita quod deus posset assumere aliquam 
      <lb ed="#P" n="5"/>naturam prius in seipsa vel in proprio supposito 
      perso<lb ed="#P" n="6" break="no"/>natam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e579">
      ¶ Ad hoc adducuntur rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e581">
      ¶ Prima est 
      <lb ed="#P" n="7"/>quia natura. prius suppositata vel personata assumi non 
      <lb ed="#P" n="8"/>potest nisi per corruptionem prioris suppositi. Alioquin 
      <lb ed="#P" n="9"/>posset simul suppositari in proprio supposito et in 
      ex<lb ed="#P" n="10" break="no"/>trinseco quod est falsum. Sed corrupto supposito cor 
      <lb ed="#P" n="11"/>rumpitur natura necessario: quia destructis primis im 
      <lb ed="#P" n="12"/>possibile est aliquid aliorum remanere: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e597">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="13"/>ratio: quia si natura prius suppositata posset assumi: 
      <lb ed="#P" n="14"/>videtur quod pari ratione sua suppositalitas posset 
      as<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sumi: quia est conditio realis preexistens in natura et 
      si<lb ed="#P" n="16" break="no"/>bi consubstantialis. Sed hoc est falsum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e609">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cit igitur iste quod oportuit necessario quod natura 
      assum<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pta a verbo nunquam fuerit in proprio supposito 
      per<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sonata. Alioquin nunquam potuisset assumi. 
      <lb ed="#P" n="20"/>est de hoc quae satis est mi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e620">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Alia opinio rabilis quod natura prius 
      per<lb ed="#P" n="22" break="no"/>sonata in proprio supposito potuit et potest assumi a 
      di<lb ed="#P" n="23" break="no"/>uino supposito manente propria personalitate sic quod 
      na<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tura solum esset assumpta et non personalitas propria ita 
      <lb ed="#P" n="25"/>quod diuinum suppositum potest assumere naturam 
      existen<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tem et manentem in proprio supposito non assumendo super 
      <lb ed="#P" n="27"/>positum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e638">
      ¶ Hoc declarant primo: quia nulla est contradi 
      <lb ed="#P" n="28"/>ctio quod assumatur natura et non suppositum: quia non sunt 
      <lb ed="#P" n="29"/>idem omnino sicut dictum est supra. Distinguntur enim si 
      <lb ed="#P" n="30"/>cut positiuum et negatiuum: quia positiuum potest fundare 
      re<lb ed="#P" n="31" break="no"/>spectum vnionis: et per consequens assumi dato quod priuatiuum 
      <lb ed="#P" n="32"/>non possit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e651">
      ¶ Secundo quia videmus quod aliqua actio 
      rea<lb ed="#P" n="33" break="no"/>lis potest terminari ad naturam vel etiam circa naturam 
      <lb ed="#P" n="34"/>non tamen circa singulare vel suppositum vel 
      econuerso<lb ed="#P" n="35" break="no"/>Patet in diuinis: quia suppositum generat et generatur 
      <lb ed="#P" n="36"/>non autem natura et in creaturis actus diffiniendi vel 
      <lb ed="#P" n="37"/>intelligendi potest terminari ad naturam vel quidditatem 
      <lb ed="#P" n="38"/>dato quod non ad suppositum: ergo iliter in proposito 
      assumptio<lb ed="#P" n="39" break="no"/>poterat esse nature dato quod non suppositi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e669">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Sed ille opiniones 
      ambe<lb ed="#P" n="41" break="no"/>videntur michi false.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e676">
      ¶ Dico enim contra primam quod 
      na<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tura prius suppositata vel personata in proprio 
      suppo<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sito potest vel potuit assumi a diuino supposito non 
      ma<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nente sua sappositalitate propria sicut nec modo. Tum 
      <lb ed="#P" n="45"/>quia nullam implicat contradictionem quod in tali natura 
      fun<lb ed="#P" n="46" break="no"/>detur respectus vnionis cedente propria 
      supposita<lb ed="#P" n="47" break="no"/>litate quia contingenter stat sub propria suppositalitate 
      <lb ed="#P" n="48"/>Tum quia sicut nature non repugnat priuari propria 
      <lb ed="#P" n="49"/>suppositalitate et inniti alteri pro primo instanti ita 
      <lb ed="#P" n="50"/>nec pro aliquo vt videtur quia non est ad hoc magis 
      <lb ed="#P" n="51"/>determinata in alio instanti quam in primo nec 
      econuer<lb ed="#P" n="52" break="no"/>so. Tum quia si repugnaret sibi pro alio instanti etiam 
      repu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>gnaret sibi pro primo: et sic numquam posset assumi: quaere etc. 
      <lb ed="#P" n="54"/>secundam opinionem dico quod impossi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e708">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Contra bile est et contradictio manifesta quod 
      <lb ed="#P" n="56"/>assumatur natura existens in proprio supposito: quia 
      pro<lb ed="#P" n="57" break="no"/>prium suppositum nature dicit in natura vltra ipsam 
      <lb ed="#P" n="58"/>naturam negationem actualis dependentie ad extrinse 
      <lb ed="#P" n="59"/>cum suppositum et ipsa vnio vel assumptio ex parte 
      na<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ture assumpte dicit actualem dependentiam vel 
      inniten<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tiam ad extrinsecum suppositum et ideo hoc ponere non 
      <lb ed="#P" n="62"/>est nisi ponere contradictoria simul.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e728">
      ¶ Secundo dico 
      <lb ed="#P" n="63"/>quod si natura existens in proprio supposito et manente pro 
      <!--75.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>prio supposito assumeretur quod ipsum suppositum per consequens 
      <lb ed="#P" n="65"/>assumeretur. Probatio. Assumpta natura assumitur quae 
      <lb ed="#P" n="66"/>libet proprietas formalis in ipsa eo modo quo est in 
      <lb ed="#P" n="67"/>ipsa sicut patet de accidente et pari ratione de 
      nega<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tiuis proprietatibus. Unde et si assumeretur oculus 
      ce<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tus assumeretur consequenter cecitas: ergo cum ratio 
      propri<lb ed="#P" n="70" break="no"/>suppositi dicat negationem realem vel priuationem in 
      nata<lb ed="#P" n="71" break="no"/>assumpta natura assumitur necessario tal negatio si 
      ma<lb ed="#P" n="72" break="no"/>neat in ipsa. Dico igitur quod illa positio est falsa: et ideo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e757">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Quantum ad istum 
      articu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>lum dico quod absolute loquendo persona diuina potest 
      <lb ed="#P" n="75"/>et potuit assumere naturam prius personatam in proprio 
      <lb ed="#P" n="76"/>supposito: non tamen manente propria personalitate sed 
      ces<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sante adue niente vnione sibi opposita ad 
      extrinse<lb ed="#P" n="78" break="no"/>causa personalitatem licet de facto non fuerit ita quia natura 
      <lb ed="#P" n="79"/>humana nunquam fuit suppositata propria personalitate 
      <lb ed="#P" n="80"/>propter rationes supradictas in quadam questione 
      <lb ed="#P" n="81"/>illa scilicet vtrum organimatio et formatio corporis 
      <lb ed="#P" n="82"/>christi precesserit incarnationem verbi. 
      <lb ed="#P" n="83"/>prime opinionis dico quod si ar¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e783">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Ad primum gumentum est bonum probat quod 
      <lb ed="#P" n="85"/>nunquam possit assumi natura: quia oportet ita bene 
      pri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>uari naturam propria suppositalitate in primo 
      instan<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ti quando assumitur sicut si postea in alio instanti 
      assumere<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e796">
      ¶ Cum ergo natura et suppositum sint idem sicut tu 
      <lb ed="#P" n="89"/>dicis ita oportet naturam non existere quando accipitur in 
      pri<lb ed="#P" n="90" break="no"/>mo instanti sicut si alias assumeretur quia ita bean oportet 
      <lb ed="#P" n="91"/>suum proprium suppositum non esse et ita non potest 
      assumi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>quia non est. Preterea etiam si supposito proprio 
      corru<lb ed="#P" n="93" break="no"/>pto vel suppositalitate amota oportet corrumpi 
      na<lb ed="#P" n="94" break="no"/>turam sequitur pari ratione quod propria suppositalitate 
      resti<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tuta producatur de nouo vel reparetur natura. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="96"/>est falsum: quia secundum omnes doctores verbum posset 
      re<lb ed="#P" n="97" break="no"/>linquere naturam assumptam non causando aliquid 
      rea<lb ed="#P" n="98" break="no"/>le positiuum: sed tantum non causando priorem vnionem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e820">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Dico igitur ad argumentum quod oporteret naturam il 
      <lb ed="#P" n="100"/>lam amittere propriam suppositalitatem et non propter hoc 
      <lb ed="#P" n="101"/>corrumperetur natura sicut nec modo corrupta est sed  
      <lb ed="#P" n="102"/>manet actu existens in christo: licet careat propria 
      sup<lb ed="#P" n="103" break="no"/>positalitate. Uuando dicis quod corruptis primis 
      substan<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tiis impossibile est aliquid aliorum remanere. Dico 
      <lb ed="#P" n="105"/>quod secundum Aristotelem natura creata non potest manere 
      <lb ed="#P" n="106"/>in esse sine propria suppositalite vel supposito proprio 
      <lb ed="#P" n="107"/>et ideo negaret possibilitatem incarnationis. Sed  
      <lb ed="#P" n="108"/>nos qui ponimus quod natura habet esse contingenter 
      <lb ed="#P" n="109"/>et separabiliter sub proprio supposito vel propria 
      sup<lb ed="#P" n="110" break="no"/>positalitate debemus dicere quod non oportet naturam 
      cor<lb ed="#P" n="111" break="no"/>rumpi si amittat vel destruatur proprium suppositum: quia 
      potes<lb ed="#P" n="112" break="no"/>stare et manere in alio supposito. Uel dicendum quod 
      Ari<lb ed="#P" n="113" break="no"/>stoteles intelligit de primis substantiis quae sunt indiuidua 
      <lb ed="#P" n="114"/>vel singularia subne. Uerum est enim quod destructa 
      singu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>laritate nature destruetur natura. Natura enim in qualbus 
      <lb ed="#P" n="116"/>est essentialiter eadem cum suo singulari vel cum illo per quod est 
      <lb ed="#P" n="117"/>singularis. Non sic autem est de suppositalitate sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="118"/>est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e867">
      ¶ Ad 3m dico quod non oportet si natura tal 
      <lb ed="#P" n="119"/>potest assumi quod sua suppositalitas propria maneat cum 
      <lb ed="#P" n="120"/>assumptione propter contradictionem repugnantem quia propia 
      suppo<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sitalitas dicit in natra negationem illius vnionis quam 
      di<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cit assumptio ex parte nature assumpte: ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e878">
      ¶ Dices 
      <lb ed="#P" n="123"/>quod immo suppositum videtur esse assumptibile: quia ita est 
      <lb ed="#P" n="124"/>curabile sicut et natura et in potentia obedientiali 
      <lb ed="#P" n="125"/>respectu dei sicut et natura: ergo etc. Dico quod 
      sup<lb ed="#P" n="126" break="no"/>positum quantum ad illud quod dicit sibi proprium 
      <lb ed="#P" n="127"/>super naturam non est curabile: nec in potentia 
      <!--76.xml-->
      <pb ed="#P" n="34-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>obedientiali: quia non dicit nisi negationem cuii. ien 
      <lb ed="#P" n="2"/>trum conuenit: ideo etc. 
      <lb ed="#P" n="3"/>secunde opinionis dico quod in¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e904">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Ad primum plicat contradictionem planam 
      <lb ed="#P" n="5"/>quod natura manens in proprio supposito assumatur sicut 
      <lb ed="#P" n="6"/>dictum est supra: et per consequens implicat contradictionem quod 
      <lb ed="#P" n="7"/>manens in proprio supposito assumatur et non assumatur 
      <lb ed="#P" n="8"/>proprium suppositum. Similiter etiam patet hoc quia 
      con<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tradictionem implicat quod conueniat alicui proprietas 
      ali<lb ed="#P" n="10" break="no"/>qua vel negatiua et non conueniat illi cui primum 
      com<lb ed="#P" n="11" break="no"/>uenit sicut impossibile est et implicat contradictionem quod 
      <lb ed="#P" n="12"/>assumatur substantia et non assumatur accidens eius 
      ma<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nens in ipsa et inherens sibi stante tali assumptione 
      si<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cut quod assumatur oculus et non assumatur cecitas eius 
      si<lb ed="#P" n="15" break="no"/>maneat cecitas in ipso stante illa assumptione. Sid 
      <lb ed="#P" n="16"/>in proposito de natura assumpta et propria eius 
      suppo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sitalitate manente secundum eos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e937">
      ¶ Ad aliud dico quod 
      assu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>mi vel assumptio non est aliquid pertinens ad 
      differen<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tiam inter naturam et suam suppositalitatem si ponatur 
      ma<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nere stante illa assumptione sicut probatum est supra. 
      <lb ed="#P" n="21"/>Sed generare vel generari est aliquid pertinens ad 
      <lb ed="#P" n="22"/>differentiam inter essentiam diuinam et suppositum et 
      differ<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ri etiam inter naturam et indiuiduum: ideo non est simile. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e953">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="25"/>quod natura et persona non sunt totaliter idem sicut dixi 
      im<lb ed="#P" n="26" break="no"/>primo. Sed persona addit super naturam relationem 
      di<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tinctam ex natura rei ab essentia vel natura: quaere etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e964">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Ad secundum dico quod natura potest dici vnita nec 
      pro<lb ed="#P" n="29" break="no"/>pter hoc oportet quod sit assumens sed sufficit quod sit 
      ali<lb ed="#P" n="30" break="no"/>quid assumentis cuiusmodi est natura diuina aliquid 
      <lb ed="#P" n="31"/>diuini suppositi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c21090-d1e976">
      ¶ Ad tertium dico quod natura potest 
      <lb ed="#P" n="32"/>concedi vnita vel incarnata sed non sicut persona 
      as<lb ed="#P" n="33" break="no"/>sumens sicut probatum est supra: sed magis sicut 
      ali<lb ed="#P" n="34" break="no"/>quid persone assumentis: ideo etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>