<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="127-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b83836"><!--l2d25q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b83836-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e101">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Disti. vigesimequinte. 
      <lb ed="#P" n="32"/>Questio prima
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e108">
               <lb ed="#P" n="33" break="no"/>CIrca istam 
      distin<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ctionem Quero primo. Utrum 
      <lb ed="#P" n="35"/>voluntas sit causa effectiua per 
      <lb ed="#P" n="36"/>se sui actus meritorii.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e119">
      ¶ Ui<lb ed="#P" n="37" break="no"/>detur quod non. Primo sic. 
      Acci<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dens per accidens non egre 
      di<lb ed="#P" n="39" break="no"/>citur a principiis sui subiecti 
      <lb ed="#P" n="40"/>uquicquid sit de accidentibus per 
      <lb ed="#P" n="41"/>se. Sed actus voluntatis est sibi accidens per accidens 
      <lb ed="#P" n="42"/>non per se alioquin semper inesset. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e135">
      ¶ Secun<lb ed="#P" n="43" break="no"/>do sic. Tertio de anima. dicitur quod tria sunt ordinata in 
      <lb ed="#P" n="44"/>mouendo. Primum est appetibile quod est mouens non 
      <lb ed="#P" n="45"/>motum. Secundum est appetitus quod est mouens 
      <lb ed="#P" n="46"/>motum. Tertium est corpus animalis quod est motum 
      <lb ed="#P" n="47"/>non mouens. Sed vniformiter accipit ibi 
      Aristote<lb ed="#P" n="48" break="no"/>les mouens pro mouente effectiue igitur sicut 
      appe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>titus vel voluntas mouet effectiue sicut etiam 
      mo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>uetur effectiue ab appetibili vel obiecto non ergo 
      <lb ed="#P" n="51"/>a seipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e158">
      ¶ Terti sic. Potentia de se indetermina 
      <lb ed="#P" n="52"/>ta et indifferens siue indifferenter se habens ad 
      oppo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sita non potest se facere sub altero illorum quia tunc posset 
      <lb ed="#P" n="54"/>se determinare. Indeterminatum autem ex se seipsum de 
      <lb ed="#P" n="55"/>terminare non potest quia da quod determinet se tunc 
      se<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quitur quod ex se est indeterminatum et 
      determinatu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>Sed voluntas est huiusmodi cum sit potentia ratio 
      <lb ed="#P" n="58"/>nalis et ad opposita. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e176">
      ¶ Quarto sic. 
      Posi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>to actiuo et passiuo sufficienter approximatis 
      sequi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tur actio. Si ergo voluntas sit actiua respectu sui 
      <lb ed="#P" n="61"/>actus cum ipsa sit passiua et sufficienter ista sint 
      ap<lb ed="#P" n="62" break="no"/>proximata immo magis semper erit in actu 
      volendi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>quod est falsum. quare etc 
      <!--260.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/> Uoluntas est potentia libera quae 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e196">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Contri et habet in potestate sua suum actum 
      <lb ed="#P" n="66"/>Sed si esset pure passiua respectu sui actus non 
      ha<lb ed="#P" n="67" break="no"/>beret suum actum in potestate sua sicut nec in 
      ptan<lb ed="#P" n="68" break="no"/>te ligni est quod calefiat vel non calefiat presente 
      cale<lb ed="#P" n="69" break="no"/>factiuo ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e209">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dam. Primo ponam vnam opinionem de ista questione 
      <lb ed="#P" n="72"/>cum suis motiuis et modo dicendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e218">
      ¶ Tertio arguam 
      <lb ed="#P" n="73"/>contra eam ostendendo fundamentum positionis et 
      <lb ed="#P" n="74"/>positionem esse falsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e225">
      ¶ Tertio respondebo 
      ali<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ter ad questionem et declarabo positionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e231">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#P" n="76" break="no"/>to respondebo ad motiua aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e236">
      ¶ Et vltimo ad 
      <lb ed="#P" n="77"/>rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e241">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Quantum ad primum est 
      <lb ed="#P" n="79"/>vna opinio quod voluntas non potest esse causa per se 
      <lb ed="#P" n="80"/>effectiua et directe et immediate sui actus eliciti qui 
      <lb ed="#P" n="81"/>est velle sed est pure passiua et receptiua respectu eis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e252">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Ad hoc adducuntur alique rationes. Prima est 
      <lb ed="#P" n="83"/>ista et principalis. Si voluntas esset causa effectiua sui 
      <lb ed="#P" n="84"/>actus. Sequeretur quod esset mouens et mota. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="85"/>est falsum et impossibile. ergo etc. Probatur minor 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia mouens et motum necessario distincta sunt 
      sub<lb ed="#P" n="87" break="no"/>iecto. Si enim non sunt distincta subiecto 
      sequere<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur quod idem mouet seipsum: sed ex hoc vlterius 
      sequi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tur quod idem est in actu et in potentia respectu eiusdem 
      <lb ed="#P" n="90"/>respectu motus scilicet vel actus quod est contradictio si 
      <lb ed="#P" n="91"/>cut patet nono metaphi. Illud dicitur esse quod est 
      <lb ed="#P" n="92"/>non in potentia et econuerso de esse in potentia. 
      quare<lb ed="#P" n="93" break="no"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e281">
      ¶ Confirmatur ista quia potentia actiua est 
      prin<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cipium transmutandi aliud inquantum aliud et ita non 
      <lb ed="#P" n="95"/>solum aliquid differens ratione sed etiam re et 
      subie<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cto quia aliquid inquantum aliquid. 5o. et 9o. metaphisice 
      <lb ed="#P" n="97"/>Sed voluntas non est alia a seipsa ergo non est 
      moti<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ua suiipsius nec per consequens sui actus effectiua et ista 
      prin<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cipia metaphisicalia sicut dicunt et negare ista et 
      to<lb ed="#P" n="100" break="no"/>lere est negare et tollere metaphisicam et inquirenda 
      <lb ed="#P" n="101"/>in ipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e301">
      ¶ Secunda ratio est ista. Si voluntas est 
      cau<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sa effectiua sui actus cum non sit nisi appetitus 
      ratio<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nalis. Aut hoc facit inquantum appetius aut 
      inquan<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tum rationalis. Non inquantum appetitus quia tunc 
      <lb ed="#P" n="105"/>omnis appetitus moueret seipsum quod est falsum. 
      <lb ed="#P" n="106"/>Nec inquantum rationalis nisi per participationem et 
      <lb ed="#P" n="107"/>tunc magis potentia rationalis per essentiam: 
      puta<lb ed="#P" n="108" break="no"/>intellectus moueret seipsum et magis esset libera quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>est falsum quia intelligere non est nisi quoddam pati. 
      <lb ed="#P" n="110"/>Ita quod rationale additum parti cognitiue non facit 
      <lb ed="#P" n="111"/>eam actiuam respectu sui actus. ergo similiter nec 
      <lb ed="#P" n="112"/>rationale additum parti appetitiue dat sibi talem 
      <lb ed="#P" n="113"/>actiuitatem. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e331">
      ¶ Tertia ratio est ista. Cau 
      <lb ed="#P" n="114"/>sa efficiens equiuoca est simpliciter nobilior suo ef 
      <lb ed="#P" n="115"/>fectu nec potest habere effectum simpliciter 
      nobilio<lb ed="#P" n="116" break="no"/>rem ipsa. Quod patet quia non potest habere 
      nobilio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>rem effectum effectu sibi adequato immo nec potest 
      <lb ed="#P" n="118"/>habere effectumsibi simpliciter adequatum. Nam 
      <lb ed="#P" n="119"/>in hoc videtur distingui a causa vniuoca que cum 
      <lb ed="#P" n="120"/>sit eiusdem rationis potest esse equalis effectui. Cam 
      ve<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ro equiuoca cum sit alterius rationis et contineat 
      <lb ed="#P" n="122"/>effectum suum et non solum ipsum sed etiam quemlibet 
      <lb ed="#P" n="123"/>eiusdem rationis est simpliciter excedens effectum 
      <lb ed="#P" n="124"/>suum et nobilior ipso. Sed hoc non esset si voluntas 
      <lb ed="#P" n="125"/>effectiue actum suum quia tunc totum compositum 
      ex<lb ed="#P" n="126" break="no"/>voluntate et volitione esset effectus voluntatis quia 
      <!--261.xml-->
      <pb ed="#P" n="127-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non sit subiertum rec forma sed totum sepri: non metaphi. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Sed istud totum non potes d ei innob ius sua 
      volun<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tate vt patet immo est nobilis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e375">
      ¶ Quarta 
      <lb ed="#P" n="4"/>Ratio est ista. Omnis causa effectiua equiuoca habet 
      <lb ed="#P" n="5"/>virtualiter suum effectum. Si ergo voluntas potest 
      <lb ed="#P" n="6"/>causare actum suum sicut causa equiuoca sequitur 
      <lb ed="#P" n="7"/>quod habet illum virtualiter. Tunc arguo. 
      Impossi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>bile est quod aliquid idem sit tale virtualiter et 
      formali<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ter. Patet in exemplo de sole qui est virtualiter 
      ca<lb ed="#P" n="10" break="no"/>lidus non autem formaliter. Et per rationem quia 
      imposs<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ile est quod aliquid habeat idem nobiliori modo et 
      innobi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>liori. Frustra enim hoc poneretur. Sed voluntas est 
      vin<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tualiter volens secundum te ergo non potest esse formaliter 
      <lb ed="#P" n="14"/>volens. Hoc est impossibile et falsum ergo primum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e401">
               <lb ed="#P" n="15"/>¶ Quinta ratio est ista. Materia et eff. ciens non 
      <lb ed="#P" n="16"/>coincidunt secundo phisicorum. Sed materia vel 
      subie<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tum actus intelligendi et efficiens coinciderent si 
      <lb ed="#P" n="18"/>voluntas esset causa effectiua sue volitionis vt patet 
      <lb ed="#P" n="19"/>ergo etc. Sexta ratio Aristoteles secundo de anima 
      <lb ed="#P" n="20"/>dicit quando probat sensum esse passiuum ab alio quod si 
      <lb ed="#P" n="21"/>sensus esset actiuus sue sensationis sentiret seipsum 
      <lb ed="#P" n="22"/>et semper sicut lignum si esset combustiuum combureretur 
      <lb ed="#P" n="23"/>seipsum et non nec seipsum et semper ergo similiter si 
      vo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>luntas est actiua sue volitionis semper voluntas erit 
      <lb ed="#P" n="25"/>in actu volendi et non volet seipsam vel saltem si non 
      <lb ed="#P" n="26"/>sit semper in actu volendi semper tamen erit in potentia 
      <lb ed="#P" n="27"/>propinqua ad volendum quocumque obiecto circumscripto. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Sed hoc est falsum. ergo etc. Si autem dicatur quod non 
      <lb ed="#P" n="29"/>quia requiritur obiectum prius sicut causa sine qua non. 
      <lb ed="#P" n="30"/>Contra quia pari ratione sustineri posset quod lignum 
      com<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bureret seipsum non tamen nisi presente igne sicut 
      cau<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sa sine qua non. Et similiter de sensu quod non 
      vide<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tur esse verum requiritur obie ctum tanquam per se 
      mo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tiuum voluntatis et tota causa effectiua volitionis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e447">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Septima ratio est ista. Impossibile est quod idem 
      <lb ed="#P" n="36"/>referatur ad seipsum relationibus oppositis secundum rem 
      <lb ed="#P" n="37"/>sicut impossibile est quod idem secundum rationem referatur 
      <lb ed="#P" n="38"/>nisi ad aliquid distinctum secundum rationem. Sed 
      acti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>num refertur realiter ad passiuum et econuerso 
      rela<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tionibus oppositis. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="41"/>Mab aliis vna ratio difficilis. Im¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e465">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Additus possibile est quod due differentie 
      <lb ed="#P" n="43"/>per se opposite alicuius generis concurrant in eodem 
      <lb ed="#P" n="44"/>vno per se contento sub illo ge: ere sicut patet impossi 
      <lb ed="#P" n="45"/>bile est quod animatum et inanimatum: corporeum et incor 
      <lb ed="#P" n="46"/>poreum concurrant in aliqua vna per se substantia 
      con<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tenta sub genere substantie nec ratio iale et irrationa 
      <lb ed="#P" n="48"/>le in aliquo vno animali sed per se d. fferentie et 
      essentia<lb ed="#P" n="49" break="no"/>les potentie in suo genere sunt potent i a actiua et 
      pas<lb ed="#P" n="50" break="no"/>siua. Patet quia in istas per se primo distinguitur 
      <lb ed="#P" n="51"/>quinto et nono metaphi. et patet quod in multis 
      specifi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ce distingunt ergo impossibile est quod concurrant in 
      ali<lb ed="#P" n="53" break="no"/>qua potentia per se vna ergo impossibile est quod 
      vo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>untas que est passiua respectu sui actus et 
      recepti<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ua sit actiua in respectu eiusdem. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="56"/>adhuc rationes ab aliis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e500">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Adducuntui confirmantes illam 
      po<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sitionem quia si voluntas esset causa effectiua sui actus 
      <lb ed="#P" n="59"/>eliciti sequi: ir quod omnes volitiones eium sunt vnius 
      <lb ed="#P" n="60"/>speciei quia non possunt distingui ex actiuo nec ex 
      pas<lb ed="#P" n="61" break="no"/>siuo quia idem actuum et passiunm. Si dicatur quod et 
      <lb ed="#P" n="62"/>subiecto. Contra quia tunc oret quod sit per se caisa mouens 
      <lb ed="#P" n="63"/>et principalis quia non est rausa sine qua non nec remo 
      <lb ed="#P" n="64"/>uens prohibens qu a non tollit impedimintum et 
      caren<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tiam obiecti nec sicut approximans actiuum passiuo 
      <!--261.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quia actiuum et passiuum idem sunt. Nec sicut 
      ds<lb ed="#P" n="67" break="no"/>positiuum quia voluntas seipsa est disposita ad actum 
      <lb ed="#P" n="68"/>Sed si obiectum est casa mouens sequitur quod est carisa 
      <lb ed="#P" n="69"/>principalis quia mouens non motum. tertio de anima. igitur 
      <lb ed="#P" n="70"/>sicut mouet naturaliter et necessario. ita voluntas 
      <lb ed="#P" n="71"/>mouertur et perit libertas et sequitur quod velle est actus 
      <lb ed="#P" n="72"/>transiens eodem modo sicut dicitur contra aliam opinio 
      <lb ed="#P" n="73"/>nem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e545">
      ¶ Alia ratio. quia si voluntas actiua sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="74"/>deus non posset creare actum voluntatis in 
      vounta<lb ed="#P" n="75" break="no"/>te: quia sicut non potest supplere vicem passiui ita nec 
      <lb ed="#P" n="76"/>actiui voluntatis: et ita non posset creare nec facere 
      <lb ed="#P" n="77"/>quin actiuum voluntatis esset in actu suo sicut et passi 
      <lb ed="#P" n="78"/>uum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e558">
      ¶ Alia ratio quia quando Aristoteles dicit quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>potentia transactiua est principium transmutandi aliud  
      <lb ed="#P" n="80"/>ecundum quod aliud. Aut ista reduplicatio notat 
      diuersita<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tem vel distinctionem rerum aut rationum. Si rerum 
      <lb ed="#P" n="82"/>habetur propositum. Si rationum nihil faciunt ad pro 
      <lb ed="#P" n="83"/>positum et sic philosohus male diffinit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e571">
      ¶ Alia 
      ratio<lb ed="#P" n="84" break="no"/>quia ad saluandum libertatem in actu sufficit quod 
      volun<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tas possit applicare obiectum sibi mouendo 
      poten<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tias extrinsecas pertinentes ad praesentationem obiecti  
      <lb ed="#P" n="87"/>vel etiam non applicare quia ad hoc sequitur quod 
      ha<lb ed="#P" n="88" break="no"/>beat actum suum in sua potestate mediate saltem 
      <lb ed="#P" n="89"/>licet non immediate: igitur non plus est ponendum sine 
      <lb ed="#P" n="90"/>necessitate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e589">
      ¶ Alia ratio determinatio voluntatis 
      <lb ed="#P" n="91"/>ad actum precedit actum quia prius naturaliter est 
      causa<lb ed="#P" n="92" break="no"/>peterminata ad actum quam agat. Sed voluntas nihil 
      <lb ed="#P" n="93"/>potest causare in seipsa ante velle quia omne causatum 
      <lb ed="#P" n="94"/>ab ea vel est velle vel volitum ergo non potest se 
      de<lb ed="#P" n="95" break="no"/>terminare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e602">
      ¶ Alia ratio. Impossibile est quod 
      pass<lb ed="#P" n="96" break="no"/>uum et actus informans siue sit actus primus siue 
      secun<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dum sint idem re vel ratione sic etiam quod actiuum et actus 
      <lb ed="#P" n="98"/>productus vel causatus ergo multo fortius 
      impos<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sibile est quod actiuum et passiuum sint idem. Anmeus ¬ 
      <lb ed="#P" n="100"/>consequentia probatur quantum ad primum scilicet de 
      suscep<lb ed="#P" n="101" break="no"/>uo et forma et actiuo et passiuo quia actiuum no 
      res<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dicit passiuum nisi mediante forma recepta in ipso 
      <lb ed="#P" n="103"/>passiuo. Ita quod forma est immediatior actiuo quam 
      pas<lb ed="#P" n="104" break="no"/>siuo et sic est immediatior passiuo quam sit actiuum. igiiur 
      <lb ed="#P" n="105"/>i¶ non potest esse eadem passiuo nec etiam actiuum 
      <lb ed="#P" n="106"/>passiuo. Secundum antecedens probatur per idem et per aliam 
      <lb ed="#P" n="107"/>quia si actus et actus non possunt esse idem nec actus et 
      <lb ed="#P" n="108"/>potentia que sunt principia potissime.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e633">
      ¶ Alia 
      ra<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tio quia in omni passione potest assignari quare 
      acts<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uum est actiuum: et passiuum est passiuum: et hoc acti 
      <lb ed="#P" n="111"/>uum et illud actiuum. Sed hoc non posset assignari in 
      <lb ed="#P" n="112"/>actione voluntatis quia si sunt idem penitus actiuum 
      <lb ed="#P" n="113"/>et passiuum eadem ratione penitus quaa aliquid est 
      <lb ed="#P" n="114"/>actiuum eadem ratione est passiuum. Unde si 
      volun<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tas est actiua et virtualiter continens actum eadem 
      ra<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tione est passiua. Nam in ea idem est principium peni 
      <lb ed="#P" n="117"/>tus et eadem ratio virtualiter continentis et 
      formali<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ter suscipientis et sic etiam est actiua quia receptiua. 
      <lb ed="#P" n="119"/>Ista autem sunt inconuenientia et absurda vt patet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e660">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Item voluntas non dicitur libera nisi quia libere 
      <lb ed="#P" n="121"/>vult. Sed non vult nisi quia recipit actum non autem quia 
      <lb ed="#P" n="122"/>efficit dato quod efficiat. Nam primo modo habet actum 
      <lb ed="#P" n="123"/>in se formaliter. Item voluntas libere delectatur 
      da<lb ed="#P" n="124" break="no"/>to quod delectatio sit effectiue ab obiecto igitur 
      simi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>liter de velle. Item libere meretur dato quod a 
      spiri<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tu sancto moueatur et quanto magis mouetur tanto 
      ma<lb ed="#P" n="127" break="no"/>gis meretur. Unde et gratia in merendo se habet 
      <lb ed="#P" n="128"/>ad voluntatem sicut sessor ad equum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e682">
      ¶ Item quando 
      <lb ed="#P" n="129"/>due forme necessario se concomitantur in eodem subiet 
      <lb ed="#P" n="130"/>cto quod potest in secundam potest in primam. Pa¬ 
      <!--262.xml-->
      <pb ed="#P" n="128-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tet de calefactione et liquefactione. Sic in 
      proposi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>to de volitione et delectatione ab obiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e700">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="3"/>quia alias voluntas posset se facere non miseram et 
      <lb ed="#P" n="4"/>amouere a se tristiciam suspendendo volitionem 
      ma<lb ed="#P" n="5" break="no"/>li si esset in sua potestate et non ab alio effectiue. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e709">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Nodus dicendi illius 
      do<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctoris qui ponit positionem est talis quia sicut pro 
      <lb ed="#P" n="8"/>batum est supra. Impossibile est quod mouens et motum 
      <lb ed="#P" n="9"/>actiuum et passiuum non sint distincta subiecto. 
      Im<lb ed="#P" n="10" break="no"/>possibile est quod voluntas moueat seipsam directe et 
      <lb ed="#P" n="11"/>per se et immediate nec etiam intellectus siue agens 
      <lb ed="#P" n="12"/>siue possibilis per aliquid quod sit in ipsis quia omnia 
      <lb ed="#P" n="13"/>ista sunt indistincta subiecto sed oportet ponere 
      necessa<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rio aliquid aliud motiuum volutatis ad actum suum 
      <lb ed="#P" n="15"/>et illud est subiectum in fantasmate vel fantasma quoc 
      <lb ed="#P" n="16"/>primo mouet intellectum et presentatur obiectum 
      vo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>luntati. Deinde vero intellectu moto ipsummet 
      fan<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tasma mouet voluntatem et sunt due motiones secundum 
      <lb ed="#P" n="19"/>aliquem ordinem ab eodem principio precedentes 
      <lb ed="#P" n="20"/>effectiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e744">
      ¶ Et quod hoc sit probabile scilitet quod fantas 
      <lb ed="#P" n="21"/>ma possit sic mouere declaratar. Nam anima in 
      corpo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>re dupliciter potest considerari vel in ratione essentio 
      <lb ed="#P" n="23"/>vel in ratione potentie. Primo modo est tota in qua 
      <lb ed="#P" n="24"/>libet paate corporis. Secundo modo in ratione potentie scilicet 
      <lb ed="#P" n="25"/>adhuc dupliciter accipi potest. Uno modo in ratione 
      poten<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tie limitate et organice et sic est potentia vtens orga 
      <lb ed="#P" n="27"/>non corporali et habet esse in determinata parte 
      cor<lb ed="#P" n="28" break="no"/>poris puta in oculo vel in aure vel potest considerari 
      <lb ed="#P" n="29"/>in rarione potentie non limitate quodammodo et non ar 
      <lb ed="#P" n="30"/>tate et sic est in nulla parte corporis et sic est 
      intelle<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctus et voluntas et sic obiectum existens in fantasma 
      <lb ed="#P" n="32"/>te in determinato organo fantasie quod est pars 
      cor<lb ed="#P" n="33" break="no"/>poris determinata potest sufficienter mouere 
      intel<lb ed="#P" n="34" break="no"/>lectum et voluntatem tanquam distinctum subiecto ab ipsis 
      <lb ed="#P" n="35"/>quia non sunt in aliqua parte corporis quia intellect 
      <lb ed="#P" n="36"/>nullius est corporis actus secundum Aristotelem. quare etc 
      <lb ed="#P" n="37"/>t iste quod per accidens et in 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e783">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Secundo dicit directe voluntas potes 
      <lb ed="#P" n="39"/>mouere seipsam et intellectus similiter pro tanto quia 
      <lb ed="#P" n="40"/>potest mouere fantasiam ad presentationem alterius 
      <lb ed="#P" n="41"/>fantasmatis et sensus ad hauriendum alias species 
      <lb ed="#P" n="42"/>diuersorum obiectorum sensibilinm et sic fantasiam 
      <lb ed="#P" n="43"/>ad diuersa fantasmata presentando que 
      diuersimo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>de habent mouere intellectum vel etiam 
      volunta<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tem ad actus varios.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e804">
      ¶ Ex quo patet sicut dicit quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>licet voluntas per se sit pure passiua respectu alicuius 
      <lb ed="#P" n="47"/>eliciti qui est velle et nullo modo sit actiua eius per se 
      <lb ed="#P" n="48"/>et directe quia tamen actiua est respectu actus 
      impara<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ti que est mouere fantasiam qua mota diuersimode 
      <lb ed="#P" n="50"/>ad diuersa fantasmata potest moueri voluntas ad 
      <lb ed="#P" n="51"/>volendum istud obiectum vel illud vel etiam ad 
      volen<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dum hoc obiectum vel non velle per consequens quod in 
      <lb ed="#P" n="53"/>potestate sua est velle vel non velle seu nolle: et velle 
      <lb ed="#P" n="54"/>hoc vel illud et ita bene est libera sicut immediate 
      causa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ret suum actum elicitum secundum positionem aliquorum 
      <lb ed="#P" n="56"/>et ita bene potest sistere se et possunt omnia saluari que 
      <lb ed="#P" n="57"/>pertinent ad libertatem necessario attribuendam 
      vo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>luntati. Iste est modus dicendi qui discordat a 
      mo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>do dicendi vnius alterius doctoris antiquioris qui di 
      <lb ed="#P" n="60"/>cit quod obiectum intellectiuum vt sic vel bonum appre 
      <lb ed="#P" n="61"/>hensum mouet veluntatem sicut bonum apprehensum 
      <lb ed="#P" n="62"/>per sensum mouet appetitum sensitiuum. 
      Intelle<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ctus ergo per actum suum secundum istum mouet volunte 
      <lb ed="#P" n="64"/>tem sicut etiam Commentator dicit de balneo in anima 
      <!--262.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>quod mouet effeetiue. 110. metaphi. Sed primus 
      doctor<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dicit quod fantasma mouet vtrumque scilicet intellectum / 
      <lb ed="#P" n="67"/>et voluntatem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e859">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="69" break="no"/>culum ostendam primo quod fundamentum huius 
      pos<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tionis est falsum. scilicet quod mouens et motum per se et 
      dira<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cte oporteat esse distincta subiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e870">
      ¶ Secundo ad 
      <lb ed="#P" n="72"/>propositum ostendam quod voluntas per se et directe et im 
      <lb ed="#P" n="73"/>mediate mouet seipsam sicut ratio mouendi potest dici 
      <lb ed="#P" n="74"/>mouere et sic quod illa positio est falsa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e879">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Quantum ad primum arguo 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod non est impossibile quod mouens et motum sint 
      indistin<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cta subiecto vel vnum subiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e888">
      ¶ Prima ratio est 
      <lb ed="#P" n="78"/>ista. Bonum appetibile comparatur ad appetitum vel 
      <lb ed="#P" n="79"/>voluntatem sicut motiuum ad mobile. tertio de anima 
      <lb ed="#P" n="80"/>et. 12. metaphi. et saltem hoc ipsi concedunt sed idem 
      res<lb ed="#P" n="81" break="no"/>pectu suiipsius subiecto indistinctum habet 
      ratio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nem boni appetibilis et rationem appetitus. Probatio 
      <lb ed="#P" n="83"/>voluntas creata vt distincta contra quodcumque 
      ali<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ens habet rationem appetibilis et illud quoddam 
      <lb ed="#P" n="85"/>bonum appetibile sicut quoddam nobile et multo 
      ma<lb ed="#P" n="86" break="no"/>gis quam aliquod bonum corporale vel etiam 
      tempo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>rale secundum Augustinum. secundo delibero arbitrio est eim 
      <lb ed="#P" n="88"/>de bonis mediis vbi dicit sic potentie autem animi sine 
      <lb ed="#P" n="89"/>quibus recte viui non potest media bona sunt et ipsa. 
      <lb ed="#P" n="90"/>voluntas eadem est aptitudo quedam quia appetitus 
      <lb ed="#P" n="91"/>rationalis. ergo idem subiecto indistinctum immo nec 
      ra<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tione aliqua extra intellectum sed penitus idem 
      res<lb ed="#P" n="93" break="no"/>pectu sui habet rationem motiui et moti actiui et passi 
      <lb ed="#P" n="94"/>ui.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e927">
      ¶ Secundo sic essentia angeli vel anime 
      separa<lb ed="#P" n="95" break="no"/>te est actu intelligentis ab intellectu suo in ratione 
      ob<lb ed="#P" n="96" break="no"/>iecti quia est actu ens et separatum a materia nec 
      intel<lb ed="#P" n="97" break="no"/>lectus talis est impeditus in aliquo nec aggrauat 
      <lb ed="#P" n="98"/>mole corporis quin possit immediate fieri in tale 
      ob<lb ed="#P" n="99" break="no"/>iectum actu intelligibile. Sed obiectum 
      comparatu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ad potentiam per te sicut actiuum ad passiuum et 
      moti<lb ed="#P" n="101" break="no"/>uum ad mobile. Cum ergo essentia angeli et 
      intelle<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctus suus et essentia anime vel intellectus suus vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>etiam ipsemet intellectus a seipso sint indistincta 
      sub<lb ed="#P" n="104" break="no"/>iecta idem subiecto indistinctum potest esse mouens 
      <lb ed="#P" n="105"/>et motum actiuum et passiuum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e954">
      ¶ Tertio sic. Actus 
      <lb ed="#P" n="106"/>voluntatis vel intellectus separati potest esse per se 
      <lb ed="#P" n="107"/>ooiectum eius quicquid sit de intellectum coniuncto. Sed 
      <lb ed="#P" n="108"/>actus est indistinctus subiecto a sua potentia in qua 
      <lb ed="#P" n="109"/>est. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e965">
      ¶ Quarto sic. Non magis repugnat 
      <lb ed="#P" n="110"/>nec est impossibile quod idem sit causa efficiens et 
      subie<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ctum alicuius accidentis vel effectus quam quod sit finis 
      <lb ed="#P" n="112"/>et subiectum eius. Probabo quia causalitas finis est 
      <lb ed="#P" n="113"/>nobilior vel saltem eque nobilis sicut causalitas 
      ef<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ficientis. Patet per Auicennam. 7o. metaphi. vbi 
      di<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cit quod scientia que esset solum de causa finali esset 
      no<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bilior ex obiecto quod scientia quecumque que esset de 
      vna<lb ed="#P" n="117" break="no"/>aliarum causarum per se. Similiter etiam probatur alii 
      <lb ed="#P" n="118"/>ter ista maior quia sicut efficiens continet virtualiter 
      <lb ed="#P" n="119"/>ipsum effectum. Ita ipse continet perfectionaliter ipsum 
      <lb ed="#P" n="120"/>effectum et nobilius quam sit effectus in seipso aliquo 
      <lb ed="#P" n="121"/>modo et ita si habere nobiliori modo et innobiliori 
      ali<lb ed="#P" n="122" break="no"/>quid repugnaret in vno repugnaret etiam in alio vt 
      <lb ed="#P" n="123"/>videtur. Sed non repugnat nec est impossibile quod idem 
      <lb ed="#P" n="124"/>respectu eiusdem habeat rationem finis et subiecti 
      <lb ed="#P" n="125"/>Patei de subiecto et antecedente quia certum est quod 
      sub<lb ed="#P" n="126" break="no"/>stanti a habet rationem subiecti respectu 
      acciden<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tis et etiam rationem finis quia accidens finaliter est 
      <!--263.xml-->
      <pb ed="#P" n="128-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>propter substantiam magis quam econuerso. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1015">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Quarto sic. Non est magis repugnans quod idem 
      res<lb ed="#P" n="3" break="no"/>pectu eiusdem sit in actu simpliciter et in potentia secundum 
      <lb ed="#P" n="4"/>quid quam quod idem respectu eius sit nobilius 
      simplici<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ter et innobilius secundum quid. Nobilius enim est 
      actua<lb ed="#P" n="6" break="no"/>lius et minus nobile aliquo modo est potentiale 
      res<lb ed="#P" n="7" break="no"/>pectu eius et respectu alterius et ita vnum sequitur 
      <lb ed="#P" n="8"/>ex alio. Sed impossibile est quod idem respectu eiusdem 
      <lb ed="#P" n="9"/>sit simpliciter innobilius et nobilius secundum quid vel 
      ecom<lb ed="#P" n="10" break="no"/>uerso simpliciter nobilius et innobilius secundum quid. 
      Pa<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tet de accidente respectu substantie. Est enim 
      simplici<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ter innobilius quia dependens ab ipso sicut ab extrinse 
      <lb ed="#P" n="13"/>co non incluso et a quo non dependet particulariter sed 
      <lb ed="#P" n="14"/>totaliter secundum huiusmodi. Omne autem sic dependens 
      <lb ed="#P" n="15"/>vt sic est simpliciter innobilius eo a quo dependet. 
      <lb ed="#P" n="16"/>Tunc: inquantum est perfectio formalis substantie et 
      <lb ed="#P" n="17"/>actus eius est nobilius ipsa saltem secundum quid. Cum 
      er<lb ed="#P" n="18" break="no"/>go illud quod continet aliquid virtualiter aliquem effe 
      <lb ed="#P" n="19"/>ctum contineat ipsum secundum quod est in actu simpliciter et in 
      <lb ed="#P" n="20"/>lud quod est in potentia accidentali ad effectum sit in 
      po<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tentia secundum quid nullum videtur inconueniens quod idem 
      <lb ed="#P" n="22"/>respectu eiusdem sit in actu virtuali et in potentia 
      for<lb ed="#P" n="23" break="no"/>mali et sic quod idem non solum subiecto sed etiam 
      ratione<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sit motiuum sui ad actum et non oportet mouens et 
      mo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tum esse subiecto distincta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1070">
      ¶ Quinto sic. 
      Angel<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mouetur ad locum. Tunc quero a quo mouetur loca. 
      <lb ed="#P" n="27"/>liter. Non totaliter ab aliquo extrinseco sicut 
      trum<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cus ergo a seipso effectiue dices quod ab obiecto. Con 
      <lb ed="#P" n="29"/>tra ex hoc sequitur propositum. Appetibile enim non 
      <lb ed="#P" n="30"/>mouet effectiue causando immediate et per se motum 
      <lb ed="#P" n="31"/>localem. Sed si effectiue mouet hoc est causando 
      vo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>litionem aliquam de ipso qua habita appetitus et 
      vo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>luntas vel mouet alteri potentie mouere et ita adhud 
      <lb ed="#P" n="34"/>sequitur quod angelus a seipso mouetur per se et 
      dire<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cte. Et planum est quod et ipse et quecumque sunt in eo sunt 
      <lb ed="#P" n="36"/>idem subiecto quare etc. Sic igitur dico quod 
      funda<lb ed="#P" n="37" break="no"/>mentum positionis est falsum. 
      <lb ed="#P" n="38"/>adduco auctoritates  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1101">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Ad hoc etiant quod non est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="40"/>nec impossibile idem subiecto esse mouens et motum 
      <lb ed="#P" n="41"/>Prima est Aristotelis secundo de anima. vbi dicit quod  
      <lb ed="#P" n="42"/>ignis esset combustibilis combureret seipsum et si lignum 
      <lb ed="#P" n="43"/>esset combustiuum combureret etiam seipsum absque aliquo 
      <lb ed="#P" n="44"/>exteriori. Si autem ignis existens combustiuus esset cum 
      <lb ed="#P" n="45"/>hoc combustibilis non propter hoc esset subiecto 
      distin<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ctus a seipso. patet secundum intentionem Aristotelis quia 
      <lb ed="#P" n="47"/>alias non combureret seipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1123">
      ¶ Ex quo patet quod non 
      hi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>bet Aristoteles pro contradictione nec pro 
      impossi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>bili quod in idem concurrant ratio obiecti et potentie et quod 
      <lb ed="#P" n="50"/>idem sit actiuum et passiuum subiecto indistinctum. 
      <lb ed="#P" n="51"/>Unde et ibidem in secundo de anima. vbi prius assignat 
      <lb ed="#P" n="52"/>rationem quare sensus non sentit se sine aliquo 
      sens<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bili exteriori et dicit quod hoc est quia sensus non est 
      sensi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>bilis in actu sed in potentia tantum. Si enim esset 
      sen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sibilis in actu posset seipsum sentire sine sensibili 
      ex<lb ed="#P" n="56" break="no"/>teriori sicut si ignis esset combustibilis combureret 
      seip<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sum. Modo planum est quod in aliquibus subiecto 
      in<lb ed="#P" n="58" break="no"/>distinctis concurrit in idem ratio potentie et obicti 
      si<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cut in primis rationibus est argutum de voluntate que 
      <lb ed="#P" n="60"/>est actu volibilis et aliis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1155">
      ¶ Secunda 
      aucto<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ritas est Commentatoris octauo phisicorum. vbi dicit 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod rationes Aristotelis quibus demonstrat in 
      septi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>mo quod omne quod mouetur ab alio mouetur non tenent 
      <lb ed="#P" n="64"/>in spiritualibus. Unde in spiritualibus saltem secundu 
      <lb ed="#P" n="65"/>Commentatorem mouens et motum pasesnt esse indistiu¬ 
      <!--263.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>cta subiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1175">
      ¶ Tertia auctoritas est eiusdem 
      Com<lb ed="#P" n="67" break="no"/>montatoris secundo celi et mundi. Commento. 8go. vbi 
      <lb ed="#P" n="68"/>dicit sic. In corporibus simplicibus idem est motor 
      <lb ed="#P" n="69"/>et motum secundum positionem. sed differunt per 
      <lb ed="#P" n="70"/>modum. lapis enim mouet se inquantum est grauis 
      il<lb ed="#P" n="71" break="no"/>actu et mouetur inquantum est potentia inferius et 
      cau<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sa in hoc est quod inuenitur vno modo in actu: alio 
      mond<lb ed="#P" n="73" break="no"/>in potentia. Et subdit quod ignis quia componitur ex 
      ma<lb ed="#P" n="74" break="no"/>teria et forma mouet inquantum est forma et mouetur 
      <lb ed="#P" n="75"/>inquantum materia. Ex qua auctoritate patet plane 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod non oportet mouens et motum distingui non solum 
      sub<lb ed="#P" n="77" break="no"/>iecto vel supposito sed nec etiam situ vel ratione sicut 
      di<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cunt isti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1204">
      ¶ Quarta auctoritas est eiusdem 
      Commen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tatoris. quarto celi et mundi. commento. 22o. vbi dicit 
      <lb ed="#P" n="80"/>sic. Dicimus quod Aristoteles non intendebat per illum 
      ser<lb ed="#P" n="81" break="no"/>monem quem scripsit septimo phisicorum nisi 
      decla<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rare quod nihil mouet se. Ita quod motor sit idem cum 
      mo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>to et eodem modo. ideo posuit quicquid quiescit ad 
      quie<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tem alterius necesse est quod motus eius non sit nisi ab 
      <lb ed="#P" n="85"/>altero et necesse est vt motor in eo differant essentia 
      <lb ed="#P" n="86"/>et diffinitione a moto licet non differant subiecto. 
      <lb ed="#P" n="87"/>Ex quo patet plane sicut potest patere per 
      Commen<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tatorem quod idem subiecto potest esse mouens et motum 
      <lb ed="#P" n="89"/>nec requiritur distinctio secundum subiectum: sed sufficit 
      <lb ed="#P" n="90"/>in corporibus distinctio secundum essentiam et 
      diffinitio<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nem quia non est hoc necessarium in spiritualibus secundum eum 
      <lb ed="#P" n="92"/>octauo phisicorum: sed sufficit quod in eis modus sit alius 
      <lb ed="#P" n="93"/>et alius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1239">
      ¶ Quinta auctoritas est eiusdem 
      Com<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mentatoris. 120. metaphi. vbi exponens illud philo. 
      <lb ed="#P" n="95"/>sophi. Mouet autem sicut amatum et desideratum dicit 
      <lb ed="#P" n="96"/>sic. Est mouens quia agit motum et quia est finis motus. 
      <lb ed="#P" n="97"/>hec autem differunt in nobis scilicet illud quod 
      mo<lb ed="#P" n="98" break="no"/>uet nos in loco secundum quod est agens et quod mouet nos 
      <lb ed="#P" n="99"/>secundum quod est finis et habet duplex esse in anima et extra 
      ani<lb ed="#P" n="100" break="no"/>mam et propter illam formam que est in anima deside 
      <lb ed="#P" n="101"/>ramus aliam extra animam. Forma igitur balnei 
      <lb ed="#P" n="102"/>inquantum est in anima est agens desideratum et motum: 
      <lb ed="#P" n="103"/>secundum vero quod est extra animam est finis motus non agens 
      <lb ed="#P" n="104"/>Si igitur forma balnei non esset in materia tunc 
      mo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ueret et secundum agens et secundum finem sine aliqua numeratio 
      <lb ed="#P" n="106"/>ne contingente et sic est intelligendum de mouentibus 
      <lb ed="#P" n="107"/>corpora celestia secundum igitur quod intellecta sunt forme eo 
      <lb ed="#P" n="108"/>rum sunt mouentia secundum agens: secundum autem quod sunt 
      fi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nis eorum mouentur ab eis secundum desiderium hec 
      commen<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tator. Ex quo patet quod intellectio balnei secundum 
      Con<lb ed="#P" n="111" break="no"/>mentatorem licet sit subiecto indistincta a 
      volunta<lb ed="#P" n="112" break="no"/>te intelligentie mouentis quia ponitur quod solum esset in 
      <lb ed="#P" n="113"/>intellectu. Est tamen vere motiua effectiue 
      intelle<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ctus vel voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1287">
      ¶ Sexta auctoritas est 
      Auicen<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ne. expressa secundo phisicorum. cap. primo. vbi dicit sic 
      <lb ed="#P" n="116"/>Omnino autem non est possibile vt essentia rei sit 
      cau<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sa sui motus nisi sit ipsa mouens per suam formam et 
      <lb ed="#P" n="118"/>mota per suum subiectum aut mouens accepta 
      vno<lb ed="#P" n="119" break="no"/>modo et mota alio modo. Ex hoc plane habetur idem 
      <lb ed="#P" n="120"/>quod prius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1303">
      ¶ Septima auctoritas est 
      Commentato<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ris nono metaphi. exponendo illud. Potentia 
      acti<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ua est principium transmutandi aliud secundum quod aliuod 
      <lb ed="#P" n="123"/>et passiua transmutandi ab alio secundum quod aliud dicit sio 
      <lb ed="#P" n="124"/>In quibus enim rebus potentia actiua erit in ipso 
      <lb ed="#P" n="125"/>passiuo et in quibusdam in alio. Et sequitur 
      passi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>uum enim patitur secundum quod habet principium quod 
      <lb ed="#P" n="127"/>differt ab ipso quod extrahit ipsum de potentia ad 
      <lb ed="#P" n="128"/>actum. Et intendit Aristoteles quod non est necesse vt 
      <lb ed="#P" n="129"/>hoc principium sit in subiecto diuerso a subiecto 
      im<lb ed="#P" n="130" break="no"/>quo est potentia passionis in loco. Et patet ibi expresse 
      <!--264.xml-->
      <pb ed="#P" n="129-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>secundum Commentatorem quod idem subiecto potest 
      seip<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sum mouere localiter licet non alterare vel 
      genera<lb ed="#P" n="3" break="no"/>re et dicit quod est intentio Aristotelis. Ex hiis 
      omn<lb ed="#P" n="4" break="no"/>bus patet quod non est principium metaphisicum. 
      Me<lb ed="#P" n="5" break="no"/>uens et motum esse distincta subiecto: sed est 
      princi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>pium falsi graphum et simpliciter falsum contra 
      ratio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nem et contra philosophiam: sic ergo argutum sit 
      <lb ed="#P" n="8"/>contra fundamentum. Contra positionem arguam 
      <lb ed="#P" n="9"/>Primo per rationes. Secundo per auctoritates / 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1354">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Prima ratio est ista Ad probandum quod 
      volun<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tas est per se et directe et immediate actiua et effect 
      <lb ed="#P" n="12"/>ua sui actus eliciti et non est mere passiua 
      respectu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>eius. Et non solum est actiua respectu imperati illi 
      <lb ed="#P" n="14"/>quod potest non reducere seipsum ad aliquem actum 
      <lb ed="#P" n="15"/>nec ad aliquem dispositionem primam tali actui illud 
      <lb ed="#P" n="16"/>non potest se determinare ad talem actum nec ad 
      ali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>quid necessario consequens ipsum. Hoc statim 
      pa<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tet quia illud quod est indeterminatum ad aliqua 
      <lb ed="#P" n="19"/>duo vel plura non determinat se ad aliquod 
      ipso<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rum nisi ponendo ipsum in esse vel in effectu vel al 
      <lb ed="#P" n="21"/>quam dispositionem primam per quam necessario 
      <lb ed="#P" n="22"/>determinetur ad alterum illorum. Sed si voluntas 
      <lb ed="#P" n="23"/>est pure passiua respectu actus eliciti voluntas non 
      <lb ed="#P" n="24"/>potest se reducere ad primum actum volendi elici 
      <lb ed="#P" n="25"/>tum nec ad aliquam dispositionem sibi preuiam quia 
      <lb ed="#P" n="26"/>tunc esset actiua necessaria respectu illius actus vel 
      <lb ed="#P" n="27"/>dispositionis et per consequens non pure passiua. 
      <lb ed="#P" n="28"/>ergo secundum dicta eorum non potest se 
      determi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>nare ad aliquem actum volendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1400">
      ¶ Tunc vltra ad 
      <lb ed="#P" n="30"/>actum mouendi sequitur determinatio et motio 
      in<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tellectus vel virium inferiorum quia voluntas non 
      <lb ed="#P" n="32"/>mouet alias potentias nisi volendo sicut nec 
      arti<lb ed="#P" n="33" break="no"/>fex operatur nisi intelligendo. Non enim mouet 
      ni<lb ed="#P" n="34" break="no"/>simediante actu suo imperatiuo qui est quoddam 
      <lb ed="#P" n="35"/>velle. Si ergo actus talis imperatiuus non est in 
      <lb ed="#P" n="36"/>potestate sua sicut probatum est sequitur quod nec 
      mo<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tio virium inferiorum sed totus processus 
      volen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tis est mere necessarius et naturalis et perit meritum 
      <lb ed="#P" n="39"/>et demeritum pena et premium quod est 
      inconueni<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ens. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1426">
      ¶ Confirmatur ista ratio quia si 
      <lb ed="#P" n="41"/>nulla volitio est a voluntate effectiue nulla 
      volitio<lb ed="#P" n="42" break="no"/>potest per voluntatem impediri. Sed si nulla 
      voli<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tio potest a voluntate impediri nulla est in potesta 
      <lb ed="#P" n="44"/>te voluntas quod est inconueniens. ergo. etc. 
      Pro<lb ed="#P" n="45" break="no"/>batio maioris quia si aliqua volitio potest 
      impedi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ri vel hoc est quia presente obiecto vel ipso 
      presen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tato voluntas posset non esse volitio quia 
      volun<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tas posset non velle. et hoc est falsum secundum eo: 
      <lb ed="#P" n="49"/>quia ipsi arguunt quod si voluntas est actiua cum suum 
      <lb ed="#P" n="50"/>passiuum sit sibi presens et dispositum necessario et 
      <lb ed="#P" n="51"/>semper sequitur actio. ergo similiter hic. Aut 
      po<lb ed="#P" n="52" break="no"/>test impediri quia approximatio vel presentatio 
      a<lb ed="#P" n="53" break="no"/>gentis ad patiens potest impediri per voluntatem 
      <lb ed="#P" n="54"/>Potest enim impedire ne fantasma vel obiectum 
      <lb ed="#P" n="55"/>presentetur sicut dicimus quod calefacere vel 
      calefie<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ri est in potestate approximatis calefactiuum 
      cale<lb ed="#P" n="57" break="no"/>factibili quia potest impedire vel facere talem 
      ap<lb ed="#P" n="58" break="no"/>proxmationem et hoc etiam est falsum secundum 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ctum eorum quia hoc non posset voluntas nisi per 
      <lb ed="#P" n="60"/>aliquod velle elicitum. Non enim posset hoc per non 
      <lb ed="#P" n="61"/>velle nec per inclinationem naturalem quia tunc 
      dor<lb ed="#P" n="62" break="no"/>miendo posset hoc. De nolle vero idem est iudicium 
      <lb ed="#P" n="63"/>sicut de velle: sed tamen quero quid est causa effecti 
      <lb ed="#P" n="64"/>ua huius velle vel nolle. Aut voluntas ipsa aut ob 
      <lb ed="#P" n="65"/>iectum presentatum. Si voluntas habeo proposi¬ 
      <!--264.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tum quod voluntas est actiua et passiua directe 
      respe<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ctu alicuius actus sui. Si obiectum sequitur quod illud 
      <lb ed="#P" n="68"/>velle vel nolle non sit in potestate voluntatis sicut ar 
      <lb ed="#P" n="69"/>gutum est supra quia obiecto presente non potest non 
      <lb ed="#P" n="70"/>velle secundum te nec potest impedire presentiam obiecti 
      <lb ed="#P" n="71"/>nisi per aliquod velle vel nolle quod non est in sua 
      po<lb ed="#P" n="72" break="no"/>testate. ergo etc. Sequitur ergo quod vel voluntas est 
      <lb ed="#P" n="73"/>causa effectiua sui actus eliciti. Aut quod nulla 
      voli<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tio est simpliciter in sua potestate quorum vltimum 
      <lb ed="#P" n="75"/>est simpliciter falsum ergo primum est verum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1509">
      ¶ 
      Co<lb ed="#P" n="76" break="no"/>firmatur quia si dicatur quod voluntas non mediante actu 
      <lb ed="#P" n="77"/>qui est velle potest mouere alias potentias sicut 
      di<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cunt alii et quod seipsam eadem est questio de illa alia 
      <lb ed="#P" n="79"/>actione vel motione que nec est velle nec ipsam 
      pre<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cedit aliquod velle: quia si est pure passiua ab alio 
      <lb ed="#P" n="81"/>motore non potest ipsam cohibere sicut nec suum 
      <lb ed="#P" n="82"/>velle. Tertio sic ad idem Illud quod in omni sua 
      <lb ed="#P" n="83"/>actione dicatur ab alio nullam actionem habet in 
      <lb ed="#P" n="84"/>sua potestate. Sed voluntas in actione sua 
      quali<lb ed="#P" n="85" break="no"/>bet determinatur ab alio puta ab obiecto secundum eos. 
      <lb ed="#P" n="86"/>ergo etc. Maior patet si illud aliud sit causa totalis 
      <lb ed="#P" n="87"/>et immediata sicut si hic secundum eos. Miuor declaratu 
      <lb ed="#P" n="88"/>et primo de actu elicito quod si voluntas est pure 
      pass<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ua ad omnem actum elicitum determinatur ab alio quoia 
      <lb ed="#P" n="90"/>passiuum vt passiuum in omni actu suo ad quem 
      re<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ducitur determinatur ab agente. Si ergo voluntas 
      <lb ed="#P" n="92"/>pure passiua est respectu actus eliciti ad ipsum 
      de<lb ed="#P" n="93" break="no"/>terminatur ab alio puta ab obiecto. Secundo de actu 
      <lb ed="#P" n="94"/>imperato probatur hoc idem quia voluntas non 
      de<lb ed="#P" n="95" break="no"/>terminatur ad sic vel sic imperandum nisi quia ad sic vel 
      <lb ed="#P" n="96"/>sic volendum quia suum imperare vel sequitur velle 
      <lb ed="#P" n="97"/>vel est ipsum velle. Sed prima determinatio ad sio 
      <lb ed="#P" n="98"/>vel sic velle non est in potestate voluntatis secundum dicta 
      <lb ed="#P" n="99"/>eorum ergo nec secunda. ergo voluntas nullum actum 
      <lb ed="#P" n="100"/>simpliciter habet in sua potestate nec obiectum nec 
      <lb ed="#P" n="101"/>imperatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1568">
      ¶ Quarto ad idem. Nullus actus est 
      <lb ed="#P" n="102"/>magis in potestate patientis quam in ptante agentis. patet 
      <lb ed="#P" n="103"/>Sed actus voluntatis tam elicitus quam imperatus 
      <lb ed="#P" n="104"/>est magis in potestate voluntatis quam cuiuslibet 
      alti<lb ed="#P" n="105" break="no"/>rius entis creati. Quod patet et magis imputatur 
      vo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>luntati quam alicui alteri siue obiecto siue alteri. ergo 
      <lb ed="#P" n="107"/>voluntas non solum est passiua sed etiam est actiua 
      <lb ed="#P" n="108"/>respectu talis actus. Nec valet quod respondetur ad omnia ista 
      <lb ed="#P" n="109"/>et consimilelia quod immo in ptante voluntatis est actus suus pro 
      tan<lb ed="#P" n="110" break="no"/>to quia potest mouere intellectum mediante fantasia ad de 
      <lb ed="#P" n="111"/>liberare de tali obiecto vel ad standum in priori 
      deli<lb ed="#P" n="112" break="no"/>berare vel ad deliberandum aliquid aliud qumocumque 
      vec<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lis. Hoc enim iam probandum est quia hoc non potest 
      face<lb ed="#P" n="114" break="no"/>re per aliquod velle vel nolle quod non est in patante sua si 
      <lb ed="#P" n="115"/>cut probatum est quia mere passiue se habet ad illud sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="116"/>est. Mon constat quod non est in ptante patientis vt patiatur 
      <lb ed="#P" n="117"/>sicut nec in ptatnte sua est quod agens et agat et ideo 
      necessa<lb ed="#P" n="118" break="no"/>rio sequitur quod totus processus sit naturalis et necessarius 
      <lb ed="#P" n="119"/>Obiectum enim necessario mouet intellectum et 
      volun<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tatem et voluntas alias potentias siue fantasiam siue 
      <lb ed="#P" n="121"/>alias et iterum fantasia vel fantasma prasentatum 
      ne<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cessario mouet voluntatem. quare etc. Unde 
      sequi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tur quod nec mediate nec immediate potest se 
      determina<lb ed="#P" n="124" break="no"/>re. Non valet etiam quod dicunt alii circulationem istam 
      <lb ed="#P" n="125"/>non esse necessariam quia potest occurrere impedimentum 
      <lb ed="#P" n="126"/>aliquod impediens a consideratione talis obiecti et per 
      <lb ed="#P" n="127"/>consequens a volitione si aliud obiectum occurrat 
      consideratio<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ni. Nam ita contingit in consideratione bruti impedimentum 
      <lb ed="#P" n="129"/>Nam bos videt herbam que mouet appetitum suum et 
      <lb ed="#P" n="130"/>ex illo appetitu mouetur progressiue ad herbam 
      <!--265.xml-->
      <pb ed="#P" n="129-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Et planum est quod si in via vel in motu occnrat 
      ali<lb ed="#P" n="2" break="no"/>quid declarabilius fortius mouens appetitum 
      si<lb ed="#P" n="3" break="no"/>stitur a prosequutione primi et a primo motu non 
      ta<lb ed="#P" n="4" break="no"/>men libere quia necessario mouetur ab illo quantumcunque 
      <lb ed="#P" n="5"/>causaliter occurrente. Similiter etiam dico in 
      pro<lb ed="#P" n="6" break="no"/>posito quod licet impedimentum possit occurere non 
      <lb ed="#P" n="7"/>tamen illud esset in potestate voluntatis et ita totum 
      <lb ed="#P" n="8"/>remanet necessarium et nihil liberum. Dices quod 
      obie<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ctum presentatur sub duplici ratione vel potest 
      prae<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sentari scilicet sub ratione delectabilis vel sub 
      ra<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tione illiciti sicut patet de fornicari et tunc in 
      pote<lb ed="#P" n="12" break="no"/>state voluntatis sistere intellectum mediante fantasma 
      <lb ed="#P" n="13"/>te in turpi vel delectabili seu in altera parte quacum 
      <lb ed="#P" n="14"/>que dimittendo aliam: et sic adhuc libere vult et agit 
      <lb ed="#P" n="15"/>quancumque partem quae sibi placuerit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1672">
      ¶ Contra vel iste 
      <lb ed="#P" n="16"/>pue rationes sub quibus praesentatur obiectum 
      equali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ter mouerent vel non. Si equaliter igitur causabunt 
      <lb ed="#P" n="18"/>simul nolle et velle de eodem obiecto quod est 
      impos<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sibile in eadem voluntate. Si non mouent equaliter 
      <lb ed="#P" n="20"/>ergo alterum efficacius mouet et cum moueat 
      natu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>raliter et necessario non erit ista nolitio vel volitio 
      in<lb ed="#P" n="22" break="no"/>potestate voluntatis. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1691">
      ¶ Quinto ad 
      ean<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dem conclusionem. Illud quod non efficit aliquam: 
      <lb ed="#P" n="24"/>actionem sed mere patitur et respicit ipsam non 
      ha<lb ed="#P" n="25" break="no"/>bet dominium respectu illius sed magis illud quod 
      ef<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ficit ipsam dicitur in praes. Domini est terra et 
      plenitu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>do eius orbis terrarum. etc. Et ecce ratio. Quia ipse 
      <lb ed="#P" n="28"/>super maria fundauit eum. etc. Saltem ista 
      consequen<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tia est bona quod si non efficit actionem non habet 
      domi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nium respectu eius sed voluntas respectu actus 
      vo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>endi est mere passiua et non effectiua ergo in 
      nul<lb ed="#P" n="32" break="no"/>lo habet dominium eius nec est libera in habendo 
      <lb ed="#P" n="33"/>ipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1717">
      ¶ Sexto sic. Impossibile est quod ab agente 
      na<lb ed="#P" n="34" break="no"/>turali in eadem materia eodem modo disposita 
      cau<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sentur effectus contrarii. Sed voluntas respectu 
      eius<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dem obiecti presentati est in potentia ad actus 
      con<lb ed="#P" n="37" break="no"/>trarios puta ad velle vel nolle et ad velle vel non 
      vel<lb ed="#P" n="38" break="no"/>le que sunt contradictoria obiectum vero est causa 
      ma<lb ed="#P" n="39" break="no"/>terie naturaliter agens. igitur non causantur ab ob 
      <lb ed="#P" n="40"/>iecto. igitur a voluntate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1735">
      ¶ Septimo sic. Si illa 
      opi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nio est vera sequitur quod voluntas non sit plus libera 
      <lb ed="#P" n="42"/>in aliquo actu suo quam ignis calefaciendo vel lignum 
      <lb ed="#P" n="43"/>in calefieri. Istud est inconueniens et falsum. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Probatio consequentie. Ille potentie sunt eque libere 
      <lb ed="#P" n="45"/>respectu suorum actuum que equali necessitate 
      ex<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ercent actus suos presentibus actiuis et passiuis. 
      <lb ed="#P" n="47"/>Sed voluntas presentato obiecto equali 
      necessita<lb ed="#P" n="48" break="no"/>te vult sicut lignum calefacit vel ignis calefacit quia 
      <lb ed="#P" n="49"/>est mere passiua secundum istos. ergo etc. Maior 
      declara<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tur quia libertas respectu actus non est in eo quod 
      poten<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tia potest habere actum presente obiecto. Sic enim 
      <lb ed="#P" n="52"/>ignis esset liber quia potest calefacere presente 
      ca<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lefactibili et non potest absolute calefactibili et ideo 
      <lb ed="#P" n="54"/>que equaliter prorumpunt in actu praesente obiecto 
      <lb ed="#P" n="55"/>sunt equaliter non libera. quare etc. Probatio quia 
      <lb ed="#P" n="56"/>impossibile est quod actio libera sit a causa totali 
      effe<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctiua non libera probatio quia libertas cum sit 
      perfectio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nis et causa equoca totalis sit simpliciter perfectior 
      <lb ed="#P" n="59"/>Impossibile est quod aliquod non liberum sit causa 
      tota<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lis equiuoca actus qui dicitur liber. Sed obiectum 
      <lb ed="#P" n="61"/>est causa naturalis simpliciter non libera. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Unde dico quod impossibile est quod actio libera sit a 
      prin<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cipio simpliciter naturali. Et ponere hoc est 
      pone<lb ed="#P" n="64" break="no"/>re principium naturale et liberum esse idem contra 
      Ari<lb ed="#P" n="65" break="no"/>stotelem. secundo phisicorum et est inconueniens sicut 
      <!--265.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ponere quod actio naturalis vt sic sit a principio 
      libe<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ro.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1800">
      ¶ Octano sic. De peccato primi angeli quia 
      illa<lb ed="#P" n="68" break="no"/>mala volitio angeli que fuit in ipso peccatum 
      com<lb ed="#P" n="69" break="no"/>missionis habuit aliquod principium effectiuum. 
      <lb ed="#P" n="70"/>Planum est. Non a deo nec ab obiecto quia cum ob 
      <lb ed="#P" n="71"/>iectum: causet naturaliter et vniformiter in passo 
      dis<lb ed="#P" n="72" break="no"/>posito pari ratione causasset talem volitionem 
      ma<lb ed="#P" n="73" break="no"/>am in aliis angelis a lucifero. Puta in Gabriele / 
      <lb ed="#P" n="74"/>vel Michaele. etc. Dices quod non quia illi potuerunt 
      <lb ed="#P" n="75"/>se sist ere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1820">
      ¶ Contra. Quero qumo potuerunt se 
      siste<lb ed="#P" n="76" break="no"/>re. Aut non eliciendo actum presentato obiecto. aut 
      <lb ed="#P" n="77"/>mouendo aliam potentiam ad praesentationem 
      alte<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rius obiecti. Si primo modo contra te est qui dicis 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod actiuo et passiuo sufficienter approximatis 
      sequi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tur actio et planum est iterum ex alio quia in 
      pote<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tate pure passiui non est carere actu praesente passiuo 
      <lb ed="#P" n="82"/>Nec secundo modo quia in angelo nulla est potentia 
      <lb ed="#P" n="83"/>subiecto distincta ab ipsa voluntate. Unde ibi non 
      po<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tes fugere ad fantasma. ergo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1842">
      ¶ Nono sic. secundum 
      Au<lb ed="#P" n="85" break="no"/>gustinum. quarto de trinitate. ca. 2. ad hoc quod 
      volun<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tas velit aliud in particulari non oportet quod 
      intelle<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ctus illud intelligat in partieulari: sed sufficit nosse 
      <lb ed="#P" n="88"/>in generali illud quod ipsa vult vel desiderat. Tund 
      <lb ed="#P" n="89"/>arguo volo scire aliquid in parsiculari puta 
      exem<lb ed="#P" n="90" break="no"/>plum Augustini quid est cementum quero quid 
      cau<lb ed="#P" n="91" break="no"/>sat istam volitionem in me. Non fantasma cementi 
      <lb ed="#P" n="92"/>quia nec ipsum habetur adhuc a me. Nec 
      intellectio<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cementi in vniuersali vel communi. Primo quia illa est 
      <lb ed="#P" n="94"/>subiecto indistincta a voluntate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1867">
      ¶ Secundo quia 
      <lb ed="#P" n="95"/>illa noticia in communi vel uniuersali non est 
      causati<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ua noticie ccmenti in particulari quia tunc habita 
      co<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gnitione in vniuersali statim haberet in particula 
      <lb ed="#P" n="98"/>ri et ita cessaret inquirere in particulari. Modo secundum 
      <lb ed="#P" n="99"/>te nihil causat actum voluntatis in voluntate nisi 
      <lb ed="#P" n="100"/>prius actus intelligendi in intellectu. ergo etc. Oportet 
      <lb ed="#P" n="101"/>ergo quod voluntas mera causet in me istam 
      volitio<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nem vt videtur. Additur vna ratio quod dyabolus potest  
      <lb ed="#P" n="103"/>presentare et mouere fantasmata diuersimode et in  
      <lb ed="#P" n="104"/>todem statu tenere. Tunc si voluntas est pure 
      passi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ua dyabolus posset mouere voluntatem ad quecumque 
      <lb ed="#P" n="106"/>vellet quia praedicta pratest facere velitnolit intellectus 
      volun<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tas quod est inconueniens. quaere etc. Sic igitur dico quod ista  
      <lb ed="#P" n="108"/>positio est falsa et contra rationem que ponit voluntatem  
      <lb ed="#P" n="109"/>noueri ad actum suum elicitum ab obiecto 
      extrinse<lb ed="#P" n="110" break="no"/>co siue a fantasmate siue ab obiecto vt cognito vel 
      <lb ed="#P" n="111"/>intellecto sicut a causa totali effectiua nec potest 
      sal<lb ed="#P" n="112" break="no"/>uare libertatem voluntatis sicut ostensum est per rationes. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Modo probo ipsam esse falsam per auctoritates. 
      Pri<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ma est Augustini. primo retractationum. et. 2. et. 3. de 
      <lb ed="#P" n="115"/>libero arbitrio. Cu quicquid volendo facimus sit in 
      <lb ed="#P" n="116"/>nostra potestate nihil in potestate nostra tantum est quantum 
      <lb ed="#P" n="117"/>ipsa voluntas. Et planum est quod ibi accipit August. 
      <lb ed="#P" n="118"/>voluntatem non pro potentia sed pro actu volendi. 
      <lb ed="#P" n="119"/>Cum ergo in potestate voluntatis sit mouere alias 
      <lb ed="#P" n="120"/>potentias ad exercitia actuum sicut dicunt isti in 
      po<lb ed="#P" n="121" break="no"/>testate sua multo magis est mouere seipsam ad 
      a<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tum suum effectiue per se et directe sicut alias. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e1930">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Secunda Auctoritas est eiusdem duodecimo 
      <lb ed="#P" n="124"/>de trinitate dei. capitulo septimo. Ubi dicit sic. 
      <lb ed="#P" n="125"/>Si aliqui duo equaliter affecti animo et corpore 
      vi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>deant vnius corporis pulchritudinem qua visa vnus 
      <lb ed="#P" n="127"/>torum moueatur ad illicite fruendum alius vero 
      in<lb ed="#P" n="128" break="no"/>voluntate pudia stabilis perseuerat quid putamus 
      <lb ed="#P" n="129"/>esse cause vt in illo fiat et in alio non fiat voluntas 
      mala<lb ed="#P" n="130" break="no"/>Neque eim pulchritudo illa corperis. nam eannien fecit in ambo 
      <!--266.xml-->
      <pb ed="#P" n="130-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>bus quando quidem amborum non dispariter oc 
      <lb ed="#P" n="2"/>curit aspectibus. An vero caro intuentis in causa 
      <lb ed="#P" n="3"/>cur non illius et vnius alius. Cur non vtriusque 
      am<lb ed="#P" n="4" break="no"/>bos enim in corpore et anima equaliter affectos 
      pre<lb ed="#P" n="5" break="no"/>diximus. An dicendum est alterum illorum 
      mali<lb ed="#P" n="6" break="no"/>gni spiritus suggestione fuisse temptatum. 
      Qua<lb ed="#P" n="7" break="no"/>re non alter eiusdem suggestionis propria 
      volun<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tate consensit. Hanc igitur consensionem malam 
      <lb ed="#P" n="9"/>qua male suadenti adhibuit voluntatem que in eo 
      <lb ed="#P" n="10"/>fecerit res querimus. Nam vt hoc modo 
      impedi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>mentum ab ista questione tollamus si eadem 
      temp<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tatione ambo temptentur et vnus ei cedat atque 
      con<lb ed="#P" n="13" break="no"/>sentiat alteri vero circa quod fuerat perseuerat aliquid 
      <lb ed="#P" n="14"/>aliud apparet nisi vnum voluisse alterum vero 
      no<lb ed="#P" n="15" break="no"/>luisse a castitate deficere. vnde nisi propria 
      volun<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tate. Eadem enim fuerat in vtroque corporis et 
      ani<lb ed="#P" n="17" break="no"/>me affectio amborum oculis pariter visa est eadem 
      <lb ed="#P" n="18"/>pulchritudo ambobus pariter institit occulta tem 
      <lb ed="#P" n="19"/>ptatio propriam igitur in bono eorum voluntatem 
      <lb ed="#P" n="20"/>malam que res fecerit scire volentibus si bene 
      in<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tueatur nihil occurrit. Ista auctoritas secundum 
      <lb ed="#P" n="22"/>mentem Augustini de duobus equaliter affectis 
      <lb ed="#P" n="23"/>non videtur esse ad propositum quia ipse ibi 
      dedu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cit et concludit in capitulo sequenti quod nihil est 
      cau<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sa male voluntatis et quod eius non est causa efficiens: 
      <lb ed="#P" n="26"/>sed deficiens vide ibi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2013">
      ¶ Tertia auctoritas est 
      Aui<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cenne. 83. q. q. viii. Moueri per se animam sentit qui 
      <lb ed="#P" n="28"/>sentit in se esse voluntatem. Nam si volumus non 
      <lb ed="#P" n="29"/>alius de nobis vult et iste modus spontaneus est. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2022">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Quarta auctoritas est Anselmi de concordia 
      <lb ed="#P" n="31"/>prescientie et liberi arbitrui et de conceptu virginali 
      <lb ed="#P" n="32"/>vbi dicit quod voluntas est instrumentum seipsum 
      mo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>uens. Et patet quod primo Alioquin debuisset 
      dixis<lb ed="#P" n="34" break="no"/>se alia mouens et tunc etiam alie potentie ita 
      bene<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dicerentur instrumenta mouentia seipsa per 
      acci<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dens quia omnia essent mouentia et mota in illo 
      cir<lb ed="#P" n="37" break="no"/>culo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2042">
      ¶ Quinta auctoritas est Anselmi de 
      casu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dyaboli in fine vbi dicit de dyabolo. Cur ergo 
      vo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>luit non nisi quia voluit nec hec voluntas nullam 
      alian<lb ed="#P" n="40" break="no"/>habuit causam qua impelleretur aliquatenus aut attra 
      <lb ed="#P" n="41"/>peretur si sibi efficiens causa fuit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2053">
      ¶ Sexta 
      Aucto<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ritas est Damasseni libro secundo capitulo. 22. vbi 
      <lb ed="#P" n="43"/>dicit voluntarium est cuius principium id est 
      cau<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sa est in seipso sciente singularia per que et in quibus 
      <lb ed="#P" n="45"/>est actus. Non dicit damascenus cuius principium 
      <lb ed="#P" n="46"/>est in alio puta in obiecto sed in seipsum dicit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2067">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Septima auctoritas est Damasceni. secundo 
      li<lb ed="#P" n="48" break="no"/>bro. capitulo. 29. Ubi dicit sic. Irrationabilia non 
      <lb ed="#P" n="49"/>sunt libera arbitrio. Aguntur enim et non agunt. 
      <lb ed="#P" n="50"/>iydeo non contradicunt naturali appetitui sed simul 
      <lb ed="#P" n="51"/>impetum faciunt ad actum cum hoc appetierunt 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2080">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Ad hoc etiam sunt omnes auctoritates et 
      arti<lb ed="#P" n="53" break="no"/>culi Parrhisien. quas adducam in sequenti 
      que<lb ed="#P" n="54" break="no"/>stione ad probandum quod voluntas potest eligere 
      con<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tra iudicium rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2091">
      ¶ Adduco auctoritatem 
      Aristo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>telis. nono metaphisice. Nam secundum ipsum ibi a 
      <lb ed="#P" n="57"/>petitus vel voluntas ipsa determinat rationem ad 
      <lb ed="#P" n="58"/>alteram partem sed non determinat rationem 
      nis<lb ed="#P" n="59" break="no"/>prius determinando se ad velle et nisi per velle. 
      er<lb ed="#P" n="60" break="no"/>go. etc. Dicitur ad hoc quod non determinat nisi quia 
      <lb ed="#P" n="61"/>prius determinata ab obiecto vel a ratione. Ista 
      so<lb ed="#P" n="62" break="no"/>lutio nihil valet quia tunc magis determinatio esse 
      <lb ed="#P" n="63"/>attribuenda rationi vel obiecto quam voluntati quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>est contra Aristotelem. Hoc idem dicit 
      Commen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tator ibidem vbi dicit sic. Necesse est vt in potentiis 
      <!--266.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>rationalibus sit principium quod sit causa in hoc quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>agunt alterum contrariorum quandoque et alterum 
      <lb ed="#P" n="68"/>quandoque et vniuersaliter necesse est vt aliquid sit 
      <lb ed="#P" n="69"/>quod faciat magis agere alterum contrariorum quam 
      <lb ed="#P" n="70"/>alterum et hoc est verum principium. Et subdit quasi 
      <lb ed="#P" n="71"/>immediate post. Et hoc principium quod facit 
      ma<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gis agere alterum contrariorum est appetitus et 
      vo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>luntas et in translatione commenti vocatur voluntas 
      <lb ed="#P" n="74"/>vere dominus. Nec potest dici quod intellectus sit 
      de<lb ed="#P" n="75" break="no"/>minus vel ratio domina. Planum est enim quod hoc 
      <lb ed="#P" n="76"/>dictum est plane contra mentem Aristotelis et 
      Con<lb ed="#P" n="77" break="no"/>mentatoris ibidem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2146">
      ¶ Ad hoc etiam sunt 
      Aucto<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ritates adducte supra in illa questione Utrum 
      an<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gelus potuerit peccare que omnes possunt ad hoc 
      <lb ed="#P" n="80"/>verti. Et ideo dico simpliciter illam positionem esse 
      <lb ed="#P" n="81"/>falsam et iudicio meo perniciosam et periculosam et contra rationem 
      <lb ed="#P" n="82"/>et auctoritates sanctorum et sententias doctorum 
      im<lb ed="#P" n="83" break="no"/>articulis Parrhis. Contentam et Contra 
      auctori<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tates philosophorum. Si dicas quod secundum 
      Augu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>stinum Nihil format seipsum quod probat quia tund 
      <lb ed="#P" n="86"/>haberet formaret et non haberet quia formale esse. 
      <lb ed="#P" n="87"/>Dico quod nihil format primo seipsum in esse 
      substan<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tiali quia propriam formam substantialem prehabere 
      <lb ed="#P" n="89"/>non potest nec virtualiter nec formaliter. Nihil enim 
      <lb ed="#P" n="90"/>generat seipsum primo de trinitate. Sed forma 
      acci<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dentali nihil prohibet quia potest habere eam virtualiter et esse in 
      po<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tentia ad ipsam formaliter. Ista non contradicunt nec 
      oppo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>situm alicubi intendit Arist. Augustinus alioquin contradi 
      <lb ed="#P" n="94"/>ceret sibiipsi in locis supradictis. Hec de. 2. articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2185">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="96" break="no"/>culum. Dico aliter de questione: scilicet quod voluntas 
      <lb ed="#P" n="97"/>vel sicut causa totalis vel sicut causa partialis est 
      ef<lb ed="#P" n="98" break="no"/>fectiua sui actus eliciti. Alioquin numquam esset liberm 
      <lb ed="#P" n="99"/>nec ipsum haberet in sua potestate sicut superius est 
      <lb ed="#P" n="100"/>ostensum. Nam pure passiuum secundum quod huinsmodi non 
      <lb ed="#P" n="101"/>habet in sua potestate actum quem patitur vel 
      reci<lb ed="#P" n="102" break="no"/>pit ab alio extrinseco. Non est enim in potestate 
      pa<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tientis vt patiatur sicut nec in sua potestate est quod 
      <lb ed="#P" n="104"/>agens agat. Nec potest sua libertas saluari per hoc 
      <lb ed="#P" n="105"/>quod ponitur causa effectiua actus imperati in 
      ex<lb ed="#P" n="106" break="no"/>trinseca potentia. Puta mouendo fantasiam et sic 
      <lb ed="#P" n="107"/>seipsam per accidens sicut dicunt alii quia actus im 
      <lb ed="#P" n="108"/>peratiuus qui est velle mediate quo faceret hoc non 
      <lb ed="#P" n="109"/>est in sua potestate quia ad ipsum se habet inere 
      pas<lb ed="#P" n="110" break="no"/>siue et receptiue sicut superius est deductum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2222">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="111"/>cundo dico quod obiecto presentato per intellectum quo 
      <lb ed="#P" n="112"/>quomodo ipsa quantum est ex se libere elicit actum 
      <lb ed="#P" n="113"/>suum et causat effectiue sic quod absolute loquendo 
      cin<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ca quodcumque obiectum et quocunque presentatum 
      po<lb ed="#P" n="115" break="no"/>test ipsum non causare vel elicere et hoc siue obiectum 
      <lb ed="#P" n="116"/>concurrat vt causa partialis siue non de quo non 
      in<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tendo modo disputare. Ita quod in precise consistit 
      ra<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tio libertatis in creatura quod ipsa quodcunque 
      obie<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ctum sibi presentatum quantum est ex se. Et suis 
      na<lb ed="#P" n="120" break="no"/>turalibus relicta potest velle vel non velle et aliqua 
      <lb ed="#P" n="121"/>potest velle et nolle vel nec velle vel nolle licet in hoc 
      <lb ed="#P" n="122"/>non consistat ratio libertatis simpliciter et 
      absolu<lb ed="#P" n="123" break="no"/>te loquendo sicut dictum est supra in primo vbi 
      sa<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tis de hoc dicebatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2256">
      ¶ Tertio dico quod oportet 
      no<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cessario dicere quod voluntas actiua et passiua sit 
      vna<lb ed="#P" n="126" break="no"/>simplex potentia penitus indistincta re et ratione 
      rea<lb ed="#P" n="127" break="no"/>li extra intellectum in ratione principii. Ita quod 
      an<lb ed="#P" n="128" break="no"/>te actionem et passionem nulla est penitus 
      distinctio<lb ed="#P" n="129" break="no"/>principii actiui a passiuo nec econuerso. sed idem penitus 
      <!--267.xml-->
      <pb ed="#P" n="130-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>principium est in voluntate actiuum et passiuum. Hoc 
      <lb ed="#P" n="2"/>autem probo multipliciter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2280">
      ¶ Primo sic. 
      Eius<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dem potentio est mereri actiue et efficere actum menrendi 
      <lb ed="#P" n="4"/>quia eiusdem potentie est mereri actiue et habere 
      <lb ed="#P" n="5"/>actum meritorium in sua potestate. Actus autem 
      <lb ed="#P" n="6"/>neritorius non est in potestate potentie mere 
      passi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ue vt deductum est supra sed in potestate potentie 
      <lb ed="#P" n="8"/>actiue. Sed mereri est eiusdem potentie cum illa quae 
      <lb ed="#P" n="9"/>recipit actum quia eiusdem potentie est mereri et 
      dili<lb ed="#P" n="10" break="no"/>gere deum et proximum ex caritate in via quia in hoc 
      <lb ed="#P" n="11"/>consistit meritum secundum doctores et sanctos. Sed 
      pote<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tia qua diligitur deus et proximus ex caritate est 
      po<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tentia passiua et receptiua caritatis et actus 
      diligen<lb ed="#P" n="14" break="no"/>di. Nulla enim potentia potest formaliter diligere 
      ni<lb ed="#P" n="15" break="no"/>si habeat formaliter in seipsa actum diligendi ergo 
      <lb ed="#P" n="16"/>eiusdem potentie est agere et pati et eadem est 
      acti<lb ed="#P" n="17" break="no"/>na et passiua et idem principium actiuum et passiuum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2315">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Secundo sic. Eiusdem potentie est velle et libere 
      <lb ed="#P" n="19"/>velle. Sed velle est voluntatis passiue vel 
      recepti<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ue inquantum passiua est et receptiua. Libere auten 
      <lb ed="#P" n="21"/>velle est voluntatis actiue inquantum actiua est 
      er<lb ed="#P" n="22" break="no"/>go eadem numero potentia et idem principium est 
      <lb ed="#P" n="23"/>voluntas actiua et passiua. Maior et minor 
      appa<lb ed="#P" n="24" break="no"/>rent ex predictis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2333">
      ¶ Tertio sic. Ad idem si 
      volun<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tas actiua et passiua distinguntur ex natura rei 
      in<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ratione principii quorum vnum sit actiuum et 
      reli<lb ed="#P" n="27" break="no"/>quum sit passiuum sequitur quod voluntas actiua et 
      pa<lb ed="#P" n="28" break="no"/>siua sint due potentie numero distincte. Sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="29"/>inconueniens et falsum. Primo quia omnis actus 
      <lb ed="#P" n="30"/>voluntatis actiue esset transiens in extrinsecam 
      poten<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tiam. Puta in voluntatem passiuam et nullus esse: 
      <lb ed="#P" n="32"/>sibi immanens quod est falsum. Secundo quia voluntas 
      <lb ed="#P" n="33"/>passiua non esset libera in volendo: quia esset 
      mere<lb ed="#P" n="34" break="no"/>passiua actus volendi et mere receptiua. 
      Extrinse<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ca autem potentia actiua esset effectiua eius. Hec 
      <lb ed="#P" n="36"/>sunt autem inconuenientia. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2362">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#P" n="37"/>sic. Ad idem Augustinus tertio de libero 
      arbitrie<lb ed="#P" n="38" break="no"/>capitulo secundo dicit sic. Si voluntas qua volo et 
      <lb ed="#P" n="39"/>qua nolo non est mea quid meum dicam non inuenio. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Et accipit ibi Augustinus esse meam pro esse 
      libe<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ram et esse in sua potestate vel habere aliquid. Et 
      <lb ed="#P" n="42"/>tunc est sensus Augustini quod voluntas qua volo vel 
      <lb ed="#P" n="43"/>nolo est libera et est mea tunc si voluntas qua 
      volo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>vel nolo est voluntas quae recipit actum. Sed 
      volun<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tas libera est que elicit actum igitur eadem penitus 
      <lb ed="#P" n="46"/>voluntas que elicit actum et que recipit actum 
      act<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ua et passiua est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2388">
      ¶ Quinto sic. Secundum 
      Augu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>stinum eodem libro. capi. quarto. voluntas 
      nostra<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nec voluntas esset nisi esset in nostra potestate 
      por<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ro quia est in nostra potestate libera nobis est. E 
      <lb ed="#P" n="51"/>hoc etiam dicit ipse in Encheridion quod aut 
      volun<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tas non est aut omnino libera dicenda est. Sed si 
      <lb ed="#P" n="53"/>voluntas elicitiua actus et receptiua eiusdem esset 
      <lb ed="#P" n="54"/>alia et alia potentia tunc voluntas receptiua non esset 
      <lb ed="#P" n="55"/>libera quia mere passiua. igitur non esset voluntas 
      <lb ed="#P" n="56"/>Et ita nihil est dictum distinguere voluntatem in 
      acti<lb ed="#P" n="57" break="no"/>uam et passiuam quasi in duo principia vel in duas 
      <lb ed="#P" n="58"/>potentias ex natura rei distincta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2415">
      ¶ Ultimo ad idem 
      <lb ed="#P" n="59"/>patet per Anselmum et allegatum est supra vbi 
      di<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cit quod voluntas est instrumentum seipsum mouens. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Sed illud quod mouet est actiuum illud quod 
      mo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>uetur est passiuum. ergo etc. Sic igitur dico quod 
      vo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>luntas est per se causa effectiua sui actus qui est 
      vel<lb ed="#P" n="64" break="no"/>le ad hoc vt sit libera loquendo de liberalitate que 
      <lb ed="#P" n="65"/>debet conuenire voluntati creature 
      <!--267.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>est aduertendum quod libe¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2439">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Circa quoo rum dicitur. Uno modem 
      <lb ed="#P" n="68"/>aliquid quia est immune a materia et separatum et isto 
      <lb ed="#P" n="69"/>modo intelligentie separate sunt libere: et in anima 
      <lb ed="#P" n="70"/>separata est ita liber intellectus sicut voluntas quia 
      <lb ed="#P" n="71"/>ita immaterialis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2452">
      ¶ Secundo modo dicitur liberum 
      <lb ed="#P" n="72"/>quia non ordinatum ad aliquid aliud in genere 
      sue<lb ed="#P" n="73" break="no"/>Et isto modo solus deus in toto genere entium est 
      <lb ed="#P" n="74"/>liber quia est sui gratia et omnia alia entia propter 
      <lb ed="#P" n="75"/>ipsum. Isto modo etiam Aristoteles posuit 
      meta<lb ed="#P" n="76" break="no"/>phisicam liberam in genere scientiarum tanquam 
      supre<lb ed="#P" n="77" break="no"/>mam et ad nullam aliam ordinatam sicut patet 
      pri<lb ed="#P" n="78" break="no"/>mo metaphisice.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2470">
      ¶ Tertio modo dicitur liberum 
      <lb ed="#P" n="79"/>quia immune a coactione vel violentia. Isto modo 
      <lb ed="#P" n="80"/>dicimus quod graue existens sursum nisi impediatur 
      li<lb ed="#P" n="81" break="no"/>pere tendit deorsum et similiter leue sursum. Non 
      <lb ed="#P" n="82"/>autem libere sed violenter graue tendit sursum et 
      le<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ue deorsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2483">
      ¶ Quarto modo aliquid dicitur 
      libe<lb ed="#P" n="84" break="no"/>rum quia spontaneum et hoc non est sine noticia 
      prae<lb ed="#P" n="85" break="no"/>uia et sine complacentia. Isto modo illud quod rit 
      <lb ed="#P" n="86"/>ab aliquo spontanee et complacenter dicitur libere 
      <lb ed="#P" n="87"/>fieri. Et hoc modo liberum principium 
      distingui<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur contra principium naturale quod non agit sporio 
      <lb ed="#P" n="89"/>tanee nec complacenter. Isto modo dico quod 
      volun<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tas quecunque est principium liberum quo aliquis 
      <lb ed="#P" n="91"/>vult libere siue in deo siue in angelo siue in homine 
      <lb ed="#P" n="92"/>Et isto modo dico quod intellectus ita parum est liber 
      <lb ed="#P" n="93"/>sicut visus vel lapis vel quodcumque corpus seu que 
      <lb ed="#P" n="94"/>cunque potentia naturaliter actiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2509">
      ¶ Ad hanc 
      ve<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ro libertatem in creatura pertinet quod sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="96"/>est supra ipsa possit quodcunque obiectum 
      presenta<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tum velle vel nolle vel saltem non velle sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="98"/>est supra et quod hoc habeat in sua potestate et per 
      con<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sequens quod respectu talium actuum sit per se actiua 
      <lb ed="#P" n="100"/>vel etiam effectiua. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2526">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Quantum ad quartum 
      ar<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ticulum Restat soluere ad motiua aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2533">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="103"/>primum quando dicunt quod impossibile est quod idem 
      <lb ed="#P" n="104"/>subiecto sit mouens et motum. Dico primo quod hoc est 
      <lb ed="#P" n="105"/>contra eos quia fantasma est indistinctum 
      subie<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cto et situ ab intellectu et voluntate. ergo non potest 
      <lb ed="#P" n="107"/>mouere voluntatem cuius oppositum ipsi dicunt 
      <lb ed="#P" n="108"/>probatio antecedentis. Fantasma est idem 
      subiecto<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cum corpore vel parte corporis: puta cum organo 
      <lb ed="#P" n="110"/>fantasie. Sed intellectus et voluntas cum sint essen 
      <lb ed="#P" n="111"/>tialiter idem cum anima ipsa / et substantia 
      ani<lb ed="#P" n="112" break="no"/>me vel etiam dato quod sint accidentia eius sunt idem 
      <lb ed="#P" n="113"/>subiecto cum eadem parte sicut et anima ipsa que 
      <lb ed="#P" n="114"/>tota est in toto et tota in qualibet parte corporis vt 
      <lb ed="#P" n="115"/>forma ergo intellectus et voluntas sunt idem 
      sub<lb ed="#P" n="116" break="no"/>iecto cum fantasmate sicut et substantie anime. Nec 
      <lb ed="#P" n="117"/>valet quod dicunt quod intellectus et voluntas non sunt 
      <lb ed="#P" n="118"/>in aliqua parte corporis nec alicuius corporis actus. 
      <lb ed="#P" n="119"/>to verum est hoc quia 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2572">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Dico quod pro talt non determinatur 
      <lb ed="#P" n="121"/>ad aliqua organa corporis sicut potentie 
      organi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ce. Sed hoc non obstante dico quod sunt in qualibet 
      <lb ed="#P" n="123"/>parte corporis sicut et anima cuius sunt 
      acciden<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tia secundum alios vel cum qua sunt 
      substantiali<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ter idem secundum me et sunt indistincte subiecto a 
      <lb ed="#P" n="126"/>qualibet parte sicut anima et ita dico quod anima inte 
      <lb ed="#P" n="127"/>ligit in pede sicut in capite vel in corde. Dices quod 
      <lb ed="#P" n="128"/>dato quod anima et potentia voluntatis sit idem subiecto cum 
      <lb ed="#P" n="129"/>organo fantasie tamen est est ideo subiecto cum organo altius 
      <!--268.xml-->
      <pb ed="#P" n="131-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>potentie et cum alia parte corpris et tunc habetur 
      <lb ed="#P" n="2"/>quod fantasma potest mouere voluntatem vt est idem 
      <lb ed="#P" n="3"/>subiecto cum alia parte non inquantum est idem subiecto 
      <lb ed="#P" n="4"/>fantasie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2611">
      ¶ Dico quod non valet quia tunc intellectus a 
      <lb ed="#P" n="5"/>tarentur in operando ad certam corporis partem. 
      <lb ed="#P" n="6"/>Ita quod non possent operari nec habere suum 
      intel<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ligere et velle in aliqua parte corporis signata. Quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>videtur planum falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2622">
      ¶ Secundo dico quod 
      maior<lb ed="#P" n="9" break="no"/>propositio est falsa sicut probatum est supra. Non enim 
      <lb ed="#P" n="10"/>est impossibile nec contra philosophos quod mouens et 
      <lb ed="#P" n="11"/>indistincta quod patet etiam per Augustinum. 12. su 
      <lb ed="#P" n="12"/>per Genesim. ca. 29. Ubi dicit sic. Quis prius 
      vi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>derimus aliquod corpus quod antea non videbamus 
      <lb ed="#P" n="14"/>atque inde incipiat ymago eius esse in spiritu 
      nostro<lb ed="#P" n="15" break="no"/>quo illud cum absens fuerit recordamur tamen non 
      <lb ed="#P" n="16"/>eandem eius ymaginem corpus in spiritu: sed ipse 
      <lb ed="#P" n="17"/>spiritus in seipso mira celeritate facit. quare etc. Ad  
      <lb ed="#P" n="18"/>probationem. Impossibile est quod idem sit simul in actu 
      <lb ed="#P" n="19"/>et in potentia. Dico quod equocatio spernenda est hic 
      <lb ed="#P" n="20"/>de actu et potentia. Nam actus et potentia sunt 
      vno<lb ed="#P" n="21" break="no"/>modo differentie entis. Et isto modo dicit 
      Aristote<lb ed="#P" n="22" break="no"/>les nono metaphi. illud quod adducitur quod aliquid 
      <lb ed="#P" n="23"/>quando est in actu non sic se habet sicut quando est in 
      <lb ed="#P" n="24"/>potentia: et econuerso quando est in potentia non sicut 
      <lb ed="#P" n="25"/>cum est in actu. Et isto modo impossibile est quod idem 
      <lb ed="#P" n="26"/>sit simul in actu et in potentia contradictione repugnam 
      <lb ed="#P" n="27"/>te quia potentia semper habet negationem actus 
      sibi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>annexam. Alio modo actus et potentia sunt partes 
      <lb ed="#P" n="29"/>entis vel principia pro partibus entis sicut dicim 
      <lb ed="#P" n="30"/>quod materia est potentia: et forma est actus pro 
      prin<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cipiis sicut pro potentia actiua vel passiua si aliquam 
      <lb ed="#P" n="32"/>do non concurrant cum materia et forma: si pro quia. 
      <lb ed="#P" n="33"/>Et sic accipit Aristoteles quinto metaphisi. 
      poten<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tiam actiuam et passiuam et tunc dico quod aliquid vnum 
      <lb ed="#P" n="35"/>et idem et secundum idem et respectu eiusdem potest esse 
      im<lb ed="#P" n="36" break="no"/>potentia et in actu quia in potentia actiua virtuali vel 
      <lb ed="#P" n="37"/>causali equiuoca et in potentia passiua formali vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>formaliter receptiua nec est aliquod inconueniens 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2690">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Circa quod est aduertendum quod sunt aliqua 
      agen<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tia vniuoca sicut calidum formaliter calefacit. 
      Alio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>quin vero sunt equiuoca sicut calidum virtualiter 
      <lb ed="#P" n="42"/>tantum calefacit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2702">
      ¶ De aliquibus vniuocis precise 
      <lb ed="#P" n="43"/>dico quod impossibile est quod moueant seipsa. Ita quod simel 
      <lb ed="#P" n="44"/>sint in actu et in potentia respectu eiusdem forme pro 
      <lb ed="#P" n="45"/>ducende ab ipsis quia cum non sint in actu causali 
      ni<lb ed="#P" n="46" break="no"/>si habendo formaliter talem formam et non sint in 
      po<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tentia formali nisi carendo tali forma. Sequeretur 
      <lb ed="#P" n="48"/>quod simul haberent talem formam et carerent tali 
      for<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ma vel non haberent ipsam. Unde et omnis 
      actio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>talis est simpliciter transiens et non est immanens et 
      <lb ed="#P" n="51"/>et hoc naturaliter. Sed agens equiuocum nisi alium 
      <lb ed="#P" n="52"/>de repugnet potest optime esse in actu virtuali 
      res<lb ed="#P" n="53" break="no"/>pectu talis forme non per aliquem talem formam 
      <lb ed="#P" n="54"/>eiusdem rationis vel per ipsammet: sed per suam 
      for<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mam alterius rationis et cum hoc in potentia forma 
      <lb ed="#P" n="56"/>i ad talem formam carens tali formaliter tamen 
      po<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tens recipere talem formam et habere formaliter et 
      <lb ed="#P" n="58"/>quando sic est dico quod omnes actiones talium aget 
      <lb ed="#P" n="59"/>ium sunt immanentes. Sic est in proposito de 
      volun<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tate respectu actus volendi. Si dicas quod agens est 
      <lb ed="#P" n="61"/>prestantius paciente secundum philosophum et 
      Au<lb ed="#P" n="62" break="no"/>gustinum. Sed voluntas non est nobilior seipsa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2748">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Dico quod dictum illud non est verum quando act 
      <lb ed="#P" n="64"/>uum et passiuum sunt idem sicut est necesse in 
      propo<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sito vt probatum est modo. Uel dic quod illud dictum / 
      <!--268.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>verum est vt in pluribus non autem semper et in 
      orer<lb ed="#P" n="67" break="no"/>bus. Uel dic quod non accipitur ibi actiuum et patiens 
      <lb ed="#P" n="68"/>precindendo a relationibus que sunt actio et passio 
      <lb ed="#P" n="69"/>sed includendo ipsas. Et tunc est sensus quod agens 
      <lb ed="#P" n="70"/>inquantum habens actionem est prestantius et 
      nobi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>lius patiente quia actio est nobilior passione 
      respe<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ctus respectu non autem principium actiuum 
      pas<lb ed="#P" n="73" break="no"/>siuo quia sunt idem extra intellectum in 
      proposito<lb ed="#P" n="74" break="no"/>omnino. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2781">
      ¶ Ad confirmationem de 
      poten<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tia actiua que est principium transmutandi aliud. 
      <lb ed="#P" n="76"/>etc. Respondeo secundum Commentatorem. Primo 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod hoc est verum in aliquibus actionibus vel 
      trans<lb ed="#P" n="78" break="no"/>mutationibus. Puta in vniuocis 
      transmutationi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bus et etiam in equiuocis transmutationibus non 
      au<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tem oportet hoc in omnibus sicut allegata est supra 
      <lb ed="#P" n="81"/>auctoritas Commentatoris super illud in nono 
      me<lb ed="#P" n="82" break="no"/>taphisice.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2801">
      ¶ Aliter posset dici quod Aristoteles 
      quam<lb ed="#P" n="83" break="no"/>do dicit quod potentia actiua est principium 
      transmu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tandi aliud non intellexit hoc nec dixit absolute sed in 
      <lb ed="#P" n="85"/>quantum aliud hoc est dictu quod et si non aliud aliquam 
      <lb ed="#P" n="86"/>do tamen inquantum aliud sub isto sensu quod saltem non 
      <lb ed="#P" n="87"/>idem sic agere et pati sed aliud et aliud. Aliter 
      dici<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur quod Aristoteles loquitur ibi de sensibilibus de qui 
      <lb ed="#P" n="89"/>bus elegerat loqui in principio noni et adhuc de 
      il<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lis in quibus sunt notiores rationes actiui et 
      passi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ui vt procedat ex notioribus. Illa autem sunt in qui 
      <lb ed="#P" n="92"/>bus actiuum et passiuum distinguuntur non tamen 
      <lb ed="#P" n="93"/>oportet in omnibus. Aliter potest dici quod potentia 
      <lb ed="#P" n="94"/>actiua potest accipi dupliciter. Uno modo pro 
      prin<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cipiis ipsis precindendo respectus. Alio modo 
      co<lb ed="#P" n="96" break="no"/>assumendo respectus comnotatos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2834">
      ¶ Primo modo 
      <lb ed="#P" n="97"/>non oportet quod sint diuerse: sed possunt esse omnino 
      <lb ed="#P" n="98"/>idem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2841">
      ¶ Alio modo oportet quod sint alia et alia 
      poten<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tia sicut alius et alius respectus et sic vna est 
      princi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>pium transmutandi aliud: non quantum ad 
      funda<lb ed="#P" n="101" break="no"/>mentum vel absolutum sed quantum ad respectum: 
      <lb ed="#P" n="102"/>et sic nihil contra me.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2853">
      ¶ Aliter dicit vnus doctor quod 
      <lb ed="#P" n="103"/>dato quod potentia actiua esset principium 
      transmu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tandi aliud quia tamen in parte volitiua non est trans 
      <lb ed="#P" n="105"/>mutatio proprie sicut nec in parte intellectiua. 
      sep<lb ed="#P" n="106" break="no"/>timo phisicorum. non tangit ista auctoritas 
      propo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>situm de voluntate nec est contra predicta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2866">
      ¶ Si 
      <lb ed="#P" n="108"/>dicas quod immo intelligit Aristoteles et in omnibus 
      <lb ed="#P" n="109"/>et non solum: quantum ad respectus sed quantum ad 
      <lb ed="#P" n="110"/>fundamenta intelligit alietatem potentie passiue 
      <lb ed="#P" n="111"/>ab actiua. Dico quod si intendit istud ipse contradicit 
      <lb ed="#P" n="112"/>sibiipsi de actionibus immanentibus que sunt 
      vere<lb ed="#P" n="113" break="no"/>actiones sua principia actiua denominantes et non 
      <lb ed="#P" n="114"/>denominant nisi potentias in quibus sunt 
      formali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ter et ita oportet quod idem sit principium actiuum et 
      <lb ed="#P" n="116"/>passiuum licet respectus sint diuersi. Nec potest 
      di<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cere quod intelligere et velle sint actiones immanentes 
      <lb ed="#P" n="118"/>grammaticaliter tantum et secundum rationem: quia 
      <lb ed="#P" n="119"/>denominant receptiua per modum agentium: licet 
      <lb ed="#P" n="120"/>sint mere passiones ipsorum. Nam actio in 
      quocum<lb ed="#P" n="121" break="no"/>que sit et cuiuscunque sit passio et quicquid per modum. 
      <lb ed="#P" n="122"/>agentis denominet quod est aliud ab agente tamen 
      <lb ed="#P" n="123"/>non potest tolli ab ea quin conuenienter possit 
      de<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nominare suum agens totale saltem. Quod patet 
      <lb ed="#P" n="125"/>non esse verum quia velle non potest denominare. 
      <lb ed="#P" n="126"/>obiectum: quia obiectum per se non potest dici 
      vo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ens. Ex quo patet quod obiectum non potest esse 
      cau<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sa totalis effectiua ipsius. Sic ergo si Aristoteles 
      <lb ed="#P" n="129"/>ntelligit sicut tu imponis sibi. Dico quod ipse 
      con<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tradicit sibiipsi. Et pari ratione nego eum sicut 
      <!--269.xml-->
      <pb ed="#P" n="131-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et negarem Dato quod centies dixisset hoc et ex 
      inten<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tione sicut potuisset dixisse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2929">
      ¶ Ad Secundam 
      ra<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tionem dico quod voluntas mouet seipsam et est causa sui 
      <lb ed="#P" n="4"/>actus inquantum talis appetitus liber habens suum actum 
      in<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sua potestate et hoc est quod Aristoteles intelligi 
      <lb ed="#P" n="6"/>per appetitum rationalem appetitum sic liberum qui 
      <lb ed="#P" n="7"/>in actu suo sequitur rationem vel natus est sequi non 
      <lb ed="#P" n="8"/>quin possit aliquid eligere contra dictamen rationis 
      <lb ed="#P" n="9"/>sed quia praesupponit in omni actu suo aliquem actum 
      <lb ed="#P" n="10"/>rationis et habet ex seipso libertatem ingenitam non 
      <lb ed="#P" n="11"/>ex intellectu. Nec est accipiendum quod rationalitas 
      <lb ed="#P" n="12"/>sit eiusdem rationis in intellectu et voluntate sicut 
      <lb ed="#P" n="13"/>nec sunt potentie eiusdem rationis. Alioquin 
      vo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>luntas esset potentia cognitiua vel vltra appetitum 
      <lb ed="#P" n="15"/>in communi nihil diceret nisi quandam denominationem 
      <lb ed="#P" n="16"/>a rationalitate intellectus quorum vtrumque patet esse 
      <lb ed="#P" n="17"/>falsum. Sed per ista duo circumloquutus est philo. 
      <lb ed="#P" n="18"/>sophus naturam voluntatis que talis est sicut pre 
      <lb ed="#P" n="19"/>dicitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2968">
      ¶ Ex quo patet ad probationes que ostem 
      <lb ed="#P" n="20"/>dunt quod non inquantum rationalis nihil valent 
      omni<lb ed="#P" n="21" break="no"/>non sed procedunt ex falso fundamento vel 
      intelle<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ctu quod rationalitas vniuoce accipitur in voluntate 
      <lb ed="#P" n="23"/>sicut in intellectu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2979">
      ¶ Aliter dicitur quod sibi non 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uenit hoc ratione qua appetitus in communi nec 
      ra<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tione qua rationalis sed ratione totius coniuncti: 
      <lb ed="#P" n="26"/>sicut aliqua passio conuenit toti coniuncto non alicui 
      par<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ti vt risibilitas. Non curo de hoc. prima solutio 
      ma<lb ed="#P" n="28" break="no"/>gis valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e2992">
      ¶ Ad tertiam dico primo quod est 
      contre<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tos quia si obiectum vel fantasia est causa effectiua 
      <lb ed="#P" n="30"/>actus volendi et totalis causa sicut dicunt sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="31"/>effectus sit simplicet nobilior sua causa totali 
      equi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>uoca quia totum compositum ex voluntate et 
      volitio<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ne est aliquid simpliciter nobilius quam fantasma immo 
      <lb ed="#P" n="34"/>non solum totum compositum quod est terminus qui 
      <lb ed="#P" n="35"/>sed etiam ipse actus volendi qui est terminus 
      for<lb ed="#P" n="36" break="no"/>malis quo est nobilior quam fantasma respondeant 
      er<lb ed="#P" n="37" break="no"/>go.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3015">
      ¶ Secundo dico quod argumentum in se nihil 
      va<lb ed="#P" n="38" break="no"/>let. Probatio quia per istud argumentum 
      probare<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tur quod homo non posset calefieri a sole vel ab igne quia 
      <lb ed="#P" n="40"/>homo calidus istud totum compositum quod est ex 
      <lb ed="#P" n="41"/>fectus calefacientis est aliquid simpliciter nobilius 
      <lb ed="#P" n="42"/>ipso sole vel igne. Similiter etiam in agentibus 
      vni<lb ed="#P" n="43" break="no"/>uocis probaretur quod homo calidus vel calefactus ab 
      <lb ed="#P" n="44"/>igne non esset magis nobile ens quam ignis calefaciens. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Sed quod ignis est eque nobilis per regulam de 
      cau<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sa equiuoca et eius effectu. Et ideo dico ad istud 
      ar<lb ed="#P" n="47" break="no"/>gumentum quod effectus cause totalis equiuoce vel est 
      <lb ed="#P" n="48"/>per se vnus vel per accidens tantum sicut compositum 
      <lb ed="#P" n="49"/>ex subiecto et accidente. Primo modo oportet quod effectus 
      <lb ed="#P" n="50"/>cause totalis equoce et sicut terminus quo et sicut ter 
      <lb ed="#P" n="51"/>minus qui sit simpliciter innobilior sua causa quando est 
      <lb ed="#P" n="52"/>vnum per se terminus qui puta totum compositum. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Unde dico quod causa equiuoca effectiua totalis 
      ali<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cuius compositi substantialis est simpliciter 
      nobilio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ipso immo et similiter forma illius compositi. Si vero 
      <lb ed="#P" n="56"/>effectus toto talis non sit vnus per se dico quod non oportet 
      <lb ed="#P" n="57"/>quod totum compositum vel constitutum quod est 
      ter<lb ed="#P" n="58" break="no"/>minus qui sit simpliciter innobilius immo potest esse 
      <lb ed="#P" n="59"/>simpliciter nobilius: sed bene oportet quod terminus 
      <lb ed="#P" n="60"/>formalis quo sit innobilius vel saltem non sit magis 
      <lb ed="#P" n="61"/>nobile. Modo ad propositum dico posito quod 
      volun<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tas esse t causa totalis equiuoca actus volendi vel 
      <lb ed="#P" n="63"/>totius volentis quod omnia ista stant: compositum enim 
      <lb ed="#P" n="64"/>volens est vnum per accidens et potest esse aliquid 
      <lb ed="#P" n="65"/>nobilius simpliciter quam voluntas sola quia includit 
      <!--269.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>plures perfectiones simpliciter. Sed voluntas 
      ip<lb ed="#P" n="67" break="no"/>sa non est minus nobilis quam terminus quo qui est 
      vo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>litio ipsa immo forte simpliciter nobilior quia est 
      sub<lb ed="#P" n="69" break="no"/>stantia et illud est accidens. Aliter ad minorem 
      di<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ceretur quod voluntas non est causa totalis actus 
      volen<lb ed="#P" n="71" break="no"/>di sed cum hoc concurrit obiectum sicut causa 
      par<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tialis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3098">
      ¶ Sed ista solutio non valet quia saltem volutas 
      <lb ed="#P" n="73"/>et aliquod obiectum. Puta quod non dicit 
      perfectio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nem simpliciter ambo simul accepta adhuc non essent 
      <lb ed="#P" n="75"/>tante perfectionis sicut totum compositum ex 
      vo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>luntate et volitione quorum vtrumque. Dicit perfectio. 
      <lb ed="#P" n="77"/>nem simpliciter tamen bene minor est falsa que 
      po<lb ed="#P" n="78" break="no"/>neret viam istam sed illa falsitas non valeret ad pro 
      <lb ed="#P" n="79"/>positum. Sed de actionibus vniuocis quid est. 
      Di<lb ed="#P" n="80" break="no"/>to eodemmodo quasi quod si terminus compositus est per 
      <lb ed="#P" n="81"/>se vnus videtur michi quod non potest esse perfectior 
      <lb ed="#P" n="82"/>sua causa totali vniuoca: licet possit esse eque 
      nobi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>lis vel innobilior. Si autem sit vnus per accidens 
      <lb ed="#P" n="84"/>dico quod potest esse aliquid nobilius quam sua causa 
      si<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cut patet de homine calefacio ab igne Sed dico quod 
      <lb ed="#P" n="86"/>terminus formalis non potest esse nobilior sed vel 
      <lb ed="#P" n="87"/>minus nobilis quam forma que est principium agendi 
      <lb ed="#P" n="88"/>in causa vel etiam causa ipsa vel est eque nobilis vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>perfecta et non potest esse magis perfecta infra 
      ean<lb ed="#P" n="90" break="no"/>dem rationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3140">
      ¶ Ad quartam rationem. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="91"/>aliquid idem potest virtualiter et formaliter esse 
      ta<lb ed="#P" n="92" break="no"/>le sicut patet expresse de pipere vel vino calido 
      for<lb ed="#P" n="93" break="no"/>maliter que cum hoc sunt calida virtualiter et 
      secun<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dum aliquos de aqua que est virtualiter frigida et 
      <lb ed="#P" n="95"/>formaliter. Et quod virtualiter patet quia quando est 
      <lb ed="#P" n="96"/>calefacta reducit seipsam ad frigiditatem. Non 
      curo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>quia non capio bene aliquid quod latet in isto. 
      Pri<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ma exempla magis patent.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3160">
      ¶ Ad exemplum deus 
      <lb ed="#P" n="99"/>sole. Dico quod exemplum est nullum. Non enim sol 
      <lb ed="#P" n="100"/>non potest esse formaliter calidus quia est virtualiter 
      <lb ed="#P" n="101"/>calidus: sed quia materiam non habet. Nec est 
      ali<lb ed="#P" n="102" break="no"/>quid tale compositum susceptiuum caloris nec 
      pere<lb ed="#P" n="103" break="no"/>grine impressionis. Unde non valet exemplum: sed 
      <lb ed="#P" n="104"/>per ipsum et per talia exempla frequenter 
      commit<lb ed="#P" n="105" break="no"/>titur fallatia secundum non causam vt causam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3178">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="106"/>confirmationem quando dicis quod impossibile est 
      ha<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bere aliquid idemnobilius et innobilius. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="108"/>non est verum in entibus limitatis et imperfectis 
      <lb ed="#P" n="109"/>nisi alia causa inueniatur quam maior nobilitas et 
      mi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nor. Tu dicis frustra esset habere innobilius. 
      Di<lb ed="#P" n="111" break="no"/>co quod non frustra habere enim vtroque modo idem. 
      <lb ed="#P" n="112"/>scilicet formaliter et virtualiter est nobilius quam 
      <lb ed="#P" n="113"/>altero non tantum. Sed in ente illimitato. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>aliquid eiusdem rationis non potest haberi nisi 
      al<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tero modo propter infinitatem eius: et modi 
      haben<lb ed="#P" n="116" break="no"/>di qui non compatitur secum alium modum 
      haben<lb ed="#P" n="117" break="no"/>di respectu eiusdem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3207">
      ¶ Ad quintam rationem 
      di<lb ed="#P" n="118" break="no"/>co quod materia prima et efficiens alicuius compositi 
      <lb ed="#P" n="119"/>substantialis non coincidunt in idem numero nec 
      <lb ed="#P" n="120"/>specie et de materia que est in potentia substantiali 
      <lb ed="#P" n="121"/>ad formam substantialem. Sed dico quod non tenet 
      <lb ed="#P" n="122"/>nec intelligit philosophus de subiecto alicuius ad 
      <lb ed="#P" n="123"/>cidentis quin possit coincidere in idem numero cum 
      <lb ed="#P" n="124"/>efficiente eius quia non solum est in potentia 
      passi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ua respectu eius sicut materia respectu forme 
      sub<lb ed="#P" n="126" break="no"/>stantialis: sed cum hoc potest esse in potentia 
      vir<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tuali actiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3232">
      ¶ Ad sextam dico quod Aristoteles non 
      <lb ed="#P" n="128"/>dicit in secundo de anima quod sensus si esset actu 
      sen<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sibilis vel actiuus sensationis semper sentiret 
      se<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ipsum: sed bene dicit quod sentiret seipsum. 
      <!--270.xml-->
      <pb ed="#P" n="132-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Adhuc enim oporteret aliquando dormire et 
      sen<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sum ligari et nihil sentire nec seipsum nec aliud  
      <lb ed="#P" n="3"/>Et dato quod illud diceret quod non sequitur de 
      volun<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tate quod semper vellet seipsam quia libera est et non 
      <lb ed="#P" n="5"/>naturale agens de necessitate sed posset alia 
      obie<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cta praesentata velle et seipsam non velle. Dato quod 
      sem<lb ed="#P" n="7" break="no"/>per etiam presentaretur sibi ipsi vt obiectum per ips: 
      <lb ed="#P" n="8"/>intellectum quod non est verum. Dicis semper esset saltem 
      <lb ed="#P" n="9"/>in potentia proxima ad volendum circumscripto quocumque 
      <lb ed="#P" n="10"/>alio obiecto et praesentatione eiusdem obiecti. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="11"/>si semper prasentaretur sibiipsi in ratione obiecti per 
      intelle<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ctum sicut ymaginatur argumentum quod semper esset 
      <lb ed="#P" n="13"/>in potentia proxima ad volitionem sui sed non ad 
      vo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>litionem aliorum: sed oporteret adhuc alia obiecta 
      <lb ed="#P" n="15"/>presentari et hoc patet precipue secundum alios qui ponunt 
      <lb ed="#P" n="16"/>quod licet voluntas sit causa effectiua sui actus non tamen 
      <lb ed="#P" n="17"/>totalis sed partialis et obiectum cum ipsa est per se 
      cau<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sa partialis quod videtur tamen difficile in actu 
      no<lb ed="#P" n="19" break="no"/>lendi qui est respectu mali vt per se obiecti. Si vel 
      <lb ed="#P" n="20"/>ro poneretur quod voluntas esset causa totalis tunc 
      respon<lb ed="#P" n="21" break="no"/>detur quod adhuc non posset velle nisi obiectum 
      presen<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tatum per intellectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3295">
      ¶ Ad illud quod obicitur 
      <lb ed="#P" n="23"/>contra causam sine qua non et pari ratione diceretur de 
      <lb ed="#P" n="24"/>ligno quod comburit seipsum non tamen sine praesentia ignis vi 
      <lb ed="#P" n="25"/>cause sine qua non. Dico quod faciente hoc argumentum 
      <lb ed="#P" n="26"/>velit nolit oportet concedere sine quo non quod tamen 
      <lb ed="#P" n="27"/>secundum esse non est per se causa. Nam secundum ipsum 
      intellectio<lb ed="#P" n="28" break="no"/>obiecti est sine qua non respectu volitionis et tamen 
      <lb ed="#P" n="29"/>non est causa per se volitionis in aliquo genere 
      caus<lb ed="#P" n="30" break="no"/>Fantasma enim prius natura causat intellectionem 
      <lb ed="#P" n="31"/>quod volititionem et ita intellectio est sine qua non est 
      vo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>litio et non est per se causa quia hoc maxime videretur 
      <lb ed="#P" n="33"/>de causa effectiua quod tamen secundum te non est verum quia 
      intel<lb ed="#P" n="34" break="no"/>lectio et ita dico quod idem ipse affirmat et negat et ita 
      <lb ed="#P" n="35"/>vniformiter dicerent illi qui ponunt obiectum 
      cau<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sam sine qua non quod sicut volitio esset non potest sine 
      <lb ed="#P" n="37"/>intellectione ita nec sine obiecto licet neutrum sit cau 
      <lb ed="#P" n="38"/>sa effectiua per se sed tantum sine qua non.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3332">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="39"/>obiectionem de ligno dicitur quod seipsum comburere 
      <lb ed="#P" n="40"/>non potest nec hoc dici potest: quia seipsum corrum 
      <lb ed="#P" n="41"/>pere non potest sicut nec generare: et conbustio 
      ligni<lb ed="#P" n="42" break="no"/>est dispositio ad corruptionem vel corruptio eius. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Aliter dicitur quod lignum non potest dici comburere 
      <lb ed="#P" n="44"/>seipsum sicut voluntas mouet seipsam. Nam videmus 
      <lb ed="#P" n="45"/>quod approximatum fortiori igni vel debiliori fortius 
      <lb ed="#P" n="46"/>vel debilius comburitur et regulariter vel 
      vniuer<lb ed="#P" n="47" break="no"/>saliter. Uoluntas autem indifferenter velle potest 
      inte<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sius vel minus intense obiectum quodcunque 
      approxi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>matum sicut experimur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3358">
      ¶ Tertio modo dicitur quod 
      li<lb ed="#P" n="50" break="no"/>gnum cum sit agens naturale non potest dici 
      combu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rere seipsum igne approximato quia pari ratione aqua 
      <lb ed="#P" n="52"/>approximata madefaceret et frigefaceret seipsam et 
      <lb ed="#P" n="53"/>impossibile videtur ab eodem agente naturali in 
      pass<lb ed="#P" n="54" break="no"/>uo eodem modo disposito causentur contraria: si 
      <lb ed="#P" n="55"/>non est de agente libero.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3374">
      ¶ Quarto modo dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="56"/>secundum ponentes causam sine qua non requiritur 
      necessa<lb ed="#P" n="57" break="no"/>rio ad volitionem presentatio obiecti non ex per se 
      <lb ed="#P" n="58"/>causalitate volitionis sed ex ordine potentiarum vel 
      <lb ed="#P" n="59"/>actuum ipsorum. sciliet fantasie et voluntatis licet 
      <lb ed="#P" n="60"/>fantasma non sit per se causa eius scilicet 
      volitioni<lb ed="#P" n="61" break="no"/>Sed sicut illuminatio a sole precedit calefactionem 
      <lb ed="#P" n="62"/>licet non sit causa effectiua illuminationis: sed 
      so<lb ed="#P" n="63" break="no"/>vtriusque.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3394">
      ¶ Alio modo dicitur quod non habetur ead 
      <lb ed="#P" n="64"/>ratio de isto et de illo et si haberetur eodem modo 
      di<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ceretur quod lignum calefacit se sicut voluntas mouet¬ 
      <!--270.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>se. Si enim lignum mereretur in hoc quod calefacit vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>habet calefactionem et in potestate ligni esset 
      cale<lb ed="#P" n="68" break="no"/>fieri vel non oporteret dicere quod calefaceret se non 
      <lb ed="#P" n="69"/>tamen sine igne vel sine ipso presentato. Modo 
      pla<lb ed="#P" n="70" break="no"/>num est quod non est ita in ligno nec currunt eedem 
      ra<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tiones hinc et inde.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3419">
      ¶ Ultimo diceretur ad totum 
      <lb ed="#P" n="72"/>argumentum quod est contra eos: quia eque bene 
      fan<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tasma presens intellectui et voluntati et sufficienter 
      <lb ed="#P" n="74"/>quantum sufficit ad agendum et patiendum sicut et 
      vo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>luntas sibiipsi. Et ita bene sequitur quod voluntas 
      <lb ed="#P" n="76"/>semper velit vel sit in potentia proxima ad 
      volen<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dum secundum positionem eorum sicut secundum positionem 
      op<lb ed="#P" n="78" break="no"/>positam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3437">
      ¶ Ad septimam de relationibus dico quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>impossibile est relationes oppositas de secundo modo 
      <lb ed="#P" n="80"/>relatiuorum vel ad aliquid fundari in aliquo vno 
      in<lb ed="#P" n="81" break="no"/>distincto ex natura rei. Ita quod idem ad seipsum secundum 
      <lb ed="#P" n="82"/>idem fundamentum referatur realiter talibus 
      rela<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tionibus. Nam tales relationes sunt producentis 
      <lb ed="#P" n="84"/>et producti. Impossibile est autem quod idem producat 
      <lb ed="#P" n="85"/>seipsum sicut quod idem generet seipsum primo de 
      trni<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tate. capitulo primo. Similiter dico pari ratione 
      <lb ed="#P" n="87"/>de relationibus primi modi et tertii.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3459">
      ¶ Ex quo patet 
      <lb ed="#P" n="88"/>vltra quod nihil valet ratio illa quod idem potest esse 
      cau<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sa et causatum respectu eiusdem sicut de materia et 
      <lb ed="#P" n="90"/>forma adinuicem et de labore Euechia secundo 
      phi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>sicorum. igitur potest esse idem actiuum et passiuum 
      <lb ed="#P" n="92"/>quia assumptum est falsum et impossibile sicut quod sit 
      <lb ed="#P" n="93"/>circulus in per se causis et causatis. quare etc. Ad  
      <lb ed="#P" n="94"/>minorem dico quod relationes actiui ad passiuum et 
      econ<lb ed="#P" n="95" break="no"/>uerso non sunt relationes opposite quia nec 
      pertinen<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tes ad idem genus sed ad diuersa genera puta 
      duo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>quorum vnum est predicamentum actionis et 
      reliquu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>est praedicamentum passionis et sunt relationes dispara 
      <lb ed="#P" n="99"/>te possibiles concurrere in eodem fundamento et 
      sup<lb ed="#P" n="100" break="no"/>posito quando idem est in potentia actiua 
      virtuali<lb ed="#P" n="101" break="no"/>et in potentia passiua formali potens agere in seipsam 
      <lb ed="#P" n="102"/>et pati a seipso: et tunc actualiter agit in seipsum. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Dico quod refertur ad seipsum ambabus 
      relationib<lb ed="#P" n="104" break="no"/>Ad probationem de quinto metaphisice quod actiuum 
      <lb ed="#P" n="105"/>puta calefactiuum refertur ad calefactibile. Dico 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod calefactibile dupliciter intelligi vel accipi 
      potes<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sicut et calefactiuum. Uno modo pro subiecto 
      cale<lb ed="#P" n="108" break="no"/>factionis passiuo sicut dicimus quod lignum est 
      cale<lb ed="#P" n="109" break="no"/>factibile. Alio modo pro termino producto per 
      ca<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lefactionem scilicet pro toto composito ex subiecto 
      <lb ed="#P" n="111"/>et calore causato inlipso. Primo modo accipiendo. 
      <lb ed="#P" n="112"/>Dico quod calefactiuum non refertur ad 
      caleractibi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>le nec actu nec potentia per aliquam relationem de 
      <lb ed="#P" n="114"/>quarto genere: sed per respectum extrinsecum qui 
      <lb ed="#P" n="115"/>dicitur actio de predicamento actionis et econuerso. 
      <lb ed="#P" n="116"/>calefactibile ad calefactiuum per respectum qui est 
      <lb ed="#P" n="117"/>passio de genere passionis et isto modo etiam 
      com<lb ed="#P" n="118" break="no"/>paratur calefactiuum ad calefactibile sicut actiui 
      <lb ed="#P" n="119"/>ad passiuum. Secundo modo accipiendo. Dico quod 
      ca<lb ed="#P" n="120" break="no"/>lefactibile in potentia refertur ad calefactiuum et 
      <lb ed="#P" n="121"/>calefactiuum refertur in actu ad calefaciens 
      secun<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dum relationem de quarto genere et de secundo 
      mo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>do relatiuorum quo pater refertur ad filium vel ecom 
      <lb ed="#P" n="124"/>uerso. Ad propositum de voluntate. Dico quod 
      refer<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tur ad seipsam vt actiua ad passiuam et 
      econuerso<lb ed="#P" n="126" break="no"/>relationibus disparatis de predicamentis duobs 
      <lb ed="#P" n="127"/>actionis scilicet et passionis. sed ipsamet precise ac 
      <lb ed="#P" n="128"/>cepta refertur ad totum compositum productum 
      <lb ed="#P" n="129"/>compositum nunquam ex ipsa et actu volendi relatione 
      <lb ed="#P" n="130"/>de secundo modo relatiuorum sicut producens ad 
      <!--271.xml-->
      <pb ed="#P" n="132-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>productum et econuerso totum compositum refertur ad  
      <lb ed="#P" n="2"/>ipsam sicut productum ad producens. Et dico quod iste 
      <lb ed="#P" n="3"/>relatione sunt opposite nec possunt fundari in 
      ali<lb ed="#P" n="4" break="no"/>quo totaliter vno et eodem indistincto et tunc patet quod 
      <lb ed="#P" n="5"/>voluntas praecise accepta secundum se et ipsum totum 
      compo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>situm ex volitione et voluntate no sunt totaliter idem 
      <lb ed="#P" n="7"/>indistinctum. Sed prime relationes actiui et 
      passi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ni possunt habere idem fundamentum et idem 
      peni<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tus extremum quantum ad totum id quod est 
      absolu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3583">
      ¶ Quando probatur quod non quia relationes 
      ratio<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nis presupponunt vel saltem requirunt exempla 
      distin<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cta saltem secundum rationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3590">
      ¶ Dico quod non oportet hoc 
      <lb ed="#P" n="13"/>Nec est vniuersaliter verum. Sortes enim totaliter 
      <lb ed="#P" n="14"/>indistinctus re et ratione in ratione fundamenti et 
      extre<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ni refertur ad seipsum secundum relationem identitatis: 
      <lb ed="#P" n="16"/>quia est idem sibiipsi. ita quod ante relationem identitatis nul 
      <lb ed="#P" n="17"/>la presupponitur in ipso nec secundum rem nec secundum 
      ra<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tionem:. quia quod non secundum rem. patet quod non secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="19"/>patet etiam quia esset processus in infinitum. Nam illa 
      di<lb ed="#P" n="20" break="no"/>stinctio secundum rationem non esset nisi per relationem 
      ratio<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nis et tunc quereretur de illis si praesupponerent aliquam 
      <lb ed="#P" n="22"/>distinctionem vel non sicut de relatione identitatis. 
      <lb ed="#P" n="23"/>Unde dico quod ista propositio pratet retorqueri contra eos. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3616">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Contra illud quod hic dicitur voluntas est eadem 
      po<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tentia indistincta in ratione principii actiui vel passiui 
      <lb ed="#P" n="26"/>quia tunc idem videtur in ea posse agere et recipere et 
      <lb ed="#P" n="27"/>tunc omnem actum vel habitum quem posset 
      recipere<lb ed="#P" n="28" break="no"/>posset causare vel efficere quod est falsum de 
      habi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tu caritatis et actu beatifice fruitionis. Ita quod 
      poten<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tia passiua vel receptiua in ipsa videtur excedere 
      <lb ed="#P" n="31"/>actiuam et ita non esse idem illi in ratione principii. 
      quaere<lb ed="#P" n="32" break="no"/>solutionem. Dici potest ad hoc quod licet eadem sit potentia 
      <lb ed="#P" n="33"/>actiua et passiua actiua et receptiua non tamen idem est 
      age<lb ed="#P" n="34" break="no"/>re suum et recipere sed sunt ista diuersa. Et ideo dico 
      <lb ed="#P" n="35"/>quod quicquid vna potest agere et alia: quicquid vna potest 
      <lb ed="#P" n="36"/>recipere et alia sed non oportet quod quicquid vna receperit 
      vel<lb ed="#P" n="37" break="no"/>recipere potest quod alia possit causare vel efficere. Si 
      <lb ed="#P" n="38"/>militer nec econuerso forte quod tamen oporteret si 
      re<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cipere et efficere essent idem. Stant etiam ista simel 
      <lb ed="#P" n="40"/>quod scilicet eadem potentia actiua sit et sic passiua respectu 
      <lb ed="#P" n="41"/>vnius actus et tamen tantum passiua respectu alterius quod 
      <lb ed="#P" n="42"/>alterius rationis omnino licet non respectu eiusdem rationis. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Credo ergo quod oportet in multis concurrere 
      poten<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tiam actiuam et passiuam et non distingui ex natura 
      <lb ed="#P" n="45"/>rei aliter necessario esset processus in infinitum. Patet 
      <lb ed="#P" n="46"/>de materia que est sua potentia passiua et est sua 
      po<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tentia actiua motiua intellectus. Et similiter de omni 
      <lb ed="#P" n="48"/>potentia passiua reali. Similiter etiam de potentia 
      acti<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ua quae est ipse calor qui est tamen sua potentia passiua 
      <lb ed="#P" n="50"/>receptiua actus realis ad subiectum vel 
      similitudi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nem ad calorem quem causat et similiter effectum deus 
      <lb ed="#P" n="52"/>secundo modo cause ad causatum effectiue ab ipso et sio 
      <lb ed="#P" n="53"/>in multis aliis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3685">
      ¶ Ad octauum de differentiis 
      poten<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tie que sunt potentia actiua et passiua. Dico breuiter 
      <lb ed="#P" n="55"/>quicquid dicatur quod actiua et passiua non sunt per se 
      op<lb ed="#P" n="56" break="no"/>posite distere et essentiales huius communis quod est potentia 
      <lb ed="#P" n="57"/>in ratione principii. Hoc patet quia conuenit eidem licet 
      <lb ed="#P" n="58"/>respectu diuersorum secundum omnes non sicut per se 
      oppo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>site species. Unde nec in aliquibus ex essentiali ratione 
      <lb ed="#P" n="60"/>actiui et passiui specifice distinguntur sed aliunde 
      ex<lb ed="#P" n="61" break="no"/>additis vel potius addita vel illa quorum sunt 
      ali<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quando distinguntur sed sunt differentie accidenta 
      <lb ed="#P" n="63"/>les et accidentaliter diuidentes hoc commune. Sicut si 
      di<lb ed="#P" n="64" break="no"/>uideretur animal per album et crispum et tunc dico 
      <lb ed="#P" n="65"/>quod non est impossibile quod simul in aliqua potentia per 
      <!--271.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>se vna puta in voluntate nec dicit Aristoteles 
      op<lb ed="#P" n="67" break="no"/>positum quinto vel nono metaphisice: Aliter potest 
      <lb ed="#P" n="68"/>dici quod potentia in communi accipiendo pro respectu 
      <lb ed="#P" n="69"/>vel includendo respectum diuiditur sicut per 
      diffe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>rentias per se et essentiales in potentiam actiuam et 
      <lb ed="#P" n="71"/>passiuam accipiendo istas pro respectibus et tunc 
      <lb ed="#P" n="72"/>dico bene quod nunquam actiua et passiua potentia 
      concur<lb ed="#P" n="73" break="no"/>runt in idem numero nec in idem specie. Numquam enim 
      <lb ed="#P" n="74"/>est idem respectus numero vel specie actiui et 
      passi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ui. Sed isti respectus non habent rationem principii 
      <lb ed="#P" n="76"/>nec potentie vt principium est et ideo nihil ad 
      propo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>situm. Hec de tertio aticulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3744">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="79" break="no"/>co quod nihil prohibet accidens per accidens causaria 
      <lb ed="#P" n="80"/>propriis principiis subiecti effectiue vt a subiecto 
      <lb ed="#P" n="81"/>pso nec in hoc distinguntur ab accidente per se sed quia 
      <lb ed="#P" n="82"/>accidens per se sed quia accidens per se inest omni et 
      soli<lb ed="#P" n="83" break="no"/>non autem accidens per accidens sicut dictum est alias. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Nec distinguitur accidens per accidens ab acciden 
      <lb ed="#P" n="85"/>te per se in hoc quod vnum causetur a subiecto 
      effecti<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ue et aliud non et si ita esset hoc esset contra te: quia saltem 
      <lb ed="#P" n="87"/>mouens et motum respectu accidentis per se et pro 
      <lb ed="#P" n="88"/>prii essent indistincta subiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3770">
      ¶ Ad secundum de 
      <lb ed="#P" n="89"/>appetibili et appetitu. Dico quod qui diceret 
      volunta<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tem non esse causam effectiuam totalem sui actus sed ob 
      <lb ed="#P" n="91"/>iectum appetibile concurrere cum ipsa vt causam 
      <lb ed="#P" n="92"/>partialem statim patet quo modo vniformiter effe 
      <lb ed="#P" n="93"/>ctiue appetibile mouet appetitum et voluntatem: 
      <lb ed="#P" n="94"/>et voluntas ipsum animal vel corpus animalis. Quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>autem diceret voluntatem causam effectiuam tota 
      <lb ed="#P" n="96"/>lem sui actus. Ita quod obiectum non concurreret vt 
      <lb ed="#P" n="97"/>mouens effectiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3792">
      ¶ Tunc diceretur quod non 
      vnifor<lb ed="#P" n="98" break="no"/>niter appetibile mouet voluntatem et appetitus 
      mo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uet corpus. Sed primum mouere est metaphisice 
      <lb ed="#P" n="100"/>sicut finis mouet vt amatum et desideratum. 
      Secun<lb ed="#P" n="101" break="no"/>dus motus est proprius et effectiue mouere. Nec 
      <lb ed="#P" n="102"/>oportet ad saluandum Aristotelem nec intentionem 
      <lb ed="#P" n="103"/>eius ibi quod vniformiter accipiat sicut patet. Nam 
      <lb ed="#P" n="104"/>siue appetibile hoc modo moueat siue alio modo 
      sem<lb ed="#P" n="105" break="no"/>per est mouens non motum et primum in isto 
      proces<lb ed="#P" n="106" break="no"/>su.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3814">
      ¶ Ad tertium dico quod si voluntas ponatur 
      par<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tialis causa et non totalis. patet quod licet voluntas 
      <lb ed="#P" n="108"/>semper sit presens sibi ipsi non oportet propter hoc 
      <lb ed="#P" n="109"/>semper esse volitionem alicuius alterius obiecti. 
      <lb ed="#P" n="110"/>Si vero ponatur causa totalis non oportet propter 
      <lb ed="#P" n="111"/>hoc semper ponere aliquam volitionem in ipsa licet 
      <lb ed="#P" n="112"/>agens totale vel actiuum et passiuum dispositum sit 
      <lb ed="#P" n="113"/>idem quia est agens liberum non de necessitate: sed sic 
      <lb ed="#P" n="114"/>quod quibuscunque etiam positis ad actionem 
      requisi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tis potest absolute loquendo agere vel non agere. 
      <lb ed="#P" n="116"/>Non sic autem de aliis agentibus mere naturalibus 
      <lb ed="#P" n="117"/>sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b83836-d1e3840">
      ¶ Ad quartum dico quod potentia 
      forma<lb ed="#P" n="118" break="no"/>liter indeterminata prius secundum se tamen virtualiter 
      <lb ed="#P" n="119"/>peterminabilis et determinata cuiusmodi est potentia 
      <lb ed="#P" n="120"/>libera potest seipsam determinare valde bene ad quodcum 
      <lb ed="#P" n="121"/>que placet sibi. Si verum est quod potentia mere passiua et 
      <lb ed="#P" n="122"/>naturalis indeterminata ad aliqua sicut materia 
      pri<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ma ad diuersas formas substantiales non prtet se ad 
      alte<lb ed="#P" n="124" break="no"/>rum et in talibus habet veritatem propositio Comentatoris. 
      <lb ed="#P" n="125"/>Non autem in proposito nec in cosimilibus. Quando 
      di<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cis est ex se indeterinata. Dico quod verum est pro tanto quia 
      <lb ed="#P" n="127"/>indifferens est secundum se ad vtrumque: formaliter tamen ex se et 
      <lb ed="#P" n="128"/>est determinata virtualiter habens in sua virtute 
      <lb ed="#P" n="129"/>actiua suam determinationem. Et ista non repugnant.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>