<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2022-01-06">January 06, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a1">Paris, 1517, Vol. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="53-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-a34044"><!-- l1d2q5 -->
            <head xml:id="qrdBas-a34044-Hd1e99">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e101">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Distinctionis Secunde. 
      Questio<lb ed="#P" n="102" break="no"/>Quinta secundo membro eiusdem 
      de<lb ed="#P" n="103" break="no"/>seruiens:
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e110">
               <lb ed="#P" n="104"/>Quinto quero utrum 
      <lb ed="#P" n="105"/>sint tantum tres persone in 
      na<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tura diuina.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e119">
      ¶ Uidetur quod non 
      <lb ed="#P" n="107"/>sed quod sint ibi quatuor: quia 
      equa<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lis dignitas vel maioris est non 
      <lb ed="#P" n="109"/>esse ab alio: sed a se / sicut esse 
      <lb ed="#P" n="110"/>ab alio / sed in diuinis sunt 
      due<lb ed="#P" n="111" break="no"/>persone ab alio / ergo due non 
      <lb ed="#P" n="112"/>ab alio vel a se.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e135">
      ¶ Item quod quatuor quia in diuinis 
      <lb ed="#P" n="113"/>sunt tres producte. Probatio quia ibi sunt tria 
      prin<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cipia productiua scilicet natura intellectus et voluntas 
      <lb ed="#P" n="115"/>multofortius quam in creaturis. Est ibi etiam vna non 
      <lb ed="#P" n="116"/>producta: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e147">
      ¶ Item quod quatuor quia secun 
      mul<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tiplicant vt patet: sed ibi sunt due ab alio: ergo sunt 
      <lb ed="#P" n="118"/>due a quibus alie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e154">
      ¶ Item quod infinite quia essentia 
      <lb ed="#P" n="119"/>diuina ratione sue infinitatis est ratio producendi 
      <lb ed="#P" n="120"/>et essendi ibi plura supposita: ergo cum ipsa sit 
      simpli<lb ed="#P" n="121" break="no"/>citer infinita et ratio producendi et essendi ibi 
      suppo<lb ed="#P" n="122" break="no"/>sita infinita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e165">
      ¶ Item quod non nisi due quia suppositum 
      <lb ed="#P" n="123"/>productum cum sit infinitum adequat totam virtu 
      <lb ed="#P" n="124"/>tem producentis: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="125"/>prima Ioannis. Tres sunt que  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e174">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Contra testimonium dant in celo etc. Et 
      <lb ed="#P" n="127"/>Marci vltimo. Baptisantes eos in nomine patris.  
      <lb ed="#P" n="128"/>et filii et spiritus sanctium 
      <!--118.xml-->
       <pb ed="#P" n="54-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e192">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Primo adducam rationes aliquorum ad 
      probam<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dum quod in diuinis non sunt nisi tres persone / et ostendam 
      <lb ed="#P" n="4"/>quod ipse non concludunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e201">
      ¶ Secundo adducam alias 
      ra<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tiones ad probandum / soluendo ad questionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e207">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tio soluam ad rationes principales. 
      <lb ed="#P" n="7"/>vnus doctor sic pro 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e214">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Circa primum bat quod tamen sint tres per 
      <lb ed="#P" n="9"/>sone in diuinis / quia persone in diuinis sunt 
      relatio<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nes ipse subsistentes et econuerso. Ita quod plures persone 
      <lb ed="#P" n="11"/>sunt plures relationes subsistentes ab inuicem realiter 
      di<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tincte. Realis autem distinctio non est inter relationes 
      di<lb ed="#P" n="13" break="no"/>uinas nisi ratione oppositionis relatiue / oportet ergo 
      <lb ed="#P" n="14"/>duas relationes oppositas ad duas personas 
      pertine<lb ed="#P" n="15" break="no"/>re: nec possunt esse in vna et eadem. Unde paternitas 
      <lb ed="#P" n="16"/>et filiatio necessario pertinent ad duas personas. 
      pri<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ma ad patrem et filium. Et cum in diuinis non sint nisi 
      <lb ed="#P" n="18"/>quatuor sicut supponit / accipiantur alie due 
      oppo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>site adinuicem: sed spiratio actiua vel passiua vel 
      pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cessio ipsa. Iste nullam oppositionem habent ad 
      pri<lb ed="#P" n="21" break="no"/>mas / sed ad seinuicem tantum / et per consequens 
      impos<lb ed="#P" n="22" break="no"/>sibile est quod eidem persone conueniant. Oportet 
      er<lb ed="#P" n="23" break="no"/>go quod vna earum conueniat vtrique dictarum 
      perso<lb ed="#P" n="24" break="no"/>narum / scilicet patri et filio / aut quod vna vni / et alia alie 
      <lb ed="#P" n="25"/>Sed impossibile est quod processio vel spiratio passiua 
      <lb ed="#P" n="26"/>conueniat patri et filio vel alteri ipsorum: quia tunc 
      <lb ed="#P" n="27"/>processio per modum qui est generatio prodiret a 
      <lb ed="#P" n="28"/>voluntate secundum quod accipitur spiratio et processio / et 
      <lb ed="#P" n="29"/>sis persona generans genita procederent a spirante 
      <lb ed="#P" n="30"/>quod est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e266">
      ¶ Relinquitur ergo secundum istum 
      <lb ed="#P" n="31"/>quod spiratio conueniat et persone patris et persone 
      fi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>lii / quia nullam habet oppositionem ad paternitatem 
      <lb ed="#P" n="33"/>nec ad filiationem. et per consequens oportet quod 
      proces<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sio conueniat alteri persone scilicet spiritu sancto / qui 
      pro<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cedit per modum amoris et ita scitur quod sint tantum 
      <lb ed="#P" n="36"/>tres persone in diuinis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e282">
      ¶ Alius doctor sic arguit 
      sup<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ponendo primo quod in diuinis non distinguntur 
      suppo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sita per absoluta / quia impossibilis est secundum ipsum 
      <lb ed="#P" n="39"/>distinctio talis per absoluta: nisi in natura 
      partibi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>li et imperfecta distinguntur. ergo per relationes. 
      Mo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>do vlterius probat quod non sint tria scilicet vnum 
      impro<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ductum et alia duo producta. Primum probat sic 
      <lb ed="#P" n="43"/>Aliquod est suppositum productiuum in diuinis. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Aut igitur est a se non productum aut ab alio. Si 
      <lb ed="#P" n="45"/>ab alio pariratione et illud ab alio et sic in infinitum 
      <lb ed="#P" n="46"/>quod non est dicendum: igitur est ibi aliquod 
      impro<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ductum et a se. Tunc probat quod est vnum quia si dica 
      <lb ed="#P" n="48"/>tur quod sint plura oportet ipsa distingui aliquibus 
      re<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lationibus / aut igitur relationibus mutuis 
      origi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nis / quod est contra suppositum quia sunt 
      improdu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cta aut relationibus ad aliqua priora producentia 
      <lb ed="#P" n="52"/>quod est etiam contra suppositum aut relationibus 
      <lb ed="#P" n="53"/>aut aliqua producta ad terminos quos producunt / et 
      <lb ed="#P" n="54"/>hoc est impossibile: quia relatio talis necessario 
      es<lb ed="#P" n="55" break="no"/>let vna in eis sicut et vnum principium productiuum 
      <lb ed="#P" n="56"/>vna essentia / vel aliud quodcunque absolutum / sicut 
      <lb ed="#P" n="57"/>etiam spiratio actiua vna et eadem in patre et filio 
      <lb ed="#P" n="58"/>et ita per relationem ad producta non possent 
      distingui<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ergo nullo modo / igitur non est ibi nisi vnus 
      innasci<lb ed="#P" n="60" break="no"/>bilis hoc idem probat: quia eodem modo vt Hylarius 
      <lb ed="#P" n="61"/>de synodis probatur vnitas persone innascibilis / sicut 
      <lb ed="#P" n="62"/>vnitas dei: quia sicut dicit Hilarius qui concedit 
      <lb ed="#P" n="63"/>plures innascibiles concedit plures deos / Quod autem 
      <lb ed="#P" n="64"/>sint tantum due persone producte probatur: quia in di¬ 
      <!--118.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>uinis sunt due productiones fundate super duas 
      ope<lb ed="#P" n="66" break="no"/>rationes essentiales intelligere et velle / quelibet 
      ha<lb ed="#P" n="67" break="no"/>bet terminum totaliter exhaurientem virtutem 
      prin<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cipii productiui / et ita non possunt amplius aliqua 
      <lb ed="#P" n="69"/>produci. Et oportet quod sint tres persone in diuinis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e360">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Sed prima probatio videtur deficere / 
      supposito<lb ed="#P" n="71" break="no"/>etiam quod primum dictum sit verum quod persone sunt 
      rela<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tiones subsistentes: quia secundum dictum non est verum 
      <lb ed="#P" n="73"/>quod distinctio non sit in diuinis nisi per relationes 
      op<lb ed="#P" n="74" break="no"/>positas. Dico enim quod sicut probabitur infra quod 
      immo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>est ibi aliqua distinctio per relationes disparatas: 
      <lb ed="#P" n="76"/>quia filius distinguitur a spiritu sancto per 
      filiatio<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nem / que est propria relatio eius / et pater per 
      paterni<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tatem propriam primo: que tamen non opponuntur 
      spi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rationi passiue. Unde et si spiritus sanctus non 
      proce<lb ed="#P" n="80" break="no"/>deret a filio adhuc distingueretur ab ipso sicut dicetur 
      <lb ed="#P" n="81"/>infra. Ex quo patet quod per hanc rationem non habetur 
      <lb ed="#P" n="82"/>dato quod in diuinis non sunt nisi quatuor relationes 
      <lb ed="#P" n="83"/>quin possint esse quatuor persone subsistentes et 
      distin<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cte per illas sicut per relationes disparatas primi 
      ex<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ista ratione non probatur quin spiratio actiua 
      pos<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sit conuenire alicui alteri persone a patre et filio et 
      spi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ritu sancto: sed bene probatur quod non potest conuenire 
      <lb ed="#P" n="88"/>spiritu sancto si sibi conueniat spiratio passiua vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>processio / et ita non impeditur quaternitas. Quando 
      <lb ed="#P" n="90"/>dicit vltra quod oportet quod paternitas et filiatio 
      conue<lb ed="#P" n="91" break="no"/>niant distinctis personis concedo. Et ideo dico quod 
      pa<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ter et filius sunt due persone. Et quando dicit vltra quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>spiratio et processio nullam oppositionem habent ad 
      <lb ed="#P" n="94"/>illas duas priores: sed adinuicem concedo et 
      consequen<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ter dico quod non oportet sed vna illarum conueniat vtrique 
      <lb ed="#P" n="96"/>predictarum personarum vel vna vni et altera alteri 
      <lb ed="#P" n="97"/>puta spiratio actiua conueniet alicui persone que nec 
      <lb ed="#P" n="98"/>est pater nec filius. Et alia scilicet processio conueniet 
      <lb ed="#P" n="99"/>piritu sancto et etiam nec est pater nec filius et ita 
      ha<lb ed="#P" n="100" break="no"/>bemus quatuor et ita neutra istarum conueniet. alii 
      <lb ed="#P" n="101"/>cui dictarum personarum nec probas oppositum Qundo 
      <lb ed="#P" n="102"/>dicis vltra quod processio non potest conuenire filio vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>patri vel vtrique dico quod non probas hoc quod dicis / 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod tunc persona generans et genita procederent aspiram 
      <lb ed="#P" n="105"/>te. Dico quod si processio esset in filio tunc persona 
      geni<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ta procederet a persona spirante prima a patre. Ita 
      <lb ed="#P" n="107"/>quod eadem persona erat genita et spirata / et eadem esset 
      <lb ed="#P" n="108"/>generans et spirans: nec tu probas oppositum. Et 
      di<lb ed="#P" n="109" break="no"/>co quod eadem persona prius secundum rationem esset generans 
      <lb ed="#P" n="110"/>quam spirans / et genita quam spirata / et ista spiratio 
      pre<lb ed="#P" n="111" break="no"/>supponeret generationem saltem non esset prior ipsa 
      <lb ed="#P" n="112"/>sicut dicis. Et quod filiatio et spiratio sunt 
      compossibi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>les videtur posse relinqui ex dictis tuis: quia tu idem 
      <lb ed="#P" n="114"/>dicis quod si spiritus sanctus non procederet a filio non 
      <lb ed="#P" n="115"/>distingueretur ab eo ita quod filiatio et spiratio 
      passi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ua non sunt incompossibiles persone sicut dicis quod non 
      <lb ed="#P" n="117"/>opponuntur et ideo dico quod illa deductio nichil 
      pro<lb ed="#P" n="118" break="no"/>bat de intento.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e469">
      ¶ Contra secundam probationem 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>co quod licet supposita constituerentur per absoluta: non  
      <lb ed="#P" n="120"/>tamen oportet quod diuina substantia partiretur vel 
      di<lb ed="#P" n="121" break="no"/>uideretur. Unde dico quod ex ratione demonstrari non 
      <lb ed="#P" n="122"/>potest quin multitudo suppositorum absolutorum 
      <lb ed="#P" n="123"/>sit compossibilis vnitati diuine essentie. tamen 
      supposi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>to quod divine persone constituantur et distinguanturas 
      <lb ed="#P" n="125"/>relationes adhuc trinitas non probatur quando enim 
      <lb ed="#P" n="126"/>dicitur quod in diuinis est aliquod suppositum a se 
      con<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cedo. Quando dicitur quod illud est vniuocum dico quod 
      <lb ed="#P" n="128"/>non probatur hoc / quando dicitur si essent plures 
      di<lb ed="#P" n="129" break="no"/>stinguerentur aliquibus rationibus verum est. Quan¬ 
      <!--119.xml-->
       <pb ed="#P" n="54-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>do dicis ideo relationibus ad aliqua producta dico 
      <lb ed="#P" n="2"/>quod immo posset hoc esse per relationes alterius et 
      alte<lb ed="#P" n="3" break="no"/>rius rationis ad producta. Nec oportet quod tales 
      re<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lationes essent eadem relatio in ipsis licet super eandem 
      <lb ed="#P" n="5"/>essentiam fundarentur sicut non oportet quod filiatio et spira 
      <lb ed="#P" n="6"/>tio sint eadem relatio: quia no sunt eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="7"/>et respectu eiusdem producti. Preterea etiam diceretur 
      <lb ed="#P" n="8"/>quod possent distingui aliquibus relationibus mutuis 
      <lb ed="#P" n="9"/>non quod originis sed aliquibus aliis per relationes 
      ve<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ro mutuas communes dici non potest quod distinguantur 
      <lb ed="#P" n="11"/>qu. ia ille semper presupponunt distinctionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e527">
      ¶ Contra 
      <lb ed="#P" n="12"/>illud etiam de exhaustione principiorum 
      producti<lb ed="#P" n="13" break="no"/>uorum per personas productas quero quomodo 
      in<lb ed="#P" n="14" break="no"/>telligit istam exhaustionem vel intelligis quod 
      produ<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ctum exhaurit virtutem principii intensiue et sic non 
      <lb ed="#P" n="16"/>habes ex hoc vnitatem productiui vel extensiue et 
      in<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tensiue et hoc est petere propositum. Diceret enim ad 
      <lb ed="#P" n="18"/>uersarius quod non sic exhaurit vnum quin aliud possit 
      <lb ed="#P" n="19"/>produci secundum idem principium et ita non concludit dua 
      <lb ed="#P" n="20"/>litatem personarum productarum. Quod dicit similiter 
      <lb ed="#P" n="21"/>quod eodem modo ostenditur vnitas innascibilis sicut 
      <lb ed="#P" n="22"/>vnitas dei. Contra quod vnitas dei secundum modum 
      dicen<lb ed="#P" n="23" break="no"/>di communem / Probatur etiam secundum te ex his 
      <lb ed="#P" n="24"/>que deo conueniunt in respectu ad creaturam sed nul 
      <lb ed="#P" n="25"/>lo modo potest in deo demonstrari persona relatiua 
      <lb ed="#P" n="26"/>ergo nec vnitas alicuius talis persone. Preterea 
      pri<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mitas dei respectu creature bene stat cum 
      plurali<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tate personarum siue sit a se siue non. Cum ergo ex 
      creatu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ris probatur vnitas dei ex ipsis non potest probari 
      <lb ed="#P" n="30"/>vnitas alicuius persone relatiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e571">
      ¶ Ad dictum 
      Hy<lb ed="#P" n="31" break="no"/>larii respondeo quod qui concedit duos innascibiles 
      com<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cedit duos deos de facto: sed istud non declarat: 
      vni<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tas enim dei accipitur ex hoc quod diuina infinitas non 
      <lb ed="#P" n="34"/>diuiditur in plures essentias: quia essentia dicit 
      per<lb ed="#P" n="35" break="no"/>fectionem simpliciter quam oportet esse vnam. Sed non 
      <lb ed="#P" n="36"/>est ita manifestum de innascibilitate quare non 
      pos<lb ed="#P" n="37" break="no"/>sit dare in pluribus suppositis: quia non dicit 
      perfe<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ctionem simpliciter sicut essentia. Tum quia etiam 
      in<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nascibilitas non concludit incommunicabilitatem 
      ni<lb ed="#P" n="40" break="no"/>si aliud dicatur. Quando etiam dicitur quod persone non 
      <lb ed="#P" n="41"/>distinguuntur in diuinis nisi per relationes originis 
      <lb ed="#P" n="42"/>siue disparatas siue oppositas / hoc oportet proba 
      <lb ed="#P" n="43"/>re et non assumere: quia statim negaretur. Et hec 
      de<lb ed="#P" n="44" break="no"/>primo articulo. 
      <lb ed="#P" n="45"/>est adduce 
      <lb ed="#P" n="46"/>Secundus articulus re probabili 
      <lb ed="#P" n="47"/>tates alias ad oppositas quatuor. Ad probandum ergo 
      <lb ed="#P" n="48"/>quod in diuinis non sunt nisi tres persone. Probo primo 
      <lb ed="#P" n="49"/>quia ibi est tantum vna non producta. Secundo quod ibi sunt 
      <lb ed="#P" n="50"/>tantum due producte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e617">
      ¶ Primum sic. Quicquid de 
      <lb ed="#P" n="51"/>et potest esse in pluribus suppositis et non 
      determi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>natur per aliud a se ad suppositum potest esse in 
      infi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nitis suppositis / sed si possunt esse plura 
      supposita<lb ed="#P" n="54" break="no"/>non producta in natura diuina innascibilitas vel in 
      <lb ed="#P" n="55"/>genitum eiusdem rationis potest esse in pluribus 
      sup<lb ed="#P" n="56" break="no"/>positis / et non determinantur ex alio vel per aliud ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>suppositum sed ex se: quia est prima proprietas vel 
      <lb ed="#P" n="58"/>prima necessario in diuinis: et est necesse esse: ergo sunt 
      <lb ed="#P" n="59"/>infinita supposita non producta: sed sunt vel possunt 
      <lb ed="#P" n="60"/>plura hoc est falsum: ergo illud ex quo sequitur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e641">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Istam rationem ponit vnus doctor que est 
      bo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>na. Tamen aliqui arguunt contra eam: quia iste idem 
      <lb ed="#P" n="63"/>doctor ponit quod relationes communes sunt reales 
      in<lb ed="#P" n="64" break="no"/>diuinis et eiusdem rationis: et tamen non sunt infinite 
      <lb ed="#P" n="65"/>Sed respondet iste doctor quod determinantur ad cer¬ 
      <!--119.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tum numerum per relationes suppositales: vel pro 
      <lb ed="#P" n="67"/>prietates personales priores ipsis / et ideo non est 
      simi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lem de ingenito et de illis. Sed an ista responsio 
      va<lb ed="#P" n="69" break="no"/>leat vel non inferius apparebit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e667">
      ¶ Si dicas 
      inge<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nitum non poneretur eiusdem rationis si poneretur 
      <lb ed="#P" n="71"/>in diuinis sicut nec ponitur eiusdem rationis geni 
      <lb ed="#P" n="72"/>tum vel productum sibi oppositum / et istud 
      commu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ne est ad filium et spiritum sanctum. Dico quod non valet 
      <lb ed="#P" n="74"/>Nam licet ingenitum vel innascibile non ponatur 
      <lb ed="#P" n="75"/>eiusdem rationis indiuisibilis prout negat 
      dupli<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tem modum procedendi alicuius persone / sicut nec 
      ar<lb ed="#P" n="77" break="no"/>firmatio sibi opposita / tamen accipiendo personam cui 
      <lb ed="#P" n="78"/>conuenit ingenitum et totalem rationem ingeniti 
      in<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tegram / oportet quod esset eiusdem rationis et etiam 
      <lb ed="#P" n="80"/>eiusdem constitutiuum. Sicut enim non potest 
      michi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>assignare rationem quare generans et primum spirans 
      <lb ed="#P" n="82"/>non sit persona eiusdem rationis licet in se habeat 
      du<lb ed="#P" n="83" break="no"/>plicem proprietatem per quas vna constituitur et non 
      <lb ed="#P" n="84"/>per aliam. Et licet sibi conueniat duplex principium 
      <lb ed="#P" n="85"/>productiuum quod diuidi vel separari non potest: 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia cuicumque conuenit intellectus et voluntas 
      neces<lb ed="#P" n="87" break="no"/>sario et econuerso / quod voluntas appetitus est in 
      ratio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ne. Ita non potest michi assignare rationem quare non 
      <lb ed="#P" n="89"/>sit idem suppositum ingenitum quod nec ingenitum 
      <lb ed="#P" n="90"/>vel accipians esse per generationem nec per spiratio 
      <lb ed="#P" n="91"/>nem licet sibi iste innascibilitates partiales vel qua 
      <lb ed="#P" n="92"/>si partiales conueniant: quia neutra per se accepta 
      di<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cit notionem personesproducte: sed notio complectitur 
      <lb ed="#P" n="94"/>ambas. Quicquid est enim ingenitum vel 
      innascibi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>le secundum vnam et secundum aliam / accipiendo ingenitum: vt 
      <lb ed="#P" n="96"/>dicit notionem persone non producte: quia da 
      opposi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tum quod secundum vnam sit genitum et non secundum aliam. Iam 
      <lb ed="#P" n="98"/>non est personaproducta: sed producta sicut filius vel 
      <lb ed="#P" n="99"/>spiritus sanctus: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e735">
      ¶ Secundo sic. Nunquam 
      plu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ralitas ponenda et sine necessitate euidente: sed nulla 
      <lb ed="#P" n="101"/>necessitas nec a se intra nec ad extra concludit 
      plu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>res innascibiles: ergo tantum est ponendus vnus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e745">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Tertio sic. Una essentia non videtur a se 
      habere<lb ed="#P" n="104" break="no"/>primo nisi vnum modum existendi quod enim 
      immedia<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tissime et primo habeat duos modos existendi non 
      vi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>detur: quia tunc in modis existendi nullus esset 
      or<lb ed="#P" n="107" break="no"/>do: sed si essent plura supposita ingenita oppositum 
      <lb ed="#P" n="108"/>sequeretur vt patet: ergo etc. Quod autem sit ibi aliquod 
      sup<lb ed="#P" n="109" break="no"/>positum ingenitum patet: quia aliquod productiuu 
      <lb ed="#P" n="110"/>non productum ne sit processus in infinitum sicut 
      ar<lb ed="#P" n="111" break="no"/>guunt alii et bene probabiliter tamen.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e767">
      ¶ Quarto sic. 
      <lb ed="#P" n="112"/>Impossibile est quod in natura vbi omnia sunt de se hoc 
      <lb ed="#P" n="113"/>sint aliqua plura eiusdem rationis. Unde si homo ex 
      <lb ed="#P" n="114"/>se esset hic homo / ita parum homo posset plurifica 
      <lb ed="#P" n="115"/>ri sicut sortes / si in natura diuina quicunque modus 
      <lb ed="#P" n="116"/>subsistentie personalis infra seipsum est eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tionis et ex se hic sicut filiatio eiusdem rationis: 
      si<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cut spiratio passiua et processio et similiter modus 
      per<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sone non producte: quia non minus videtur competere 
      vni<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tas non producto quam producto: et est ex se hic: quia alias secundum 
      <lb ed="#P" n="121"/>se esset in potentia ad singularitatem et contrahibilem 
      <lb ed="#P" n="122"/>per ipsam: ergo persona ingenita multiplicari non 
      po<lb ed="#P" n="123" break="no"/>test. Est igitur in diuinis vna tantum persona non 
      produ<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cta. Modo probo secundum scilicet quod ibi sint tantum due pro 
      <lb ed="#P" n="125"/>ducte et ab alio sic in diuina natura sunt tantum due 
      <lb ed="#P" n="126"/>productiones scilicet per modum intellectus vel nature 
      <lb ed="#P" n="127"/>quod est idem / sicut dicetur infra et per modum 
      vo<lb ed="#P" n="128" break="no"/>luntatis: quia cum divine productiones sint ad 
      in<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tra et intrinsece eo quod productum quod est deus non 
      po<lb ed="#P" n="130" break="no"/>test differre a substantia diuina substantialiter quia 
      <!--120.xml-->
       <pb ed="#P" n="55-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tunc non esset deus. Ista autem duo principia sunt 
      <lb ed="#P" n="2"/>principia operandi vel producendi intra que nullam 
      <lb ed="#P" n="3"/>important imperfectionem oportet quod secundum ista duo 
      po<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nantur in diuinis due productiones alterius rationitm 
      <lb ed="#P" n="5"/>quarum quelibet non sit nisi vna numero vel quasi nunc 
      <lb ed="#P" n="6"/>ro sicut probatum est supra: quia quelibet ex se 
      es<lb ed="#P" n="7" break="no"/>hec: sed vtraque productione persona producitur et 
      tan<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tum vnica per quamlibet / ita quod vna productione 
      vna<lb ed="#P" n="9" break="no"/>persona. Probo istam quantum ad duo quelibet 
      po<lb ed="#P" n="10" break="no"/>set calumpniari. Posset enim dici primo quod istis dua 
      <lb ed="#P" n="11"/>bus productionibus vnica tantum persona producitur et 
      <lb ed="#P" n="12"/>non due.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e843">
      ¶ Contra. Impossibile est quod vna et eadem 
      <lb ed="#P" n="13"/>persona accipiat esse duabus perfectionibus 
      totali<lb ed="#P" n="14" break="no"/>bus et perfectis / quarum quelibet adequatur sibi 
      ter<lb ed="#P" n="15" break="no"/>minum suum: quia tunc altera superflueret sed iste sunt 
      <lb ed="#P" n="16"/>due perfectiones perfecte quia diuine / quarum 
      que<lb ed="#P" n="17" break="no"/>libet adequat sibi terminum quia quod 
      productio<lb ed="#P" n="18" break="no"/>non adequat sibi terminum hoc est vel propter 
      imper<lb ed="#P" n="19" break="no"/>fectionem sui / vel propter imperfectionem termini: vt 
      v<lb ed="#P" n="20" break="no"/>detur et hoc loquendo tam de adequatione intensiua 
      <lb ed="#P" n="21"/>quam extensiua / quorum neutrum hic habet locum: 
      er<lb ed="#P" n="22" break="no"/>go etc. Hoc apparet etiam in istis inferioribus vbi 
      <lb ed="#P" n="23"/>est simpliciter impossibile quod idem sit productum per 
      <lb ed="#P" n="24"/>naturam et per artem naturalem et artificiatum ab 
      <lb ed="#P" n="25"/>eodem principiante: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e874">
      ¶ Secundo diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>persona producens non est alia realiter a producta. 
      Con<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tra / hoc est contra Augustinum primo de trinitate 
      <lb ed="#P" n="28"/>primo / quod nulla est res que seipsam gignat vt sic: et 
      <lb ed="#P" n="29"/>go etc. Etiam contra rationem sicut ostendetur infra 
      <lb ed="#P" n="30"/>quando ostendetur quod ratio generantis et geniti 
      neces<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sario concludit realem distinctionem: non potest autem 
      <lb ed="#P" n="32"/>realiter distingui producens a producto: quia tunc 
      na<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tura diuina partiretur: oportet etiam ponere 
      plura<lb ed="#P" n="34" break="no"/>essentialiter actu infinita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e896">
      ¶ Concludo igitur quod sunt 
      <lb ed="#P" n="35"/>tantum due persone producte in diuinis / et tamen vna non 
      <lb ed="#P" n="36"/>est producta sicut dictum est supra / ergo tantum tres / sicut 
      <lb ed="#P" n="37"/>est persuasum. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e905">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="39" break="no"/>co quod equalis dignitas in diuinis est esse ab alio / et 
      <lb ed="#P" n="40"/>a quo alius / nec tamen sequitur conclusio sed est forma 
      figu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>re distinctionis connumerando quale vel quantum 
      in<lb ed="#P" n="42" break="no"/>quod.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e919">
      ¶ Ad secundum dico quod in diuinis non sunt 
      ni<lb ed="#P" n="43" break="no"/>si duo principia productiua / scilicet intellectus et 
      volun<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tas. Natura autem coincidit cum intellectu: quia eum 
      <lb ed="#P" n="45"/>dem modum principiandi habent. Et nota hic quod 
      in<lb ed="#P" n="46" break="no"/>creaturis intellectus coincidit cum natura in 
      nume<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ro principiandi actum suum intrinsecum: sed cum a 
      <lb ed="#P" n="48"/>te coincidit cum voluntate in principiando aliquod 
      <lb ed="#P" n="49"/>extrinsecum: puta domum / vel aliquid 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>Si in deo coincidit intellectus et natura principiam 
      <lb ed="#P" n="51"/>dom suppositum diuinum / scilicet verbum deo 
      intrin<lb ed="#P" n="52" break="no"/>secum: sed cum voluntate et arte principiando entia 
      <lb ed="#P" n="53"/>extrinseca vel creata. Et si dicas quod non coincidunt in 
      <lb ed="#P" n="54"/>creaturis. Dico quod possunt ibi distingui propter imper 
      <lb ed="#P" n="55"/>fectionem entium: tamen non distinguuntur quantum ad 
      <lb ed="#P" n="56"/>modum principiandi naturalem / quia similis est 
      vtro<lb ed="#P" n="57" break="no"/>bique. In deo autem vbi idem sunt intellectus et 
      natu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ra / et etiam idem modus agendi vel principiandi 
      om<lb ed="#P" n="59" break="no"/>mino coincidunt / vel saltem non sunt distincta 
      princi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>pia productiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e961">
      ¶ Ad tertium dico quod relatiua 
      se<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cum multiplicant quantum ad relationes: sed non quam 
      <lb ed="#P" n="62"/>tum ad supposita / alias non posset esse idem 
      supposi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tum esse pater plurium filiorum quod est falsum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e970">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Ad quartum dico quod essentia diuina ratione sue¬ 
      <!--120.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>infinitatis non est ratio existendi in ipsa nisi vnicum / 
      <lb ed="#P" n="66"/>suppositum primo et immediate / sed alia mediante 
      <lb ed="#P" n="67"/>productione / et ita sicut sunt duo principia 
      produ<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ctiua et due productiones: ita et duo producta 
      tanti<lb ed="#P" n="69" break="no"/>et non infinita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a34044-d1e990">
      ¶ Ad quintum dico quod vnum productum 
      <lb ed="#P" n="70"/>adequat totam virtutem principii producentis quantum 
      <lb ed="#P" n="71"/>ad illud principium quo producitur sed non quantum 
      <lb ed="#P" n="72"/>ad aliud: et ideo potest esse adhuc vnum aliud 
      produ<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ctum ab eodem producente secundum aliud 
      princi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pium productiuum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>