<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="122-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b80844"><!--l2d24q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b80844-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e101">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Distinctionis Uigesimequarte. 
      <lb ed="#P" n="27"/>¶ Questio prima
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e108">
               <lb ed="#P" n="28"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="29"/>vigesimam quartam quero vtrum 
      <lb ed="#P" n="30"/>pomo puta Adam vel aliquis 
      <lb ed="#P" n="31"/>per liberum arbitrium sine gratia 
      <lb ed="#P" n="32"/>potest vel potuerit vitare 
      on<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ne peccatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e124">
      ¶ Uidetur quod sic. Si 
      s<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ne gratia non potest vitare quia 
      <lb ed="#P" n="35"/>omne pctantum: sine gratia non 
      po<lb ed="#P" n="36" break="no"/>test peccare. Sed hoc est falsum vt patet: ergo etc. 
      Pro<lb ed="#P" n="37" break="no"/>batio consequentie quia secundum Augustinum. 3. de libero 
      ar<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bitrio. Nullus peccat in eo quod vitare non potest. Sed 
      <lb ed="#P" n="39"/>non potest vitare peccatum sine gratia: ergo nec 
      pecca<lb ed="#P" n="40" break="no"/>re. Similiter etiam Augustinus primo retractationim 
      <lb ed="#P" n="41"/>ca. 14. dicit reuertere quemquem quia non fecit quod faceri 
      <lb ed="#P" n="42"/>non potuit summe iniquitatis est et insanie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e146">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="43" break="no"/>do sic. Augustinus contra Adamantium manichei 
      di<lb ed="#P" n="44" break="no"/>scipulum dicit. Nisi quisque voluntatem suam mutauerit 
      <lb ed="#P" n="45"/>bonum operari non potest quod in nostra potestate 
      posi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tum dominus docet Mathei. 7. Non potest arbor mala etc. 
      <lb ed="#P" n="47"/>igitur benefacere est in potestate et pari ratione 
      ma<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lo resistere: sed cum gratia non: igitur solo libero 
      arbi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>trio potest homo malo resistere sine gratia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e165">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="50"/>sic per liberum arbitrium potest rectitudo seruari in quo 
      <lb ed="#P" n="51"/>libet actu. Sed hoc posito potest vitari omne peccatum 
      <lb ed="#P" n="52"/>ergo etc. Maior patet per Anselmum de libero 
      arbitri<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ca. penul. vbi dicit quod liberum arbitrium est ptans seruam 
      <lb ed="#P" n="54"/>di rectitudinem. Homo potest sine gratia per liberum 
      arbi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>trium implere praecepta legis. Sed implens praecepta 
      legi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>vitat peccatum: etc. Probatio maioris ad Roma. 2. 
      <lb ed="#P" n="57"/>Gentes que legen non habent naturaliter ea que 
      legi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sunt faciunt. Et sequitur eiusmodi legen non habentes 
      <lb ed="#P" n="59"/>christi sibi lex sunt qui ostendunt opus legis scriptum 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cordibus suis. Sed gentes vel gentiles de quibus 
      <lb ed="#P" n="61"/>Apostolus loquitur carent gratia: ergo etc. 
      <!--251.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>Homo sine gratia per liberum arbi 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e200">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Conti a trium potuit in statu 
      innocentie<lb ed="#P" n="64" break="no"/>peccatum vitare. non autem proficere secundum Magistrun 
      <lb ed="#P" n="65"/>Sed liberum arbitrium per casum vel lapsum fuit de 
      <lb ed="#P" n="66"/>bilitatum: quia homo fuit vulneratus in naturalibus 
      <lb ed="#P" n="67"/>secundum illam parabolam. Luce. 4. Homo quidam 
      descen<lb ed="#P" n="68" break="no"/>deba t etc. igitur nec modo potest pctoto resistere quia 
      mi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nus ptoest quam tunc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e218">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ In ista questioue sic 
      proce<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e225">
      ¶ Primo inquiram vtrum homo in statu 
      innocen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tie per liberum arbitrium potuit sine gratia omni 
      pcto<lb ed="#P" n="73" break="no"/>resistere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e232">
      ¶ Secundo vtrum statu nature lapse ho possit 
      <lb ed="#P" n="74"/>omni pctoto per liberum arbitrium resistere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e237">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="75"/>vtrum homo in quocumque statu possit per liberum arbitrium 
      <lb ed="#P" n="76"/>sine gratia ad vitam eternam proficere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e245">
      ¶ Ultimo ad 
      <lb ed="#P" n="77"/>rationes 
      <lb ed="#P" n="78"/>Quantum ad primum articu / 
      <lb ed="#P" n="79"/>lum est opinio communis omnium ita et magistri specialiter  
      <lb ed="#P" n="80"/>in praesenti distinctione quod homo in statu innocentie sine  
      <lb ed="#P" n="81"/>gratia habitu gratum faciente potuit omni pcto 
      resi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>stere et cuilbem temptationi. Nec volo circa hoc immorari.  
      <lb ed="#P" n="83"/>tamen adducuntur rationes alique. Pri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e263">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Ad hoc ma est ista. Liberum arbitrium secundu 
      <lb ed="#P" n="85"/>Anselmum vbi supra est potestas seruandi habitam 
      re<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctitudinem de necessitate includit resistere temptationi 
      <lb ed="#P" n="87"/>et malo culpe occurrenti: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e274">
      ¶ Secunda ratio. 
      Libe<lb ed="#P" n="88" break="no"/>rum arbitrium in statu innocentie fuit perfectum in sua liber 
      <lb ed="#P" n="89"/>tate non excecatum ignorantia nec aggrauatum malicia 
      <lb ed="#P" n="90"/>Sed tale potest vitare pectantum vt videtur: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e283">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="91"/>sic. Si enim in statu nature lapse non possit homo 
      vita<lb ed="#P" n="92" break="no"/>re pectantum nouum mortale committendum per liberum 
      ar<lb ed="#P" n="93" break="no"/>bitrium sine gratia hoc non est nisi quia refutat gratiam 
      <lb ed="#P" n="94"/>diuinam sibi oblatam aliquo modo sicut dicetur infra 
      <lb ed="#P" n="95"/>Sed homo in statu innocentie ipso stante non potuit 
      <lb ed="#P" n="96"/>refutare gratiam diuinam sibi oblatam. igitur potuit 
      vita<lb ed="#P" n="97" break="no"/>re: omne pctantum per liberum arbitrium vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e301">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="98" break="no"/>to sic. Pro illo statu in quo non habuit impulsiuum 
      <lb ed="#P" n="99"/>nec inductiuum ad pectantum potuit per liberum arbitrium 
      vi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tare pctantum. Sed hoc fuit in statu innocentie: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="101"/>sicut dicit Magister et probat 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e312">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Sic ergo per Augustinumper illud quod ad 
      <lb ed="#P" n="103"/>cepit homo sibi naturale sua creatione potuit malo 
      <lb ed="#P" n="104"/>resistere vel peccato: non tamen mereri potuit vel 
      pro<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ficere ad vitam eternam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e324">
      ¶ Sed vtrum toto 
      tem<lb ed="#P" n="106" break="no"/>pore vite sue potuisset sine siratia gratum faciente 
      <lb ed="#P" n="107"/>resistere omni peccato difficile videtur hoc. Nam 
      im<lb ed="#P" n="108" break="no"/>possibile est quod impleatur preceptum de diligendo 
      <lb ed="#P" n="109"/>deum ex caritate sine gratia: quia gratia et caritas 
      <lb ed="#P" n="110"/>idem sunt et non solum est hoc preceptum quantum ad 
      <lb ed="#P" n="111"/>substantiam operis: sed etiam quantum ad modum 
      ta<lb ed="#P" n="112" break="no"/>lem puta quod ex caritate nec solum quantum ad 
      intentio<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nem precipientis: sed quantum ad obligationem 
      pre<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cepti sicut dictum est in vltima questione primi. 
      Pre<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ceptum tamen est affirmatiuum nec obligat 
      semper<lb ed="#P" n="116" break="no"/>et ad semper: sed aliquando pro loco aliquo et 
      tem<lb ed="#P" n="117" break="no"/>pore in vita hominis quam diu est viator. Alioquin enim 
      <lb ed="#P" n="118"/>adultus incurrit damnationem eternam. Sed Adam 
      <lb ed="#P" n="119"/>in statu innocentie habuit hoc preceptum. Diliges 
      <lb ed="#P" n="120"/>dominum deum tuum etc. ergo oportuisset quod 
      aliquam<lb ed="#P" n="121" break="no"/>do deum caritatiue dilexisset: et sic consequenter quod 
      <lb ed="#P" n="122"/>gratiam habuisset. Alioquin non adimplesset 
      pre<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ceptum et peccasset. Unde et finaliter damnatus 
      <lb ed="#P" n="124"/>fuisset. 
      <!--252.xml-->
      <pb ed="#P" n="123-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>videtur michi probabile 
      dice<lb ed="#P" n="2" break="no"/>Ad istuo re nec video quod aliquis 
      aduli<lb ed="#P" n="3" break="no"/>subditus divine legi de diligendo deum possit pro 
      to<lb ed="#P" n="4" break="no"/>to tempore vite sue vitare peccatummortale sine 
      gra<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tia gratum faciente ad quam se potest disponere. 
      N<lb ed="#P" n="6" break="no"/>si forte diceretur quod in statu innocentie non fuit 
      praecepti<lb ed="#P" n="7" break="no"/>diligere deum ex caritate: sed tantum diligere deum qua 
      <lb ed="#P" n="8"/>tum ad substantiam actus. Quod tamen probabile 
      aliqui<lb ed="#P" n="9" break="no"/>bus non videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e394">
      ¶ Primo quia completio praecepti de 
      <lb ed="#P" n="10"/>diligendo deum sibi fuisset meritoria sed non 
      pote<lb ed="#P" n="11" break="no"/>rat mereri vitam eternam nisi per gratiam: ergo oportuit 
      <lb ed="#P" n="12"/>illam dilectionem gratia et caritate formari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e403">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="13"/>cundo quia preceptum quod habemus de diligendo deum 
      <lb ed="#P" n="14"/>non est de aliquo perfectiori quam idem in statu 
      inno<lb ed="#P" n="15" break="no"/>centie: sed si non fuisset ibi preceptum aliquid nisi 
      sub<lb ed="#P" n="16" break="no"/>stantia actus perfectius preceptum haberemus: quia 
      no<lb ed="#P" n="17" break="no"/>strum preceptum non solum precipit substantiam actus 
      <lb ed="#P" n="18"/>sed modum: quia ex caritate: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e419">
      ¶ Tertio sic. 
      <lb ed="#P" n="19"/>quia si solum substantia actus de diligendo deum 
      cade<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bat sub precepto et in substantiam actus poterat 
      ex<lb ed="#P" n="21" break="no"/>suis naturalibus mereri sequitur error pelagii quod 
      ex<lb ed="#P" n="22" break="no"/>naturalibus puris homo possit mereri vel quod 
      adin<lb ed="#P" n="23" break="no"/>plebo omne preceptum eo modo quo sibi erat 
      tradi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tum homo nichil meruisset quod non est verum. Hec 
      <lb ed="#P" n="25"/>de primo articulo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e437">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ticulum. Primo recitabo aliquas opiniones. 
      Se<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cundo arguo contra eas. Tertio dicam quid videtur 
      mi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>chi. Et soluam ad illa que sunt contra me.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e448">
      ¶ Est igiu 
      <lb ed="#P" n="30"/>vna opinio quod adultus pro statu isto moderno 
      natu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>re lapse non potest sine gratia vitare omne peccatum 
      <lb ed="#P" n="32"/>mortale: quia vel est in originali peccato vel in actum 
      <lb ed="#P" n="33"/>li mortali: quia supponitur quod non sit in gratia: quilibet 
      <lb ed="#P" n="34"/>autem est in gratia vel in peccato mortali secundum statum 
      <lb ed="#P" n="35"/>nature lapse. Sed in vtroque tenetur suam salutem pro 
      <lb ed="#P" n="36"/>curare que non est nisi per gratiam et si omittit vel 
      ne<lb ed="#P" n="37" break="no"/>gligit peccat mortaliter nouo peccato: ergo adultus si 
      <lb ed="#P" n="38"/>ne gratia non potest vitare omne peccatum mortale. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e471">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Secundo sic. Ille qui non potest implere omnia 
      pre<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cepta quantum ad intentionem precipientis: licet quantum 
      <lb ed="#P" n="41"/>ad substantiam operis possit ea implere non potest 
      v<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tare omne peccatum mortale: quia non potest vitare trant 
      <lb ed="#P" n="43"/>gressionem precepti. Sed sic est de adulto sine gratia 
      <lb ed="#P" n="44"/>habituali gratum faciente. Nam intentio legislatoris 
      <lb ed="#P" n="45"/>est quod precepta impleantur ex caritate et si preter 
      cari<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tatem fiat peccatum quicquid sit sicut dicunt secundum illud 
      <lb ed="#P" n="47"/>ad Ro. 14. Omne quod non est ex fide peccatum est: et 
      <lb ed="#P" n="48"/>ex fide supple formata ex caritate sicut Augustin 
      <lb ed="#P" n="49"/>exponit hoc idem de vera innocentia vbi dicit. Qu 
      <lb ed="#P" n="50"/>ergo fidem et caritatem non habet omnis eius 
      actio<lb ed="#P" n="51" break="no"/>peccatum est: quare etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e502">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Alii dicunt quod adultus sine 
      <lb ed="#P" n="53"/>gratia habituali gratum faciente potest vitare omne 
      <lb ed="#P" n="54"/>peccatu mortale de nouo committendum in particula 
      <lb ed="#P" n="55"/>ri sic quod vitare potest quodlibet signatum et in 
      partici<lb ed="#P" n="56" break="no"/>lari non tamen omnia in communi: sed oportet quod in aliquod 
      <lb ed="#P" n="57"/>incidat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e518">
      ¶ Ad hoc adducitur exemplum sicut aliquis 
      <lb ed="#P" n="58"/>existens in naui perforata multis foraminibus potest 
      <lb ed="#P" n="59"/>obstruere quodlibet foramen signatum in particula 
      <lb ed="#P" n="60"/>ri non tamen omnia. Dum enim se conuertit ad vnum aue 
      <lb ed="#P" n="61"/>titur ab alio sic in proposito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e529">
      ¶ Quod autem possit 
      vita<lb ed="#P" n="62" break="no"/>re quodlibet peccatum in particulari. Probant quia 
      ho<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bet liberam voluntatem qua potest peccare vel non pec¬ 
      <!--252.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>care. Peccatum autem a deo est voluntarium quod si non sit 
      <lb ed="#P" n="65"/>voluntarium non est pectatum: ergo etc. Sed quod non possit 
      vi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tare omne pectantum in coin probant per illud Gregorii 
      mo<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ralium. 19. Peccatum quod per penitentiam non diluitur 
      mo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>suo pondere ad aliud trahit. Et per exemplum adductum 
      <lb ed="#P" n="69"/>quod adultus sine gratia: et 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e553">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Tertii dicut. per consequens in mortali 
      pecca<lb ed="#P" n="71" break="no"/>to existens potest vitare omne pectantum et in vniuersali et 
      <lb ed="#P" n="72"/>in particulari ad tempus tamen: sed non diu. Oportet enim 
      <lb ed="#P" n="73"/>quod sidiu viuat quod incidat in mortale pectantum nouum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e564">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#P" n="74"/>autem ad tempus possit vitare omne pctantum mortale quia nisi 
      <lb ed="#P" n="75"/>ad tempus posset vitare: tunc ille qui est in pecto mortali. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Puta qui commisit adulterium et remansit impenitens per 
      <lb ed="#P" n="77"/>diem quando penitet debet confiteri et penitere de tot 
      pec<lb ed="#P" n="78" break="no"/>catis mortalibus quot sibi occurrunt tentationes de 
      qui<lb ed="#P" n="79" break="no"/>buscumque pctins in illo die: immo de tot pctins quot sunt 
      <lb ed="#P" n="80"/>instantia vel partes diei in quibus potuit penitere de 
      pec<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cato commisso et per consequens temptationi occurrenti resiste 
      <lb ed="#P" n="82"/>re. Sed vtrumque est falsum et inconueniens: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e587">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod diu manere possit sine nouo pctato mortali. 
      Pro<lb ed="#P" n="84" break="no"/>bant primo quia diu non potest manere quin occurrant 
      <lb ed="#P" n="85"/>temptationes alicientes animum ad pectantum vel ad 
      conser<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sum pcti. Hoc patet per beatum Iohannem in canonice 
      <lb ed="#P" n="87"/>sua. Omne quod est immundo et occurrat supple in ipso. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Aut est concupiscentia carnis aut concupiscentia ocu 
      <lb ed="#P" n="89"/>lorum aut superbia vite. Aut ergo alicui istarum temptatio 
      <lb ed="#P" n="90"/>num consentit aut nulli. Si nulli: sed omnibus resistit 
      mon<lb ed="#P" n="91" break="no"/>retur gratiam de congruo deus infundit sibi gratiam 
      <lb ed="#P" n="92"/>et tunc non est sine gratia nec in peccato mortali. S 
      <lb ed="#P" n="93"/>alicui consentit aut consensus est mortalis: et sic 
      habe<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tur propositum. Si venialis: ergo cum ipsum minus efficia 
      <lb ed="#P" n="95"/>tur fortis ad resistendum sequenti temptationi et per alium 
      <lb ed="#P" n="96"/>adhuc minus fortis et debilior fit et tandem adquiret 
      <lb ed="#P" n="97"/>habitum aliquem viciosum quo prompte et faciliter 
      pro<lb ed="#P" n="98" break="no"/>rumpet in malum sine exteriori impulsione: sed ex 
      electio<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ne non persuasus ab extrinseco: et sic peccabit mor 
      <lb ed="#P" n="100"/>taliter siue sit temptatio ad mortale siue ad veniale. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e629">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Et quod non possit vitare talia venialia saltem 
      qui<lb ed="#P" n="102" break="no"/>bus efficitur debilior ad resistendum. Probant per 
      <lb ed="#P" n="103"/>illud psal. 10. Si dixerimus quoniam peccatum 
      no<lb ed="#P" n="104" break="no"/>habemus ipsi nos seducimus et veritas in nobis non 
      <lb ed="#P" n="105"/>est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e642">
      ¶ Ad hoc adducunt auctoritatem Magistri 
      <lb ed="#P" n="106"/>distin. 29. vbi dicit quod in statu secundo hominis 
      pos<lb ed="#P" n="107" break="no"/>lapsum et ante reparationem a peccato premitur a 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cupiscentia et vincitur et habet infirmitatem in 
      ma<lb ed="#P" n="109" break="no"/>lo et non habet gratiam in bono: et ideo peccare 
      po<lb ed="#P" n="110" break="no"/>test et non potest peccare etiam damnabiliter. 
      Un<lb ed="#P" n="111" break="no"/>de et Magister in principio huius distinctionis vel 
      <lb ed="#P" n="112"/>proprie dicit quod liberum arbitrium bonum eligitur 
      <lb ed="#P" n="113"/>gratia assistente et malum eadem desistente ita quod 
      ma<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lo non resistitur sine gratia secundum eum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e664">
      ¶ Ad hoc etiam 
      <lb ed="#P" n="115"/>adducunt auctoritatem Augustini ad Anastasium 
      <lb ed="#P" n="116"/>vbi dicit. Sine spiritu non est voluntas hominis ad 
      <lb ed="#P" n="117"/>bonum cum cupiditatibus vincatur nisi liberata 
      fue<lb ed="#P" n="118" break="no"/>rit. non autem liberabitur nisi per speciem 
      caritas<lb ed="#P" n="119" break="no"/>diffundatur in cordibus: ergo etc. Ad hoc etiam 
      ad<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ducitur auctoritas Gregorii peccatum quod per 
      pe<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nitentiam diluitur: etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e682">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Quarti dicunt quod sine 
      gra<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tia potest adultus vitare omne peccatum et in 
      ge<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nerali et in particulari et diu non solum ad 
      breu<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tempus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e693">
      ¶ Hoc probant: quia homo adultus 
      <lb ed="#P" n="126"/>sine gratia potest adimplere omnia precepta¬ 
      <!--253.xml-->
      <pb ed="#P" n="123-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ergo vitare omnia peccata mortalia probatio anteceden 
      <lb ed="#P" n="2"/>tis quia quantumcumque homo sit in pctato mortali tenetur ad 
      <lb ed="#P" n="3"/>implere praecepta ergo potest quia nullus tenetur ad id quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>non potest vel ad impossibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e714">
      ¶ Ad hoc adducunt 
      au<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ctoritatem Hieronimi ad damasium papam qui dicit sic 
      <lb ed="#P" n="6"/>Nos vero dicimus hominem semper peccare et non peccare 
      <lb ed="#P" n="7"/>posse vt semper liberi nos confiteamur esse arbitrii 
      er<lb ed="#P" n="8" break="no"/>go homo quantumcumque in pcto mortali semper potest pecca. 
      <lb ed="#P" n="9"/>re vel non peccare et non solum ad horam vel ad tempus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e727">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Quinti dicunt quod liberum 
      ar<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bitrium potest tripliciter considerari. Uno modo 
      an<lb ed="#P" n="12" break="no"/>te deliberationem et tempus deliberationis et sic potest 
      <lb ed="#P" n="13"/>vitare omne peccatum mortale et potest non peccare 
      mor<lb ed="#P" n="14" break="no"/>taliter sed tantum venialiter. Secundo modo post 
      delibe<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ationem et tempus deliberationis et sic etiam potest 
      vi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tare peccatum quia potuit deliberare de agibili recte et 
      <lb ed="#P" n="17"/>sic vitare pectantum circa ipsum. Tertio modo post tem 
      <lb ed="#P" n="18"/>pus deliberationis congruum elapsum non autem post de 
      <lb ed="#P" n="19"/>liberationem habitam sed sine deliberatione habita de 
      <lb ed="#P" n="20"/>tentatione et de habendo circa ipsam. Et tunc dicitur 
      <lb ed="#P" n="21"/>quod si tentatio est ad mortale necessario liberum arbitrium 
      <lb ed="#P" n="22"/>incidit in mortale quia saltem interpretatiue consensit 
      <lb ed="#P" n="23"/>non deliberando et omittendo deliberationem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e760">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Contra omnes istos modos 
      ha<lb ed="#P" n="25" break="no"/>beo aliqua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e767">
      ¶ Primo contra primum quantum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="26"/>quod dicit quod adultus sine gratia simpliciter non potest 
      <lb ed="#P" n="27"/>vitare peccatum mortale in quocumque opere precepti: 
      <lb ed="#P" n="28"/>quia nisi impleat ex caritate peccat. Dico quod istud est 
      <lb ed="#P" n="29"/>falsum et nimis durum. Et arguo contra istud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e778">
      ¶ Pri 
      <lb ed="#P" n="30"/>mo sic. Opus precepti de penitendo est disponere se 
      <lb ed="#P" n="31"/>ad gratiam et meritum eiusdem gratie de congruo. Sed 
      <lb ed="#P" n="32"/>si ista opinio esset vera nullus posset se disponere ad 
      <lb ed="#P" n="33"/>gratiam nec ipsam mereri de congruo: vt prius saltem 
      <lb ed="#P" n="34"/>natura disponit se quam habeat gratiam: et sic tale opus 
      <lb ed="#P" n="35"/>tum non sit ex caritate vel gratia est peccatum 
      morta<lb ed="#P" n="36" break="no"/>le. Sed nullus per peccatum mortale disponit se ad 
      <lb ed="#P" n="37"/>gratiam nec meretur gratiam de congruo: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e798">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cundo sic. Si vnus sarracenus vel infidelis daret 
      <lb ed="#P" n="39"/>elemosinam pauperi in necessitate motus ex 
      natura<lb ed="#P" n="40" break="no"/>li pietate vel suis parentibus succurreret secundum istam 
      <lb ed="#P" n="41"/>opinionem mortaliter peccaret: quia non ex gratia vel ex 
      <lb ed="#P" n="42"/>caritate. Sed hoc est falsum et inopinabile: quia tunc 
      <lb ed="#P" n="43"/>melius esset no dare elemosinam quam dare vel non 
      suc<lb ed="#P" n="44" break="no"/>currere suis parentibus quam dimittere eos languere: 
      <lb ed="#P" n="45"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e819">
      ¶ Tertio sic: quia secundum istam opinionem non esset 
      <lb ed="#P" n="46"/>persuadendum pctonribus facere opera bona de 
      genere<lb ed="#P" n="47" break="no"/>vel ex genere sicut audire missam vel ire ad scrmonem et 
      <lb ed="#P" n="48"/>sic de talibus quia quecumque faceret peccata essent: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e828">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Dico ergo contra istam 
      opi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nionem quicquid sit de conclusione sua quod nec bonum 
      mo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tiuum nec sanum habet istud dictum. Non enim ad 
      vitan<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dum peccatum mortale requiritur adimpletio 
      cuius<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cumque precepti et pro quocumque tempre sicut dictum est in 
      pri<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mo: sed tantum hoc est verum de precepto caritatis et non 
      <lb ed="#P" n="55"/>bro omni tempue sed pro aliquo tempre quod impleat illud pre 
      <lb ed="#P" n="56"/>ceptum ex caritate vel sit immediate dispositum saltem 
      <lb ed="#P" n="57"/>habendo caritatem. De aliis autem preceptis non 
      opor<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tet nec de isto etiam in omni tempore 
      <lb ed="#P" n="59"/>secundum modum dicendi de vitando 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e854">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Contra in particulari non in generali. Al 
      <lb ed="#P" n="61"/>guo primo sic vbi omnia et sigula simul occurrunt: et 
      <lb ed="#P" n="62"/>sunt aliud quam vbi tantum singula et non simul omnia. Sed  
      <!--253.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>non sequitur si in primo casu non pasent vitari omnia 
      <lb ed="#P" n="64"/>sicut singulum vel sicut in foraminibus nauis quin 
      <lb ed="#P" n="65"/>in secundo casu possint omnia vitari sicut singulum 
      <lb ed="#P" n="66"/>ymmo omnia possunt vitari sicut singulum vt 
      vide<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tur. Sed planum est quod non omnia peccata occurunt 
      <lb ed="#P" n="68"/>simul sed successiue quia singulum post singulum igitur 
      <lb ed="#P" n="69"/>si potest vitare singula vel quodlibet singulum pari 
      <lb ed="#P" n="70"/>ratione omnia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e885">
      ¶ Et confirmatur quia dato quod simul 
      <lb ed="#P" n="71"/>occurerent omnia vel omnes temptationes ad huc 
      <lb ed="#P" n="72"/>non posset habere perfectam et plenam deliberatio 
      <lb ed="#P" n="73"/>nem nec distinctam et sufficientem intellectionem. 
      <lb ed="#P" n="74"/>de omnibus que tamen requiritur ad pectatum mor 
      <lb ed="#P" n="75"/>tale sed tantum de aliquibus vel vno et illud posset 
      <lb ed="#P" n="76"/>vitare vel illa et nunquam circa alia peccaret ergo 
      <lb ed="#P" n="77"/>omnia in communi vitaret sicut singula.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e903">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="78" break="no"/>do sic. Si aliquis vincat vnam temptationem de alio 
      <lb ed="#P" n="79"/>peccato existens in vno videtur quod fortior efficiatur 
      <lb ed="#P" n="80"/>vel reddatur ad resistendum secunde temptationi 
      <lb ed="#P" n="81"/>Sed tunc facilius potest vitare secundam sicut 
      pri<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mam igitur potest vitare omne peccatum sicut et in 
      <lb ed="#P" n="83"/>gulum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e919">
      ¶ Tertio sic vnum peccatum mortale non 
      <lb ed="#P" n="84"/>corrumpit omnem virtutem moralem ymmo nec 
      ali<lb ed="#P" n="85" break="no"/>quam. Stat enim cum virtute et habitu morali 
      ac<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tus vnus oppositus vel opposite malicie quia sicut vni 
      <lb ed="#P" n="87"/>actus non generat habitu quia vna yrundo non facit  
      <lb ed="#P" n="88"/>ver. Ita nec vnus actus malus corrumpit habitum 
      <lb ed="#P" n="89"/>virtutis ergo ad habitus virtutis maneat potest 
      ad<lb ed="#P" n="90" break="no"/>huc inclinare ad bonum et si occurat materia 
      con<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ueniens adhuc poterit operari bene secundum illum 
      habi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tum et similiter secundum alium si habeat et si omnem 
      ha<lb ed="#P" n="93" break="no"/>bitum virtuosum habet moralem poterit vitare 
      de<lb ed="#P" n="94" break="no"/>formitatem cuiuslibet actus naturalis et omne 
      pec<lb ed="#P" n="95" break="no"/>catum vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e949">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Contra secundum modum  
      <lb ed="#P" n="97"/>in speciali arguo. Nam si motiuum suum esset 
      bo<lb ed="#P" n="98" break="no"/>num quod non semper potest peccato resitere. Seque 
      <lb ed="#P" n="99"/>retur quod nec adultus possetdiu resistere. Probatur 
      <lb ed="#P" n="100"/>per idem motiuum semper vel quasi continue 
      occur<lb ed="#P" n="101" break="no"/>runt temptationes existenti in gratia sicut etiam 
      pec<lb ed="#P" n="102" break="no"/>catori ymmo frequenter plures patitur temptationes 
      <lb ed="#P" n="103"/>ille qui est gratia quam peccator. Aut ergo consentit 
      <lb ed="#P" n="104"/>Aut non consentit. Si consentit Aut consensus est 
      <lb ed="#P" n="105"/>mortalis et sic habetur propositum. Si consensus est 
      <lb ed="#P" n="106"/>venialis tandem deducetur ad mortale per plura 
      ve<lb ed="#P" n="107" break="no"/>nialia sicut idi deducitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e978">
      ¶ Si dicas quod non 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sentit nec etiam venialiter. Contra Si diximus quod 
      pec<lb ed="#P" n="109" break="no"/>catum non habemus etc. Ita quod de habentibus gratiam 
      <lb ed="#P" n="110"/>verificatur ista auctoritas secundum. Augustinum etian 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e987">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Preterea impossibile est quod per venialia 
      necessi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tetur quis ad mortale ymmo nec per habitum 
      morta<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lis quod plus est quia sicut impossibile est quod per 
      ali<lb ed="#P" n="114" break="no"/>quem habitum virtuosum adquisitum firmetur in 
      <lb ed="#P" n="115"/>bono. Ita quod per aliquem habitum malum adquisitum 
      <lb ed="#P" n="116"/>firmetur in malo vel necessitetur ad malum ergo 
      <lb ed="#P" n="117"/>falsum est quod dicit ista opinio quod tendem post 
      mul<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ta venialia et habitum ipsorum necessario 
      peccet<lb ed="#P" n="119" break="no"/>mortaliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1009">
      ¶ Preterea non aparet necessitas qua 
      <lb ed="#P" n="120"/>re quomodocunque sit iste dispositus per vnum 
      pec<lb ed="#P" n="121" break="no"/>catum oporteat ipsum consentire temptationi. 
      <lb ed="#P" n="122"/>De alio occurrenti siue mortaliter siue venialiter. 
      <lb ed="#P" n="123"/>Sed diceretur quod nec consentiet nec venialiter nec 
      <lb ed="#P" n="124"/>mortaliter sicut etiam penitere posset quia vel 
      sus<lb ed="#P" n="125" break="no"/>pendet actum vel dissentiet nec propter hoc conse¬ 
      <!--254.xml-->
      <pb ed="#P" n="124-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quenter gratiam quia non oportet propter hoc quod 
      pe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>niteat de primo peccato dato quod in aliud nouum 
      com<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sentiat: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1038">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Contra quartum modum ar 
      <lb ed="#P" n="5"/>guo quia sicut tactum est supra adultus aliquando 
      te<lb ed="#P" n="6" break="no"/>netur diligere deum habitualiter vel actualiter ex 
      <lb ed="#P" n="7"/>caritate. Alioquin damnatur pro transgressione 
      pre<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cepti de dilectione dei. Sed hoc non potest sine 
      gra<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tia et caritate: ergo etc. licet non semper teneatur 
      im<lb ed="#P" n="10" break="no"/>plere precepta ad intentionem precipientis: sic vt per 
      <lb ed="#P" n="11"/>hoc habeatur ab ipsa vita eterna et ipse mereatur: tamen 
      <lb ed="#P" n="12"/>aliquando ad hoc tenetur et respectu alicuius 
      prece<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pti: et hoc de necessitate precepti obligantis 
      omitten<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tis ad peccatum mortale ipsum omitentem. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="15"/>non potest sine gratia: quia sine gratia vel caritate non 
      <lb ed="#P" n="16"/>est meritum vite eterne sicut dicetur infra: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1069">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Contra quintum modum 
      ar<lb ed="#P" n="18" break="no"/>guo quia sicut ante deliberationem et tempus deliberam 
      <lb ed="#P" n="19"/>di non potuit peccare sicut dicunt: ita nec in tempore 
      <lb ed="#P" n="20"/>deliberationis stante et habita deliberatione. Nam 
      <lb ed="#P" n="21"/>ipse recte potest iudicare et deliberare. Sed in 
      temp<lb ed="#P" n="22" break="no"/>re deliberationis in quo ponitur non deliberare 
      po<lb ed="#P" n="23" break="no"/>test vel potuit deliberare: ergo potest non peccare et 
      pec<lb ed="#P" n="24" break="no"/>catum vitare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1090">
      ¶ Preterea in tempore illo delibera 
      <lb ed="#P" n="25"/>tionis oportuno. Aut potuit deliberare: et sic non 
      <lb ed="#P" n="26"/>fuit tempus deliberationi oportunum. Nam 
      censendus<lb ed="#P" n="27" break="no"/>est interpretatiue consensisse si non deliberauit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1099">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#P" n="28" break="no"/>terea etiam potuit et potest esse quod in illo tempore in quo 
      <lb ed="#P" n="29"/>non deliberat occurrat temptatio ad veniale et non 
      pec<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cabit mortaliter non deliberando nec consentiret in 
      <lb ed="#P" n="31"/>terpretatiue immortale. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1110">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Dico ergo aliter ad istum 
      <lb ed="#P" n="33"/>articulum quod vitare peccatum mortale potest 
      intelli<lb ed="#P" n="34" break="no"/>gi vel de peccato iam habito siue sit originale 
      siue<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sit actuale mortale. Uel potest itelligi de nouo 
      pe<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cato alias incurrendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1123">
      ¶ Primo modo dico quod 
      adus<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tus sine gratia peccatum vitare non potest. Cuius 
      ra<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tio est in promptu. Nam secundum potentiam dei 
      ordina<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tam non expellitur ab aliquo culpa mortalis nisi 
      in<lb ed="#P" n="40" break="no"/>fundatur gratia habitualis dans esse gratum aliquo 
      <lb ed="#P" n="41"/>modo licet absolute loquendo deus posset remittere 
      <lb ed="#P" n="42"/>omnem culpam non infundendo gratiam sicut in 
      quar<lb ed="#P" n="43" break="no"/>to poterit apparere. igitur aliquis adultus non 
      po<lb ed="#P" n="44" break="no"/>test carere culpa mortali iam habita sine gratia 
      im<lb ed="#P" n="45" break="no"/>mo nec paruulus ab Adam secundum legen propagationis 
      <lb ed="#P" n="46"/>descendens potest secundum legem communem carere peccateo 
      <lb ed="#P" n="47"/>originali sine gratia tali habituali non propter 
      for<lb ed="#P" n="48" break="no"/>malem incompossibilitatem vel repugnantiam gratie ad 
      <lb ed="#P" n="49"/>peccatum: quia non puto quod opponantur sicut habitus: 
      <lb ed="#P" n="50"/>priuatio vel sicut contraria: sed tantum ex ordinatione 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>uina qua ordinauit quod secundum praesentem statum vnusquisque 
      <lb ed="#P" n="52"/>vel sit in mortali culpa vel in habituali gratia. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Sed de nouo peccato 
      mor<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tali alias incurrendo. An scilicet adultus existens in pecca. 
      <lb ed="#P" n="55"/>to mortali possit vitare per liberum arbitrium omne 
      <lb ed="#P" n="56"/>tale peccatum. Dico duo primo quod quo ad tempus 
      po<lb ed="#P" n="57" break="no"/>test vitare omne aliud peccatum mortale. Secundo 
      di<lb ed="#P" n="58" break="no"/>co quod semper et pro toto tempore vite sue non potest 
      <lb ed="#P" n="59"/>vitare peccatum nouum mortale. Primum patet: quia 
      <lb ed="#P" n="60"/>si ad tempus et aliquam diu non posset vitare peccatum 
      <lb ed="#P" n="61"/>mortale. Sequeretur quod continue occurrente sibi tempta¬ 
      <!--254.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>tione ad mortale peccaret mortaliter. Sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="63"/>falsum et nimis durum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1188">
      ¶ Secundo quia si 
      <lb ed="#P" n="64"/>non posset vitare ad tempus non posset habere 
      tem<lb ed="#P" n="65" break="no"/>pus deliberandi de vitando et modo vitandi 
      pecca<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tum suum nisi incurrendo alia noua peccata 
      multa<lb ed="#P" n="67" break="no"/>Sed hoc est falsum: ergo etc. Et in hoc multi 
      docto<lb ed="#P" n="68" break="no"/>res conueniunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1201">
      ¶ Tertio quia pacccatum ad quod 
      tene<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tur et obligatur peccator est penitere de peccato suo. 
      <lb ed="#P" n="70"/>Sed hoc est preceptum non obligans ad semper vel 
      <lb ed="#P" n="71"/>pro semper. Alioquin continue peccaret in quolibet 
      <lb ed="#P" n="72"/>instanti postquam peccauit si non statim peniteret quod 
      <lb ed="#P" n="73"/>est falsum. Si autem non posset vitare nouum 
      pecca<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tum ad tempus. hoc maxime videtur quia statim 
      tene<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tur de suo peccato penitere. Alioquin negligens et 
      <lb ed="#P" n="76"/>set et nouum peccatum incurreret ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1222">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="77" break="no"/>to ad idem: quia si ad penitendum statim pro quocumque 
      <lb ed="#P" n="78"/>statu instanti post peccatum teneretur. Sequeretur quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>nullo peccato veniali posset peccare: quia omnem actum 
      <lb ed="#P" n="80"/>snum oporteret esse in detestando peccatum et sic 
      re<lb ed="#P" n="81" break="no"/>surgeret in tali actu et non peccaret nec mortaliter 
      <lb ed="#P" n="82"/>nec venialiter in non detestando: et sic semper 
      gra<lb ed="#P" n="83" break="no"/>uiter vel mortaliter peccaret et non venialiter quod 
      <lb ed="#P" n="84"/>est inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1242">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Secundo dico quod non 
      potesi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>pro toto tempore vite sue et semper vitare mortale 
      pec<lb ed="#P" n="87" break="no"/>catum sine gratia sic quod non habeat aliquando gratiam 
      <lb ed="#P" n="88"/>et tamen non cadat in peccatum nouum diu viuens et 
      <lb ed="#P" n="89"/>vtens libero arbitrio vel habens vsum liberii arbitrii 
      <lb ed="#P" n="90"/>et hoc siue illud peccatum sit originale siue actuale 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1258">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Primo hoc probo sic: quia existens in pctato 
      mor<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tali et vtens libero arbitrio de necessitate tenetur 
      ali<lb ed="#P" n="93" break="no"/>quando penitere et gratiam sibi oblatam a deo 
      reci<lb ed="#P" n="94" break="no"/>pere licet non pro semper ad hoc teneatur. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="95"/>non potest facere nisi consequendo gratiam vel si omit 
      <lb ed="#P" n="96"/>teretur quando tenetur incurrit nouum peccatum 
      omit<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sionis saltem ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1276">
      ¶ Tertio sic. Adultus pro 
      ali<lb ed="#P" n="98" break="no"/>quo tempore vel instanti totius vite sue tenetur deum 
      <lb ed="#P" n="99"/>diligere caritatiue sicut dictum est. Sed hoc non 
      po<lb ed="#P" n="100" break="no"/>test sine gratia nec omitere toto tempore vite vel 
      pro<lb ed="#P" n="101" break="no"/>illo tempore vel instanti pro quo ad hoc tenetur nisi 
      in<lb ed="#P" n="102" break="no"/>currendo nouam culpam in eodem instanti in quo omittis 
      <lb ed="#P" n="103"/>tur hoc habens vsum liberi arbitrii: quia alias 
      trans<lb ed="#P" n="104" break="no"/>greditur preceptum: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="105"/>hoc instatur quia potest 
      continge<lb ed="#P" n="106" break="no"/>Sed contra re quod aliquis de peccato non 
      <lb ed="#P" n="107"/>recolit toto tempore vite sue: quia ipsum ignorat esse 
      <lb ed="#P" n="108"/>peccatum vel quia ipsum oblitus est. Sed de illo quod non 
      <lb ed="#P" n="109"/>intelligit nec recolit non potest penitere: vt patet: ergo 
      te<lb ed="#P" n="110" break="no"/>netu aliquando penitere de ipso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1307">
      ¶ Secundo sic. potest 
      continge<lb ed="#P" n="111" break="no"/>re quod aliquis infidelis habet ignorantiam inuincibilem de 
      <lb ed="#P" n="112"/>pcton sue infidelitatis: quia nullum habuit vnquam 
      instrue<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tem: vt aliquam noticiam de opposito et recte viuit secundum 
      le<lb ed="#P" n="114" break="no"/>gen naturalem et dictamen eius. Sed sic viuendo toto tempu 
      <lb ed="#P" n="115"/>vite sue non incurrit aliquod pectantum quia non committit nec 
      <lb ed="#P" n="116"/>omittit penitere. Habet ignorantiam inuincibilem de 
      <lb ed="#P" n="117"/>de pectato suo vel etiam de diligendo deum ex caritate. igti 
      <lb ed="#P" n="118"/>tur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1327">
      ¶ Tertio quia si aliquo tempure potest vitare pctantum 
      <lb ed="#P" n="119"/>mortale sine gratia videtur quod toto tempre vite sue quia 
      sta<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tim expleto illo tempre modico potest mori vel occidi non 
      <lb ed="#P" n="121"/>incurrendo nouum peccatum: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="122"/>idico quod ali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1339">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Ad primum istoru. . quem non 
      re<lb ed="#P" n="124" break="no"/>colere de peccato mortali in quo est. Aut prouenit 
      ex<lb ed="#P" n="125" break="no"/>negligentia eius et insufficienti diligentia. Aut non 
      <!--255.xml-->
      <pb ed="#P" n="124-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sed habet inuincibilem ignorantiam de ipso. Primo 
      mo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>do non excusatur nec minus tenetur aliquando penit 
      <lb ed="#P" n="3"/>tere. Secundo modo dico quod nunquam propter tale 
      pec<lb ed="#P" n="4" break="no"/>catum impedietur salus eius. Nam deus implebit 
      <lb ed="#P" n="5"/>infirmitatem nature et non est plus ad propositum de 
      <lb ed="#P" n="6"/>tali existente in peccato quam de non habente peccatum 
      <lb ed="#P" n="7"/>quia de illo non tenetur penitere in speciali: sed tantum 
      <lb ed="#P" n="8"/>sufficit quod peniteat in communi vel aliquis alius 
      mo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dus remittendi quem nouit deus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1374">
      ¶ Ad secundum per idem 
      <lb ed="#P" n="10"/>dico quod cum deus sufficienter prouideat cuilibet deus 
      <lb ed="#P" n="11"/>salute quantum ad communia adiutoria habenti ignoram 
      <lb ed="#P" n="12"/>tiam simpliciter inuincibilem de infidelitate sua et 
      <lb ed="#P" n="13"/>viuenti rite secundum legem nature deus per aliquem 
      mo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dum dabit sibi noticiam et offeret gratiam 
      aliquan<lb ed="#P" n="15" break="no"/>do et ita vel penitebit et recipiet gratiam vel non: sed 
      <lb ed="#P" n="16"/>contennet penitere et refutabit gratiam et sic peccabit 
      <lb ed="#P" n="17"/>nouo peccato nisi saltem proponat penitere tempore 
      <lb ed="#P" n="18"/>et loco et si tempus et locus transeat sine penitentia et 
      <lb ed="#P" n="19"/>salutis procuratione peccat pro tunc nouo peccato 
      <lb ed="#P" n="20"/>et imputatur sibi tanquam peccatum omissionis si tantum 
      <lb ed="#P" n="21"/>omittat vel sicut peccatum commissionis si cum hoc 
      con<lb ed="#P" n="22" break="no"/>temnat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1405">
      ¶ Ad tertium dico quod non scirem bene 
      decla<lb ed="#P" n="23" break="no"/>rare tempus in quo iste tenetur penitere nisi secundum quod 
      do<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ctores declarant quando tenetur aliquis confiteri de 
      <lb ed="#P" n="25"/>necessitate et conteri vel atteri vel habendi 
      confessio<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nem in proposito et est punctus communis omnibus 
      <lb ed="#P" n="27"/>peccatoribus quando vident et sciunt probabiliter 
      <lb ed="#P" n="28"/>quod ipsi exponuntur periculo mortis et habent vsum 
      li<lb ed="#P" n="29" break="no"/>peri arbitrii. Tunc enim si sunt in peccato mortali et 
      <lb ed="#P" n="30"/>scienter et cum hoc non peniteret nouo peccato 
      pec<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cant. Si ignorant. Aut est ignorantia inuincibilis: et 
      <lb ed="#P" n="32"/>tunc sicut dictum est supra de infideli. Aut 
      ignoram<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tia crassa vel affectata seu ex inconsiderato: et tunc non 
      <lb ed="#P" n="34"/>excusantur sed incurrunt omne peccatum nouum. 
      <lb ed="#P" n="35"/>Sic igitur apparet quid de questione sine 
      preiudi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cio est dicendum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1438">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Ad motiua aliarum 
      opino<lb ed="#P" n="38" break="no"/>num pro quanto sunt contra me.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1445">
      ¶ Ad primum 
      pri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>me opinionis dico bene quod existens in originali vel 
      <lb ed="#P" n="40"/>actuali mortali aliquando tenetur penitere et sic 
      gra<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tiam recipere sed non semper vel ad semper: et ideo 
      po<lb ed="#P" n="42" break="no"/>test cauere a peccato alio incurrendo aliquo tempore 
      <lb ed="#P" n="43"/>saltem breui nisi contingeret statim casus mortis in 
      <lb ed="#P" n="44"/>quo oporteret eum penitere sed non omni tempore 
      vite<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sue potest vitare nouum peccatum sine gratia vt 
      di<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ctum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1465">
      ¶ Ad secundum dico quod multa 
      precepta<lb ed="#P" n="47" break="no"/>et aliquo tempore possunt impleri sine gratia gratum 
      <lb ed="#P" n="48"/>faciente sufficienter ad vitandum mortale peccatum 
      <lb ed="#P" n="49"/>sed non omnia et in omni tempore vt dictum supra. 
      Un<lb ed="#P" n="50" break="no"/>de nec omnes actus existentium in peccato mortali 
      <lb ed="#P" n="51"/>sunt peccata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1479">
      ¶ Ad apostolum et Augustinum dico 
      <lb ed="#P" n="52"/>quod omne quod non est ex fide sed potius ex infidelitate 
      <lb ed="#P" n="53"/>peccatum est: et sic intelligi. A postolus. Augustinus 
      <lb ed="#P" n="54"/>etiam quando dixit quod qui fidem non habet omnis eius 
      <lb ed="#P" n="55"/>actio peccatum est. Dico quod verum est de actione pro 
      <lb ed="#P" n="56"/>ueniente ex infidelitate sicut adorare simulachrum 
      <lb ed="#P" n="57"/>iurare per falsos deos et talia vel forte accipit ibi 
      pec<lb ed="#P" n="58" break="no"/>catum. Augustinus pro defectum rectitudinis 
      merito<lb ed="#P" n="59" break="no"/>rie non autem pro demerito vel vicio demeriti: et sic 
      <lb ed="#P" n="60"/>potest exponi. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Ad primum secunde opinio 
      <lb ed="#P" n="62"/>us quod est exemplum de naui perforata. Dico quod exem 
      <lb ed="#P" n="63"/>plum non cogit ad ponendum illam conclusionem. Nam 
      <!--255.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>icut dictum est supra non sic occurrunt simul 
      tempta<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tiones sicut foramina nauis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1516">
      ¶ Ad aliud quando 
      <lb ed="#P" n="66"/>probant quod possit vitare quodlibet peccatum in 
      parti<lb ed="#P" n="67" break="no"/>culari sine gratia vel non habendo vel non 
      consequen<lb ed="#P" n="68" break="no"/>do. Dico quod non possunt pro toto tempore vite sue 
      si<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1527">
      ¶ Quando dicit quod immo quia 
      <lb ed="#P" n="70"/>per liberalitatem libere potest non consentire 
      cuili<lb ed="#P" n="71" break="no"/>bet peccato. Dico quod hoc non est propter defectum 
      li<lb ed="#P" n="72" break="no"/>beri arbitrii sed propter obligationem diuini 
      pre<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cepti. Est ergo deuenire ad punctum quo iste 
      tene<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tur ex precepto diuino penitere et absolute 
      loquen<lb ed="#P" n="75" break="no"/>do penitere potest: et sic non incurrere nouum 
      pecca<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tum vel diligere deum caritatiue sed non penitet 
      ip<lb ed="#P" n="77" break="no"/>summet liberum arbitrium. hoc supposito peccat: quia 
      <lb ed="#P" n="78"/>ad hoc tenebatur de necessitate precepti scilicet ad peni 
      <lb ed="#P" n="79"/>tere et ad gratiam oblatam recipere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1551">
      ¶ Ad aliud quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>non potest omnia vitare in communi. Dico quod 
      aucto<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ritas Gregorii ad hoc non cogit. Diceretur enim quod 
      <lb ed="#P" n="82"/>non plus vult dicere nisi quod ille qui est in pectato 
      mor<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tali aliquo modo est dispositus ad hoc: vt inducatur 
      <lb ed="#P" n="84"/>in aliud pctantum non quia non possit vitare nouum pectantum 
      <lb ed="#P" n="85"/>saltem aliquo tempore. Nec mox oportet ipsum 
      alio<lb ed="#P" n="86" break="no"/>pctaton nouo peccare sicut videtur auctoritas sonare. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1569">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Ad primum tertie opinionis 
      <lb ed="#P" n="88"/>gratia conclusionis bene concedo quod aliquo tempore 
      <lb ed="#P" n="89"/>possit adultus sine gratia vitare peccatum. 
      Alioquin<lb ed="#P" n="90" break="no"/>teneretur confiteri sicut dicitur in illo argumento de 
      <lb ed="#P" n="91"/>quolibet instanti vel de tot peccatis mortalibus quot 
      <lb ed="#P" n="92"/>sibi occurrerent in illis instantibus in quibus peni 
      <lb ed="#P" n="93"/>tere: et sic peccata illarum temptationum vitare quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>non fecit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1589">
      ¶ Ad aliud pro alia parte quod non omni 
      ten<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pore potest vitare et semper. Dico quod ratio non 
      va<lb ed="#P" n="96" break="no"/>let: quia nunquam ex pluribus venialibus vel habitu 
      <lb ed="#P" n="97"/>generato ex ipsis potest necessitari aliquis nec 
      effi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>caciter inclinari ad mortale. Sed hoc dicere 
      puto<lb ed="#P" n="99" break="no"/>quod non sit sanum sicut dictum est in primo. Nec est 
      pec<lb ed="#P" n="100" break="no"/>catum mortale omne quod aliquis facit ex habitu et 
      fa<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ciliter non persuasus ab aliquo. Concedo autem quam 
      <lb ed="#P" n="102"/>tum ad hoc rationes Magistri vel auctoritates et 
      <lb ed="#P" n="103"/>non video quomodo ad plus cogant. Prima enim 
      <lb ed="#P" n="104"/>Magistri que dicit quod peccator a concupiscentia pre 
      <lb ed="#P" n="105"/>nitur et habet infirmitatem in malo etc. Intelligit quod 
      <lb ed="#P" n="106"/>peccator ad peccandum amplius disponitur et tandem 
      <lb ed="#P" n="107"/>peccat nisi peniteat et manens peccator et impenitens 
      <lb ed="#P" n="108"/>non potest non peccare nouo peccato et damnabiliter. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1623">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Ad secundam auctoritatem eiusdem dico quod 
      per<lb ed="#P" n="110" break="no"/>liberum arbitrium bonum eligitur gratia deficien 
      <lb ed="#P" n="111"/>te: quia stare non potest gratia cum malo culpe mortalis 
      <lb ed="#P" n="112"/>vllo modo. Sed hoc nichil ad propositum. Non enim 
      con<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cludit hoc quin aliquo modo et pro aliquo tpare sine gratia 
      <lb ed="#P" n="114"/>possit nouum pctantum vitari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1639">
      ¶ Ad auctoritatem 
      Augu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>stini dico quod voluntas homins sine caritate non est libera 
      <lb ed="#P" n="116"/>ad bonum meritorium de condigno: immo nec ad vitandum: 
      <lb ed="#P" n="117"/>pctantum pro toto tempue eo modo quo dictum est supra: sed quin 
      <lb ed="#P" n="118"/>pro aliquo tempore non vult dicere Augustinus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1650">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Ad primum quarte opinio 
      <lb ed="#P" n="120"/>nis dico quod homo lexistens in peccato mortali non 
      <lb ed="#P" n="121"/>potest sufficienter adimplere preceptum de penitem 
      <lb ed="#P" n="122"/>do pro quanto tenetur penitere nec de diligere deum 
      <lb ed="#P" n="123"/>ex caritate. Et ita non potest semper vitare nouum 
      <lb ed="#P" n="124"/>peccatum mortale. Tu dicis quod immo: quia 
      quantum<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cunque existens in peccato tenetur implere 
      precepta<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ergo potest. Dico quod ista peccatorem teneri adim¬ 
      <!--256.xml-->
      <pb ed="#P" n="125-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>plere praecepta potest intelligi. Uno modo in sensu 
      com<lb ed="#P" n="2" break="no"/>posito sic quod peccator manens teneatur ad implendum 
      <lb ed="#P" n="3"/>omnia praecepta. Ita quod simul sit in eo pectantum mortale 
      <lb ed="#P" n="4"/>et adimpletio precepti et sic dico quod est falsa quia hoc est 
      <lb ed="#P" n="5"/>impossibile. Nullus autem teneturad impossibile. 
      <lb ed="#P" n="6"/>Alio modo in sensu diuiso et sic peccator nunc existens 
      <lb ed="#P" n="7"/>tenetur vt aliquando impleat precepta precipue de illis 
      <lb ed="#P" n="8"/>duobus: sed non manens in pecto. Sed ex hoc sequitur 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod tenetur ad non esse in peccato et habere gratiam quae 
      <lb ed="#P" n="10"/>est dispositiue in sua ptante et sic est vera et tunc non 
      va<lb ed="#P" n="11" break="no"/>let ad propositum ipsorum sicut patet quia peccat nouo 
      <lb ed="#P" n="12"/>pctato si manet in peccato priori et non impleat illa 
      prae<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cepta pro quando tenetur implere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1705">
      ¶ Ad auctoritatem 
      <lb ed="#P" n="14"/>Hieronimi. Dico quod semper absolute loquedo in ptante 
      <lb ed="#P" n="15"/>pominis est peccare vel non peccare nouo 
      peccato<lb ed="#P" n="16" break="no"/>Sed hoc posito quod quando tenetur penitere de priori 
      pec<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cato et diuinam gratiam recipere vel deum ex 
      carita<lb ed="#P" n="18" break="no"/>te diligere quod maneat in priori peccato. Dico quod non 
      <lb ed="#P" n="19"/>est in potestate sua quod nouum peccatum incurrat: sed 
      <lb ed="#P" n="20"/>hoc supposito incurrit necessario nouum peccatum. 
      <lb ed="#P" n="21"/>quinte opinionis patet ex pre¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1725">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Ad dici a dictis quod parum valet ad 
      propo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>situm. Potest enim deliberare tempore oportunc 
      <lb ed="#P" n="24"/>deliberationis occurrente et sic pectantum nouum 
      vita<lb ed="#P" n="25" break="no"/>re saltem pro aliquo tempore: dato quod maneat in 
      pec<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cato priori. Sic de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1738">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="28" break="no"/>culum. Utrum scilicet homo per liberum arbitrium 
      <lb ed="#P" n="29"/>ine gratia gratum faciente que est habitus creatus 
      <lb ed="#P" n="30"/>in anima possit proficere in bono siue pro statu 
      inno<lb ed="#P" n="31" break="no"/>centie siue pro statu praesenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1752">
      ¶ Expedio me breuter quod 
      bo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>num duplex est quantum ad propositum. Opus enim 
      di<lb ed="#P" n="33" break="no"/>citur opus bonum ex genere factum cum debitis cin 
      <lb ed="#P" n="34"/>cunstantiis secundum dictamen recte rationis et sic dico quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>homo per liberum arbitrium siue gratia in vtroque 
      sta<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tu proficere potest vel potuit saltem pro tempore 
      <lb ed="#P" n="37"/>quo potest vel potuit pcton resistere: quia in vtroque 
      <lb ed="#P" n="38"/>statu stante generali influentia non posita tali 
      gra<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tia habet vel habere potuit talia principia que sufficerent 
      <lb ed="#P" n="40"/>ad hoc opus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1774">
      ¶ Alio modo dicitur opus bonum quod 
      <lb ed="#P" n="41"/>est meritorium vite eterne assequendo in 
      retributio<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nem talis operis et sic dico quod nec angelus nec ho im 
      <lb ed="#P" n="43"/>statu innocentie nec in praesenti statu proficere potest 
      vel<lb ed="#P" n="44" break="no"/>potuit in bono sine gratia habituali gratum 
      facien<lb ed="#P" n="45" break="no"/>te que est eadem cum caritate secundum me. Non quia gratia 
      <lb ed="#P" n="46"/>talis sit necessaria ad merendum etiam de 
      condigno<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ex natura rei sed tantum ex ordinatione diuina sicut 
      di<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ctum est in primo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1794">
      ¶ Ex supradictis apparet quod et 
      <lb ed="#P" n="49"/>ror pelagii fuit multiplex quod et sine gratia potest pectamen 
      <lb ed="#P" n="50"/>vitari et omne pectantum et cum etiam potest alius mereri 
      vitan<lb ed="#P" n="51" break="no"/>eternam et ex puris naturalibus. Alioquin neutrum 
      <lb ed="#P" n="52"/>esset in sua potestate vt dicebat. Et fuit deceptus: 
      <lb ed="#P" n="53"/>quia vtrumque est in sua potestate sicut et gratia sicut 
      <lb ed="#P" n="54"/>disponere se ad ipsam statim consequendam ab amico 
      ho<lb ed="#P" n="55" break="no"/>minis qui est deus qui nunquam defficit suffienter 
      dis<lb ed="#P" n="56" break="no"/>positis Et hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1814">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Ad primum principale quando 
      <lb ed="#P" n="58"/>dicis si sine gratia non potest vitare peccatum ergo 
      <lb ed="#P" n="59"/>peccare non potest. Dico quod nulla gratia est quia potest 
      <lb ed="#P" n="60"/>penitere de pctato priori et sic consequi gratiam a deo 
      <lb ed="#P" n="61"/>et vitare omne aliud pectantum et per consequens si non vitat 
      <lb ed="#P" n="62"/>peccat et quia sine gratia existens potest non vitare 
      si<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cut et non recipare gratiam. Dico quod potest peccare. Et ita 
      <!--256.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>patet quod auctoritas Augustini non valet pro pelagio 
      <lb ed="#P" n="65"/>Nullus peccat in eo quod vitare non potest. Uerum 
      <lb ed="#P" n="66"/>est simpliciter et absolute loquendo. Si tamen 
      indu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ctus in necessitatem a seipso pro tunc vitare non potest 
      <lb ed="#P" n="68"/>bene peccat in eo. Per idem ad secundum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1847">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="69"/>dico quod mutarevoluntatem nostram dispositiue ad 
      gra<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tiam est in potenstate nostra et per consequens resistere 
      malo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>et in bono proficere sicut arbor bona.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1856">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tum dico quod liberum arbitrium est potestas seruandi 
      re<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ctitudinem iam habitam in quolibet actu sed non 
      va<lb ed="#P" n="74" break="no"/>let de rectitudine iam predicta. Nisi enim recuperet 
      <lb ed="#P" n="75"/>rectitudinem gratie non potest homo seruare 
      recti<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tudinem vel esse rectus in quolibet actu et pro omni 
      <lb ed="#P" n="77"/>tempore sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80844-d1e1873">
      ¶ Ad vltimum 
      di<lb ed="#P" n="78" break="no"/>co quod non possunt sine gratia adimpleri omnia 
      prece<lb ed="#P" n="79" break="no"/>pta legis sicut dictum est supra. Quando dicit 
      apo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>stolus ad Ro. Quod gentes que legen non habent. etc. 
      <lb ed="#P" n="81"/>Dico quod loquitur de gentibus que aliam legen non 
      ha<lb ed="#P" n="82" break="no"/>beant nisi naturalem et ipsam faciebant nec erant 
      astri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cti ad legem aliam que erat lex scripta iudeorum tamen 
      <lb ed="#P" n="84"/>sine gratia non implebant omnia precepta legis 
      im<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mo habebant gratiam de quibus fuerunt Iacob et 
      <lb ed="#P" n="86"/>Cornelius et multi alii. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>