<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="131-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f79852"><!--l4d44q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f79852-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e101">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Distinctionis. xliiii 
      <lb ed="#P" n="38"/>Questio Prima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e108">
               <lb ed="#P" n="39"/>CIrca distictione 
      <lb ed="#P" n="40"/>xliiii. quero primo. Utrum vit 
      <lb ed="#P" n="41"/>resurget idem homo qui prius 
      <lb ed="#P" n="42"/>per omnia vel quantum ad omnia. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e119">
               <lb ed="#P" n="43"/>Uidetur quod non primo quantum 
      <lb ed="#P" n="44"/>ad illud quod est in ipso de 
      veri<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tate humane nature. Non enim 
      <lb ed="#P" n="46"/>totum illud resurget in homine 
      <lb ed="#P" n="47"/>tum quia de veritate humane 
      na<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ture in Adam fuit costa illa: de qua formata fuit eua 
      <lb ed="#P" n="49"/>Et planum est etiam quod ad veritatem nature pertinet 
      ma<lb ed="#P" n="50" break="no"/>teria eius in eua et non resurget in ambobus. et 
      ma<lb ed="#P" n="51" break="no"/>xime in Adam non resurget. Tum quia idem potest ex 
      <lb ed="#P" n="52"/>se de veritate nature humane in vna et in alio per 
      nul<lb ed="#P" n="53" break="no"/>trimentum. Caro enim vnius potest esse nutrimentum 
      al<lb ed="#P" n="54" break="no"/>terius. et planum est quod in ambobus non resurget. Tum 
      <lb ed="#P" n="55"/>quia illud quod fuit semen in vno per multas transmi 
      <lb ed="#P" n="56"/>tationes potest fieri semen in alio. et sic eadem materia 
      <lb ed="#P" n="57"/>radicaliter pertinere ad naturam plurimorum et 
      equa<lb ed="#P" n="58" break="no"/>liter. sed in ambobus non resurget: ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e156">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="59"/>arguitur quantum ad menbra vel partes organicas. quia 
      <lb ed="#P" n="60"/>ecundum Augustinum in enchiridion et ponitur in litera. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Non oportebit quod singula pars materie ad 
      singul<lb ed="#P" n="62" break="no"/>partem corporis reuertatur in qua prefuit. sicut 
      po<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nit exemplum de statua: que licet repararetur eadem 
      <lb ed="#P" n="64"/>de materia priori liquefacta nichil interesset qua pas¬ 
      <!--258.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ticula materie cui menbro statue reddentur sed si non 
      <lb ed="#P" n="66"/>redditur eidem particule corporis eadem materia 
      <lb ed="#P" n="67"/>non resurgit eadem numero. igitur etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e183">
      ¶ Tertio quam 
      <lb ed="#P" n="68"/>tum ad accidentia coniuncti: quia non reuertetur in 
      <lb ed="#P" n="69"/>omnibus eadem figura vel etiam idem color: et sic deus 
      <lb ed="#P" n="70"/>multis aliis accidentibus. Et similiter de potentiis 
      <lb ed="#P" n="71"/>sensitiuis si ponantur accidentia coniuncti. Nam 
      <lb ed="#P" n="72"/>ad corruptionem totius corrumpuntur et 
      interrum<lb ed="#P" n="73" break="no"/>puntur in esse: vt patet. sed interruptum in esse 
      re<lb ed="#P" n="74" break="no"/>parari non potest: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Iob. Credo quod redemptor meus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e203">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Conti a etc. et in carne mea videbo deum 
      <lb ed="#P" n="77"/>Quem visurus sum ego ipse et non alius. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e210">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e215">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Primo inquiram vtrum homo resurget idem tota 
      <lb ed="#P" n="80"/>liter qui prius quantum ad partes essentiales eius: 
      <lb ed="#P" n="81"/>puta materiam et formam substantialem eius vel 
      for<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mas substantiales: et per consequens quantum ad totum 
      <lb ed="#P" n="83"/>essentiale constitutum ex ipsis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e228">
      ¶ Secundo 
      inquiran<lb ed="#P" n="84" break="no"/>an homo resurget totaliter idem quantum ad partes 
      <lb ed="#P" n="85"/>totius organicas: et quantum ad potentias operatiuas 
      <lb ed="#P" n="86"/>ipsius: et quantum ad humores et talia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e237">
      ¶ Tertio 
      inqui<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ramtan homo resurget totaliter idem quantum ad 
      que<lb ed="#P" n="88" break="no"/>libet accidentia eius propria vel communia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e245">
      ¶ Ulti 
      <lb ed="#P" n="89"/>mo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e250">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Quantum ad primum 
      ar<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ticulum dico quod partes essentiales hominis sunt 
      cor<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pus et anima rationalis seu intellectiua: que est ea  
      <lb ed="#P" n="93"/>lem substantialiter intellectiua sensitiua et 
      vegeta<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tiua sicut dixi in. 2. partes vero essentiales 
      corpo<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ris secundum me sunt materia ipsa et forma substantialis i 
      <lb ed="#P" n="96"/>mixti: ex quibus constituitur corpus ipsum: quod est per 
      si<lb ed="#P" n="97" break="no"/>fectibile ab anima et proprium eius susceptiuum: ex 
      <lb ed="#P" n="98"/>quo cum anima ipsa constituitur humanitas ipsa: 
      <lb ed="#P" n="99"/>seu entitas vel veritas humane nature vel ipse 
      to<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tus homo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e276">
      ¶ Quantum igitur ad materiam dico 
      <lb ed="#P" n="101"/>primo pretermissis dictis aliquorum aliorum quod non 
      <lb ed="#P" n="102"/>quilibet homo resurget idem totaliter quantum ad 
      <lb ed="#P" n="103"/>materiam. quam prius habuit: vel que prius 
      aliquan<lb ed="#P" n="104" break="no"/>do pertinuit ad naturam humanam: seu ad veritatem 
      <lb ed="#P" n="105"/>nature humane in ipso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e289">
      ¶ Hoc probo aliquibus. 
      <lb ed="#P" n="106"/>viis. primo quia pueri vel paruuli mortui resurgent 
      <lb ed="#P" n="107"/>in quantitate viri perfecti et cum tanta materia quam 
      <lb ed="#P" n="108"/>ta sufficeret ad virum perfectum: et precipue in illa 
      <lb ed="#P" n="109"/>quantitate quam habuissent in etate iuuenili circa 
      <lb ed="#P" n="110"/>exx. annum secundum Augusti. xxii. de ciuitate. c. xy. sed 
      <lb ed="#P" n="111"/>hoc non esset nisi plus daretur eis de materia quam 
      ani<lb ed="#P" n="112" break="no"/>te: et ad materiam eorum quam prius habuerunt: 
      ad<lb ed="#P" n="113" break="no"/>deretur alia materia. quia corpus eorum non erit 
      <lb ed="#P" n="114"/>sic rarum: vt tam parum de materia posset sufficere ad 
      <lb ed="#P" n="115"/>tantam quantitatem quantam habebunt in 
      resurre<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ctione: et quod posset esse materia viri perfecti. igitur 
      <lb ed="#P" n="117"/>materia eorum non erit totaliter et penitus eadem quae 
      <lb ed="#P" n="118"/>prius. Sicut enim entitati materie additur: ita et iden 
      <lb ed="#P" n="119"/>titas aliqualiter variatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e322">
      ¶ Secundo sic planum est sicut 
      <lb ed="#P" n="120"/>probaui in secundo quod materia alimenti postquam conuersum 
      <lb ed="#P" n="121"/>est in carnem vel in substantiam hominis aliti: pertinet ad vel 
      <lb ed="#P" n="122"/>ritatem humane nature: vel aliquando pertinuit sed planum est 
      <lb ed="#P" n="123"/>quod tota materia talis in resurgente non reuertetur. Cum 
      <lb ed="#P" n="124"/>enim ho viuens multa alimenta in suam substantiam 
      conuer<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tat: quae fluunt et refluunt si tota materia reuerteretur 
      in<lb ed="#P" n="126" break="no"/>resurgente: resurgens esset nimie quantitatis: et multo 
      ma<lb ed="#P" n="127" break="no"/>loris etexcedentis quam exigat corpus humanum et impro¬ 
      <!--259.xml-->
      <pb ed="#P" n="131-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>portionate simpliciter ad animam humanam vt vi 
      <lb ed="#P" n="2"/>detur: quare et cetera.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e353">
      ¶ Tertio etiam hoc videtur 
      <lb ed="#P" n="3"/>quia ad hoc quod reuertatur idem homo numero quan: 
      <lb ed="#P" n="4"/>tum ad identitatem materie sufficit quod redeat 
      tan<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tum de materia: que aliquando ad ipsum pertinuit 
      <lb ed="#P" n="6"/>quantum habet: vel debet habere ad perfectionem cor 
      <lb ed="#P" n="7"/>poris humani sed ad hoc non requiritur quod 
      precise<lb ed="#P" n="8" break="no"/>et tota materia reuertatur que aliquando viuente 
      <lb ed="#P" n="9"/>eo ad ipsum pertinuit sicut nec ad hoc maneat idem 
      <lb ed="#P" n="10"/>homo numero viuens et perfectus: non requiritur 
      <lb ed="#P" n="11"/>quod maneat eadem et tota materia que prefuit. ergo 
      <lb ed="#P" n="12"/>et cetera. Dico igitur sicut potest haberi ex 
      predi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ctis non est dicendum hominem resurrecturum 
      fo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>re eundem totaliter secundum materiam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e383">
      ¶ Nec vale 
      <lb ed="#P" n="15"/>contra hoc dictum aliquorum ponentium quod 
      mate<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ria illa sola que tracta est a parentibus pertinet ad 
      <lb ed="#P" n="17"/>veritatem humane nature: et quia illa omnino 
      re<lb ed="#P" n="18" break="no"/>uertetur eadem. ideo et cetera. Similiter non valet 
      <lb ed="#P" n="19"/>dictum aliorum dicentium quod materia secundum se 
      <lb ed="#P" n="20"/>est indistincta: nec vna est numero vel plures. sed 
      <lb ed="#P" n="21"/>hoc habet penitus ex forma. et quia reuertetur 
      ma<lb ed="#P" n="22" break="no"/>teria sub eadem forma penitus puta sub anima 
      ra<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tionali: ideo reuertetur penitus eadem materia. 
      <lb ed="#P" n="24"/>Nam primum dictum supponit vnum falsum: sicut 
      <lb ed="#P" n="25"/>probatum est in secundo distinctione trigesima 
      vbi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ostensum est quod virtute nutritiue alimentum 
      conuer<lb ed="#P" n="27" break="no"/>titur in veritatem humane nature. ita quod non solum 
      <lb ed="#P" n="28"/>materia tracta nec caro tracta ex parentibus: que 
      <lb ed="#P" n="29"/>dicitur radicalis ad veritatem humane nature per 
      <lb ed="#P" n="30"/>tinet: verum etiam caro nutrimentalis. Similiter 
      <lb ed="#P" n="31"/>secundum dictum et ratio eius nichil valet. quia 
      ma<lb ed="#P" n="32" break="no"/>teria non indiuiduatur per formam nec ex forma: 
      <lb ed="#P" n="33"/>sed oportet sibi assignare necessario propriam 
      dif<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ferentiam indiuidualem: sicut et forme et cuilibet 
      <lb ed="#P" n="35"/>essentie distincte ab alio: sicut ostendi in secundo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e431">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Quantum ad formam corporeitatis vel 
      mixtio<lb ed="#P" n="37" break="no"/>nis dico idem per omnia: sicut de materia. Nam 
      il<lb ed="#P" n="38" break="no"/>la forma materie coextenditur: et de ipsa educitur 
      <lb ed="#P" n="39"/>et vniformiter fluit vel refluit: sicut materia vel 
      per<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tes materie: et etiam vniformiter pertinet ad 
      veri<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tatem nature humane. Unde dico quod homo non 
      re<lb ed="#P" n="42" break="no"/>surget idem totaliter: qui prefuit quantum ad 
      for<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mam talem et omnem partem eius: que aliquando 
      <lb ed="#P" n="44"/>pertinuit in ipso ad veritatem humane nature 
      <lb ed="#P" n="45"/>Tunc enim corpus esset nimie densitatis vel 
      ni<lb ed="#P" n="46" break="no"/>mie quantitatis. Cum enim talis forma de 
      mate<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ria educatur sicut tota de tota materia educitur 
      <lb ed="#P" n="48"/>ita pars de parte et sibi coextenditur per accidens 
      <lb ed="#P" n="49"/>et idem est omnino iudicium de vtraque.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e464">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tum ad aliam formam hominis: puta animam 
      in<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tellectiuam manifestum est quod ipsa sit simplex et in 
      <lb ed="#P" n="52"/>diuisibilis et per se et per accidens: et 
      incorrupti<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bilis simpliciter et immortalis quod homo resurge 
      <lb ed="#P" n="54"/>penitus idem: qui prius quantum adanimam 
      ra<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tionalem: et in hoc nulla dubitatio vel difficultas 
      <lb ed="#P" n="56"/>inuenitur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e482">
      ¶ Quantum vero ad naturam corporis 
      <lb ed="#P" n="57"/>exmateria et forma mixtionis vel corporeitatis 
      sub<lb ed="#P" n="58" break="no"/>stantialis constitutam an homo resurget penitus 
      <lb ed="#P" n="59"/>idem qui prius quantum ad naturam talem 
      corpo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ris partis idem est omnino iudicium: sicut de parti 
      <lb ed="#P" n="61"/>bus essentialibus corporis constituentibus 
      natu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ram predictam: vt patet intuenti. Et similiter de 
      <lb ed="#P" n="63"/>vnione partium essentialium materie et talis 
      for<lb ed="#P" n="64" break="no"/>me: que vnio dicit vnum respectum extrinsecum: si 
      <lb ed="#P" n="65"/>cut probaui alias. quia eodem modo reuertetur ea 
      <!--259.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>dem vel non eadem sicut partes.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e511">
      ¶ Quantum 
      vel<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ro ad totam humanitatem vel substantiam 
      compo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>sitam ex corpore et anima dicendum est quod licet 
      reuer<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tatur penitus eadem que prius aliquando fuit: quam 
      <lb ed="#P" n="70"/>tum est ex parte anime: non tamen in seipsa et in 
      ra<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tione totius. variabitur enim aliquo modo secundum 
      va<lb ed="#P" n="72" break="no"/>riationem corporis. Et idem est omnino iudicium / 
      <lb ed="#P" n="73"/>de ista variatione sicut de variatione corporis: sicut 
      <lb ed="#P" n="74"/>iam patet ex predictis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e531">
      ¶ Quantum igitur ad 
      pre<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sentem articulum patet quod homo non resurget idem 
      <lb ed="#P" n="76"/>penitus: qui aliquando fuit quantum ad totam 
      ma<lb ed="#P" n="77" break="no"/>teriam vel formam corporis vel naturam corporis 
      <lb ed="#P" n="78"/>seu etiam substantiam humanitatis: quam aliquando 
      <lb ed="#P" n="79"/>habuit: sed non obstante quod ista possint variari 
      ali<lb ed="#P" n="80" break="no"/>quo modo: resurget tamen idem numero: qui prius 
      <lb ed="#P" n="81"/>aliquando fuit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e550">
      ¶ Sed quid de vnione anime ad 
      <lb ed="#P" n="82"/>corpus. Dicendum quod fundamentum illius vnionis 
      <lb ed="#P" n="83"/>puta anima reuertetur penitus idem sed terminus 
      <lb ed="#P" n="84"/>huius vnionis variabitur: puta corpus modo 
      pre<lb ed="#P" n="85" break="no"/>dicto. et quia non solum respectus variatur ex 
      fun<lb ed="#P" n="86" break="no"/>damento: sed ex termino: potest dici de variatione 
      <lb ed="#P" n="87"/>vel identitate talis respectus: sicut de identitate vel 
      <lb ed="#P" n="88"/>variatione corporis terminantis. Et dato quod talis 
      <lb ed="#P" n="89"/>vnio in nullo eadem esset cum priori: sed simpliciter 
      <lb ed="#P" n="90"/>noua et alia sicut posset deus facere reuniendo 
      ani<lb ed="#P" n="91" break="no"/>mam corpori: adhuc tamen non tolleretur propter 
      <lb ed="#P" n="92"/>hoc identitas hominis vel vnitas. quia ista vnio ad 
      <lb ed="#P" n="93"/>cidens est et non pertinet intrinsece ad substantiam 
      <lb ed="#P" n="94"/>eius. Hec de primo articulo questionis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e581">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ticulum de partibus integralibus et potentiis 
      ope<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ratiuis et humoribus dico primo quod partes 
      integra<lb ed="#P" n="98" break="no"/>les hominis possunt intelligi vel etherogenee et 
      or<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ganice sicut caro et os: manus et pes: et caput vel 
      cor<lb ed="#P" n="100" break="no"/>et huiusmodi. vel non organice et homogenee: sicut 
      <lb ed="#P" n="101"/>partes carnis vel ossis. Et iam satis potest patere 
      <lb ed="#P" n="102"/>ex articulo precedenti quod sicut non oportet totum 
      cor<lb ed="#P" n="103" break="no"/>pus constitutum ex istis redire idem numero quantum 
      <lb ed="#P" n="104"/>ad omnia que aliquando pertinuerunt ad ipsum. et 
      <lb ed="#P" n="105"/>fuerunt aliquando in vita de natura eius: ita etiam 
      <lb ed="#P" n="106"/>nec oportet de istis partibus nec fiet. sed iste partes 
      <lb ed="#P" n="107"/>variabuntur et manebunt eedem suo modo: sicut et 
      <lb ed="#P" n="108"/>totum ipsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e614">
      ¶ Dico igitur de tal ibus partibus: 
      <lb ed="#P" n="109"/>quod tales partes eedem reuertentur quantum ad 
      il<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ud quod sufficiet ad perfectionem corporis 
      huma<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ni quantum ad necessitatem animationis. et hoc erit 
      <lb ed="#P" n="112"/>commune in omnibus. Sed in beatis dico quod si 
      par<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tes fuerint prius deficientes vel superabundantes 
      <lb ed="#P" n="114"/>a bene esse corporis humani quod aptabuntur vel 
      sup<lb ed="#P" n="115" break="no"/>plebuntur: vt sint conuenientes et decentes partes 
      <lb ed="#P" n="116"/>corporis: et corpus sit decenter et venuste 
      constitu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tum ex ipsis. non sic autem in reprobis: qui secundum 
      mul<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tos resurgent in suis deformitatibus naturalibus 
      <lb ed="#P" n="119"/>et corporalibus quas prius habuerunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e640">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="120" break="no"/>do dico quod partes iste corporis humani resurgent vt 
      <lb ed="#P" n="121"/>sit debite quantitatis vel magnitudinis: quante 
      fu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>turus esset in fine. xxx. annorum vite hominis secundum 
      <lb ed="#P" n="123"/>August. de ciuitate. c. xv. quia tante quantitatis 
      po<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nitur quodlibet corpus reformandum quod 
      intelligo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>si non fuisset orbatio in subiecto impediens ipsum 
      per<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tingere ad debitam quantitatem infra. xxx. annos vel 
      <lb ed="#P" n="127"/>terminum ipsorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e660">
      ¶ Sed que sunt ille partes homo 
      <lb ed="#P" n="128"/>genee de numero illarum: quae aliquando pertinuerunt ad 
      <lb ed="#P" n="129"/>veritatem humane nature vel corporis que resurgent  
      <!--260.xml-->
      <pb ed="#P" n="131-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vel quantum ad ipsas resurget corpus: et partes 
      or<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ganice vel etherogenee eedem que prius. Dicitur 
      <lb ed="#P" n="3"/>ad hoc dupliciter. vno modo quod partes puriores. et 
      <lb ed="#P" n="4"/>quia partes priores regulariter sunt puriores: nisi 
      <lb ed="#P" n="5"/>occurrat impedimentum. quia quanto partibus 
      ra<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dicalibus plus et plus apponitur et plus et plus 
      com<lb ed="#P" n="7" break="no"/>uertunt: tanto impuriores partes habentur. sicut 
      <lb ed="#P" n="8"/>ponitur exemplum de vino et aqua primo de 
      gene<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ratione. ideo ille partes resurgent: et quantum 
      suf<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ficiet ad perfectionem corporis humani. Aliter 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>citur quod quia natura principaliter intendit 
      perfe<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ctam quantitatem nutriti: et non intendit restaura 
      <lb ed="#P" n="13"/>tionem deperditi nisi per accidens. quia si non 
      de<lb ed="#P" n="14" break="no"/>perderetur aliquid: non intenderet restaurationem 
      <lb ed="#P" n="15"/>et tamen intenderet perducere ad perfectam 
      quan<lb ed="#P" n="16" break="no"/>titatem: dicunt quod cum partibus radicalibus 
      reue<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tentur partes: quas natura ex intentione 
      perfectio<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nis augmenti fecit magis quam ille quas fecit ad 
      re<lb ed="#P" n="19" break="no"/>staurationem deperditi: que non fuerunt nisi occa. 
      <lb ed="#P" n="20"/>sionate partes. et inter primas puriores: et ille quas 
      <lb ed="#P" n="21"/>natura magis fecit ex intentione: resurgent vel etiam. 
      <lb ed="#P" n="22"/>reuertentur quantum sufficiet ad perfectionem 
      cor<lb ed="#P" n="23" break="no"/>poris humani: vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e723">
      ¶ Ex predictis patet quod 
      <lb ed="#P" n="24"/>lomo non habebit precise eandem carnem quam 
      ha<lb ed="#P" n="25" break="no"/>puit in aliquo instanti vel tempore vite sue: sed nec 
      <lb ed="#P" n="26"/>habebit totam illam quam habuit in aliquo 
      tempo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>re preter illam quam contraxit a parentibus. quia 
      <lb ed="#P" n="28"/>si hanc totam habebit: et cum ipsa aliquas partes 
      <lb ed="#P" n="29"/>successiue habuit: nunc istam: nunc illam. et sic 
      ma<lb ed="#P" n="30" break="no"/>gis erit idem corpus resuscitatum corpori 
      habito<lb ed="#P" n="31" break="no"/>in hac vita quam si esset penitus idem quod iste habuis 
      <lb ed="#P" n="32"/>in aliquo instanti determinato vel parte vite sue 
      <lb ed="#P" n="33"/>quia si esset idem illi pro tali instanti: esset magis 
      <lb ed="#P" n="34"/>aliud a seipso pro alio instanti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e750">
      ¶ De capillis et 
      vn<lb ed="#P" n="35" break="no"/>guibus et pillis: qui sunt ad ornatum et decentiam 
      <lb ed="#P" n="36"/>corporis: dico quod siue sint animati et pertineant in 
      <lb ed="#P" n="37"/>trinsece ad naturam siue non: quod reuertentur in 
      lo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tis conuenientibus. quantum pertiuebit ad orna 
      <lb ed="#P" n="39"/>tum corporis: precipue saltem in electis: quare etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e763">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ De potentiis operatiuis planum est de 
      poten<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tiis partis intellectiue que vel sunt 
      consubstantia<lb ed="#P" n="42" break="no"/>les anime intellectiue: vel sunt accidentia 
      insepara<lb ed="#P" n="43" break="no"/>bilia et naturaliter ipsam concomitantia: quod eeden 
      <lb ed="#P" n="44"/>numero reuertentur in nullo variate: sicut nec 
      ani<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ma ipsa rationalis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e779">
      ¶ De sensitiuis vero et organt 
      <lb ed="#P" n="46"/>cis idem penitus est dicendum: si sint eedem cum 
      <lb ed="#P" n="47"/>substantialiter ipsi anime sicut puto quantum ad 
      po<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tentias remotas saltem. Si vero vel omnes vel 
      ali<lb ed="#P" n="49" break="no"/>que quantum ad potentias propinquas sint 
      acci<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dentia et accidentia coniuncti vel totum ipsum 
      comn<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lunctum ex potentia et organo: quod potest dici 
      po<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tentia proxima dico quod corrumpuntur ad 
      corruptio<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nem coniuncti et possunt reuerti eedem sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="54"/>est de corpore vel coniuncto non obstante quod 
      inter<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rumpantur in esse et variari secundum variationem conium 
      <lb ed="#P" n="56"/>cti vel compositi cuius sunt accidentia vnde et 
      re<lb ed="#P" n="57" break="no"/>uertentur eedem: et secundum aliquos meliorabuntur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e808">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ De humoribus vero dico quod quatuor humores 
      <lb ed="#P" n="59"/>suo modo reuertentur numero iidem qui prius quam 
      <lb ed="#P" n="60"/>tum sufficiet ad bonam consistentiam corporis. Et 
      <lb ed="#P" n="61"/>potest dici vniformiter de partibus humorum et 
      <lb ed="#P" n="62"/>identitate vel variatione ipsorum: sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="63"/>supra de partibus carnis vel ossis: licet humores 
      <lb ed="#P" n="64"/>non sint animati: nec pertineant intrinsece ad 
      veri<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tatem nature humane. hec de secundo articulo principio 
      <!--260.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>cipali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e834">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="68" break="no"/>culum de accidente proprio dico quod reuertetur idem 
      <lb ed="#P" n="69"/>sicut et subiectum quodcunque sit illud. Idem est eni 
      <lb ed="#P" n="70"/>ludicium penitus de ipso: sicut et de natura 
      subie<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cti. Accidentium vero communium quoddam est 
      <lb ed="#P" n="72"/>separabile naturaliter a subiecto: et subiectum 
      na<lb ed="#P" n="73" break="no"/>turaliter potest esse sine illo. Aliud vero 
      insepara<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bile vt nigredo a corumo. Separabilium vero 
      acci<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dentium quedam sunt naturaliter separabilia secundum 
      <lb ed="#P" n="76"/>se tota. vt albedo vel nigredo in aliquo. Alia 
      vero<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ecundum partem tantum et secundum diminutionem vt quantitas 
      <lb ed="#P" n="78"/>a materia secundum commentatorem. Separabilium 
      ve<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ro accidentium secundum totum in homine aliqua vergunt 
      <lb ed="#P" n="80"/>ad decentiam et perfectionem hominis accidenta 
      <lb ed="#P" n="81"/>lem. Alia vero ad indecentiam vel turpitudinem. 
      <lb ed="#P" n="82"/>sicut nigredo vel figura turpis et huiusmodi. Tunmd 
      <lb ed="#P" n="83"/>dico quod accidens separabile naturaliter secundum partem 
      <lb ed="#P" n="84"/>vt quantitas non reuertetur idem totaliter in 
      ho<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mine sicut nec materia: sed augebitur in nimis 
      pas<lb ed="#P" n="86" break="no"/>uis et minuetur in nimis magnis saltem in electis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e880">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Secundo dico quod nullum accidens vergens ad 
      <lb ed="#P" n="88"/>indecentiam vel turpitudinem resurget. vel 
      reuer<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tetur in beatis: sed accidentia decentia dabuntur 
      <lb ed="#P" n="90"/>eis. Econtrario in damnatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e892">
      ¶ Ultimo dico quod ac 
      <lb ed="#P" n="91"/>cidens vergens in perfectionem et 
      pulchritudi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nem in beatis perficietur si prius fuerit 
      imperfe<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ctum: non tamen omnino erunt equales in 
      pulchri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tudine vel figura decentia corporali sicut nec in 
      glo<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ria anime pulchritudo enim vel figura nec statura 
      <lb ed="#P" n="96"/>vel decentia corporis humani non est punctalis. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Tunc enim oporteret omnes beatos esse pulchros 
      <lb ed="#P" n="98"/>corporaliter sicut christum. quod non est verum. Hec 
      <lb ed="#P" n="99"/>de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e914">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="101" break="no"/>gumentum dico quod homo vel mulier resurget idem 
      <lb ed="#P" n="102"/>numero quantum ad illud quod fuit de veritate 
      nati<lb ed="#P" n="103" break="no"/>re humane in ipso: sicut superius est predictum. 
      <lb ed="#P" n="104"/>Ad illud de costa dicitur. vno modo quod costa illa 
      <lb ed="#P" n="105"/>Ade de qua fuit formata Eua: non fuit in Adam 
      <lb ed="#P" n="106"/>de veritate vel necessitate nature humane sed fuit 
      <lb ed="#P" n="107"/>formata in ipso propter necessitatem speciei: vt 
      ex<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ipsa formaretur Eua: et non erat de necessitate vel 
      <lb ed="#P" n="109"/>veritate indiuidui. Sicut nec semen quod dicitur 
      <lb ed="#P" n="110"/>superfluum alimenti. et ita costa illa vel materia 
      <lb ed="#P" n="111"/>coste non resurget: vel reuertetur in Adam: sed in 
      <lb ed="#P" n="112"/>Eua ad veritatem nature: cui pertinuit. Aliter 
      di<lb ed="#P" n="113" break="no"/>citur quod si dicatur illa costafuisse ipsi Adam 
      neces<lb ed="#P" n="114" break="no"/>saria et de veritate humane nature in ipso: sicut pars 
      <lb ed="#P" n="115"/>intrinseca eius: quod adhuc non oportet ipsam 
      resur<lb ed="#P" n="116" break="no"/>gere in Adam: sed resurget in Eua. Nam 
      subdi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tur ibi in genesi quod deus postquam tulit costam Ade: 
      <lb ed="#P" n="118"/>vt edificaret eam in mulicrem: repleuit carnem pro 
      <lb ed="#P" n="119"/>ea. Et tunc diceretur quod formauit ibi vnam aliam 
      <lb ed="#P" n="120"/>costam loco prioris: que resurget in Adam. Non au 
      <lb ed="#P" n="121"/>tem illa prima: sed in Eua resurget. Contra 
      ta<lb ed="#P" n="122" break="no"/>men sic dicentes isto secundo modo posset argui: 
      <lb ed="#P" n="123"/>quia sicut si aliquid aliud pertineat ad veritatem 
      <lb ed="#P" n="124"/>nature humane equaliter in duobus et hoc 
      succes<lb ed="#P" n="125" break="no"/>siue resurget in primo et non in secundo: ita 
      vi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>deretur de illa costa quod debeat resurgere in Adam 
      <lb ed="#P" n="127"/>et non in Eua. Aliter igitur diceretur quod vel resurget in 
      <lb ed="#P" n="128"/>Adam non in Eua vel quod equaliter non pertinut ad verita¬ 
      <!--261.xml-->
      <pb ed="#P" n="132-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tem humane nature in vtroque: sed in Eua principa 
      <lb ed="#P" n="2"/>liter et quasi principium radicale. et sic in Eua non 
      in<lb ed="#P" n="3" break="no"/>Adam resurget. Uel sicut dicit primus modus qui 
      <lb ed="#P" n="4"/>videtur probabilior vel non pertinuit ad veritatem 
      <lb ed="#P" n="5"/>nature humane in Adam: sicut nec semen vel 
      mate<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ria seminis in generante: sed in Eua tantum. et sic 
      <lb ed="#P" n="7"/>in ipsa resurget. Ad illud de nutrimento quod eadem 
      <lb ed="#P" n="8"/>materia potest esse successiue de veritate nature 
      hu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>mane in pluribus: quia caro vnius potest esse 
      nutri<lb ed="#P" n="10" break="no"/>mentum alterius. Dico quod patet in isto argumento: 
      <lb ed="#P" n="11"/>quod idem non pertinet equaliter ad veritatem 
      natu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>re humane vtriusque: sed principaliter vnius vel 
      pri<lb ed="#P" n="13" break="no"/>mo et alterius secundario. Et dico quod ceteris 
      pari<lb ed="#P" n="14" break="no"/>bus resurget in illo cuius fuit primo: et in quo prius 
      <lb ed="#P" n="15"/>fuit animata: et secundum intentionem Augusti. In alio 
      <lb ed="#P" n="16"/>vero vel sufficient alie partes nutrimentales cum 
      <lb ed="#P" n="17"/>suo radicali: vel si non sufficiant supplebitur illud  
      <lb ed="#P" n="18"/>quod deficit: vnde voluerit deus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e1025">
      ¶ Ad illud de 
      <lb ed="#P" n="19"/>semine dico quod si possibile esset idem esse semen 
      duo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rum hominum: et ita de veritate vtriusque 
      radicali<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ter quantum ad materiam suam et omnino equaliter: 
      <lb ed="#P" n="22"/>nisi quia prius vnius et postea alterius: quod tamen 
      <lb ed="#P" n="23"/>nunquam credo fuisse nec fore de facto secundum aliquos 
      re<lb ed="#P" n="24" break="no"/>surgeret materia illa in primo: et nichil de ipsa in se 
      <lb ed="#P" n="25"/>cundo eadem ratione qua dictum est prius: quia 
      ani<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ma primi primo vel prius inclinatur ad talem 
      ma<lb ed="#P" n="27" break="no"/>teriam. Sed hoc videtur aliis difficile: quia tunc 
      <lb ed="#P" n="28"/>alius resurgeret idem numero: et nichil haberet 
      de<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sua materia radicali: quod non videtur probabile: 
      <lb ed="#P" n="30"/>quicquid sit de materia nutrimentali. Et tunc 
      di<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cuut quod vel materia illa diuideretur et secundum partes 
      <lb ed="#P" n="32"/>equales resurgeret in vtroque: vel secundum maiorem 
      pas<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tem in primo et secundum minorem in secundo. et residuum 
      <lb ed="#P" n="34"/>in vtroque de partibus nutrimentalibus vel 
      aliun<lb ed="#P" n="35" break="no"/>de secundum diuinam voluntatem suppleretur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e1064">
      ¶ Ad se 
      <lb ed="#P" n="36"/>cundam rationem dico quod pars quedam est in toto 
      <lb ed="#P" n="37"/>cuius identitas necessario requiritur ad identitatem 
      <lb ed="#P" n="38"/>totius. et de illa vniformiter dicendum est sicut de 
      <lb ed="#P" n="39"/>toto: cuius restauratio principaliter intenditur. 
      De<lb ed="#P" n="40" break="no"/>toto autem dictum est supra. Alique vero sunt 
      pas<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tes quarum identitas non necessario requiritur ad  
      <lb ed="#P" n="42"/>identitatem totius talem qualis erit in 
      resurrectio<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ne. Et de illis non oportebit quod habeant eam 
      mate<lb ed="#P" n="44" break="no"/>riam quam prius secundum dictum et exemplum Augusti 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f79852-d1e1086">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Ad tertium dico quod argumentum non concludit 
      con<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tra illos qui ponunt quod aliquid corruptum vel 
      ines<lb ed="#P" n="47" break="no"/>se interruptum reparari non potest. Habent enim 
      <lb ed="#P" n="48"/>dicere quod potentie quas ponunt accidentia coniun 
      <lb ed="#P" n="49"/>cti vel corrumpi per corruptionem organi vel 
      con<lb ed="#P" n="50" break="no"/>iuncti non possunt eedem numero redire. Sed istud 
      <lb ed="#P" n="51"/>nichil valet. sicut dictum est supra. sed dato quod 
      po<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tentie sint accidentia coniuncti et interrumpantur 
      <lb ed="#P" n="53"/>inesse: poterunt tamen eedem numero reparari: 
      si<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cut dictum est supra Nec obstat si dicas quod 
      poten<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tia generatiua frustra repararetur: quia nunquam 
      ha<lb ed="#P" n="56" break="no"/>beret actum suum: et perpetuo careret propria 
      ope<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ratione et sic esset frustra. dico quod non frustra: sed ad 
      <lb ed="#P" n="58"/>perfectionem nature vel totius seu suppositi: cuius 
      <lb ed="#P" n="59"/>est si dicas de accidentibus vt puta colore et 
      figu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ra quod non omnia reparabuntur. dico quod omnia 
      pos<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sent reparari. de facto autem quomodo 
      reparabum<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tur dictum est supra. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>