<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="16-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-ce9842"><!--l3d1q4 -->
            <head xml:id="qrdBas-ce9842-Hd1e99">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e101">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Distinctionis Prime. 
      <lb ed="#P" n="36"/>Questio Quarta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e108">
               <lb ed="#P" n="37"/>Quarto quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="38"/>plures persone diuine possint 
      <lb ed="#P" n="39"/>vel potuerint eandem naturam 
      <lb ed="#P" n="40"/>singularem assumere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e119">
      ¶ 
      Uide<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tur quod non. Primo sic. Aliqua 
      <lb ed="#P" n="42"/>persona diuina non potest 
      si<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mul duas naturas assumere: 
      <lb ed="#P" n="44"/>ergo nec aliqua vna natura 
      potes<lb ed="#P" n="45" break="no"/>simul a pluribus personis assumi consequentia videtur 
      <lb ed="#P" n="46"/>plana quia sicut se habet vna persona ad plures 
      natu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ras sic vna natura ad plures personas. Sed 
      antece<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dens probatur: quia sicut duo accidentia eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tionis non possunt simul esse in eodem subiecto: vt 
      di<lb ed="#P" n="50" break="no"/>citur. 5. metha. ita vt videtur due nature eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tionis non possunt simul esse in eodem supposito et 
      na<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tura assumptaaliquo modo habet rationem acciden 
      <lb ed="#P" n="53"/>tis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e150">
      ¶ Secundo sic. Plurificatis suppositis creatis 
      <lb ed="#P" n="54"/>plurificatur necessario natura creata in ipsis: erge 
      <lb ed="#P" n="55"/>multofortius plurificatis suppositis increatis: vt 
      vi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>detur. Sed hoc posito patet quod plures persone non 
      pos<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sunt eandem numero naturam assumere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e162">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="58"/>Si plures per sone assumerent vnam humanitatem quero 
      <lb ed="#P" n="59"/>an essent vnus homo aut plures homines. Non 
      pos<lb ed="#P" n="60" break="no"/>set dici quod vnus homo: quia non essent vnum suppositum 
      <lb ed="#P" n="61"/>sed plura. Nec plures quia non haberent nisi vnam 
      <lb ed="#P" n="62"/>humanitatem igitur nullo modo: quare etc. 
      <!--40.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>vnica natura singularis est in po¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e182">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Conti a tentia obedientiali equaliter 
      re<lb ed="#P" n="65" break="no"/>spectu cuiuslibet persone vt assumatur ab ea. Cum 
      igi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tur potentia vnius persone non impediatur per actum 
      <lb ed="#P" n="67"/>alterius videtur quod etiam stante actuali vnione 
      na<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ture assumpte ad verbum possint eandem naturam 
      <lb ed="#P" n="69"/>alie persone assumere 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e198">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e203">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Primo inquiram vtrum plures persone diuine 
      pos<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sint eandem numero naturam assumere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e210">
      ¶ Secundo vtrum 
      <lb ed="#P" n="73"/>aliqua vna persona possit plures naturas siue 
      eius<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dem rationis siue alterius assumere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e217">
      ¶ Tertio 
      re<lb ed="#P" n="75" break="no"/>spondebo ad rationes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e223">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Quantum ad primum primo 
      <lb ed="#P" n="77"/>ponam vnam opinionem secundo aliam tertio aliam et 
      respos<lb ed="#P" n="78" break="no"/>debo ad motiua illarum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e232">
      ¶ Est ergo prima opinie 
      <lb ed="#P" n="79"/>multorum quod plures divine persone non possunt 
      ne<lb ed="#P" n="80" break="no"/>potuerunt simul assumere eandem numero naturam et 
      <lb ed="#P" n="81"/>per consequens quod stante actuali vnione nature 
      hu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mane ad verbum non posset pater vel spiritus sanctus 
      <lb ed="#P" n="83"/>eam sibi assumere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e245">
      ¶ Ad hoc adducuntur multe 
      ratio<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e250">
      ¶ Prima est ista. Illud quod conuenit nature 
      diu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ne ratione sue infinitatis et illimitationis non potest attribui 
      <lb ed="#P" n="86"/>nature create nec aliquo modo conuenire. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="87"/>est / subsistere in pluribus suppositis eadem numero 
      <lb ed="#P" n="88"/>et singularis ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e261">
      ¶ Secundo sic. Si natura 
      crea<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ta potest subsistere in pluribus suppositis sequitur 
      <lb ed="#P" n="90"/>quod in infinitis sicut arguitur. 4. phisicorum si duo 
      co<lb ed="#P" n="91" break="no"/>pora possunt esse in eodem loco pari ratione 
      infini<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ta. Sed hoc est falsum: quia tunc essent infinita: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e272">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Tertia ratio. Non minus perfecte suppositatur 
      <lb ed="#P" n="94"/>natura creata in supposito diuino vnico quam in 
      sup<lb ed="#P" n="95" break="no"/>posito proprio. Patet quia non minus diuinum 
      supposi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tum sufficiens est: immo vt videtur suppositat ipsam quam 
      <lb ed="#P" n="97"/>tum est suppositabilis: sed suppositum proprium sic 
      su<lb ed="#P" n="98" break="no"/>stentat vel suppositat naturam creatam quod stante illa 
      <lb ed="#P" n="99"/>suppositatione impossibile est quod alteri supposito 
      in<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nitatur vel quod ab alio assumatur ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e293">
      ¶ Quarta 
      <lb ed="#P" n="101"/>ratio. Omnis assumptio terminatur ad aliquam 
      vnita<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tem. Sed assumptio eiusdem nature a pluribus 
      perso<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nis non potest terminari ad aliquam vnitatem puta nec 
      <lb ed="#P" n="104"/>ad vnitatem nature patet nec ad vnitatem persone: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e304">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Quinta ratio. Si vna natura humana 
      assume<lb ed="#P" n="106" break="no"/>retur a patre et filio. Sequeretur quod iste homo esset pa 
      <lb ed="#P" n="107"/>ter eternus et esset filius eternus et sic sequitur 
      conclu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sio per sillogismum expositorium quod pater eternus esset 
      <lb ed="#P" n="109"/>filius eternus: et sic esset confusio diuinarum personarum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e317">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Et confirmatur quia sequeretur vltra. Iste ho genuit filium 
      <lb ed="#P" n="111"/>dei. Iste ho est filius dei: ergo filius dei genuit filium dei. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e324">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Sexta ratio que est difficilis. Si stante vnione 
      <lb ed="#P" n="113"/>nature humane ad verbum potest assumi natura 
      ea<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dem a patre. Quero an illa vnio ad verbum assumatur 
      <lb ed="#P" n="115"/>a patre vel non. Non potest dici quod non: quia 
      assumpta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>natura assumitur quicquid est positiuum reale in 
      ip<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sa vt dictum est supra. Si sic ergo natura vt 
      supposi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tata et manens suppositata assumitur: et ita 
      supposi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tum assumitur quod est impossibile: quia est incommunicabi 
      <lb ed="#P" n="120"/>lis et vt quod et vt quo vt suppositata est: immo videtur 
      <lb ed="#P" n="121"/>sequi vnum mirabilius scilicet quod natura manet vnita verbo 
      <lb ed="#P" n="122"/>et non suppositatur in ipso: sed in patre assumente 
      ip<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sam cum sua vnione ad verbum. Confirmatur ista opinio 
      <lb ed="#P" n="124"/>per Anselmum lib. 2. Cur deus homo. c. 9. vbi dicit 
      <lb ed="#P" n="125"/>plures persone eundem hominem nequeunt assumere ad 
      <!--41.xml-->
      <pb ed="#P" n="16-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vnitatem persone: sed in vna persona necesse est fieri 
      <lb ed="#P" n="2"/>(nionem. Et de incarnatione verbi. c. 3. dicit quod 
      di<lb ed="#P" n="3" break="no"/>uersas personas vnam eandemque personam esse cum 
      vno<lb ed="#P" n="4" break="no"/>eodemque homine nequit intelligi. Et de incarnatione 
      <lb ed="#P" n="5"/>verbi. c. 7. dicit quod incarnato deo secundum vnam personam 
      <lb ed="#P" n="6"/>impossibile est secundum eandem naturam incarnari quam 
      <lb ed="#P" n="7"/>libet aliam personam quare etc 
      <lb ed="#P" n="8"/>eiusdem doctoris quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e381">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Alia est opinio tres personas 
      diui<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nas assumere eandem naturam potest intelligi 
      dupli<lb ed="#P" n="11" break="no"/>citer. Uno modo quod essentia diuina sit immediata 
      ra<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tio et formalis terminandi vnionem nature 
      assumpte<lb ed="#P" n="13" break="no"/>primo ad naturam et secundario ad personas. Alio 
      mo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>do quod proprietas personalis cuiuslibet persone sit 
      ra<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tio terminandi talem vnionem eo modo quo dictum est 
      <lb ed="#P" n="16"/>supra quod immediata ratio et formalis terminandi 
      vnio<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nem nature assumpte ad verbum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e403">
      ¶ Primo modo 
      di<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cit quod possibile est tres personas diuinas eam naturam 
      <lb ed="#P" n="19"/>numero assumere per rationem scilicet communis essentie 
      <lb ed="#P" n="20"/>ta quod vnio nature sic assumpte primo terminaretur 
      <lb ed="#P" n="21"/>ad hunc deum: et consequenter ad personas tres et isto 
      <lb ed="#P" n="22"/>modo impossibile est quod natura assumatur ab vna per 
      <lb ed="#P" n="23"/>sona et non ab alia sicut impossibile est quod causetur ab 
      <lb ed="#P" n="24"/>vna et non ab alia: quia ipsis est communis ratio assumen 
      <lb ed="#P" n="25"/>di seu terminandi vnionem puta essentia et anteceden 
      <lb ed="#P" n="26"/>ter ad talem vnionem sicut etiam dictum fuit supra in 
      <lb ed="#P" n="27"/>precedenti questione in vltimo articulo questionis: 
      <lb ed="#P" n="28"/>et isto modo assumeretur eque primo ad tres perso 
      <lb ed="#P" n="29"/>nas et eadem vnione tribus personis vniretur. Non vi 
      <lb ed="#P" n="30"/>det autem hoc esse impossibile quod essentia diuina cum sit 
      <lb ed="#P" n="31"/>primum subsistens possit esse ratio terminandi talem 
      <lb ed="#P" n="32"/>vnionem ad subsistens et sic per rationem essentie 
      pos<lb ed="#P" n="33" break="no"/>sint diuina supposita tria vnam naturam eandem 
      assu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e443">
      ¶ Secundo modo dicit quod impossibile est quod tres 
      <lb ed="#P" n="35"/>persone diuine assumant eandem naturam et implicat hoc 
      <lb ed="#P" n="36"/>contradictionem manifestam. Nam sicut impossibile est 
      <lb ed="#P" n="37"/>et implicat contradictionem quod eiusdem effectus sint 
      plu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>res cause simpliciter prime et totales in eodem 
      gene<lb ed="#P" n="39" break="no"/>re cause. Nam ex hoc sequitur quod nulla earum sit tota 
      <lb ed="#P" n="40"/>lis: quia effectus ab vna potest poni et manere alia 
      cir<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cumscripta et sic quelibet earum est totalis et non totalis 
      <lb ed="#P" n="42"/>Ita impossibile est quod eiusdem nature dependentis sint 
      <lb ed="#P" n="43"/>plures termini simpliciter primi et totales seu tota 
      <lb ed="#P" n="44"/>liter et perfecte suam dependentiam terminantes: sic autem 
      <lb ed="#P" n="45"/>esset in proposito quia cum quodlibet diuinum suppositum 
      <lb ed="#P" n="46"/>sit sufficiens et totale terminans dependentiam 
      natu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>re ad extrinsecum suppositum si quelibet terminare per 
      <lb ed="#P" n="48"/>suam proprietatem sequitur quod eiusdem dependentis sint 
      <lb ed="#P" n="49"/>plura simpliciter independentia et primo terminantia 
      <lb ed="#P" n="50"/>dependentiam eius quod est impossibile: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e480">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Hoc videtur confirmare. 2. quia licet non 
      repu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>gnet relationi cuilibet multiplicari in eodem 
      funda<lb ed="#P" n="53" break="no"/>mento tamen relationi que est dependentia essentialis 
      <lb ed="#P" n="54"/>repugnat sic multiplicari in eodem fundamento. Cum 
      <lb ed="#P" n="55"/>ergo dependentia ista in natura assumpta sit essentia 
      <lb ed="#P" n="56"/>lis non minus quam dependentia accidentis ad subiectum 
      <lb ed="#P" n="57"/>que non potest in ipso multiplicari ad plura subiecta 
      <lb ed="#P" n="58"/>sequitur quod non possit multiplicari in natura 
      assumpta<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sed oporteret necessario quod mstiplicaretur si ad tria 
      sup<lb ed="#P" n="60" break="no"/>posita diuina secundum proprietates ipsorum vt secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nes terminandi formales terminaretur quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e506">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Dicit ergo quod cum prior sit essentia et hic deus sin 
      <lb ed="#P" n="63"/>gularis subsistens quod est concretum eius quam suppositum 
      <lb ed="#P" n="64"/>quod potest natura assumi ad ipsum sicut ad vnum 
      pri<lb ed="#P" n="65" break="no"/>mum terminum et vnione vnica primo consequenter autem 
      <!--41.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>et mediate potest sumi ad tria diuina supposita 
      plu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ribus vnionibus non primo: sed immediate et 
      pluri<lb ed="#P" n="68" break="no"/>bus vnionibus primo est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e528">
      ¶ De 
      primo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ponit exemplum. Si enim vna superficies esset in 
      tri<lb ed="#P" n="70" break="no"/>bus suppositis vel subiectis patet quod albedo 
      imme<lb ed="#P" n="71" break="no"/>diate vniretur superficiei et vna vnione vel 
      inheren<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tia primo consequenter autem et mediate vniretur illis 
      <lb ed="#P" n="73"/>tribus subiectis vel suppositis per ipsam superficien 
      <lb ed="#P" n="74"/>et impossibile esset quod immediate et primo vniretur 
      <lb ed="#P" n="75"/>illis tribus suppositis vel subiectis. Et hoc modo 
      <lb ed="#P" n="76"/>intendit Anselmus negare possibilitatem 
      assumptio<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nis eiusdem nature a tribus suppositis scilicet 
      immedia<lb ed="#P" n="78" break="no"/>te et primo: non autem primo modo scilicet 
      media<lb ed="#P" n="79" break="no"/>te et non primo. 
      <lb ed="#P" n="80"/>non teneo: et ideo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e557">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Istas opiniones pono tertam 
      scili<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cet quod loquendo de potentia absoluta dei potest fieri 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod tres persone diuine assumant vnam et eandem naturam 
      <lb ed="#P" n="84"/>numero simul et immediate vnaqueque per suam 
      for<lb ed="#P" n="85" break="no"/>malem proprietatem tanquam per rationem terminandi: et 
      <lb ed="#P" n="86"/>ic quod natura illa habeat tres respectus vel tres 
      vnio<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nes ad tres personas vnum per se ad quamlibet earum: 
      <lb ed="#P" n="88"/>et hoc dico siue omnes persone simul accipiant illam 
      na<lb ed="#P" n="89" break="no"/>turam siue sic quod vna persona prius assumpsit eam et 
      po<lb ed="#P" n="90" break="no"/>stea stante illa vnione alie assumant eandem naturam 
      <lb ed="#P" n="91"/>sicut si pater et spiritus sanctus modo assumerent 
      hu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>manam naturam vnitam verbo in christo stante illa 
      <lb ed="#P" n="93"/>vnione ad verbum. Hoc autem probo per aliquas vias. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e588">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Prima est hec. Natura vnibilis est 
      assumptibi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>lis a quolibet supposito diuino sicut dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="96"/>Nam quodlibet suppositum incarnari potest. Aut ergo 
      <lb ed="#P" n="97"/>a tribus diuinis suppositis volentibus ipsam 
      assu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mere potest simul accipi aut non. Si sic habetur pro 
      <lb ed="#P" n="99"/>positum. Si non contra posita potentia et virtute actiua 
      <lb ed="#P" n="100"/>sufficiente et passiuo vel receptiuo aliquorum 
      effe<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ctuum non habentium formalem repugnantiam in 
      su<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sceptiuo possunt illi effectus poni pro tunc. Sed 
      vir<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tus diuina sufficiens est in proposito natura etiam 
      crea<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ta vnibilis sufficienter est in potentia obedientiali 
      re<lb ed="#P" n="105" break="no"/>spectu trium effectuum vel respectuum ad tres 
      vnio<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nes respectu trium personarum et illi non sunt 
      formali<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ter incopossibiles nec repugnantes quia nullam 
      opposi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tionem habent adinuicem: ergo simul possunt poni: 
      <lb ed="#P" n="109"/>vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e626">
      ¶ Secundo sic. Non magis repugnant 
      <lb ed="#P" n="110"/>duo respectus alterius rationis non oppositi circa 
      <lb ed="#P" n="111"/>aliquod subiectum susceptiuum eorum quam duo 
      eius<lb ed="#P" n="112" break="no"/>dem rationis. Unde licet a multis negetur compossi 
      <lb ed="#P" n="113"/>bilitas duarum formarum eiusdem rationis circa idem 
      <lb ed="#P" n="114"/>subiectum: non tamen negatur compossibilitas duarum 
      al<lb ed="#P" n="115" break="no"/>terius rationis et alterius non oppositarum in 
      susce<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ntiuo vtriusque: sed due forme eiusdem rationis 
      con<lb ed="#P" n="117" break="no"/>possibiles sunt in eodem susceptiuo vtriusque: sed due 
      <lb ed="#P" n="118"/>forme eiusdem rationis compossibiles sunt in eodem 
      <lb ed="#P" n="119"/>susceptiuo secundum me et secundum aliquos eorum sicut in eodem 
      <lb ed="#P" n="120"/>corpore duo vbi circumscriptiua ad diuersa loca. Et 
      <lb ed="#P" n="121"/>in eodem patre due paternitates ad duos filios. Et 
      <lb ed="#P" n="122"/>in eodem simili due similitudines ad duo similia: 
      er<lb ed="#P" n="123" break="no"/>go in proposito duo tales respectus in eadem natura 
      <lb ed="#P" n="124"/>qui sunt alterius et alterius rationis: quia ad personas 
      <lb ed="#P" n="125"/>alterius rationis nec sunt formaliter repugnantes 
      <lb ed="#P" n="126"/>vel oppositi sed possibiles: et per consequens eadem 
      na<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tura simul assumi potest a tribus suppositis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e668">
      ¶ Ten 
      <lb ed="#P" n="128"/>tio sic. Sicut non est impossibile aliquam vnam 
      relatio<lb ed="#P" n="129" break="no"/>nem numero inueniri in pluribus diuinis suppositis 
      <lb ed="#P" n="130"/>relatiuis et subsistere in ipsis ita non videtur impossibile 
      <!--42.xml-->
      <pb ed="#P" n="17-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>de natura aliqua creata absoluta vt videtur 
      perso<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ne enim divine licet in relationibus constitutiuis si 
      <lb ed="#P" n="3"/>excludant sic quod plures non possint conuenire in 
      ali<lb ed="#P" n="4" break="no"/>qua vna tali tamen vt videtur in relationibus non 
      consti<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tutiuis siue aliqua sit realis siue rationis: nec etiam 
      <lb ed="#P" n="6"/>in aliqua natura se excludunt: quin plures in aliqua 
      <lb ed="#P" n="7"/>tali relatione vel natura possint communicare: quia non 
      <lb ed="#P" n="8"/>tollitur ex hoc determinatio personalis earum. Sed sic est 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod relatio vna inuenitur subsistere in pluribus 
      diui<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nis suppositis sicut patet de spiratione actiua in 
      pa<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tre et filio: ergo videtur etiam quod vna natura 
      abso<lb ed="#P" n="12" break="no"/>luta creata singularis existens poterit in pluribus 
      di<lb ed="#P" n="13" break="no"/>uinis suppositis actu subsistere ita quod determinatio 
      pi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sonarum non plus tollit vnitatem nature talis quam 
      illiu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ritionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e716">
      ¶ Quarto sic. Si repugnaret hoc aut hoc 
      <lb ed="#P" n="16"/>repugnaret ex parte diuinarum personarum aut ex 
      par<lb ed="#P" n="17" break="no"/>te nature assumpte. Non ex parte diuinarum 
      persona<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rum patet. Nec ex parte nature assumpte. Proba 
      <lb ed="#P" n="19"/>tio. Non enim sibi magis determinat veritatem 
      suppo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>siti extrinseci quam pluralitatem. Sed si vnitatem aliquam 
      <lb ed="#P" n="21"/>suppositi sibi determinat illa non videtur nisi vnitas 
      <lb ed="#P" n="22"/>proprii suppositi et sibi generalis: ergo sibi non repugnat 
      <lb ed="#P" n="23"/>multitudo extrinseci suppositi sicut nec vnitas: ita 
      <lb ed="#P" n="24"/>quod indifferenter potest subsistere in vno vel in 
      mul<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e740">
      ¶ Confirmatur quia vnum accidens potest esse 
      <lb ed="#P" n="26"/>in pluribus subiectis simul.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e745">
      ¶ Quinto probatur 
      <lb ed="#P" n="27"/>hoc ab aliis: quia licet nature create simul assumi a 
      <lb ed="#P" n="28"/>tribus diuinis suppositis modo praedicto repugnaret 
      <lb ed="#P" n="29"/>sibi per vnam et eandem potentiam obedientialem: quia 
      vni<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ca potentia obedientialis esset quasi repleta et 
      tota<lb ed="#P" n="31" break="no"/>liter terminata per vnam vnionem tamen sibi non repugnat 
      <lb ed="#P" n="32"/>hoc secundum multas potentias quia per vnam vnionem non 
      termi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>natur nisi vna modo sicut in natura vnibili sunt 
      plu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>res potentie obedientiales respectu triplicis 
      vnio<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nis ad tres personas: quia potentie in materia vel 
      subie<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cto numerantur secundum multitudinem formarum alterius 
      ra<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tionis cuius sunt iste rationes: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e771">
      ¶ Sed ista 
      re<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ponsio non videtur michi bona: quia non videtur quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>in natura vnibili sit nisi vnica numero potentia 
      obe<lb ed="#P" n="40" break="no"/>dientialis ad istas vniones accipiendo potentiam 
      pro<lb ed="#P" n="41" break="no"/>principio quo receptiuo. Nam sicut dixi in secundo non vi 
      <lb ed="#P" n="42"/>ydeo quod tales potentie multiplicantur in materia vel 
      sub<lb ed="#P" n="43" break="no"/>iecto quemadmodum et forme. Unde non video quod natura 
      <lb ed="#P" n="44"/>vnibilis seipsa existens in potentia obedientiali 
      respe<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ctu diuini agentis habeat nisi vnicam potentiam ad 
      ta<lb ed="#P" n="46" break="no"/>lem vnionem. Et hoc non obstante dico quod est vnibilis 
      <lb ed="#P" n="47"/>pluribus personis simul et in actu. Licet enim ipsa per 
      <lb ed="#P" n="48"/>vnam vnionem terminetur et compleatur aliquo modo 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tensiue: quia persona ipsa diuina nobilissime et 
      perfectissi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>me suppositat talem naturam assumptam secundum talem 
      vnio<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nem non tamen terminatur et completur extensiue per 
      <lb ed="#P" n="52"/>vnionem vnam sed adhuc potest habere alias 
      vnio<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nes ad alias personas: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="54"/>¶Tte sic aliqui. Prius na¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e811">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Dltimo pro. qe tura vnibilis 
      natu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ra est hec et singularis quam suppositata vel quam 
      determi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>netur ad suppositum ita quod sibi accidit determinari ad 
      <lb ed="#P" n="58"/>suppositum: et per consequens sibi accidit vnitas vel 
      plurali<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tas suppositi ita quod potest manere hec et singularis 
      <lb ed="#P" n="60"/>siue in vno supposito siue in pluribus suppositis: et 
      <lb ed="#P" n="61"/>per consequens potest assumi eadem numero a pluri 
      <lb ed="#P" n="62"/>bus diuinis suppositis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e831">
      ¶ Sed ista ratio etiam sicut 
      <lb ed="#P" n="63"/>lacet parum valet: quia si esset bona posset concludi per eam 
      <lb ed="#P" n="64"/>quod natura hec et singularis posset esse in pluribus super 
      <lb ed="#P" n="65"/>positis propriis eiusdem nature sicut in vno quod est im 
      <!--42.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>possibile simpliciter quod nuneratis suppositis propriis 
      <lb ed="#P" n="67"/>nature create necessario numeratur natura. nec est 
      <lb ed="#P" n="68"/>possibile quod eadem natura creata numero sit in 
      pluri<lb ed="#P" n="69" break="no"/>bus suppositis propriis et connaturalibus sibi. Hoc 
      <lb ed="#P" n="70"/>enim argueret infinitatem et illimitationem in ipsa. 
      <lb ed="#P" n="71"/>sicut et in natura diuina: si tamen hoc arguat 
      infini<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tatem in deo: ideo etc. 
      <lb ed="#P" n="73"/>igitur innitendo primis quatuor ra 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e862">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Dico tionibus et precipue: quia nulla 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tradictio apparet michi quod absolute loquendo tres 
      <lb ed="#P" n="76"/>divine persone ad proprias personalitates suas tres 
      <lb ed="#P" n="77"/>possent assumere eandem naturam numero secundum tres 
      <lb ed="#P" n="78"/>vniones fundatas in natura illa alterius et alterius 
      <lb ed="#P" n="79"/>rationis respicientes tres proprietates diuinas per 
      <lb ed="#P" n="80"/>sonales sicut rationes formales terminandi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e880">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cundo dico quod quia vniones iste nullam habent 
      neces<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sariam connexionem adinuicem quod vna potest esse vel 
      <lb ed="#P" n="83"/>manere indifferenter sine alia vel cum alia vel omnes 
      <lb ed="#P" n="84"/>simul.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e891">
      ¶ Ex quo concludo quod stante vnione nature 
      <lb ed="#P" n="85"/>humane ad verbum in christo pater et spiritus sanctus 
      <lb ed="#P" n="86"/>possent eandem numero naturam assumere vel altet 
      <lb ed="#P" n="87"/>eorum. Similiter ipsa non stante sed in ipso verbo 
      <lb ed="#P" n="88"/>derelinquente naturam pater posset eam assumere vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>spiritus sanctus. Nunquam enim intendo negare diuinam 
      <lb ed="#P" n="90"/>potentiam absolutam nisi videam contradictionem 
      <lb ed="#P" n="91"/>manifestam implicari. 
      <lb ed="#P" n="92"/>concludo quod vtraque opi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e911">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Ex predictis nio premisa non est 
      vera<lb ed="#P" n="94" break="no"/>sed secunda specialiter est dubia quantum ad hoc quod 
      di<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cit quod per rationem essentie vel mediante essentia 
      pos<lb ed="#P" n="96" break="no"/>sunt tres persone assumere eandem numero naturam 
      <lb ed="#P" n="97"/>Uidetur enim ponere possibilem vnionem ad 
      natu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ram primo quod videtur dubium: quia vnio vel terminatur 
      <lb ed="#P" n="99"/>ad vnitatem vel consistit in quadam vnitate primo. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Quero ergo quam vnitatem habet natura cum natura 
      <lb ed="#P" n="101"/>cui vnitur primo non vnitatem persone: quia neutrum 
      ha<lb ed="#P" n="102" break="no"/>bet rationem persone. Nec est persona vt sic. Nec 
      vni<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tatem nature: quia nec fit eadem natura ex ambabus nec 
      <lb ed="#P" n="104"/>vna fit alia: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e941">
      ¶ Preterea hic deus non 
      ha<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bet rationem suppositi in diuinis: quia est aliquid 
      com<lb ed="#P" n="106" break="no"/>municabile in diuinis: habet tamen bene rationem 
      singu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>laris et ipsa singularitas est de suo conceptu quidd 
      <lb ed="#P" n="108"/>tatiuo sicut dixi in primo. Si igitur ad hunc deum vel ad 
      <lb ed="#P" n="109"/>deitatem accipitur primo natura non assumitur nisi ad 
      sin<lb ed="#P" n="110" break="no"/>gularitatem huius dei vel nature. Sed hoc est impossi 
      <lb ed="#P" n="111"/>bile quia non potest perdere suam singularitatem ista 
      na<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tura assumpta et ita non potest assumi ad aliam 
      singu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>laritatem sicut nec posset assumi ad extrinsecam 
      suppo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sitabilitatem nisi posset amittere propriam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e965">
      ¶ Siliter etiam 
      <lb ed="#P" n="115"/>sequeretur quod ambarum naturarum esset vna singularitat 
      <lb ed="#P" n="116"/>quod est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e972">
      ¶ Et confirmatur per Anselmum de 
      incai<lb ed="#P" n="117" break="no"/>natione verbi. c. 3. Quippe deus non sic assumpsit hominem 
      <lb ed="#P" n="118"/>vt natura dei et homins sit vna et eadem. Hoc enim 
      repu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tat Anselmus non solum pro non facto: sed etiam pro 
      impos<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sibili: quare etc. Quia tamen ista possent solui istud 
      sub<lb ed="#P" n="121" break="no"/>dubio relinquatur. Posset enim dici ad omnia quod non 
      opor<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tet dare vnitatem nature vel singularitatem adquisitam 
      <lb ed="#P" n="123"/>per illam vnionem et aliam ab illa vnione. Sed inter 
      <lb ed="#P" n="124"/>naturam assumentem et assumptam esset vnitas 
      vnio<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nis ex parte nature vnite que subsisteret in natura 
      <lb ed="#P" n="126"/>assumente primo subsistentia communicabili: secundario 
      <lb ed="#P" n="127"/>tamen subsistentia persone et inconicabili et ita quantum 
      <lb ed="#P" n="128"/>ad hoc posset predicta opinio sustineri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1001">
      ¶ Sed 
      quan<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tum ad illud aliud quod dicit tres personas diuinas 
      <lb ed="#P" n="130"/>non posse immediate per suas proprietates personales 
      <!--43.xml-->
      <pb ed="#P" n="17-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>assumere eandem naturam simpliciter nego eam. 
      <lb ed="#P" n="2"/>prime opinionis. Ad pri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1019">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Ad rationes mam dico quod nature 
      diui<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ne attribuitur ratione sue infinitatis et illimitatio 
      <lb ed="#P" n="5"/>nis quod ipsa possit esse et sit eadem numero in tribus 
      sui<lb ed="#P" n="6" break="no"/>positis sibi propriis et connaturalibus dans ipsis esse 
      <lb ed="#P" n="7"/>per veram identitatem cum ipsis et isto modo non ponitur 
      <lb ed="#P" n="8"/>aliqua natura creata in numero eodem esse in 
      plur<lb ed="#P" n="9" break="no"/>bus suppositis. Sed dico quod possibile est aliquam 
      na<lb ed="#P" n="10" break="no"/>turam creatam subsistere in pluribus extrinsecis 
      sup<lb ed="#P" n="11" break="no"/>positis secundum vnitatem vnionis ad quodlibet ipsorum: quia 
      <lb ed="#P" n="12"/>hoc non ponit nisi plures respectus tales possibiles 
      <lb ed="#P" n="13"/>fundari simul in natura predicta quod non videtur 
      impo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sibile nec aliquam contradictionem implicare sicut 
      di<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ctum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1050">
      ¶ Ad secundam dico quod si supposita 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>uina possent esse infinita vna natura creata posset 
      <lb ed="#P" n="17"/>assumi ad infinita supposita. Nec sequeretur quod esset in 
      <lb ed="#P" n="18"/>finita licet fundaret infinitas vniones in actu: quia 
      <lb ed="#P" n="19"/>non est maioris perfectionis fundare duas quam vnam: sicut 
      <lb ed="#P" n="20"/>etiam si essent infinite albedi: es extra vnam illa funda 
      <lb ed="#P" n="21"/>ret infinitas similitudines ad omnes alias et non esset in 
      <lb ed="#P" n="22"/>finita intensiue et si essent infinita loca idem corpus 
      <lb ed="#P" n="23"/>posset fundare infinita vbi ad illa: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1071">
      ¶ Uel 
      <lb ed="#P" n="24"/>diceretur quod non tenet consequentia: quia licet tres vniones 
      <lb ed="#P" n="25"/>ad tria supposita non ponant nec arguant infinitatem 
      in<lb ed="#P" n="26" break="no"/>natura tamen infinite arguerent. Et ideo non sequitur. 
      Na<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tura potest esse in pluribus suppositis: ergo in infinitis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1082">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Similiter etiam de loco et corpore. 4. phisicorum 
      <lb ed="#P" n="29"/>Uerum est tamen quod quantum ad hoc tenet consequentia 
      <lb ed="#P" n="30"/>quod non repugnaret naturam esse in infinitis suppositis 
      <lb ed="#P" n="31"/>ex incompossibilitate vel formali repugnantia praedicta 
      <lb ed="#P" n="32"/>rum vnionum: quia sicut due non repugnant ita nec tres nec 
      <lb ed="#P" n="33"/>quatuor etc. Similiter etiam de corpore et locis. Sed 
      <lb ed="#P" n="34"/>aliunde repugnat scilicet vel propter finitatem nature 
      <lb ed="#P" n="35"/>vel suppositorum sicut ibi vel propter finitatem 
      cor<lb ed="#P" n="36" break="no"/>poris vel locorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1104">
      ¶ Ad tertium dico quod non est 
      simi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>le de supposito extrinseco et proprio respectu 
      natu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>re create: licet enim diuinum suppositum non minus 
      sut<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ficienter sustentet naturam assumptam quam faceret 
      sup<lb ed="#P" n="40" break="no"/>positum proprium: quia tamen aliter sustentatur in 
      pro<lb ed="#P" n="41" break="no"/>prio supposito creato et aliter in extrinseco non 
      va<lb ed="#P" n="42" break="no"/>let argumentum. Nam in supposito proprio 
      suppos<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tatur natura per negationem innitentie ad extrinsecum 
      <lb ed="#P" n="44"/>suppositum sicut dictum est supra: et ideo impossibile 
      <lb ed="#P" n="45"/>est quod natura suppositata in proprio super posito cum hoc 
      <lb ed="#P" n="46"/>innitatur alteri supposito propter contradictionem 
      ma<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nifestam. Sed in supposito diuino suppositatur 
      nati<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ra assumpta per vnionem ad ipsum: et quia talis vnio non 
      <lb ed="#P" n="49"/>excludit aliam vnionem ad aliud suppositum sicut 
      no<lb ed="#P" n="50" break="no"/>gatio prius excludebat affirmationem. Sed iste 
      vnio<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nes sunt compossibiles vt dictum est supra: ideo 
      natu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ra assumpta ab vno diuino supposito adhuc potest 
      <lb ed="#P" n="53"/>inniti alteri et assumi ab ipso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1143">
      ¶ Ad quartum dico quod 
      <lb ed="#P" n="54"/>assumptio actio vel passio terminatur ad vnitatem 
      ali<lb ed="#P" n="55" break="no"/>quam puta in proposito ad vnitatem vnionis nature 
      as<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sumpte ad diuinum suppositum. Quando dicis vltra quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>illa assumptio eiusdem nature a tribus diuinis 
      sup<lb ed="#P" n="58" break="no"/>positis aut terminaretur ad vnitatem nature aut per 
      <lb ed="#P" n="59"/>sone. Dico quod terminaretur ad vnitatem cuiuslibet per 
      <lb ed="#P" n="60"/>sone ad tres vnitates personales secundum tres vniones 
      <lb ed="#P" n="61"/>ad tres personas non ad vnam tantum: ita quod divine tres 
      <lb ed="#P" n="62"/>persone concurrerent in vnam personam cum natura a 
      <lb ed="#P" n="63"/>sumpta. Hoc enim est impossibile et inintelligibile si 
      <lb ed="#P" n="64"/>cut dicit Anselmus et bene quia implicat contrad 
      <lb ed="#P" n="65"/>ctionem eo quod persone divine cum quelibet sit neces¬ 
      <!--43.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>se esse in sua personalitate non possunt sibi inuicem 
      <lb ed="#P" n="67"/>communicare in persona nec amittere proprias 
      per<lb ed="#P" n="68" break="no"/>sonalitates: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1182">
      ¶ Ad quintum dico quod non 
      <lb ed="#P" n="69"/>est ibi bonus syllogismus expositorius: quia termi 
      <lb ed="#P" n="70"/>nus medii puta iste homo non accipitur pro eodem 
      <lb ed="#P" n="71"/>supposito: immo pro diuersis. Nam in prima 
      acci<lb ed="#P" n="72" break="no"/>pitur pro supposito patris dicendo iste homo est 
      pa<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ter eternus. In secunda pro supposito filui et ita non 
      <lb ed="#P" n="74"/>sequitur conclusio pater eternus et filius eternus sed 
      <lb ed="#P" n="75"/>variatur medium et fit fallacia accidentis arguendo 
      <lb ed="#P" n="76"/>ex quatuor terminis. Eodem modo ad 
      confirmatio<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nem est dicendum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1204">
      ¶ Ad sextum dicitur vno modo 
      <lb ed="#P" n="78"/>probabiliter quod si pater assumeret modo naturam 
      hu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>manam vnitam verbo stante prima vnione ad 
      ver<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bum quod simul assumeret illam vnionem nature ad vel 
      <lb ed="#P" n="81"/>bum nec propter hoc suppositum assumeretur: quia 
      <lb ed="#P" n="82"/>non assumeretur ipsum verbum quod est ibi 
      supposi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tum sed natura ipsa cum sua vnione ad verbum 
      as<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sumeretur nec etiam perdet natura suppositari in 
      ver<lb ed="#P" n="85" break="no"/>po immo maneret suppositata in verbo: quia manet 
      <lb ed="#P" n="86"/>vnio eius ad verbum eadem que prius licet assumere 
      <lb ed="#P" n="87"/>tur per accidens ab ipso patre cum natura 
      assumpta<lb ed="#P" n="88" break="no"/>Tu dicis natura suppositata manens suppositate 
      <lb ed="#P" n="89"/>est incommunicabilis. Dico quod verum est si supposite 
      <lb ed="#P" n="90"/>tur proprio supposito. Proprium enim suppositum 
      <lb ed="#P" n="91"/>creatum addit super naturam negationem 
      inniter<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tie ad quodlibet extrinsecum suppositum. Non sic 
      <lb ed="#P" n="93"/>autem vnio eius ad verbum sicut dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Unde licet quodcumquod suppositum sit 
      inassumptibi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>le et similiter etiam natura manens in proprio 
      supposi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>to creato. Natura tamen suppositata in verbo 
      as<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sumptibilis est a patre et spiritu manente vnione eius: 
      <lb ed="#P" n="98"/>ad verbum et suppositatione in verbo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1253">
      ¶ Aliter 
      re<lb ed="#P" n="99" break="no"/>spondetur et probabiliter quod pater licet assumeret 
      na<lb ed="#P" n="100" break="no"/>turam vnitam verbo non tamen vnionem nature 
      <lb ed="#P" n="101"/>ad verbum. Unionis enim non videtur alia vnio vel 
      <lb ed="#P" n="102"/>assumptio: alioquin esset processus in infinitum. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Tu dicis assumpta natura assumitur omne positiuum 
      <lb ed="#P" n="104"/>preinuentum in ipsa. Diceretur quod verum est omne 
      <lb ed="#P" n="105"/>positiuum naturale et naturaliter sibi existens in 
      ip<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sa vel omne positiuum aliud ab vnione ipsa quacum 
      <lb ed="#P" n="107"/>que ad aliquid suppositum et ita non oportet de ista 
      <lb ed="#P" n="108"/>vnione quod assumatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1277">
      ¶ Prima solutio melior est 
      <lb ed="#P" n="109"/>Nam contra istam secundam videtur esse primo quod 
      <lb ed="#P" n="110"/>cuicunque innititur subiectum et accidins eius et ita 
      <lb ed="#P" n="111"/>sicut natura inniteretur patri ita et vnio ista 
      natu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>re ad verbum et ita sibi non repugnat assumi sicut 
      <lb ed="#P" n="113"/>nec nature. Secundo quia non obstat quod illa vnio 
      na<lb ed="#P" n="114" break="no"/>turaliter non sit in natura: sed supernataraliter: quia 
      <lb ed="#P" n="115"/>ab agente supernaturali. Nam gratia est in natura 
      <lb ed="#P" n="116"/>supernaturaliter: et tamen non repugnat sibi 
      assu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mi. Similiter etiam nec isti vnioni nec obstat 
      pro<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cessus in infinitum: quia iste vniones non surgunt 
      <lb ed="#P" n="119"/>ex natura vel necessitate rei sed ex voluntate dei 
      agin<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tis circa naturam qui non cogitur ad processum 
      in<lb ed="#P" n="121" break="no"/>infinitum in talibus: sed potest facere quod placet sibi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1308">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Sed etiam tunc est dissicul 
      <lb ed="#P" n="123"/>tas: quia si pater potest assumere vnionem nature 
      <lb ed="#P" n="124"/>ad verbum: tunc potest dici vnitus verbo secundum 
      <lb ed="#P" n="125"/>talem vnionem sicut et potest dici homo secundum 
      <lb ed="#P" n="126"/>naturam vnitatem et tunc pater et verbum sunt vnum 
      <lb ed="#P" n="127"/>suppositum quod est falsum. Dico ad hoc quod forma 
      <lb ed="#P" n="128"/>liter et intrinsece pater non potest vniri nec dici 
      vni<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tus verbo: quia non potest in se habere formaliter respectum 
      <!--44.xml-->
      <pb ed="#P" n="18-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vnionis ad verbum: sed solum respectum 
      filiatio<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nis habet ad ipsum et ita non est nec potest esse idem 
      <lb ed="#P" n="3"/>suppositum cum ipso. Sed natura humana sic potest 
      vni<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ri patri vel verbo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1343">
      ¶ Sed quid de illa vnione. 
      Di<lb ed="#P" n="5" break="no"/>co quod non est inconueniens quod pater per conicationem ydio 
      <lb ed="#P" n="6"/>matum dicatur vnitus verbo secundum illam vnionem nature ad 
      <lb ed="#P" n="7"/>verbum coassumptam nature sed non formaliter et 
      intrin<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sece sicut natura ipsa: et tunc est sensus quod pater est 
      <lb ed="#P" n="9"/>vnitus verbo I conicat in vna natura assumpta a 
      ver<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bo vel vnita verbo sed non sequitur propter hoc quod 
      pa<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ter sit verbum vel sit idem suppositum cum verbo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1361">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#P" n="12"/>ter diceretur quod pater secundum illam vnionem nullo modo dice 
      <lb ed="#P" n="13"/>retur vnitus verbo: quia cum vnio importet relationem 
      so<lb ed="#P" n="14" break="no"/>lum modo denominat illud quod refertur per ipsam scilicet naturam 
      <lb ed="#P" n="15"/>ipsam vnitam verbo: non autem patrem: quia pater per ipsam 
      <lb ed="#P" n="16"/>non potest referri: ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1374">
      ¶ Sed quid si pater modo 
      ac<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cipet naturam humanam christi esset ne dicendus filius vergins sicut 
      <lb ed="#P" n="18"/>christus. Dico quod posset dici filius vergis sicut christus / quia cum filia 
      <lb ed="#P" n="19"/>tio sit respectus intrinsecus et maneat in aliquo manente 
      fun<lb ed="#P" n="20" break="no"/>damento et termino cum in patre subsisteret natura humana secundum 
      <lb ed="#P" n="21"/>quam fundamentaliter dicitur christus filius verginis et filius dei 
      fi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lius virginis pater diceretur vel posset dici secundum eandem 
      <lb ed="#P" n="23"/>naturam filius virginis: et puto quod eadem filiatione vel 
      <lb ed="#P" n="24"/>relatione qua christus dicitur filius virginis: et quia fundamen 
      <lb ed="#P" n="25"/>tum idem et terminus idem vtrobique. Et similiter 
      pu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>to esse dicendum si pater et filius et spiritus sanctus 
      si<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mul assumpsissent naturam humanam quando solum 
      ver<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bum assumpsit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1404">
      ¶ Dices contra. quia virgo nunquam 
      <lb ed="#P" n="29"/>genuit deum patrem nec modo generaret ipsum si 
      at<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sumeret naturam humanam christi: ergo non esset 
      ma<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ter eius. Dico quod sicut patri potest communicari 
      natu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ra propagata a virgine ita et filiatio respectu virgi 
      <lb ed="#P" n="33"/>nis: nec est ad hoc necessarius actus generandi sed 
      <lb ed="#P" n="34"/>sufficit vnio nature propagate aliquando per actum 
      ge<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nerandi siue modo siue alias: ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1422">
      ¶ Ad 
      septi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mum de Anselmo dico quod Anselmus in duabus 
      pri<lb ed="#P" n="37" break="no"/>mis auctoritatibus non plus intelligit nec intendit: 
      <lb ed="#P" n="38"/>nisi quod impossibile est quod tres persone divine simul sint 
      <lb ed="#P" n="39"/>vna persona cum eodem homine assumpto ita quod si est assum 
      <lb ed="#P" n="40"/>ptio ad vnitatem persone tantum oportet quod hoc sit in vna 
      per<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sona tantum: quia impossibile est concurrere plures diuinas 
      <lb ed="#P" n="42"/>personas in vnam personam. Sed non intendit 
      Ansel<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mus negare quin tres persone diuine possint eundem 
      ho<lb ed="#P" n="44" break="no"/>minem assumere ad tres personalitates suas vnaqueque 
      <lb ed="#P" n="45"/>ad suam personalitatem propriam et distinctam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1446">
      ¶ Ad vl 
      <lb ed="#P" n="46"/>timam vero auctoritatem eius de incarnatione verbi 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>co quod illum librum scripsit vrbano pape contra quendam 
      <lb ed="#P" n="48"/>clericum de francia qui ponebat esse impossibile quod 
      vna<lb ed="#P" n="49" break="no"/>persona diuina incarnaretur sine alia et in eadem 
      per<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sonalitate nisi ponerentur persone diuine diuerse res 
      <lb ed="#P" n="51"/>absolute. Et contra istum arguit Anselmus et dicit quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>si vnapersona non posset incarnari sine alia et in eadem 
      <lb ed="#P" n="53"/>personalitate tunc sequeretur quod plures persone essent 
      vna<lb ed="#P" n="54" break="no"/>persona et tunc vltra sequeretur sicut dicit quod incarnato deo 
      <lb ed="#P" n="55"/>secundum vnam personam impossibile esse eum incarnari etiam 
      <lb ed="#P" n="56"/>secundum aliam personalitatem. Et ideo arguendo contra 
      <lb ed="#P" n="57"/>illum clericum dixit illud verbum quod plures personas 
      <lb ed="#P" n="58"/>eundem hominem assumere esset impossibile si esset 
      ve<lb ed="#P" n="59" break="no"/>rum dictum illius. Non autem dicit hoc simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="60"/>absolute sicut de sua intentione. Non enim negat quin 
      <lb ed="#P" n="61"/>plures persone eandem naturam simul possint 
      assu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>mere sub propriis personalitatibus. 
      <lb ed="#P" n="63"/> opinionis quic¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1488">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Ad motiua secunde quio de ilo pro 
      <lb ed="#P" n="65"/>primo dicto de assumptione mediata per rationem. 
      <!--44.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>essentie: quia illud reliqui sub dubio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1501">
      ¶ Dico ad 
      pri<lb ed="#P" n="67" break="no"/>mum pro secundo membro quod licet eiusdem effectus non 
      <lb ed="#P" n="68"/>possint esse due cause totales simpliciter prime in eo 
      <lb ed="#P" n="69"/>dem ordine et secundum eandem habitudinem tamen non 
      appa<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ret repugnantia quin bene secundum aliam et aliam 
      habitu<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dinem et in alio et alio ordine saltem non est 
      demonstra<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tum. Tu dicis tunc aliquid esset causa totalis 
      ali<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cuius qua circumscripta maneret ipsum. Dico quod non 
      <lb ed="#P" n="74"/>apparet hoc impossibile sed non maneret dependentia 
      <lb ed="#P" n="75"/>ad illam causam et ita esset causa totalis: non quia omnis 
      <lb ed="#P" n="76"/>sed quia perfecta causa ita diceretur in proposito quod 
      <lb ed="#P" n="77"/>eiusdem nature dependentis ad extrinseca 
      supposita<lb ed="#P" n="78" break="no"/>possunt esse plura terminantia primo secundum diuersas 
      <lb ed="#P" n="79"/>habitudines ad illa plura supposita nec implicat 
      con<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tradictionem vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1534">
      ¶ Preterea diceretur quod licet 
      <lb ed="#P" n="81"/>primum esset impossibile de causa et effectu tamen in 
      pro<lb ed="#P" n="82" break="no"/>posito non valet quod habitudo nature assumpte ad 
      sup<lb ed="#P" n="83" break="no"/>positum terminans non est habitudo causati ad causam nec 
      <lb ed="#P" n="84"/>assumendo naturam causat naturam per se loquendo quia posset 
      <lb ed="#P" n="85"/>assumere naturam iam creatam sed assumendo naturam deus 
      <lb ed="#P" n="86"/>causat respectum vnionis in natura: et tunc non 
      ha<lb ed="#P" n="87" break="no"/>betur quod idem effectus habeat plures primas 
      cau<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sas sicut patet nec aliquid simile per illud quod supra 
      <lb ed="#P" n="89"/>ponebatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1557">
      ¶ Ad confirmationem dico quod non 
      appa<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ret demonstratio quare plures dependentie essentia 
      <lb ed="#P" n="91"/>les eiusdem effectus et cosubstantiales sibi non 
      pos<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sint esse ad plures causas primas quarum quelibet est 
      <lb ed="#P" n="93"/>necesse esse: et per consequens neutra potest 
      circumscri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bi ab essectum et ita non valet maior in se. Ad minorem 
      <lb ed="#P" n="95"/>dico quod dependentia nature assumpte ad suppositum 
      <lb ed="#P" n="96"/>extrinsecum non est sibi essentialis. Similiter etiam nec 
      <lb ed="#P" n="97"/>accidentis absoluti ad subiectum. Sed iste 
      dependen<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tie sunt respectus accidentales extrinsecus adueniem 
      <lb ed="#P" n="99"/>tes talibus naturis: et ideo quicquid sit de dependen 
      <lb ed="#P" n="100"/>tiis essentialibus et consubstantialibus ipsis 
      dependen<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tibus tamen de istis videtur possibile ex dicto primo eius 
      <lb ed="#P" n="102"/>quod plures tales esse possint in eodem fundamento ad 
      <lb ed="#P" n="103"/>multos terminos eque primos sicut eiusdem 
      natu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>re assumpte ad plura diuina supposita et eiusdem 
      ac<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cidentis absoluti ad plura subiecta immediata non 
      <lb ed="#P" n="106"/>video quod hoc implicet contradictionem et quin possit 
      <lb ed="#P" n="107"/>fieri vertute diuina. Hec de primo articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1599">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ticulum videretur alicui quod vna persona diuina non 
      <lb ed="#P" n="110"/>possit plures naturas creatas assumere et videtur 
      al<lb ed="#P" n="111" break="no"/>quibus per aliquas rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1610">
      ¶ Prima est ista 
      <lb ed="#P" n="112"/>Natura creata non habet aliquod esse in actu nisi 
      <lb ed="#P" n="113"/>in supposito et per suppositum quodcunque sit illud: 
      <lb ed="#P" n="114"/>quia tunc esset dare ydeam Platonis extra 
      intell<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ctum: ergo multiplicata natura multiplicatur 
      sup<lb ed="#P" n="116" break="no"/>positum: ergo impossibile est quod due nature subsistant 
      <lb ed="#P" n="117"/>in eodem supposito: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1626">
      ¶ Secunda ratio. 
      <lb ed="#P" n="118"/>Si suppositum diuinum posset plures naturas 
      as<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sumere eadem ratione infinitas: vt videtur. Sed 
      <lb ed="#P" n="120"/>non potest infinitas. Probatio: quia licet sit 
      infini<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tum ratione essentie tamen non est infinitum ratio 
      <lb ed="#P" n="122"/>ne proprietatis que est sibi ratio formalis terminam 
      <lb ed="#P" n="123"/>di vnionem nature assumpte proprietas enim 
      per<lb ed="#P" n="124" break="no"/>sonalis in diuinis nec est finita nec infinita sicut 
      di<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ctum est in primo: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1646">
      ¶ Tertia ratio: quia vel 
      <lb ed="#P" n="126"/>suppositum sic assumens plures naturas humanas 
      <lb ed="#P" n="127"/>esset vnus homo vel plures. Non vnus quia habet 
      plu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>res humanitates. Nec plures: quia non esset nisi vnum 
      <lb ed="#P" n="129"/>super positum nature humane: ergo nullo modo est ho possibile / 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1657">
        <!--45.xml-->
               <pb ed="#P" n="18-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Quarta ratio: quia aut hoc esset secundum plures 
      vnio<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nes: aut secundum vnam. Non secundum vnam quia nature 
      vnitefun<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dantes vnionem sunt diuerse. Relatio autem 
      necessa<lb ed="#P" n="4" break="no"/>rio numeratur ad numorationem fundamenti. nec secundum 
      <lb ed="#P" n="5"/>plures. Probatio: quia cum natura assumpta 
      supposi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tetur per vnionem ad suppositum si essent plures 
      vnie<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nes essent ibi plura supposita et sic non 
      assumerentu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ad vnitatem suppositi quod est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1684">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ta ratio. Natura substantialis assumpta sic se habet 
      <lb ed="#P" n="10"/>aliquomodo ad suppositum assumens et sustentans sicut 
      <lb ed="#P" n="11"/>accidens ad subiectum. Sed duo accidentia precipue 
      <lb ed="#P" n="12"/>eiusdem rationis non possunt esse in eodem subiecto. F 
      <lb ed="#P" n="13"/>metha. ergo nec due humane nature possunt 
      susten<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tari eodem supposito vel assumi ab eo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1700">
      ¶ Sexta 
      ra<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tio qua ratione diuinum suppositum posset assumere 
      <lb ed="#P" n="16"/>duas naturas diuersas pari ratione posset 
      assume<lb ed="#P" n="17" break="no"/>re eas in diuersis locis sicut vnam Parisius et alian 
      <lb ed="#P" n="18"/>Rome. Sed hoc est impossibile: quia tunc separata et 
      <lb ed="#P" n="19"/>distantia loca essent vnum et idem supposito quod est fal 
      <lb ed="#P" n="20"/>sum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1716">
      ¶ Septima ratio. Si verbum posset assumere 
      <lb ed="#P" n="21"/>plures naturas pari ratione stante vnione ad 
      natu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ram humanam que est modo sibi vnita posset assume 
      <lb ed="#P" n="23"/>re de nouo vnam aliam. Sed hoc non videtur possibile 
      <lb ed="#P" n="24"/>quia aut illa esset eiusdem rationis cum humana natura 
      <lb ed="#P" n="25"/>iam assumpta aut alterius rationis puta natura 
      angi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lica vel brutalis. Non primo modo quia licet sit 
      possi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>bile quod aliquid sit homo: tamen non videtur possibile quod si 
      <lb ed="#P" n="28"/>bis homo vel pluries homo: sed semel tantum. Nec 
      secun<lb ed="#P" n="29" break="no"/>do modo quia non videtur quod due create nature se 
      compa<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tiantur in eodem supposito praecipue alterius rationis: quia 
      <lb ed="#P" n="31"/>neutra potest illabi alteri sicut naturadiuina potest il 
      <lb ed="#P" n="32"/>labi nature create et ita vna non potest esse alteri 
      suf<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ficienter intima ad hoc vt videtur. Similiter etiam de 
      <lb ed="#P" n="34"/>natura angelica videtur quia sicut impossibile est quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>secundum naturam dininam verbum sit ingenitum et genitum 
      <lb ed="#P" n="36"/>ita vt videtur secundum naturam creatam. Si autem assume 
      <lb ed="#P" n="37"/>ret naturam angelicam cum humana quam habet esset 
      in<lb ed="#P" n="38" break="no"/>genitum et genitum secundum naturam creatam: quia natura 
      an<lb ed="#P" n="39" break="no"/>gelica non potest haberi per generationem: quare etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1760">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Istis non obstantibus dico 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod absolute loquendo de potentia dei possibile est quod 
      <lb ed="#P" n="42"/>eadem persona diuina et vnica assumat plures 
      natu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ras simul siue eiusdem rationis siue alterius et pari 
      ra<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tione quod verbum stante vnione nature humane ad 
      ip<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sum assumat aliam naturam vnibilem siue eiusdem 
      ratio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>nis siue alterius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1778">
      ¶ Ad hoc adduco rationes. 
      Pri<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ma est: quia duas naturas assumi ad vnum diuinum 
      sup<lb ed="#P" n="48" break="no"/>positum nichil aliud est quam duos respectus vnionis 
      <lb ed="#P" n="49"/>causari in illis duabus vel pluribus naturis ad illud 
      <lb ed="#P" n="50"/>idem suppositum terminatos. Sed hoc nullam implicat 
      <lb ed="#P" n="51"/>contradictionem vt patet: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1791">
      ¶ Secunda ratio non 
      <lb ed="#P" n="52"/>habent maiorem repugnatiam simultatis in essendo 
      <lb ed="#P" n="53"/>duo tales respectus in pluribus naturis vnibilibus 
      <lb ed="#P" n="54"/>ad idem suppositum quam duo in eadem natura ad diuersa 
      <lb ed="#P" n="55"/>vel plura supposita vt videtur. Sed non est 
      impossibi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>le duo tales respectus simul fundari in eadem 
      nati<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ra ad diuersas vel plures personas vt visum est in. a 
      <lb ed="#P" n="58"/>ticulo precedenti: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1810">
      ¶ Tertio sic. Possibile est in 
      <lb ed="#P" n="59"/>cut dixi in secundo duo accidentia eiusdem rationis simul 
      <lb ed="#P" n="60"/>esse in eodem subiecto sicut dixi de luminibus et plani 
      <lb ed="#P" n="61"/>est hoc de accidentibus alterius rationis. Cum ergo aliqua 
      <lb ed="#P" n="62"/>liter sit simile hic et ibi videtur quod sit possibile duas 
      na<lb ed="#P" n="63" break="no"/>turas siue eiusdem rationis siue alterius subsistere in eo 
      <lb ed="#P" n="64"/>dem supposito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1826">
      ¶ Quarta ratio: quia si hoc repugna¬ 
      <!--45.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ret non esset nisi vel ex parte vnius suppositi vel ext 
      <lb ed="#P" n="66"/>te plurium naturarum. Non ex parte primi quia eidem termi 
      <lb ed="#P" n="67"/>no non repugnat terminare plures respectns ad 
      ips<lb ed="#P" n="68" break="no"/>siue eiusdem rationis siue alterius vt patet in multis 
      exe<lb ed="#P" n="69" break="no"/>plis. Nec ex parte naturarum quia pluribus naturis siue 
      <lb ed="#P" n="70"/>eiusdem rationis siue alterius non repugnat referri ad 
      <lb ed="#P" n="71"/>eundem terminum pluribus respectibus siue eiusdem 
      <lb ed="#P" n="72"/>rationis siue alterius et alterius correspondenter. 
      <lb ed="#P" n="73"/>quod idem suppositum diuinum potest 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1852">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Dico ergdo pluras naturas singulares 
      <lb ed="#P" n="75"/>assumere et substentare sicut est probatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1859">
      ¶ Secundo dico 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod si substentaret plures eiusdem rationis vniones illarum 
      <lb ed="#P" n="77"/>naturarum ad ipsum essent eiusdem rationis. Sed si essent 
      <lb ed="#P" n="78"/>nature alterius et alterius rationis. Dico quod siliter vniones 
      <lb ed="#P" n="79"/>fundate in ipsis naturis et diuersificarentur isti 
      respecti<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ex suis fundamentis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1872">
      ¶ Tertio dico quod non video 
      impos<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sibilitatem quin diuinum suppositum possit assumere 
      infi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nitas naturas singulares in actu siue eiusdem rationis: 
      <lb ed="#P" n="83"/>sicut infinitas naturas humanas siue alterius et al 
      <lb ed="#P" n="84"/>terius rationis si sunt tales possibiles fieri in actu s 
      <lb ed="#P" n="85"/>cut dixi in primo. Nec obstat quod proprietas personalis 
      <lb ed="#P" n="86"/>quae esset ratio terminandi non est infinita sicut dicetur 
      in<lb ed="#P" n="87" break="no"/>solutione argumenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1890">
      ¶ Ex quo concludo quod nichil 
      va<lb ed="#P" n="88" break="no"/>let ratio aliquorum dicentium quod suppositalitas divine 
      per<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sone est infinita potest terminare plures vniones 
      plu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>rium naturarum nec exhauritur per vnam quia diuina 
      suppo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>sitalitas quantum ad formale ipsius suppositi: vt 
      suppo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>siti non est infinita sicut nec personalis proprietas. 
      <lb ed="#P" n="93"/>Nec hoc requiritur sicut dicetur infra etiam ad hoc 
      <lb ed="#P" n="94"/>quod terminet infinitas vniones. 
      <lb ed="#P" n="95"/>vg aliorum. Ad primam dico 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1911">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Ad rationt. quod natura non habet 
      existere<lb ed="#P" n="97" break="no"/>extra intellectum singulariter per suppositum sed prius 
      na<lb ed="#P" n="98" break="no"/>turaliter est indiuidua et singularis quam suppositetur et potest 
      <lb ed="#P" n="99"/>manere existens hec et singulariter. Non per suppositum: 
      <lb ed="#P" n="100"/>quia si per aliquod suppositum hoc maxine videretur de proprio 
      <lb ed="#P" n="101"/>supposito quo tamen carere potest sicut dixi supra. Non ergo 
      <lb ed="#P" n="102"/>oportet multiplicata natura multiplicari 
      supposi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tum sed vna natura substantialis licet non possit esse vel 
      <lb ed="#P" n="104"/>existere nisi in aliquo supposito plures tamen possunt 
      in<lb ed="#P" n="105" break="no"/>eodem supposito et assumi ab eodem. Accidit enim 
      <lb ed="#P" n="106"/>vnitas vel multitudo suppositi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1937">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="107" break="no"/>co quod licet infinitas naturas possit vnum suppositum 
      as<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sumere simul et in actu si sint factibiles non tamen 
      opor<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tet quod proprietas personalis que est ratio terminandi 
      <lb ed="#P" n="110"/>illas vniones sit perfectio simpliciter nec infinita 
      for<lb ed="#P" n="111" break="no"/>maliter quia talis vnio non arguit in formali 
      termino<lb ed="#P" n="112" break="no"/>aliquam perfectionem sicut dixi supra. Et tunc dico 
      <lb ed="#P" n="113"/>vltra quod non est maioris perfectionis terminare duas 
      <lb ed="#P" n="114"/>quam vnam nec tres quam duas et sic de infinitis. Unde nec 
      <lb ed="#P" n="115"/>oportet quod sit perfectio nec quod sit infinita sicut si esset 
      <lb ed="#P" n="116"/>vna albedo qua ratione posset terminare duas 
      simi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>litudines aliquorum alborum sicut ratio formalis 
      <lb ed="#P" n="118"/>terminandi eadem ratione tres vel quattuor vel in 
      <lb ed="#P" n="119"/>finitas si infinita alba ponerentur eadem et finita et 
      <lb ed="#P" n="120"/>limitata existens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1970">
      ¶ Ad tertium dico quod verbum 
      pos<lb ed="#P" n="121" break="no"/>set dici plures homines vel duo homines si assume 
      <lb ed="#P" n="122"/>ret aliam naturam humanam cum illa quam habet 
      mon<lb ed="#P" n="123" break="no"/>do et hoc propter plnralitatem naturarum non obstan 
      <lb ed="#P" n="124"/>te vnitate suppositi sicut pater et filius et spiritus 
      san<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ctus propter vnitatem nature diuine dicuntur vnus deus 
      <lb ed="#P" n="126"/>non obstante trinitate suppositi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e1986">
      ¶ Dices si sunt 
      duo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>homines: ergo duo habentes humanitatem: ergo duo quae et per consequens 
      <lb ed="#P" n="128"/>duo supposita. Dico quod non sequitur sicut dictum est in 
      <lb ed="#P" n="129"/>primo distinctione. 12. quia substantiuum non plurifi 
      <!--46.xml-->
      <pb ed="#P" n="19-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>catur ex sua forma plurificata et quia forma subiecti 
      <lb ed="#P" n="2"/>plurificatur hic scilicet humanitas ideo plurificantur 
      ho<lb ed="#P" n="3" break="no"/>mines. Sed adiectiuum magis plurificatur ex 
      sup<lb ed="#P" n="4" break="no"/>posito vel suppositis plurificatis quia significat in ad 
      <lb ed="#P" n="5"/>iacentia et dependentia ad suppositum ideo quia hic est 
      <lb ed="#P" n="6"/>vnum suppositum non debet concedi quod sint plures 
      ha<lb ed="#P" n="7" break="no"/>bentes humanitatem sed debet dici quod est vnus habens 
      <lb ed="#P" n="8"/>puas humanitates.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e2019">
      ¶ Ad quartum dico quod si eadem 
      <lb ed="#P" n="9"/>persona assumeret plures naturas hoc esset secundum 
      plu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>res vniones nec sequitur quod essent ibi plura 
      suppos<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ta sed plures nature in eodem suppositate et vnum 
      <lb ed="#P" n="12"/>suppositum plures naturas substentatas secundum plures 
      <lb ed="#P" n="13"/>vniones earum ad ipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e2032">
      ¶ Ad quintum dico quod 
      duo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>accidentia siue eiusdem rationis siue alterius possunt 
      <lb ed="#P" n="15"/>inesse eidem subiecto vel aliqua saltem: ideo etc. 
      Ali<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ter diceretur quod accidens quia inest subiecto magis 
      in<lb ed="#P" n="17" break="no"/>trinsece: quia secundum formalem inherentiam magis habet 
      <lb ed="#P" n="18"/>vnitatem a subiecto vel subiecti quam natura 
      assumpta<lb ed="#P" n="19" break="no"/>respectu diuinisuppositi. Ideo licet duo accidentia 
      <lb ed="#P" n="20"/>non possint esse in eodem subiecto tamen due nature in 
      <lb ed="#P" n="21"/>eodem supposito. De ista solutione non curo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e2053">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="22"/>sextum dico quod diuinum suppositum posset assumere 
      <lb ed="#P" n="23"/>diuersas in diuersis locis et ille essent vnum 
      supposi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>to licet distantes loco et diuinum suppositum vnum et 
      <lb ed="#P" n="25"/>idem vtrumque substentaret.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e2064">
      ¶ Ad vltimum dico quod 
      ver<lb ed="#P" n="26" break="no"/>bum posset assumere cum natura humana quam habet 
      <lb ed="#P" n="27"/>vnam aliam siue eiusdem rationis siue alterius: et tund 
      <lb ed="#P" n="28"/>dico quod esset bis homo si assumeret naturam aliam 
      <lb ed="#P" n="29"/>eiusdem rationis. Bis dico dualitate nature sicut 
      <lb ed="#P" n="30"/>ipse esset plures homines nec est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e2077">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="31"/>illud de natura alterius rationis. Dico quod non 
      opor<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tet naturam creatam illabi alteri ad hoc: vt ad idem 
      <lb ed="#P" n="33"/>suppositum assumantur. Sed si aliquins illapsus ad hoc 
      <lb ed="#P" n="34"/>requiritur de quo tamen infra videbitur sufficit quod idem 
      <lb ed="#P" n="35"/>diuinum suppositum assumens eas vtrique illabatur 
      qua<lb ed="#P" n="36" break="no"/>re etc. Similiter dico ad aliud quod idem diuinum 
      supposi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tum potest esse ingenitum secundum naturam angelicam et 
      <lb ed="#P" n="38"/>genitum secundum humanam non autem vtrumque secundum 
      ean<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dem. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e2099">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Ad primum principale patet 
      <lb ed="#P" n="41"/>ex predictis quod vna persona diuina potest plures 
      na<lb ed="#P" n="42" break="no"/>turas assumere: et ita in antecedente accipitur falsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e2108">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Ad probationem de duobus accidentibus in eodem 
      <lb ed="#P" n="44"/>subiecto per. 5. metha. alias est responsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e2115">
      ¶ Ad se 
      <lb ed="#P" n="45"/>cundum dico quod plurificatis propriis suppositis natura 
      <lb ed="#P" n="46"/>rum creatarum plurificatur et ipse quia sunt eis eedem et sub 
      <lb ed="#P" n="47"/>stantiant ea et non possunticomunicari alteri 
      supposi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>to stante suo proprio. Sed sic non est de suppositis 
      ex<lb ed="#P" n="49" break="no"/>trinsecis sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce9842-d1e2129">
      ¶ Ad vltimum dico quod 
      <lb ed="#P" n="50"/>plures persone si assumerent eandem humanitatem debet 
      <lb ed="#P" n="51"/>rent dici vnus homo non obstante pluralitate 
      suppo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sitorum sicut etiam si vna assumeret plures 
      humani<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tates diceretur plures homines non obstante 
      vni<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tate suppositi vel persone sicut dictum est etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>