<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="64-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c42262"><!--l3d18q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c42262-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e101">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Distinctionis Decimeoctaue. 
      <lb ed="#P" n="114"/>Questio Unica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e108">
               <lb ed="#P" n="115"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="116"/>Decimamoctauam quero. Utrum 
      <lb ed="#P" n="117"/>christus potuit mereri aliquid 
      <lb ed="#P" n="118"/>in instanti sue conceptionis 
      exi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tens iam beatus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e121">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="120"/>quod non. Christus existens 
      bea<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tus ab instanti sue 
      conceptio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nis non potuit peccare sicut 
      di<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ctum est supra: ergo non potuit 
      <lb ed="#P" n="124"/>etiammereri: quia eiusdem potentie est posse mereri et 
      de<lb ed="#P" n="125" break="no"/>mereri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e137">
      ¶ Secundo sic. xps ab instanti sue conceptionis 
      <lb ed="#P" n="126"/>fuit beatus sicut supponitur. Sed beatus mereri non potest 
      <!--139.xml-->
      <pb ed="#P" n="64-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quia est in termino et patet de aliis beatis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e151">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="2"/>tio sic. Meritum est prius praemio. Sed meritum non 
      po<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tuit esse prius primo instanti conceptonis in quo fuit 
      <lb ed="#P" n="4"/>christus sub premio: ergo christus non potuit 
      mereri<lb ed="#P" n="5" break="no"/>Christus potuit aliquid mere¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e162">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Contra ri tempore sue passionis: quia me 
      <lb ed="#P" n="7"/>ruit nobis gratiam et gloriam sicut apparebit: 
      er<lb ed="#P" n="8" break="no"/>go in primo instanti consequentia probatur: quia 
      nul<lb ed="#P" n="9" break="no"/>lum habuit impedimentum in primo instanti plus 
      <lb ed="#P" n="10"/>quam in sua passione. Fuit enim vir perfectus animo et 
      via<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tor habens caritatem sicut et in sua passione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e178">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e183">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Primo inquiram vtrum Christus aliquid 
      po<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tuit mereri ab instanti sue conceptionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e190">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="15" break="no"/>do inquiram. An aliquid meruit de facto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e195">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="16"/>tio inquiram quid meruit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e201">
      ¶ Quarto quo actu 
      me<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ruit vel mereri potuit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e206">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e208">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Quantum ad primum est 
      <lb ed="#P" n="19"/>vna opinio quod christus non potuit mereri ab instanti sue 
      <lb ed="#P" n="20"/>conceptionis et per consequens quod nichil meruit in 
      il<lb ed="#P" n="21" break="no"/>lo instanti: sed implicat contradictionem quod potuerit 
      <lb ed="#P" n="22"/>mereri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e221">
      ¶ Ad hoc adducuntur rationes alique. 
      Pri<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ma est ista. Angelus non potuit peccare in 
      instanti<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sue creationis secundum Anselmum de casu dyaboli: quia 
      <lb ed="#P" n="25"/>tunc deus esset causa peccati. Nam quicquid 
      conue<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nit angelo ab instanti sue creationis habet a deo si 
      <lb ed="#P" n="27"/>cut dicit: ergo similiter nec christus potuit mereri in 
      instan<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ti sue conceptionis. Alioquin habuisset meritum a 
      <lb ed="#P" n="29"/>deo et non a seipso et sic pure passiue se habuisset ad 
      <lb ed="#P" n="30"/>meritum quod est contradictio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e241">
      ¶ Secunda ratio. Si 
      <lb ed="#P" n="31"/>ab instanti conceptionis potuit christus mereri. Aut hoc 
      <lb ed="#P" n="32"/>fuisset eodem actu cum actu fruitionis beatifico. Aut 
      <lb ed="#P" n="33"/>alio. Non potest dici quod eodem actu quia 
      beatitudi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ne non meretur aliquid sed magis premiatur. 
      Meri<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tum enim et premium non sunt idem sed vnum est causa 
      <lb ed="#P" n="36"/>alterius. Nec potest dici quod alio actu: quia ille actus 
      <lb ed="#P" n="37"/>fuisset prior actu beatifico quod est falsum: quia actus 
      <lb ed="#P" n="38"/>beatificus fuit simpliciter primus actus in 
      volunta<lb ed="#P" n="39" break="no"/>te christi. Similiter etiam actus beatificus adequabat 
      <lb ed="#P" n="40"/>voluntatem christi: quia summe beatificabat et quietabat 
      <lb ed="#P" n="41"/>ipsam: ergo non erat capax alicuius alterius actus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e267">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Tertia ratio. Si Christus potuit mereri in pri 
      <lb ed="#P" n="43"/>mo instanti ponamus quod meruerit: tunc sic. OQmne quod 
      <lb ed="#P" n="44"/>est quando est necesse est esse: ergo nullus actus quando 
      <lb ed="#P" n="45"/>est contingens est: et per consequens actus tantummodo est 
      com<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tingens: vt est in potentia. Potentia autem est 
      prior<lb ed="#P" n="47" break="no"/>actu illo et potest illum elicere vel non elicere. Sed  
      <lb ed="#P" n="48"/>si actus ponitur in primo instanti tollitur prioritas 
      po<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tentie: et per consequens contingentia actus et per 
      con<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sequens ratio meritorii in actu: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e290">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ta ratio. Agere praesupponit esse. Sed mereri est 
      age<lb ed="#P" n="52" break="no"/>re ergo presupponit esse merentis precedens non 
      so<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lum natura: sed duratione: quia ipsum esse non est 
      ni<lb ed="#P" n="54" break="no"/>si duratio entis: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e301">
      ¶ Quinta ratio. 
      Meri<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tum in voluntate necessario presupponit actum deli 
      <lb ed="#P" n="56"/>beratiuum in ratione: sicut etiam demeritum et sicut 
      ele<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctio pre supponit consilium sed deliberatio de 
      agibi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>li vel eligibili non potest esse in instanti: sed oportet 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod sit in tempore ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e314">
      ¶ Sexta ratio. Uoluntas in 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>stanti creationis creatur indeterminata ab ipso 
      crean<lb ed="#P" n="61" break="no"/>te ad actum merendi: quia ad actum non determina 
      <lb ed="#P" n="62"/>tur a creante. Sed si ipsa mereretur in primo 
      instan<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ti ipsa esset determinata ad actum merendi: ergo simul 
      <!--139.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>esset determinata et indeterminata quod est contradi 
      <lb ed="#P" n="65"/>ctio. Uidetur igitur istis quod Christus nec meruit nec 
      <lb ed="#P" n="66"/>mereri potuit aliquid in instanti sue conceptionis 
      <lb ed="#P" n="67"/>licet bene habuerit voluntatem perfectam et caritatem 
      <lb ed="#P" n="68"/>radicem merendi. 
      <lb ed="#P" n="69"/>non obstantibus dico quod christus po¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e343">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Sed his tuit aliquid mereri et 
      habere<lb ed="#P" n="71" break="no"/>actum meritorium ab instanti sue conceptionis non 
      <lb ed="#P" n="72"/>obstante quod fuerit beatus et manens beatus eo modo 
      <lb ed="#P" n="73"/>quo fuisset beatus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e354">
      ¶ Ad cuius euidentiam. Notan 
      <lb ed="#P" n="74"/>dum est primo quid est meritum et secundo 
      proba<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bo propositum. Dico ergo quod meritum idem est quod actus 
      <lb ed="#P" n="76"/>libere et contingenter elicitus a merente a deo 
      acce<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ptatus in ordine ad aliquod premium dandum ipsi s 
      <lb ed="#P" n="78"/>merenti vel alteri pro quo meretur et si est meritum deus 
      <lb ed="#P" n="79"/>condigno oportet secundum statutum diuinum quod talis actus 
      <lb ed="#P" n="80"/>sit formatus caritate et eliciatur ab habente 
      carita<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tem. Unde non video plura requiri ad meritum etiam 
      <lb ed="#P" n="82"/>secundum ordinem quem tenemus modo institutum a deo de 
      <lb ed="#P" n="83"/>aliquo actu ad hoc vt sit meritorius nisi forte dica 
      <lb ed="#P" n="84"/>tur quod oportet merentem esse viatorem et non pure 
      bea<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tum nec pure in termino. Et hoc secundum illos qui ponunt 
      <lb ed="#P" n="86"/>quod angeli beati vel anime nichil merentur de nouo 
      <lb ed="#P" n="87"/>sed in proposito non est vis: quia planum est quod Christus 
      <lb ed="#P" n="88"/>non statim fuit purus comprehensor sed cum hoc etiam 
      <lb ed="#P" n="89"/>fuit viator. Et est descriptio meriti accepti forma 
      <lb ed="#P" n="90"/>liter et principaliter non de imperato vel acceptato 
      <lb ed="#P" n="91"/>a voluntate merentis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e396">
      ¶ Tunc probo quod ab instanti 
      <lb ed="#P" n="92"/>sue conceptionis potuit aliquid mereri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e402">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#P" n="93"/>sic. Pro quocumque instanti ponitur voluntas viato 
      <lb ed="#P" n="94"/>ris perfecta non impedita habens caritatem pro illo 
      po<lb ed="#P" n="95" break="no"/>test aliquid mereri quia pro illo instanti potest 
      habe<lb ed="#P" n="96" break="no"/>re actum aliquem volendi sic acceptabilem deo vel ad 
      <lb ed="#P" n="97"/>ceptatum: sed talis ponitur voluntas Christi pro 
      <lb ed="#P" n="98"/>instanti sue conceptionis vt patet secundum omnes: ergo 
      po<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tuit mereri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e420">
      ¶ Secunda ratio: quia aliqua potentia 
      <lb ed="#P" n="100"/>non possit in suam operationem in illo instanti in quo 
      <lb ed="#P" n="101"/>est primo. Hoc non videtur nisi vel quia est 
      imperfe<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cta non habens omnia necessaria ad actionem vel quia 
      <lb ed="#P" n="103"/>impedita vel quia actio illa non potest esse in 
      instan<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ti: quia est successiua vel quia presupponit 
      necessa<lb ed="#P" n="105" break="no"/>rio aliam successiuam sicut generatio presupponit 
      <lb ed="#P" n="106"/>motum. Sed nullum currit in proposito de volunta 
      <lb ed="#P" n="107"/>te christi et operatione meritoria vt patet discurrendo 
      <lb ed="#P" n="108"/>Habuit enim christus omnia necessaria ad merendum: quia 
      <lb ed="#P" n="109"/>et facultatem naturalem et scientiam vel noticiam 
      in<lb ed="#P" n="110" break="no"/>fusam et perfectam et facultatem super naturalem. Nec 
      <lb ed="#P" n="111"/>habuit impedimentum vt videtur. Nec etiam actus 
      <lb ed="#P" n="112"/>meritorius successiuus est sed totus simul nec 
      pre<lb ed="#P" n="113" break="no"/>supponit aliquem successiuum necessario: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e453">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="114"/>tia ratio. Pro quocumque instanti potest voluntati via 
      <lb ed="#P" n="115"/>toris inesse actus beatificus et actus meritorius vt 
      <lb ed="#P" n="116"/>videtur et coniunctim: quia non habent formalem 
      repu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gnantiam vt videtur. Sed actus beatificus potest 
      <lb ed="#P" n="118"/>inesse pro primo instanti: ergo et actus meritorius. 
      <lb ed="#P" n="119"/>Dico quod non: quia voluntas elicit actum meritorium 
      <lb ed="#P" n="120"/>non autem actum beatificum sed deus. Similiter 
      <lb ed="#P" n="121"/>etiam actus beatificus simpliciter est et intuitiuus 
      <lb ed="#P" n="122"/>non presupponens deliberationem sicut actus 
      merito<lb ed="#P" n="123" break="no"/>rius. Dico quod non video quare posita perfecta noticia 
      <lb ed="#P" n="124"/>de agibili vel eligibili seu diligibili in instanti 
      con<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ceptionis sicut est factum in christo non possit 
      volun<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tas elicere in instanti actum meritorium si sit 
      volun<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tas vitare informata caritate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e486">
      ¶ Quarto videtur 
      <lb ed="#P" n="128"/>hoc confirmari: quia sicut probatum est in. 2. Angelus 
      <!--140.xml-->
      <pb ed="#P" n="65-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>potuit peccare in instanti sue creationis quare etc 
      <lb ed="#P" n="2"/>Non enim repugnat voluntati habere actum coeuum 
      <lb ed="#P" n="3"/>sicut nec agenti naturali secundum Augustinum non 
      repu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>gnat. Unde et. 6 de trinita. dicit quod si ignis esset ab 
      <lb ed="#P" n="5"/>eterno splendor esset ab eterno. Potuit ergo 
      mere<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ri aliquid. 
      <lb ed="#P" n="7"/>frrar  dico expediendo me de secundo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e512">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Et l.atie articulo quod probabile est et 
      ratio<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nabile quod aliquid meruerit de facto ab instanti 
      conce<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ptionis sue. Quid sit autem illud inferius apparebit 
      <lb ed="#P" n="11"/>opinionis contrarie dico 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e523">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Ad primumt quod angelus potuit 
      pecca<lb ed="#P" n="13" break="no"/>re in primo instanti sicut dixi in secundo et actum pecca. 
      <lb ed="#P" n="14"/>ti habuisset a seipso per propriam voluntatem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e533">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="15"/>Anselmum dico quod ipse fingit ibi vnum angelum qui 
      <lb ed="#P" n="16"/>non habuisset voluntatem a sua creatione sed fuisset 
      <lb ed="#P" n="17"/>creatus sine voluntate et ille non potuisset peccassi 
      <lb ed="#P" n="18"/>in instanti creationis sue: quia si peccasset non a se sed 
      <lb ed="#P" n="19"/>a deo peccasset vt patet: hoc autem non est ad 
      propo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>situm.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e549">
      ¶ Ad secundum potest dici quod alio actu ab actu 
      <lb ed="#P" n="21"/>beatifico potuit mereri. An autem actu beatifico 
      ap<lb ed="#P" n="22" break="no"/>parebit infra. Quando dicis quod non alio: quia non 
      fuis<lb ed="#P" n="23" break="no"/>compossibilis actui beatifico aliquis alius eo quod 
      re<lb ed="#P" n="24" break="no"/>plebat capacitatem Christi. Dico quod replebat eam 
      <lb ed="#P" n="25"/>intensiue: quia perfectiorem actum intensiue 
      habe<lb ed="#P" n="26" break="no"/>re non poterat sed non extensiue: quia ad alium 
      po<lb ed="#P" n="27" break="no"/>terat se extendere licet ille quietaret et beatificaretur 
      <lb ed="#P" n="28"/>ipsum. Preterea. Si ratio concluderet pari 
      ratio<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ne concluderet quod nec in instanti conceptionis sue 
      <lb ed="#P" n="30"/>nec in alio potuisset christus mereri aliquid sicut patet 
      <lb ed="#P" n="31"/>deducenti rationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e575">
      ¶ Ad tertium dico quod omne quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>est quando est necesse esse in sensu compositionis et 
      ne<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cessitate conditionata non necessitate absoluta et 
      <lb ed="#P" n="34"/>cum tali necessitate stat contingentia simpliciter. Alio 
      <lb ed="#P" n="35"/>quin esset contingens simpliciter quod falsum est. Nam 
      <lb ed="#P" n="36"/>necessarium et contingens diuidunt ens in effectu 
      <lb ed="#P" n="37"/>Dico quod actus esset simpliciter contingens pro 
      primo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>instanti sicut pro quolibet alio instanti. Quando 
      di<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cis quod non: quia potentia non fuisset prior actu. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="40"/>verum est duratione sed natura bene et sic prior quod 
      <lb ed="#P" n="41"/>pro eodem instanti diuisim potuit elicere vel non el 
      <lb ed="#P" n="42"/>cere: et sic contingenter et libere fuisset vel fuit actum 
      <lb ed="#P" n="43"/>elicitus ab ea. Falsum est ergo imaginari quod actus 
      <lb ed="#P" n="44"/>sit contingens tantum antequam eliciatur: quia tunc non est 
      <lb ed="#P" n="45"/>contingens sicut nec est ens sed quando est et elicitur 
      <lb ed="#P" n="46"/>tunc est contingens in actu ante vero solum in potentia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e610">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Ad quartum dico quod in creaturis agere secundum 
      natu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>re ordinem presupponit esse sed non duratione sed 
      na<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tura. Tu dicis. Esse est duratio rei. Dico quod hoc 
      com<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cesso nichil plus habes nisi quod agere praesupponit est 
      <lb ed="#P" n="51"/>se et durationem sed non duratione sed natura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e623">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="52"/>quintum dico quod meritum etiam in electione non presui 
      <lb ed="#P" n="53"/>ponit necessario deliberationem cum discursu et 
      tempo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>re sed tantum per accidens propter ignorantiam eligentis 
      <lb ed="#P" n="55"/>et modum intelligendi suum sicut patet in nobis. Sed 
      <lb ed="#P" n="56"/>quando potest haberi et habetur aliter perfecta noti 
      <lb ed="#P" n="57"/>cia eligibilis vel agibilis sicut ponitur fuisse in christ 
      <lb ed="#P" n="58"/>ab instanti conceptionis per infusionem. Dico quod non 
      <lb ed="#P" n="59"/>requiritur talis deliberatio cum mora sed potest esse 
      <lb ed="#P" n="60"/>electio in instanti. Unde et perfecti artifices in 
      arte<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sua non deliberant sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e647">
      ¶ Ad sextum dico 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod voluntas creatur a deo existens actu 
      determina<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ta si ponatur mereri in instanti creationis si illam 
      deter<lb ed="#P" n="64" break="no"/>minationem habet a seipsa. Ita bene sicut haberet in 
      <lb ed="#P" n="65"/>alio instanti et sic non est simul determinata et indeter¬ 
      <!--140.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>minata sicut tu dicis. Hec de primo articulo 
      princi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>pali et etiam de secundo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e668">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Quantum ad tertium. Quid 
      <lb ed="#P" n="69"/>scilicet sibi meruerit dicit vnus et probabiliter quod non 
      me<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ruit sibi gloriam animae sed gloriam corporis. Quod autem 
      <lb ed="#P" n="71"/>non gloriam anime Probat primo: quia gloria anime fuit 
      tan<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ta et ita perfecta in christo quod non videtur cecidisse sub 
      meri<lb ed="#P" n="73" break="no"/>to christi. Et dicit quod non est minus gloriosum in ipso quod 
      <lb ed="#P" n="74"/>tantam gloriam habeat sine merito proprio vel non ex 
      <lb ed="#P" n="75"/>merito quam sit in aliis quod suam gloriam habent ex merito. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Sua enim gloria tanta est et ita perfecta et nobilis quod 
      sub<lb ed="#P" n="77" break="no"/>merito non cadit sed mera liberalitate diuina 
      habe<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tur in christo. Glorie autem aliorum: quia sunt imperfecte 
      rea<lb ed="#P" n="79" break="no"/>spectu istius possunt haberi ex meritis: et hoc 
      atte<lb ed="#P" n="80" break="no"/>statur imperfectioni earum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e699">
      ¶ Secundo etiam quia si christus 
      me<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ruisset eam oportuisset ipsum habere perfectiore actum 
      <lb ed="#P" n="82"/>meritorium in voluntate et a voluntate sua quam aliquis 
      <lb ed="#P" n="83"/>actus angelice voluntatis sicut et gloria illa perfectior 
      <lb ed="#P" n="84"/>est et maior quam gloria cuiuscumque angeli. Hoc autem 
      <lb ed="#P" n="85"/>non videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e712">
      ¶ Tertio etiam quia primus actus fruendi 
      sim<lb ed="#P" n="86" break="no"/>pliciter in voluntate christi fuit beatificus et praecessit 
      vnio<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nem ad verbum: et per consequens non praecessit aliquis 
      merito<lb ed="#P" n="88" break="no"/>rius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e721">
      ¶ Quarto quia decuit hoc ad decentiam diuine 
      <lb ed="#P" n="89"/>curie et graduum eius vt scilicet sicut sunt illi qui habue 
      <lb ed="#P" n="90"/>runt gloriam ex meritis et aliquando fuerunt inimici sicut 
      <lb ed="#P" n="91"/>omnes adulteri homines et aliqui qui habuerunt ex 
      meri<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tis et nunquam fuerunt inimici sicut angeli et aliqui qui non 
      <lb ed="#P" n="93"/>habent ex propriis meritis et aliquando fuerunt inimici si 
      <lb ed="#P" n="94"/>cut paruuli. Ita esset ibi aliquis qui nunquam fuit 
      ini<lb ed="#P" n="95" break="no"/>micus nec habuit ex propriis meritis et iste fuit christus 
      <lb ed="#P" n="96"/>et est christus loquendo de gloria anime. Sed de gloria 
      cor<lb ed="#P" n="97" break="no"/>poris dicitur quod potuit sibi mereri eam et meruit in instanti 
      <lb ed="#P" n="98"/>conceptionis sue. Et hoc videtur probabile ex quo 
      ali<lb ed="#P" n="99" break="no"/>quid meruit et non aliis quod sibi meruerit: non autem 
      glo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>riam anime: igitur gloriam corporis. Nec obstat quod potest 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ci contra hoc quod christus non meruit illud quod redundasset in 
      <lb ed="#P" n="102"/>corpus et redundat in aliis ex gloria anime 
      cuiusmodi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>est gloria corporis. Dicunt enim quod et si directe non 
      me<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ruit gloriam corporis tamen indirecte: quia meruit 
      amotio<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nem miraculi impedientis talem redundantiam glorie 
      im<lb ed="#P" n="106" break="no"/>corpus que fit de lege communi. Miraculo enim 
      impe<lb ed="#P" n="107" break="no"/>diebatur talis redundantia ad tempus secundum dispositionem 
      <lb ed="#P" n="108"/>diuinam vt esset corpus christi passibile et mortale. 
      <lb ed="#P" n="109"/>vt ista sint probabiliter dicta. vt 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e769">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Sed lici et detur tamen quod aliter potest 
      <lb ed="#P" n="111"/>dici scilicet quod Christus sibi meruit gloriam anime 
      <lb ed="#P" n="112"/>non solum corporis. Nullum enim apparet 
      inconue<lb ed="#P" n="113" break="no"/>niens quod christus in instanti sue conceptionis simul 
      <lb ed="#P" n="114"/>habuerit actum meritorium fruendi deo et 
      diligen<lb ed="#P" n="115" break="no"/>do ipsum et actum beatificum. prius tamen natura 
      <lb ed="#P" n="116"/>habuit actum illum meritorium quam actum beatificum 
      <lb ed="#P" n="117"/>et sic meruerit sibi gloriam anime eliciendo talem actum 
      <lb ed="#P" n="118"/>perfectissimum formatum a caritate et acceptatum a 
      <lb ed="#P" n="119"/>deo ad tantum premium et hoc siue actus ille fuerit 
      <lb ed="#P" n="120"/>minus perfectus quam aliquis angelus potuit elicere 
      <lb ed="#P" n="121"/>ex naturalibus: quia deus potest acceptare qualem 
      <lb ed="#P" n="122"/>actum ipse vult sicut etiam libere acceptat actum ad 
      <lb ed="#P" n="123"/>premium sue cooperantedeo specialiter fuerit actus 
      <lb ed="#P" n="124"/>perfectior quam potuerit aliquis angelus elicere ex 
      na<lb ed="#P" n="125" break="no"/>turalibus suis puris cum influentia generali et 
      vi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>detur rationabile quod Christus suam gloriam 
      assecu<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tus fuerit ex merito licet non fuerit predestinatus 
      <lb ed="#P" n="128"/>ex meritis et ita potest dici licet non possit hoc 
      effi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>caciter probari. 
      <!--141.xml-->
      <pb ed="#P" n="65-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>primum aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e824">
      ¶ Dico enim quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e827">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ ec obstae deo acceptante actum ad 
      tan<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tam gloriam ita potest tanta gloria cadere sub men 
      <lb ed="#P" n="4"/>to sicut et minor gloria cuiuscumque.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e836">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="5"/>patet quid dicendum est ex iam dictis quod vtroque actu 
      <lb ed="#P" n="6"/>fuit possibile Christum habere gloriam ex merito si 
      <lb ed="#P" n="7"/>ue fuisset perfectior quam potuisset naturaliter eliceri 
      <lb ed="#P" n="8"/>aliquis angelus deo specialiter cooperante siue 
      im<lb ed="#P" n="9" break="no"/>perfectior deo specialiter acceptante ad tantum praemium siue 
      pri<lb ed="#P" n="10" break="no"/>fectior quam fuerit actus alicuius angeli elicitus: tamen 
      <lb ed="#P" n="11"/>ab anima christi naturaliter sine aliqua influentia 
      specia<lb ed="#P" n="12" break="no"/>li sicut credo quod fuerit magis quam aliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e856">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="13"/>potest dici quod primus actus fruendi deo vel 
      diligen<lb ed="#P" n="14" break="no"/>di deum in voluntate christi non fuit beatificus: sed 
      <lb ed="#P" n="15"/>vnus fuit ibi prior natura et meritorius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e865">
      ¶ Ad qua 
      <lb ed="#P" n="16"/>tum dicitur quod non esset bona decentia in celesti cu 
      <lb ed="#P" n="17"/>ria quod caput omnium electorum non haberet gloriam 
      <lb ed="#P" n="18"/>ex meritis cum possibile sit ipsam haberi ex meritis 
      <lb ed="#P" n="19"/>sicut dictum est supra. Unde non est ibi ille vltimus 
      <lb ed="#P" n="20"/>gradus quem tu ponis quare etc. De gloria corporis 
      <lb ed="#P" n="21"/>dico quod difficile est capere illam redundantiam sic quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>necessario redundet gloria anime in corpus nisi 
      im<lb ed="#P" n="23" break="no"/>pediatur per miraculum nisi pro tanto quod ita est de 
      <lb ed="#P" n="24"/>lege communi quod aliquo glorificato secundum 
      animamglori<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ficatur et in corpore non ex vi beatitudinis animae sed  
      <lb ed="#P" n="26"/>ex ordinatione et bemplacito dei: sicut etiam infunditur 
      <lb ed="#P" n="27"/>anima corpore disposito et ita miraculum videtu 
      <lb ed="#P" n="28"/>si corpus non glorificetur sicut esset si anima 
      corpo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>re disposito non infunderetur et sic potest intelligi 
      <lb ed="#P" n="30"/>illud. Hec de tertio articulo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e900">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Quantum ad quartum 
      arti<lb ed="#P" n="32" break="no"/>culum. Quo scilicet actu meruerit christus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e907">
      ¶ Uiden 
      <lb ed="#P" n="33"/>tur aliqui dicere quod non est inconueniens dicere ipsum 
      <lb ed="#P" n="34"/>meruisse actu beatifico fruitionis diuine. Ita quod idem 
      <lb ed="#P" n="35"/>actus esset meritorius et beatificus et christus actu ille 
      <lb ed="#P" n="36"/>merebatur secundum portionem superiorem fruendo deo 
      v<lb ed="#P" n="37" break="no"/>so et diligendo ipsum caritatiue et alia bona visa 
      in<lb ed="#P" n="38" break="no"/>verbo vel in deo sicut matrem suam et alios: non tamen 
      <lb ed="#P" n="39"/>illo actu meruit sibi beatitudinem anime: quia ille actus 
      <lb ed="#P" n="40"/>est ipsa beatitudo formalis ipsius anime: et tunc eo 
      <lb ed="#P" n="41"/>dem actu meruisset eundem actum quod nichil est 
      di<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ctu. Idem enim actus perfectus non potest esse me 
      <lb ed="#P" n="43"/>ritum sui: licet bene possit esse meritum alterius: sed 
      <lb ed="#P" n="44"/>meruit beatitudinem corporis et forte aliis gratiam et 
      <lb ed="#P" n="45"/>gloriam illo actu acceptato a deo licet esset 
      beatif<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cus et potuit et decuit fieri vt christus qui solus erat 
      <lb ed="#P" n="47"/>et fuit comprehensor simul et viator eodem actu 
      es<lb ed="#P" n="48" break="no"/>set beatus et etiam mereretur quod quidem de aliquo 
      <lb ed="#P" n="49"/>alio non est factum. Unde siue angeli beati 
      merean<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tur aliquid circa nos siue non hoc tamen non est per actum 
      <lb ed="#P" n="51"/>beatificum ipsorum: sed per alios actus quos exercent 
      <lb ed="#P" n="52"/>circa nos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e954">
      ¶ Quod autem actus beatificus possit 
      es<lb ed="#P" n="53" break="no"/>se meritorius. Patet quia potest esse a deo 
      accepta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tus ad tale vel tale premium et est actus elicitus et 
      <lb ed="#P" n="55"/>formatus caritate. Et hoc sufficit ad meritum 
      preci<lb ed="#P" n="56" break="no"/>pue si habens actum sit viator sicut Christus: licet 
      <lb ed="#P" n="57"/>absolute etiam posset esse dato quod habens actum vel 
      <lb ed="#P" n="58"/>merens non esset viator. Unde nulla est repugnan 
      <lb ed="#P" n="59"/>tia quare actus beatificus michaelis non possit esse 
      <lb ed="#P" n="60"/>meritorius sicut dicunt: licet hoc noluerit deus 
      or<lb ed="#P" n="61" break="no"/>dinare de aliquo actu beatifico nisi de actu beatifico christi 
      <lb ed="#P" n="62"/>iuxta hoc quod actus Chri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e978">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Alii dicum. sti beatificus non solum fuit 
      <lb ed="#P" n="64"/>meritorius glorie corporis vel gratie et glorie aliis 
      <!--141.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>eo modo quo dicetur infra sed etiam fuit meritorius 
      <lb ed="#P" n="66"/>suiipsius tamen vt prior seipso. Unde et vt 
      primo<lb ed="#P" n="67" break="no"/>instanti habitus fuit meritorius sui pro aliis 
      instan<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tibus et continuationis sui et hoc fuit in 
      Christo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>singulare quod scilicet proprio actu suo beatifico me 
      <lb ed="#P" n="70"/>retur sibi beatitudinem: quia de nullo alio factum 
      <lb ed="#P" n="71"/>est sicut dicunt. 
      <lb ed="#P" n="72"/>istos modos dicendi sunt alique 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1007">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Contra difficultates.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1012">
      ¶ Prima est ista 
      <lb ed="#P" n="74"/>contra primum modum et etiam secundum. 
      Impos<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sibile est quod eodem actu perfecto voluntas quieter 
      <lb ed="#P" n="76"/>in termino et tendat vel moueatur in finem vel termi 
      <lb ed="#P" n="77"/>num: quia quiet ari in termino non dicit nisi 
      nega<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tionem vel saltem negationem dicit seu concomitatur 
      <lb ed="#P" n="79"/>vel priuationem tendentie: et sic simul contradictio 
      <lb ed="#P" n="80"/>secundum idem poneretur sed actu fruendi beatifico 
      volun<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tas christi quietabatur in termino et erat in 
      termi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>vo quia illo erat formaliter beatus et non viator: 
      li<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cet bene esset viator non tamen illo actu: ergo 
      im<lb ed="#P" n="84" break="no"/>possibile fuit quod illo merererur aliquid tendendo 
      sci<lb ed="#P" n="85" break="no"/>in finem et terminum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1041">
      ¶ Secundo sic. Si actus 
      bea<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tificus potest esse meritorius cum actus beatificus i 
      <lb ed="#P" n="87"/>nullo dependeat ex statu vie sequitur quod actus 
      ali<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cuius pure beati poterit esse meritorius: et per 
      con<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sequens tendens in terminum et stans in termino et 
      <lb ed="#P" n="90"/>tunc non apparet via distinguendi statum vie a 
      statu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>patrie. Preterea voluntas christi respectu illius actus 
      <lb ed="#P" n="92"/>se habebat pure passiue mltofortius quam respectu 
      gra<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tie: ergo non erat sibi metitorius vt videtur:.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1061">
      ¶ Tet 
      <lb ed="#P" n="94"/>tio videtur quod non fuerit meritorius ille actus glorie 
      <lb ed="#P" n="95"/>corporis: quia premium debet esse maius merito. Sed  
      <lb ed="#P" n="96"/>gloria corporis non est oliquid maius quam gloria anime 
      <lb ed="#P" n="97"/>ergo etc. Preterea etiam videtur quod christus meruit 
      <lb ed="#P" n="98"/>sibi gloriam corporis in sua passione non ergo in 
      instan<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ti sue conceptionis sua beatifica fruitione. 
      <lb ed="#P" n="100"/>alios qui dicunt quod illo actu sibi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1080">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Contra ipsi meruit gloriam anime. Uidetur 
      <lb ed="#P" n="102"/>primo: quia meritum est prius natura quam premium. Sed 
      <lb ed="#P" n="103"/>idem actus simplex et semper perfectus non est 
      prior<lb ed="#P" n="104" break="no"/>seipso naturaliter: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1091">
      ¶ Secundo. Meritum est 
      mi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nus premio. Sed idem actus non est minor seipso 
      <lb ed="#P" n="106"/>precipue semper perfectus et vniformis existens sicut 
      <lb ed="#P" n="107"/>actus beatificus christi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1100">
      ¶ Tertio: actus meriti 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tingens est et liber non semper stans. Sed actus 
      bea<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tificus est quasi necessarius et semper stans: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="110"/>1 ergo aliis dicendum quod christus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1109">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Didei a et actu beatifico nihil merui nec 
      <lb ed="#P" n="112"/>sibi nec aliis. Sed omnis actus quo meruit aliquid 
      <lb ed="#P" n="113"/>vel sibi vel aliis fuit actus viatoris et sic viatoris quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>posset conuenire Christo si fuisset purus viator quod 
      <lb ed="#P" n="115"/>non potest dici de actu beatifico contradictionem 
      <lb ed="#P" n="116"/>enim implicat quod aliquis habeat actum beatificum 
      <lb ed="#P" n="117"/>et non sit beatus vel sit purus viator sicut patet. Et 
      <lb ed="#P" n="118"/>ideo et meruit sibi gloriam anime ab instanti 
      conce<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ptionis hoc fuit vno actu fruitiuo alio ab actu 
      bea<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tifico et priori ipso naturaliter licet esset simul cum 
      <lb ed="#P" n="121"/>ipso secundum durationem. Et similiter si meruit sibi 
      glo<lb ed="#P" n="122" break="no"/>riam corporis hoc fuit aliquo tali actu alio ab acti 
      <lb ed="#P" n="123"/>peatifico. Et similiter de actu quo meruit aliquic 
      <lb ed="#P" n="124"/>aliis de quo magis infra videbitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1142">
      ¶ Et hec 
      po<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sitio videtur michi probabilior satis. Tamen qui vel 
      <lb ed="#P" n="126"/>let tenere primas vias posset dicere. 
      <lb ed="#P" n="127"/>contra ip¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1151">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Ad primum adductu sam quod 
      i<lb ed="#P" n="129" break="no"/>possibile est iml siue eodem actu siue pluribus voluntatem 
      <!--142.xml-->
      <pb ed="#P" n="66-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quietari in fine prout quietari importat negationem 
      <lb ed="#P" n="2"/>tendentie et tendere in finem: sed diceretur quod eodem 
      <lb ed="#P" n="3"/>actu voluntas tendit in finem meritorie et quietatur 
      <lb ed="#P" n="4"/>in ipso beatifice et talis quietatio nec est negatio 
      ten<lb ed="#P" n="5" break="no"/>dentie nec habet ipsam necessario annexam. 
      Simi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>liter etiam quod sic tenderet in finem non careret 
      fi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ne licet de lege communi ita sit sicut etiam patet deus 
      <lb ed="#P" n="8"/>Christo qui fuit quietatus in finem et tamen tendeba 
      <lb ed="#P" n="9"/>in finem merendo aliquid. Nec refert quantum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="10"/>vtrum eodem actu vel pluribus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1187">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="11"/>dicendum quod adhuc potest distingui status vie a 
      sta<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tu patrie non per actum illum qui idem existens est 
      <lb ed="#P" n="13"/>beatificus et meritorius sed per aliquem actum qui 
      <lb ed="#P" n="14"/>potest conuenire statui vie et potest esse meritorius 
      <lb ed="#P" n="15"/>de quo tamen impossibile est quod sit beatificus: licet 
      <lb ed="#P" n="16"/>enim actus omnis beatificus creature possit esse 
      moe<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ritorius: quia a deo ad aliquod premium 
      accepta<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tus tamen non omnis actus creature qui est 
      meri<lb ed="#P" n="19" break="no"/>torius potest esse beatificus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1209">
      ¶ Ad tertium 
      dice<lb ed="#P" n="20" break="no"/>retur. Uno modo quod voluntas christi non se 
      habe<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bat pure passiue ad illum actum: sed cooperabatur 
      <lb ed="#P" n="22"/>actiue ipsi deo. Nec oportet quod si respectu gratie se 
      <lb ed="#P" n="23"/>habet passiue quod propter hoc respectu talis actus: 
      <lb ed="#P" n="24"/>licet sit nobilior. Non enim est eiusdem rationis actus 
      <lb ed="#P" n="25"/>Sicut etiam non oportet quod intellectus possibilis 
      <lb ed="#P" n="26"/>si se habet pure passiue respectu speciei quod similiter 
      <lb ed="#P" n="27"/>respectu actus intelligendi licet sit nobilior 
      specie<lb ed="#P" n="28" break="no"/>Aliter diceretur quod licet se haberet pure passiue ad 
      <lb ed="#P" n="29"/>huc potuit sibi esse meritorius ex deo acceptante 
      li<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cet nullus actus de lege communi sit meritorius 
      ha<lb ed="#P" n="31" break="no"/>benti nisi eliciat ipsum vel causet effectiue sicut in de 
      <lb ed="#P" n="32"/>scriptione meriti superius tangebatur vel nisi acti 
      <lb ed="#P" n="33"/>ue acceptet ipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1242">
      ¶ Ad quartum de gloria 
      corpo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ris dicendum quod de lege communi premium est maius 
      <lb ed="#P" n="35"/>merito: sed non oportet hoc semper. Nam deus 
      po<lb ed="#P" n="36" break="no"/>test acceptare qualem actum sibi placet: licet 
      maio<lb ed="#P" n="37" break="no"/>rem vel nobiliorem ad alium vel ad premium minus 
      <lb ed="#P" n="38"/>perfectum: et precipue quando merens non indiget 
      <lb ed="#P" n="39"/>maiori premio sicut christus non indigebat quia ian 
      <lb ed="#P" n="40"/>erat beatus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1260">
      ¶ Ad quintum posset dici ab illis quod 
      <lb ed="#P" n="41"/>christus gloriam sui corporis non meruit in 
      passio<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ne: sed magis honorem et reuerentiam super alios 
      ex<lb ed="#P" n="43" break="no"/>humiliatione sua secundum apostolum ad Philip. 2. 
      Hu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>miliauit semetipsum etc. Propter quod et deus ex 
      <lb ed="#P" n="45"/>altauit illum. Aliter et melius quod christus pluribus 
      <lb ed="#P" n="46"/>actibus vel pluries meruit gloriam corporis nec est 
      <lb ed="#P" n="47"/>inconueniens. etc. 
      <lb ed="#P" n="48"/>contra alios diceretur quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1280">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Ad primum t meritum non oportet es 
      <lb ed="#P" n="50"/>se prius natura quam premium licet ita sit de lege 
      commu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ni.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1289">
      ¶ Uel diceretur quod idem actus secundum quod 
      accepta<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tus a deo posset esse prior natura aliquo modo 
      seip<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ipso vt retributo in premium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1297">
      ¶ Ad secundum non 
      <lb ed="#P" n="54"/>oportet meritum esse maius vel minus: licet ita sit 
      <lb ed="#P" n="55"/>de lege communi licet forte secundum rationem meriti. 
      Un<lb ed="#P" n="56" break="no"/>de vt habet rationem meriti pro primo instanti minus 
      <lb ed="#P" n="57"/>est quam vt continuatus et habens rationem premii et 
      simi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>liter prior aliquo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1310">
      ¶ Ad tertium diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>accidit merito vel etiam premio quod actus sit stans vel 
      <lb ed="#P" n="60"/>non stans. Aliter diceretur quod magis est permanens: 
      <lb ed="#P" n="61"/>vt habet rationem premii et continuati quam vt habens 
      <lb ed="#P" n="62"/>rationem meriti vel inchoati: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1321">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="64" break="no"/>co quod absolute loquendo christus potuit peccare in primo 
      <!--142.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>instanti su esse non obstante aliqua contradictione licet 
      <lb ed="#P" n="66"/>stante ordinatione diuina non potuerit peccare sicut 
      <lb ed="#P" n="67"/>nec beati. Sed dico quod stante ordinatione diuina 
      po<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tuit mereri nec ita decuit quod preseruaretur a 
      meri<lb ed="#P" n="69" break="no"/>to ex ordinatione diuina sicut a pecto. Preterea. Si 
      <lb ed="#P" n="70"/>argumentum esset bonum. Sequeretur quod pro nullo 
      instan<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ti christus potuisset mereri sicut nec peccare ita parum si 
      <lb ed="#P" n="72"/>cut in primo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1350">
      ¶ Ad secundum de christo qui fuit beatus et 
      <lb ed="#P" n="73"/>hoc non obstante potuit mereri in instanti 
      conceptio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nis sicut in aliis in quibus fuit beatus etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c42262-d1e1357">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tium de merito quomodo est prius respectu 
      premii<lb ed="#P" n="76" break="no"/>apparet ex predictis: ideo etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>