<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="56-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f31315"><!--l4d11q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-f31315-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e101">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Distinctionis Undecime. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Questio Tertia. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e108">
               <lb ed="#P" n="77"/>Tertio quaero: utrum 
      <lb ed="#P" n="78"/>substantia panis in 
      sacramen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>to eucharistie maneat: vel 
      com<lb ed="#P" n="80" break="no"/>uertatur vel adnihiletur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e119">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Uidetur quod maneat. Nam 
      <lb ed="#P" n="82"/>secundum Augustinum tertio de 
      tri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>nitate. christi corpus dicimus quod 
      <lb ed="#P" n="84"/>Iex fructibus terre acceptum 
      <lb ed="#P" n="85"/>sumimus. sed non est in isto sacramento aliud 
      acce<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ptum a fructibus terre nisi substantia panis. igitur 
      sub<lb ed="#P" n="87" break="no"/>stantia panis sumitur in hoc sacramento. et per 
      conse<lb ed="#P" n="88" break="no"/>quens manet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e139">
      ¶ Secundo videtur quod non conuertatur 
      <lb ed="#P" n="89"/>quia omnis noue conuersionis vel mutationis est aliquis 
      <lb ed="#P" n="90"/>terminus nouus. sed corpus christi per istud sacramentum 
      <lb ed="#P" n="91"/>non habet esse nouum. quia preexistit. igitur nihil conuertitur in 
      <lb ed="#P" n="92"/>ipso de nouo. igitur substantia panis non conuertitur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e151">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Tertio videtur quod adnihiletur. quia illud quod prius 
      <lb ed="#P" n="94"/>fuit aliquid et postea nihil est nec secundum totum nec secundum 
      <lb ed="#P" n="95"/>partem: adnihilatur. sed panis prius fuit et postea non 
      <lb ed="#P" n="96"/>est nec quantum ad totum nec quantum ad partem. ergo adnihilatur. 
      <lb ed="#P" n="97"/>quia ecclesia tenet contrarium omnium 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e164">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Contra istorum. Et potest haberi satis in 
      <lb ed="#P" n="99"/>presenti distinctione et precedenti a magistro.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e171">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="100"/>confirmatur per Ambrosium de sacramentis. et ponitur 
      <lb ed="#P" n="101"/>de consecratione distinctione secunda. Panis in altari etc. 
      <lb ed="#P" n="102"/>dicit enim ibi: quod vbi accedit consecratio: de pane fit 
      cor<lb ed="#P" n="103" break="no"/>pus christi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e182">
      ¶ Et confirmatur per illud quod ponitur 
      ibi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dem reuera mirabile etc. vbi dicit. Sermo qui 
      po<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tuit facere que non erant: potest mutare ea que sunt 
      <lb ed="#P" n="106"/>in id quod non erant: quasi diceret immo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e191">
      ¶ Simili 
      <lb ed="#P" n="107"/>ter etiam Eusebius et ponitur ibidem quia corpus etc. 
      di<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cit sic sacerdos inuisibilis visibiles creaturas in 
      sub<lb ed="#P" n="109" break="no"/>stantiam corporis sui et sanguinis secreta 
      potesta<lb ed="#P" n="110" break="no"/>te commutat. igitur substantia panis non manet nec 
      <lb ed="#P" n="111"/>adnihilatur sed conuertitur vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="112"/>vn 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e207">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e213">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Et primo ponam vnam subtilem opinionem: quod non oportet 
      <lb ed="#P" n="115"/>dicere substantiam panis conuerti: sed probabiliter 
      loquen<lb ed="#P" n="116" break="no"/>do posset dici manere: et aliqua motiua eius cum 
      mo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>do dicendi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e224">
      ¶ Secundo arguam contra eam: et ponam: quod sub 
      <lb ed="#P" n="118"/>stantia panis conuertitur: et non manet: licet non demodo 
      <lb ed="#P" n="119"/>stratiue: et soluam ad motiua eius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e231">
      ¶ Tertio 
      inqui<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ram: vtrum substantia panis adnihiletur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e236">
      ¶ Et 
      vl<lb ed="#P" n="121" break="no"/>timo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e241">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Quantum ad primum est 
      <lb ed="#P" n="123"/>vna opinio quae fuit communis multis: quod substantia panis im 
      <lb ed="#P" n="124"/>hoc sacramento manet secundum rei veritatem: et secundum id quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>est: et non conuertitur vel transsubstantiatur sic: quod non 
      ma<lb ed="#P" n="126" break="no"/>neat: quia sicut videtur hoc est magis consonum verbis euam 
      <lb ed="#P" n="127"/>gelii: quod vocat istud sacramentum vel eucharistiam panem 
      <!--109.xml-->
      <pb ed="#P" n="56-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>3o. vi. panis quem ego dabo: caro mea est pro mundi 
      <lb ed="#P" n="2"/>vita. Emulta alia consiliam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e267">
      ¶ Secundo quia nec fides 
      scri<lb ed="#P" n="3" break="no"/>pta in euangelio: non explicita in simbolis cogit ad 
      <lb ed="#P" n="4"/>ponendum: quod substantia panis non maneat: licet bene 
      co<lb ed="#P" n="5" break="no"/>gat euangelium ad ponendum: quod in sacramento vel 
      sub<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sacramento est corpus christi. Modo sicut sequenti 
      ra<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tionem non sunt plura ponenda sine necessitate 
      ratio<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nis: primo phisicorum: ita sequenti fidem non sunt plure 
      <lb ed="#P" n="9"/>ponenda sine necessitate fidei: et nisi ad hoc cogat 
      fi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>des.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e288">
      ¶ Tertio quia nec ad istud videntur artare 
      aucto<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ritates: sanctorum immo magis ad hoc: vt 
      manea<lb ed="#P" n="12" break="no"/>substantia panis secundum vnum modum: qui dicetur infra. 
      <lb ed="#P" n="13"/>Nam et Dionysius et Damascenus videntur dicere: 
      <lb ed="#P" n="14"/>quod hoc est sacramentum assumptionis: et quod in hoc 
      sa<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cramento assumitur panis et vinum a verbo. et per 
      conse<lb ed="#P" n="16" break="no"/>quens manent. Tamen istud non est commune omnibus tenenti 
      <lb ed="#P" n="17"/>bus communem illam conclusionem: sicut dicetur infra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e306">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Quarto. quia quando aliquid traditur ad credendum 
      ab<lb ed="#P" n="19" break="no"/>solute: quod potest stare cum pluribus modis: et 
      multi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>formiter saluari: non debet artari ad difficiliorem 
      in<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tellectum sine cogente causa vel ratione seu 
      auctorita<lb ed="#P" n="22" break="no"/>te. modo intellectus difficilior et modus saluandi 
      mi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nus intelligibilis corpus christi esse in sacramento vel 
      <lb ed="#P" n="24"/>sub sacramento est modus: qui ponit: quod substantia 
      <lb ed="#P" n="25"/>panis non maneat. Nam si substantia panis non 
      ma<lb ed="#P" n="26" break="no"/>neat: sequitur accidens ibi esse sine subiecto. et ad istud 
      <lb ed="#P" n="27"/>infinite sequuntur difficultates. Sequitur etiam: quod se 
      <lb ed="#P" n="28"/>cramentum non habet proprie ita rationem nutrimenti: 
      si<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cut si substantia panis maneret. Siliter etiam sequitur: 
      <lb ed="#P" n="30"/>quod sacramenium non ita vere et proprie habet rationem 
      <lb ed="#P" n="31"/>signi: sicut si maneret substantia panis. Nam 
      substan<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tia panis verius significaret substantiam corporis 
      <lb ed="#P" n="33"/>christi: quam accidentia substantiam. Similiter etiam res 
      con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tenta scilicet verum corpus christi equaliter potest saluari esse 
      <lb ed="#P" n="35"/>ibi presens cum substantia panis manente: sicut 
      substan<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tia panis non manente: sicut dictum est supra. Cum igitur 
      <lb ed="#P" n="37"/>omnia possint saluari et facilius cum substantia panis 
      ma<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nente: quam non manente: et nec fides nec auctoritas 
      eccle<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sie. nec auctoritas sanctorum cogat ad ponendum 
      substan<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tiam panis non manere: sicut magis apparebit 
      in<lb ed="#P" n="41" break="no"/>fra in modo subtiliori ponendi sub ista conclusione 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>muni ponendum est et conuenientius: quod substantia 
      pa<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nis maneat: quam quod non maneat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e365">
      ¶ Sub hac autem 
      con<lb ed="#P" n="44" break="no"/>clusione sunt vel fuerunt tres modi speciales 
      pone<lb ed="#P" n="45" break="no"/>di. Primus: quod substantia panis manet: nec conuertitur 
      in<lb ed="#P" n="46" break="no"/>aliquo: sed fit corpus christi sub dimentionibus panis cum 
      <lb ed="#P" n="47"/>substantia panis manente defecto. eo modo quo duo 
      cor<lb ed="#P" n="48" break="no"/>pora possent simul esse in eodem loco: sic panis cum 
      cor<lb ed="#P" n="49" break="no"/>pore christi de facto: sicut dictum fuit supra: quod hoc abso 
      <lb ed="#P" n="50"/>lute loquendo est deo possibile.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e383">
      ¶ Secundus modus 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>scendi fuit: quod panis manet. et tamen conuertitur per hunc 
      <lb ed="#P" n="52"/>modum. quia materia panis transsubstantiatur. in materiam 
      <lb ed="#P" n="53"/>corporis christi: et sic illa materia eadem informatur dua 
      <lb ed="#P" n="54"/>bus formis scilicet panis et corporis christi. Ita quod idem est 
      <lb ed="#P" n="55"/>panis et corpus christi ratione vnius materie ab vtraque 
      <lb ed="#P" n="56"/>forma panis scilicet et corporis simul informate. quia 
      vna<lb ed="#P" n="57" break="no"/>materia conuertitur in aliam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e401">
      ¶ Tertius modus 
      dicen<lb ed="#P" n="58" break="no"/>di est pulchrior et subtilior: quod in eucharistia manet 
      <lb ed="#P" n="59"/>substantia panis secundum propriam naturam: ita quod natura pa 
      <lb ed="#P" n="60"/>nis manet ibi vel paneitas ipsa: non tamen in proprio super 
      <lb ed="#P" n="61"/>posito sed assumpta a diuino supposito scilicet a verbo non 
      <lb ed="#P" n="62"/>immediate: sicut humanitas christi dicitur 
      assumpte<lb ed="#P" n="63" break="no"/>a verbo immediate: sed mediante corpore christi per 
      te<lb ed="#P" n="64" break="no"/>quod quid corpus pars humanitatis christi est ibi ex 
      vi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sacramenti. Corpus enim in christo potest dicere vel tor¬ 
      <!--109.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tum sub ratione generis: sicut dicimus: quod animal vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>homo predicatione per se primo modo est corpus 
      <lb ed="#P" n="68"/>vel potest accipi pro parte humanitatis: eo modo 
      dici<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mus: quod homo componitur. ex anima et corpore. corpus 
      au<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tem totum: quod dicit genus non est sub sacramento ex vi 
      <lb ed="#P" n="71"/>sacramenti: sicut dicunt: et bene: sed corpus pars est 
      <lb ed="#P" n="72"/>ibi. Et ita mediante corpore christi parte verbum 
      assu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>mit paneitatem vel naturam panis: sicut immediate 
      <lb ed="#P" n="74"/>assumpsit humanitatem ad vnitatem suppositi: vt sic 
      <lb ed="#P" n="75"/>verbum et corpus christi et panis sint idem supposito.¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e447">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Et hinc est quod veraciter potest dici per 
      communica<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tionem ydiomatum: quod panis est corpus christi et 
      econuerso<lb ed="#P" n="78" break="no"/>quia ambo sunt idem supposito. Et vere etiam posset 
      di<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cere aliquis videndo panem: quod videt corpus christi sicut 
      <lb ed="#P" n="80"/>aliquis videndo christum: videbat deum quod tamen non potest 
      mo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>do dici proprie: si ponatur substantia panis non 
      mane<lb ed="#P" n="82" break="no"/>re et accidentia manentia non assumi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e466">
      ¶ Secundo ex hoc 
      <lb ed="#P" n="83"/>apparet quomodo etiam christus potest dici impanatus 
      <lb ed="#P" n="84"/>sicut suo modo verbum dicitur incarnatum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e473">
      ¶ Tertio quo 
      <lb ed="#P" n="85"/>modo omnia possunt saluari quacumque dicuntur. de conuersione. quia 
      <lb ed="#P" n="86"/>panis non manet quantum ad suppositum: et sic dicitur 
      conuerti<lb ed="#P" n="87" break="no"/>vel transsubstantiari. manet iamen quantum ad naturam vel 
      <lb ed="#P" n="88"/>paneitatem: et sic dicitur manere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e484">
      ¶ Quarto apparet: 
      <lb ed="#P" n="89"/>quomodo non est ydolatria adorando eucharistiam: 
      da<lb ed="#P" n="90" break="no"/>to quod ibi maneat panis vel paneitas assumpta: sicut 
      <lb ed="#P" n="91"/>nec erat ydol. adorare christum hominem: nec ydol. est ado 
      <lb ed="#P" n="92"/>rare ipsam: quantumcunque maneant ibi accidentia sit 
      <lb ed="#P" n="93"/>ne pane secundum alios.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e497">
      ¶ Quinto patet: quomodo 
      ali<lb ed="#P" n="94" break="no"/>quis licet sumat eucharistiam: tamen dicitur ieiunus: let 
      <lb ed="#P" n="95"/>maneat ibi paneitas. et ieiunio ecclesie: quia non 
      sumi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tur ibi panis per modum refectionis corporalis. Et 
      <lb ed="#P" n="97"/>etiam ieiunio ecclesie quia sumitur ibi paneitas al 
      <lb ed="#P" n="98"/>sumpta: sicut et caro christi assumpta. et sicut vnum non 
      <lb ed="#P" n="99"/>soluit ieiunium nature: nec aliud. Et preterea ita 
      <lb ed="#P" n="100"/>pene solueretur ieiunium per accidentia: sicut per sub 
      <lb ed="#P" n="101"/>stantiam sic manentem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e517">
      ¶ Ultimo patet quomodo hoc 
      <lb ed="#P" n="102"/>est sacramentum assumptionis secundum Dionysium et 
      Da<lb ed="#P" n="103" break="no"/>mascenum: et quomodo non est ibi corpus christi tantum 
      si<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cut in signo: contra illum berengarium: sed vere et 
      rea<lb ed="#P" n="105" break="no"/>liter et transsubstantiatis pane et vino: sicut in illa de 
      <lb ed="#P" n="106"/>cretali continetur firmiter credimus etc. quia 
      transub<lb ed="#P" n="107" break="no"/>stantiantur non secundum naturam: sed secundum suppositum. 
      <lb ed="#P" n="108"/>hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e535">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="110" break="no"/>culum dico: quod omnino tenendum est non manere 
      sub<lb ed="#P" n="111" break="no"/>stantiam panis in hoc sacramento. Et hoc contra 
      <lb ed="#P" n="112"/>illam conclusionem in communi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e547">
      ¶ Secundo dico:s 
      <lb ed="#P" n="113"/>quilibet modus ponendi sub illa conclusione est fal 
      <lb ed="#P" n="114"/>sus. probo primum primo sic. de sacramentis 
      eccle<lb ed="#P" n="115" break="no"/>sie sentiendum est: sicut sentit sancta romana 
      eccle<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sia. hoc habetur per illum articulum symboli. 
      san<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ctam est cclesiam catholicam. Et habetur extra de 
      <lb ed="#P" n="118"/>pereticis ad abolendam. sed sancta romana 
      eccle<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sia tenet: quod non manet substantia panis in hoc 
      sa<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cramento: nec substantia vini. sed transubstantia 
      <lb ed="#P" n="121"/>tur in corpus et sanguinem christi. extra de 
      summa<lb ed="#P" n="122" break="no"/>trinitate et fide catholica: firmiter credimus etc. 
      vbi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>dicitur sic. ipse iesus christus sacerdos est: et 
      sacrifi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cium cuius corpus et sanguis in sacrameeto alta 
      <lb ed="#P" n="125"/>ris sub speciebus panis et vini veraciter continen 
      <lb ed="#P" n="126"/>tur transubstantiatis pane in corpus et vino in 
      sane<lb ed="#P" n="127" break="no"/>guinem potestate diuina. Nec valet responsio ad hoc: 
      <lb ed="#P" n="128"/>que datur a tertio modo dicendi: quod 
      transubstantian<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tur quantum ad suppositum: non quantum ad natu¬ 
      <!--110.xml-->
      <pb ed="#P" n="56-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ram. Primo quia vsque modo semper distinctum est 
      <lb ed="#P" n="2"/>inter transubstantiationem vel conuersionem et 
      in<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ter assumptionem. nec vna dicta est alia. Similiter 
      <lb ed="#P" n="4"/>etiam: quia sicut dictum est supra transubstantiatio 
      <lb ed="#P" n="5"/>est desitio esse totalis ipsius transubstantiati vel 
      <lb ed="#P" n="6"/>conuersi. Illud autem quod assumitur ad extrinse: 
      <lb ed="#P" n="7"/>cum suppositum: non desinit esse totaliter: sed 
      tan<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tum desinit esse in proprio supposito amittendo 
      ali<lb ed="#P" n="9" break="no"/>quam negationem:. et non aliquid positiuum sicut 
      di<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ctum est in tertio. ergo etc. vnde non videtur 
      inten<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tio ecclesie: quod sic possit exponi. Secundo probatur 
      <lb ed="#P" n="12"/>hoc: et potest probari per illas auctoritates 
      addu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ctas in principio questionis de consecratione 
      distin<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ctione secunda: vbi patet: quod natura panis et vini 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>hoc sacramento mutantur vel commutantur. Non 
      <lb ed="#P" n="16"/>igitur quantum ad suppositum tantum: sed 
      quan<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tum ad naturas id totum quod sunt panis et vinum 
      <lb ed="#P" n="18"/>conuertuntur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e632">
      ¶ Adducitur ab aliis illa 
      autctori<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tas christi: hoc est corpus meum. sed non cogit. quia 
      <lb ed="#P" n="20"/>dato quod maneret substantia panis: ita bene verifica 
      <lb ed="#P" n="21"/>retur ista. quia hoc non demonstrat substantiam 
      pa<lb ed="#P" n="22" break="no"/>nis: sicut dictum est supra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e643">
      ¶ Ad hoc adducuntur 
      <lb ed="#P" n="23"/>alique congruentie: quod substantia panis non maneat 
      <lb ed="#P" n="24"/>quia non est congruum: quod illud maneat in isto sacra 
      <lb ed="#P" n="25"/>mento: quod per se non pertinet ad rationem 
      sacra<lb ed="#P" n="26" break="no"/>menti. sed substantia panis non pertinet per se ad 
      <lb ed="#P" n="27"/>sacramentum: dato quod maneret. quia non est per se 
      sen<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sibilis sed per accidens. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e659">
      ¶ Secunda 
      con<lb ed="#P" n="29" break="no"/>gruentia est de ieiunio et vsu istius sacramenti. Nam 
      <lb ed="#P" n="30"/>accipiens hoc sacramentum non minus est ieiunus 
      <lb ed="#P" n="31"/>postquam ante. et assumitur hoc sacramentum tanquam 
      ci<lb ed="#P" n="32" break="no"/>bus spiritualis: non autem corporalis. si autem 
      ma<lb ed="#P" n="33" break="no"/>neret substantia panis nec post effet ieiunus: nec 
      su<lb ed="#P" n="34" break="no"/>meretur cibus spiritualis sed corporalis. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e675">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Tertia congruentia est de significatione huius 
      <lb ed="#P" n="36"/>sacramenti. quia si maneret substantia panis in 
      sa<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cramento: sequeretur quod species sacramentales 
      im<lb ed="#P" n="38" break="no"/>mediate non singnificarent ipsam rem 
      sacramenti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>puta corpus christi: sed magis ipsam substantian 
      <lb ed="#P" n="40"/>panis: cuius essent accidentia igitur etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e691">
      ¶ Sed iste 
      <lb ed="#P" n="41"/>congruentie non cogunt: sed de facili possent 
      vita<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ri. Nam diceretur ad primam: quod non solum manet il 
      <lb ed="#P" n="43"/>lud: quod est per se sensibile: sed illud: quod est 
      sensib<lb ed="#P" n="44" break="no"/>le quantumcunque per accidens. Sicut in baptismo 
      <lb ed="#P" n="45"/>non solum manent accidentia aque: sed substantia 
      <lb ed="#P" n="46"/>aque. Et congruum est: quod maneat sicut subiectum 
      <lb ed="#P" n="47"/>per se sensibilium licet per se non pertineat ad 
      ra<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tionem sacramenti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e712">
      ¶ Secunda etiam de ieiunte 
      <lb ed="#P" n="49"/>non cogit: sicut dicebatur supra. Nam ita 
      cogere<lb ed="#P" n="50" break="no"/>de accidentibus. quia accidentia illa nutriunt ita 
      <lb ed="#P" n="51"/>bene: sicut si maneret substantia secundum 
      aposto<lb ed="#P" n="52" break="no"/>lum prime ad corinthios dicentem. vnus quidem 
      <lb ed="#P" n="53"/>esurit: alius ebrius est.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e725">
      ¶ Tertia congruentia non 
      <lb ed="#P" n="54"/>quia diceretur quod licet naturaliter et vt signa 
      natu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ralia accidentia immediate significent substantiam 
      <lb ed="#P" n="56"/>panis: tamen vt signa sacramentalia et ex 
      institu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tione significantia significarent primo et immediate 
      <lb ed="#P" n="58"/>corpus christi. Uel diceretur quod totum illud scilicet 
      substan<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tia sensibilis per accidentia sua representaret et signit 
      <lb ed="#P" n="60"/>ficaret et representar etcorpus christi. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e743">
      ¶ D 
      <lb ed="#P" n="61"/>cunt enim alii: quod conuenientius saluaretur significatio 
      sa<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cramenti: si maneret substantia panis. quia si non 
      ma<lb ed="#P" n="63" break="no"/>net: sequitur quod accidentia quantum ad suam significationem 
      <lb ed="#P" n="64"/>naturalem: que non potest anferri ab eis. qua significant 
      <lb ed="#P" n="65"/>ibi esse substantiam sint signa falsa. Licet in hoc male 
      <!--110.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>dicant: quia accidentia non significant ibi esse substantiam 
      <lb ed="#P" n="67"/>secundum actum: sed tantum secundum possibilitatem: ideo non sunt 
      <lb ed="#P" n="68"/>signa falsa.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e767">
      ¶ Teneo me cum determinatione ecclesie 
      <lb ed="#P" n="69"/>dicta superius in illa autctoritate superius allegata 
      <lb ed="#P" n="70"/>et edita a domino Innocentio. iIiIi. in consilio lateranensio 
      <lb ed="#P" n="71"/>Fquemlibet illorum modorum ar¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e776">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Coni et le guo. patet primo per predicta: 
      <lb ed="#P" n="73"/>quod substantia panis non manet secundum 
      determi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nationem ecclesie: licet absolute loquendo possit 
      <lb ed="#P" n="75"/>sic manere: et corpus christi esse presens ibi sine 
      om<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ni conuersione: sicut dictum est supra. Unde licet 
      <lb ed="#P" n="77"/>modus ille sit possibilis: tamen falsus est defacto. 
      <lb ed="#P" n="78"/>secundum modum in speciali ar¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e794">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Contra guitur primo. quia impossibile 
      <lb ed="#P" n="80"/>est eandem materiam simul informari pluribus 
      for<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mis perfectis secundum speciem vel dantibus esst 
      <lb ed="#P" n="82"/>specificum. Et ita impossibile est eandem materiam 
      <lb ed="#P" n="83"/>simul informari forma corporis et panis. Secundo 
      <lb ed="#P" n="84"/>quia tunc non estet transubstantiatio panis in cor 
      <lb ed="#P" n="85"/>pus. quia non esset conuersio totalis panis in 
      cor<lb ed="#P" n="86" break="no"/>pus: sed materie in materiam. Tertio. quia dicit 
      con<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tra seipsum. Non enim maneret panis. quia non 
      mane<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ret materia sua. quare etc. et ideo ille modus non se 
      <lb ed="#P" n="89"/>lum est falsus sed etiam est impossibilis. 
      <lb ed="#P" n="90"/>tertium modum arguitur ab ali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e824">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Contraquibus: quod sit impossibilis. 
      Pri<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mo. sicut impossibile est: quod mediante creatura 
      assu<lb ed="#P" n="93" break="no"/>matur aliquid a verbo: sicut impossibile est: quod 
      crea<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tura assumat aliquod proprium suppositum. sed corpus 
      <lb ed="#P" n="95"/>christi pars. est creatura. ergo impossibile est: quod ipso me 
      <lb ed="#P" n="96"/>diante assumatur panis a verbo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e840">
      ¶ Secundo sic. 
      me<lb ed="#P" n="97" break="no"/>diante illo: quod non habet intimum illapsum ad aliud  
      <lb ed="#P" n="98"/>non potest assumi aliud. sed corpus christi non habet intimum 
      <lb ed="#P" n="99"/>illapsum ad panem: sed solus deus. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e849">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tio sic. omne illud quod facit deus in natura 
      corpo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ris assumpta: posset facere deus vt agens sine 
      natu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ra assumpta: sicut curare sine manum assumpta sicut 
      <lb ed="#P" n="103"/>cum assumpta. sed per te corpore assumpto potest facereum 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod corpus assumat panem. quia mediante verbum assumit 
      <lb ed="#P" n="105"/>panem. ergo potest facere quod corpus non assumptum assumat 
      <lb ed="#P" n="106"/>panem. hoc est falsum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e867">
      ¶ Quarto arguitur contra 
      <lb ed="#P" n="107"/>istum modum: quod sit falsus: dato quod esset possibilis. quia 
      <lb ed="#P" n="108"/>tunc sanguis non esset sub specie vini vniformitere 
      <lb ed="#P" n="109"/>sicut corpus sub specie panis. quia sanguis cum non 
      per<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ctineat ad veritatem corporis non est assumptus a 
      ver<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bo manens sanguis. et ita mediante ipso non assumitur 
      <lb ed="#P" n="112"/>substantia vini vt videtur. Et tunc non est ibi vniform 
      <lb ed="#P" n="113"/>ter: sicut corpus sub specie panis. quod est falsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e885">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Quinto. quia soli humane nature conceditur esse 
      assum<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ptam a verbo: et non alicui creature iirrationali cuius est 
      <lb ed="#P" n="116"/>natura panis. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e894">
      ¶ Sed de isto modo ponandi 
      <lb ed="#P" n="117"/>let sit falsus sicut probatum est supra: non tamen est 
      impossibi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>lis. potest enim probabiliter sustineri possibilitas eius: vt 
      <lb ed="#P" n="119"/>mihi videtur. Et hoc sic. quod verbum assumat paneitatem 
      <lb ed="#P" n="120"/>vel naturam panis effectiue causando assumptionem 
      il<lb ed="#P" n="121" break="no"/>lam vel vnionem paneitatis: et etiam terminus ipsam prius 
      <lb ed="#P" n="122"/>tamen ordine quodam praexigentie ex diuina ordinatione 
      ter<lb ed="#P" n="123" break="no"/>minando vnionem vel assumptionem ipsius corperis. ita quod 
      <lb ed="#P" n="124"/>sint duo assumpta: quorum vnum prius est assumptum et aliud 
      <lb ed="#P" n="125"/>posterius secundum ordinationem diuinam. ita quod corpus christi nec 
      <lb ed="#P" n="126"/>causaret nec terminaret illam assumptionem panis: sed 
      <lb ed="#P" n="127"/>magis ipsum verbum: prius tamen assumptionem corporis. ita 
      <lb ed="#P" n="128"/>quod preexistente assumptione corporis quotiens conficeretur 
      <lb ed="#P" n="129"/>hoc sacramentum: adesset corpus christi mendiante quo 
      as<lb ed="#P" n="130" break="no"/>sumeretur paneitas ipsa modo predicto. et sic posset intela¬ 
      <!--111.xml-->
      <pb ed="#P" n="57-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ligi esse possibile: quod paneitas maneret 
      assumptas<lb ed="#P" n="2" break="no"/>verbo substans suis accidentibus. Et puto: quod deus 
      <lb ed="#P" n="3"/>sic potuit ordinare. et si sic ordinasset. dico quod 
      multe<lb ed="#P" n="4" break="no"/>difficultates circa istud sactrum de facili vitarentur 
      <lb ed="#P" n="5"/> igitur dico quod creatura ( sicut 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e945">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Ad primua dixi in secundo )/ non potest 
      aliqui<lb ed="#P" n="7" break="no"/>assumere effectiue. potest tamen manens in proprio 
      supposi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>to assumptionem vel vnionem alicuius terminare et aliud 
      <lb ed="#P" n="9"/>sustentare in proprio supposito. In propposito tamen dico: quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>corpus christi nec causaret nec terminaret talem assum 
      <lb ed="#P" n="11"/>ptionem: licet mediante ipso diceretur fieri talis 
      assumptio<lb ed="#P" n="12" break="no"/>modo predicto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e963">
      ¶ Ad secundum dico: quod illud de intimo 
      il<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lapsu non concludit: quin creatura manens in proprio 
      sup<lb ed="#P" n="14" break="no"/>posito possit aliam sustentare. In proposito autem non 
      conclu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dit. quia nec corpus christi ponitur causare nec terminare 
      <lb ed="#P" n="16"/>illam assumptionem: liecet mediante ipso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e974">
      ¶ Ad tertium per idem 
      <lb ed="#P" n="17"/>ptet: quod non potest dici pari ratione: quod mediante corpore non 
      <lb ed="#P" n="18"/>assumpto possit assumi panis illo modo quo poneretur 
      <lb ed="#P" n="19"/>assumi. Siliter etiam argumentum si valeret: concluderet: quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>deus posset immediate assumere panem non mediante 
      con<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pore: sicut mediante corpore. et hoc est verum sicut pt 
      <lb ed="#P" n="22"/>nec est aliquid contra eos. sicut etiam posset curare 
      imme<lb ed="#P" n="23" break="no"/>diate: sicut mediante manum assumpta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e992">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="24"/>concedo bene: quod ille modus ponendi est falsus de 
      fa<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cto. sed tamen hoc non concludit necessario argumentum. Nam 
      <lb ed="#P" n="26"/>etiam non oportet: quod omnino vniformiter sit sanguis et 
      corp<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sub speciebus suis. si enim in triduo mortis quando erat san 
      <lb ed="#P" n="28"/>guis effusus: aliquis confecisset: fuisset sanguis sub spei 
      <lb ed="#P" n="29"/>cie vini: sic quod non fuisset asiumptus secundum multos. et ine 
      <lb ed="#P" n="30"/>corpus sic fuisset sub specie panis: quod fuisset 
      assum<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ptum. Siliter etiam modo ( sicut dicis ) sanguis non est 
      as<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sumptus et ita non vniformiter omnino. Uel si dicatur: quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>sanguis sit assumptus: et fuit in illo triduo sue 
      effu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sionis: non apparet magnum inconueniens. Et tunc 
      vni<lb ed="#P" n="35" break="no"/>formiter vadit negocium vtrobique.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e1021">
      ¶ Ad quintum dico: 
      <lb ed="#P" n="36"/>quod soli nature humane et partibus eius et pertinentibus ad 
      consi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>stentiam eius conceditur de facto esse assumptam. Et ideo ille 
      mon<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dus de assumptione paneitatis est falsus: sed non est 
      impos<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sibilis. Si dicas: quod illa assumptio si poneretur: 
      nihi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>faceret. Nam per hoc non esset corpus christi presens 
      date<lb ed="#P" n="41" break="no"/>quod verbum assumeret panem. quia duo assumpta a 
      verbo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>possunt esse distantia vel non praesentia. licet verbum vtrique 
      <lb ed="#P" n="43"/>assumpto sit praesens. et econuerso. Dico: quod ex vi illlius 
      <lb ed="#P" n="44"/>assumptionis non esset corpus christi praesens: sicut nec 
      mon<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ex vi conuersionis: sed per alium modum: qui dictus est supra 
      <lb ed="#P" n="46"/>et tamen illa assumptio non esset frustra: sicut nec modo 
      cuo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>uersio. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e1050">
      ¶ Dico igitur quod substantia panis 
      no<lb ed="#P" n="48" break="no"/>manet: sed conuertitur: et transubstantiatur defacto in hoc 
      <lb ed="#P" n="49"/>sacramento. licet absolute loquendo posset manere stante 
      <lb ed="#P" n="50"/>ctota veritate sacramenti secundum primum et tertium modum 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cendi: qui sunt veri de possibili: litet defacto sint falsi 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e1062">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Hoc confirmatur per Damascenum lib. iiii. ca. v. vbi 
      di<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cit expresse sic. ipse panis et vinum transit in corpus et 
      <lb ed="#P" n="54"/>sanguinem dei. Si autem modum inquiras: sufficiat tibi 
      <lb ed="#P" n="55"/>audire. quoniam per spiritum sanctum fit. Et parum post 
      <lb ed="#P" n="56"/>panis et vinum et aqua per inuocationem et superaduen 
      <lb ed="#P" n="57"/>tum spiritu sancti supernaturaliter transubstantia 
      <lb ed="#P" n="58"/>tur in corpus christi et sanguinem 
      <lb ed="#P" n="59"/>aliorum dico: quod in scriptu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e1082">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Ad primum ra siue Ioa. vi. siue alibi 
      <lb ed="#P" n="61"/>puta prime ad Corinth. vi. panem quem frangimus etc. 
      <lb ed="#P" n="62"/>siue in illa autctoritate. Ego sum panis viuus etc 
      <lb ed="#P" n="63"/>non vocatur sacramentum eucharistie panis: quia in ipso vel 
      <lb ed="#P" n="64"/>re maneat substantia panis: siue assumpta siue non: sed 
      <lb ed="#P" n="65"/>vel vocatur panis pro speciebus panis: vel pro ipso 
      <!--111.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>corpore christi ibi veraciter contento qui est vere 
      ci<lb ed="#P" n="67" break="no"/>bus spiritualis et ad modum panis anime: quo 
      ref<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cimur. Unde non oportet ad saluandum verba illa. 
      Ego<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sum panis. Uel panis quem ego dabo. Uel panis 
      <lb ed="#P" n="70"/>quem frangimus etc. quod verbum assumat paneitatem. sed  
      <lb ed="#P" n="71"/>sufficit: quod sub speciebus panis fractis masticatis 
      <lb ed="#P" n="72"/>et attritis et in ventrem traductis sit vere realiter pre 
      <lb ed="#P" n="73"/>sens corpus christi vel caro christi assumpta a christo 
      veri<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ficata de ipso vel de verbo secundum comicationem 
      ydioma<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tum que dicitur panis refectiuus animarum. Dico tamen 
      be<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ne: quod facilius saluarentur ista: si panis assumeretur. 
      <lb ed="#P" n="77"/>Non tamen potest hoc poni de facto secundum determinationem 
      <lb ed="#P" n="78"/>ecclesie: que regitur a spiritu sancto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e1130">
      ¶ Ad secundum: quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>hoc licet non explicetur in euangelio nec in symbolis. 
      <lb ed="#P" n="80"/>hoc tamen est determinatum sufficienter ab ecclesia et eodem 
      <lb ed="#P" n="81"/>spiritu: quo fuerunt euagelia condita vel etiam 
      symbo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>la. Et ita oportet hoc tenere prouectos. Nec potest 
      tene<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ri contrarium sana fide. Nec ponuntur plura sine 
      ne<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cessttate. sicut etiam nec ponendo sacramentum ad 
      ha<lb ed="#P" n="85" break="no"/>pendum gratiam ponitur aliquid frustra: licet sine 
      sacra<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mento posset deus causare gratiam. Si queras quare 
      <lb ed="#P" n="87"/>ecclesia fuit mota ad ponendum hoc. Dico quod ex 
      instin<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ctu spiritusctim et conformiter ad dicta Ambrosii et aliorum 
      <lb ed="#P" n="89"/>superius allegata.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e1156">
      ¶ Ad tertium dico: quod satis artant 
      <lb ed="#P" n="90"/>ille auctoritates Ambrosii et Eusebii superius 
      po<lb ed="#P" n="91" break="no"/>site: accipiendo verba proprie sicut iacent. Ad 
      dama<lb ed="#P" n="92" break="no"/>scenum et Augustinum quod istud est sacramentum 
      assum<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ptionis: dico. quod est sacramentum assumptionis 
      specia<lb ed="#P" n="94" break="no"/>liter. Non quia ibi assumatur panis a verbo: sed quia 
      <lb ed="#P" n="95"/>per modum cibi assumitur totus christus veraciter et 
      rea<lb ed="#P" n="96" break="no"/>liter ibi existens: quod non fit in aliis sacramentis. Et 
      <lb ed="#P" n="97"/>quia etiam christus modo specialissimo in hoc sacramento 
      <lb ed="#P" n="98"/>sumptus assumit sibi per inflammationem amoris animam 
      <lb ed="#P" n="99"/>sumentis istud sacramentum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e1180">
      ¶ Ad quartum dico: quod 
      <lb ed="#P" n="100"/>oportet istum intellectum huius articuli de veritate 
      habe<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ri: licet sit difficilior intellectus et hoc quia verus secundum 
      <lb ed="#P" n="102"/>determinationem ecclesie: cui notum secit deus istam 
      veri<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tatem sic esse: que solum est in diuina potestate: non 
      in<lb ed="#P" n="104" break="no"/>potestate ecclesie. sed bent hoc declarauit et 
      determina<lb ed="#P" n="105" break="no"/>uit tenendum tanquam verum licet ad hoc verum sequantur 
      multe<lb ed="#P" n="106" break="no"/>difficultates: vel saltem consequenter concedantur sicut 
      acci<lb ed="#P" n="107" break="no"/>dens esse sine subiecto et acidentia nutrire: eo tamen 
      mo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>do quo dicetur infra. Et sequitur: quod hoc sacramentum 
      <lb ed="#P" n="109"/>habet ita complete rationem cibi corporalis quantum ad 
      <lb ed="#P" n="110"/>omnia saltem quantum ad substantiam sensibilem. Nec 
      <lb ed="#P" n="111"/>oportet hoc quia magis habet rationem cibi 
      spiri<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tualis aliquo modo: quam si maneret ibi substantia. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Et similiter vltra dico de significatione: sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="114"/>est supra: quod non significatur ibi corpus christi 
      per<lb ed="#P" n="115" break="no"/>substanstiam manentem sed per accidentia per se 
      sen<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sibilia sufficienter sacramentaliter saltem. Ad illud 
      <lb ed="#P" n="117"/>vero quod non potest verificari quod aliquis videat christum 
      <lb ed="#P" n="118"/>si panis non assumatur: tamen potest verificari si pa 
      <lb ed="#P" n="119"/>nis assumatur. dico quod proprie loquendo aliquis vt 
      <lb ed="#P" n="120"/>dendo sacramentum non videt christum. nec per se 
      <lb ed="#P" n="121"/>nec per accidens: sed signum corporis eius contentiuum. 
      <lb ed="#P" n="122"/>Et ita improprie secundum communem modum 
      lo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>quendi verificatur quod quis videat christum vel deum 
      <lb ed="#P" n="124"/>videndo sacramentum. sicut consueuit dici quod 
      ali<lb ed="#P" n="125" break="no"/>quis videndo dolium contentiuum vini videt 
      vi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>num vel huiusmodi. Nec oportet: quod verificetur 
      di<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ctum illud ratione communicationis ydiomatum 
      <lb ed="#P" n="128"/>sic quod verbum assumat panem visum per accidens 
      <lb ed="#P" n="129"/>licet sic posset verificari. Hec de secundo articulo 
      <lb ed="#P" n="130"/>principali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e1250">
        <!--112.xml-->
               <pb ed="#P" n="57-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="2" break="no"/>culum. An scilicet panis in ista conuersione 
      anichi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>letur. non prosequor modo: sed faciam distinctam que 
      <lb ed="#P" n="4"/>stionem sequentem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e1269">
      ¶ Et ideo respondeo. Ad 
      pri<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mum principale de augustino dico: quod manerent 
      spe<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cies panis et vini collecti ex granis et frugibus 
      te<lb ed="#P" n="7" break="no"/>re. non autem substantia ipsa panis et vini. Nec plus 
      <lb ed="#P" n="8"/>vult habere augustinus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e1280">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      <lb ed="#P" n="9"/>conuertitur substantia panis: et conuersione noua 
      <lb ed="#P" n="10"/>nec oportet quod corpus christi sit nouum licet sit 
      te<lb ed="#P" n="11" break="no"/>minus in quem huius conuersionis. In hoc enim 
      <lb ed="#P" n="12"/>distinguitur transsubstantiatio et actio vel passio 
      <lb ed="#P" n="13"/>conuersiua ab aliis productiuis: quam potest esse 
      im<lb ed="#P" n="14" break="no"/>preexistens nec oportet quod terminus ad quem sit 
      no<lb ed="#P" n="15" break="no"/>uus. licet bene oporteat in ista conuersione: quod 
      ter<lb ed="#P" n="16" break="no"/>minus a quo de nouo desinat esse. Et ideo etiam 
      <lb ed="#P" n="17"/>transsubstantiatio vt connotat non esse conuersi: non 
      <lb ed="#P" n="18"/>potest esse eterna. quia nihil potest desinere esse ab 
      <lb ed="#P" n="19"/>eterno: licet possit non esse vel esse ab eterno. Nam 
      <lb ed="#P" n="20"/>desinere esse dicit non esse post esse.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f31315-d1e1309">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="21"/>patebit inferius in sequenti questione: quod licet 
      pa<lb ed="#P" n="22" break="no"/>nis ante fuerit: et post conuersionem nichil sit. nec 
      <lb ed="#P" n="23"/>in se nec in alio. non tamen est anichilatus: sed 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uersus vel transsubstantiatus: sicut dictum est in 
      <lb ed="#P" n="25"/>presenti questione. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>