<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="90-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f53174"><!--l4d17q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f53174-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e101">
      <!--176.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Distinctionis. xvii. Questio
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e110">
      Prima<lb ed="#P" n="66" break="no"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="67"/>vvii. quero primo. quia in 
      iusti<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ficatione impii per contritionem 
      <lb ed="#P" n="69"/>vel penitentiam inuenitur culpe 
      re<lb ed="#P" n="70" break="no"/>missio et gratie infusio. vtrum 
      <lb ed="#P" n="71"/>ista duo scilicet remissio culpe et 
      in<lb ed="#P" n="72" break="no"/>fusio gratie sint due 
      mutatio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nes vel vna.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e130">
      ¶ Uidetur quod 
      due<lb ed="#P" n="74" break="no"/>Primo sic. In moralibus 
      ex<lb ed="#P" n="75" break="no"/>pulsio vitum et acquisitio vel inductio virtutis sunt 
      <lb ed="#P" n="76"/>due mutationes. Nam hic sunt quatuor termini: 
      quo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>rum duo sunt positiui scilicet virtus et vitium seu habitus 
      vi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tiosus et duo priuatiui scilicet non esse vitui et non esse virtu 
      <lb ed="#P" n="79"/>tis. ergo similiter in proposito quando remittitur: vel 
      ex<lb ed="#P" n="80" break="no"/>pellitur culpa: et infunditur gratia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e148">
      ¶ Secundo sic. 
      Ge<lb ed="#P" n="81" break="no"/>neratio et corruptio naturalis sunt due mutationes 
      <lb ed="#P" n="82"/>propter quatuor terminos: licet concomitentur se 
      <lb ed="#P" n="83"/>inuicem. igitur similiter in proposito: vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e158">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Tertio sic. alia est mutatio ad dispositionem:. et 
      <lb ed="#P" n="85"/>alia ad formam. nam mutatio ad dispositionem est 
      na<lb ed="#P" n="86" break="no"/>turaliter prior mutatione ad formam. patet de alte 
      <lb ed="#P" n="87"/>ratione et generatione. sed expulsio vel remotio 
      cul<lb ed="#P" n="88" break="no"/>pe est mutatio dispositiua ad infusitionem gratie. 
      <lb ed="#P" n="89"/>nam per remissionem culpe fit peccator non inimicus 
      <lb ed="#P" n="90"/>per infusionem gratie fit amicus: sed non est 
      inimi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tum disponit ad esse amicum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e178">
      ¶ Et confirmatur per 
      <lb ed="#P" n="92"/>Augusti. de vera et falsa penitentia. et ponitur in 
      litera<lb ed="#P" n="93" break="no"/>precedentis distinctionis. c. 2. dicentem quod dolendum est 
      <lb ed="#P" n="94"/>peccatori non solum quia peccauit. sed etiam quia virtute 
      <lb ed="#P" n="95"/>se priuauit. Ex quo habetur quod non est idem peccare et 
      <lb ed="#P" n="96"/>virtute seipsum priuare. et per consequens similiter non est idem 
      <lb ed="#P" n="97"/>peccatum remittere et virtutem vel gratiam restituere 
      <lb ed="#P" n="98"/>igitur pctim remissio et gratie infusio sunt due mutationes 
      <lb ed="#P" n="99"/>si sunt due mutationes: oportet quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e198">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Contra sit ibi dare duos terminos 
      posi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tiuos et duos negatiuos. sed non est sic. ergo etc. probatio 
      <lb ed="#P" n="102"/>minoris. quia culpa non dicit aliquid positiuum: sicut 
      <lb ed="#P" n="103"/>dictum est supra. Et ita expulsio culpe nullum habet 
      <lb ed="#P" n="104"/>terminum positiuum: et per consequens non est mutatio. igitur 
      <lb ed="#P" n="105"/>non sunt hic due mutationes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e214">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ In ista quaestione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e219">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Primo inquiram vtrum remissio culpe sit 
      mutatio<lb ed="#P" n="108" break="no"/>realis vel rationis aut non.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e226">
      ¶ Secundo dato quod non sit 
      mu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tatio realis: inquiram vtrum remissio culpe et infusio 
      <lb ed="#P" n="110"/>gratie sint vna mutatio vel plures.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e234">
      ¶ Et tertio 
      in<lb ed="#P" n="111" break="no"/>quiram vtrum remissio culpe sit prior naturaliter 
      infu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sione gratie vel econuerso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e241">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e243">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Quantum ad primum videtur 
      <lb ed="#P" n="114"/>quod remissio culpe sit vere mutatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e250">
      ¶ Primo sic. cuius 
      <lb ed="#P" n="115"/>inceptio vel inductio est mutatio: eius desitio vel 
      ex<lb ed="#P" n="116" break="no"/>pulsio est mutatio. patet ista. quia sicut forma per 
      gene<lb ed="#P" n="117" break="no"/>rationem inducitur quae est vere mutatio: ita etiam expelliter 
      <lb ed="#P" n="118"/>de mam per corruptionem quae est vere mutatio. sed 
      inductio<lb ed="#P" n="119" break="no"/>pctim vel perpetratio est mutatio: vt patet: saltem de pctato 
      con<lb ed="#P" n="120" break="no"/>missionis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e266">
      ¶ Secundo sic. transitus a contradictorio in 
      contradi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctorium est mutatio: patet. quia hec est mutatio rationis. sed per 
      <lb ed="#P" n="122"/>remissionem pectimn transit pctor a contradictorio in contradicto 
      <lb ed="#P" n="123"/>rium. quia prius erat peccator. modo non est pctor. 
      <lb ed="#P" n="124"/>similiter prius erat dignus pena eterna. modo non 
      <lb ed="#P" n="125"/>est dignus post remissionem. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e279">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="126"/>voluntas diuina non se habet aliter quam prius ad ali¬ 
      <!--177.xml-->
      <pb ed="#P" n="90-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quem sine quacunque mutatione. Patet. quia si 
      nulla<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ponatur mutatio: non videtur quomodo se habeat 
      ali<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ter quam prius. nec apparet ratio quare vna pars 
      con<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tradictionis quae prius non erat vera: modo vel postea 
      <lb ed="#P" n="5"/>sit vera plusquam prius. sed voluntas diuina se habet 
      <lb ed="#P" n="6"/>aliter quam prius ad ipsum cui peccatum est remissum: 
      <lb ed="#P" n="7"/>quia prius volebat eu punire. post remissionem non vult 
      <lb ed="#P" n="8"/>eum punire. ergo est aliqua mutatio facta in 
      peccate<lb ed="#P" n="9" break="no"/>re. quia in deo non potest fieri vel esse mutatio. sed il 
      <lb ed="#P" n="10"/>la mutatio non videtur nisi peccati remissio vel 
      expu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sio. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e315">
      ¶ Quarto sic. et est confirmatio diceretur enim 
      <lb ed="#P" n="12"/>quod non est realis mutatio sed rationis tantum secundum 
      quam<lb ed="#P" n="13" break="no"/>peccator fit de volito puniri a deo volitus puniri. 
      <lb ed="#P" n="14"/>Contra omnis mutatio rationis reducitur ad aliquam 
      <lb ed="#P" n="15"/>mutationem realem: sicut omnis entitas rationis ad 
      <lb ed="#P" n="16"/>aliquam entitatem realem. Ens enim rationis non potest 
      <lb ed="#P" n="17"/>esse a seipso: sed ab ente reali oportet quod sit. sed non 
      <lb ed="#P" n="18"/>est in proposito dare aliquam mutationem realem: ad 
      quam<lb ed="#P" n="19" break="no"/>possit ista reduci. Nec ex parte dei patet: nec ex 
      per<lb ed="#P" n="20" break="no"/>te peccatoris. ergo ista non est mutatio rationis sed realis 
      <lb ed="#P" n="21"/>videretur ergo quod remissio culpe sit vere realis mutatio. 
      <lb ed="#P" n="22"/>quantum ad praesentem articulum euod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e341">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Sed dico remissio culpe secundum se non est 
      <lb ed="#P" n="24"/>realis mutatio: licet ipsam bene concomittetur aliqua 
      <lb ed="#P" n="25"/>realis mutatio de facto scilicet infusio gratie secundum ordina 
      <lb ed="#P" n="26"/>tionem diuinam que nunc est: et quam tenemus ex 
      scriptu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ra. Nunquam enim remittit deus culpam mortalem sine in 
      <lb ed="#P" n="28"/>fusione gratie: licet bene remittat culpam venialem 
      ali<lb ed="#P" n="29" break="no"/>quando sine infusione gratie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e359">
      ¶ Quod autem 
      remis<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sio culpe secundum se non sit mutatio realis: ego probo 
      pri<lb ed="#P" n="31" break="no"/>mo sic. Omnis vera mutatio realis habet aliquem 
      <lb ed="#P" n="32"/>terminum a quo vel ad quem positiuum realem. patet. v. 
      <lb ed="#P" n="33"/>phisicorum. sed remissio culpe per se nullum terminum 
      <lb ed="#P" n="34"/>habet positiuum. Nec terminum a quo: patet. quia 
      <lb ed="#P" n="35"/>culpa non est aliquid positiuum. Nec ad quem. quia 
      <lb ed="#P" n="36"/>non esse culpe: vel non imputari culpe ad quod 
      ter<lb ed="#P" n="37" break="no"/>minatur ista remissio: nichil dicit positiuum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e379">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Secundo sic. cuiuscumque mutationis vere realis 
      <lb ed="#P" n="39"/>terminus a quo incipit in subiecto preexistit illi 
      mu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tationi: et durat vsque ad talem mutationem. sed 
      ter<lb ed="#P" n="41" break="no"/>minus a quo remissionis puta peccatum non durat 
      <lb ed="#P" n="42"/>in subiecto vsque ad talem remissionem. Ita quod non 
      <lb ed="#P" n="43"/>inuenitur ab ipsa remissione. Nam peccatum ( 
      ces<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sante interiori et exteriori ) cessat et desinit esse: nec 
      <lb ed="#P" n="45"/>durat vsque ad remissionem vt patet. igitur etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e399">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Tertio sic. Si remissio est vera mutatio realis: 
      <lb ed="#P" n="47"/>aut est mutatio deperditiua aut acquisitiua. aut vtrum 
      <lb ed="#P" n="48"/>que. Non primo modo. quia non inuenitur aliquid 
      <lb ed="#P" n="49"/>positiuum quod deperdatur per eam. Nec secundo 
      <lb ed="#P" n="50"/>modo. quia nichil positiuum acquiritur per eam. Nec 
      <lb ed="#P" n="51"/>tertio modo consequenter. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="52"/>ipsa est mutatio ratio¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e417">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Sed numquid nis: et si non sit mutatio 
      <lb ed="#P" n="54"/>realis in eo cui remittitur peccatum. Dicit vnus 
      do<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ctor quod non oportet dicere: quod remissio peccati nec 
      <lb ed="#P" n="56"/>actiua ex parte dei: nec passiua vel quasi passiua seu 
      <lb ed="#P" n="57"/>obiectiua ex parte peccatoris non debet dici 
      muta<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tio aliquo modo realis. Patet de actiua ex pertedei 
      <lb ed="#P" n="59"/>quia in deo non cadit mutatio realis. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="60"/>in deo non est successio negationis actus 
      volendi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>punire ad actum ipsum vel econuerso. sed est actus 
      <lb ed="#P" n="62"/>vnicus simplex et eternus: quo in eternitate vult istum 
      <lb ed="#P" n="63"/>esse puniendum I esse dignum pena eterna pro 
      in<lb ed="#P" n="64" break="no"/>stanti vel tempore quo est vel erit in peccato mor 
      <lb ed="#P" n="65"/>tali: et puniendum in re et in effectu: si tunc iudicetur 
      <!--177.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>et in peccato moriatur. Et est hoc velle de 
      punsen<lb ed="#P" n="67" break="no"/>do non absolutum sed conditionatum: vt patet. puta si 
      <lb ed="#P" n="68"/>tunc iudicetur peccator vel moriatur. Et eodem actu 
      <lb ed="#P" n="69"/>simplici vult non punire vel non esse dignum pena 
      <lb ed="#P" n="70"/>pro alio instanti vel tempore: pro quo peccatum 
      sibi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>remittitur vel quandiu est remissum. Et ita nulla est 
      <lb ed="#P" n="72"/>mutatio remissio ipsa ex parte dei. sed ista remissis 
      <lb ed="#P" n="73"/>actiua est velle diuinum eternum non succedens alicui 
      <lb ed="#P" n="74"/>negationi vel priuationi nec secundum rem: nec secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nem: sed in eternitate manens contingenter et difformi 
      <lb ed="#P" n="76"/>ter transiens super obiecta secundaria et extrinseca pro 
      <lb ed="#P" n="77"/>diuersis nunc seu instantibus vel temporibus ex 
      pas<lb ed="#P" n="78" break="no"/>te illius cui fit remissio. pro quorum vno vult 
      pec<lb ed="#P" n="79" break="no"/>catorem esse dignum pena eterna scilicet pro tempore vel in 
      <lb ed="#P" n="80"/>stanti peccati. et secundum hoc talis actus dicitur 
      imputa<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tio et pro alio vult ipsum non esse dignum scilicet pro 
      <lb ed="#P" n="82"/>instanti vel tempore quo deletur peccatum vel 
      de<lb ed="#P" n="83" break="no"/>letum est: et vt saltem pro instanti deletionis 
      dici<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tur talis actus remissio actiua exparte dei.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e494">
      ¶ Nec 
      <lb ed="#P" n="85"/>remissio etiam passiua vel obiectiua ex parte 
      pec<lb ed="#P" n="86" break="no"/>catoris est mutatio realis: sicut iam probatum est: 
      <lb ed="#P" n="87"/>nec mutatio rationis sicut declarat. Nam vbi actus 
      <lb ed="#P" n="88"/>in quo obiectum habet esse rationis: potest esse 
      ter<lb ed="#P" n="89" break="no"/>minus mutationis realis: ibi obiectum mutatur vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>mutari potest secundum rationem ab esse in non 
      es<lb ed="#P" n="91" break="no"/>se: sicut in nobis. Aliquando enim lapis non est in 
      <lb ed="#P" n="92"/>tellectus a me: nec habeo intellectionem eius: sed  
      <lb ed="#P" n="93"/>quando fit in me mutatio realis ad intellectionem 
      <lb ed="#P" n="94"/>lapidis: tunc obiectum quod est lapis: mutatur 
      se<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cundum rationem a non esse intellectio ad esse 
      in<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tellectum. quia intellectio lapidis noua in me. sed 
      <lb ed="#P" n="97"/>vbi actus nullo modo est terminus mutationis 
      rea<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lis. vt in deo: ibi obiectum vt in actu et in esse obie 
      <lb ed="#P" n="99"/>ctiuo non potest mutari: nec mutatur etiam 
      muta<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tione rationis. Et ita nulla videtur concedenda 
      mu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tatio in petro nec rei nec rationis: quando dicitur 
      <lb ed="#P" n="102"/>culpa sibi remitti per actum diuine voluntatis: et 
      <lb ed="#P" n="103"/>ex hoc precise.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e538">
      ¶ Si autem dicatur quod non videtur 
      <lb ed="#P" n="104"/>hoc possibile. quia non potest se habere petrus 
      ali<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ter ad voluntatem diuinam vt punitiuam vel non 
      <lb ed="#P" n="106"/>punitiuam: nisi quia aliter se habet secundum 
      ali<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quid aliud: et in seipso mutatur puta de non 
      acce<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pto in acceptum vel econuerso: quia obiectum non 
      <lb ed="#P" n="109"/>variatum in se secundum aliquid prius ipso actu 
      <lb ed="#P" n="110"/>non aliter obiicitur volitioni diuine. Dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="111"/>hoc est falsum. quia sicut voluntas nostracum sui 
      <lb ed="#P" n="112"/>mutatione potest alio et alio modo actualiter se 
      ha<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bere ad obiectum non mutatum omnino: sed 
      vni<lb ed="#P" n="114" break="no"/>formiter se habens ante actum: et si ipsa haberet 
      <lb ed="#P" n="115"/>vnum actum illimitatum contingenter 
      transeun<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tem: tamen immutabiliter super obiecta 
      secunda<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ria seu conditiones obiecti diuersas: posset sine 
      om<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ni mutatione sui aliter se habere ad obiectum 
      vni<lb ed="#P" n="119" break="no"/>formiter manens ante actum et omnino non 
      muta<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tum: ita voluntas diuina in proposito se habet ad  
      <lb ed="#P" n="121"/>obiectum vel potius obiectum ad ipsam quod ipsum 
      <lb ed="#P" n="122"/>omnino non mutatum ante actum difformiter se 
      <lb ed="#P" n="123"/>habet ad actum pro isto nunc vel tempore et 
      proil<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lo: dato quod omnino mutatio nec rei nec rationis 
      <lb ed="#P" n="125"/>siue in obiecto vt obiectum est in eternitate: siue in 
      <lb ed="#P" n="126"/>actu vel in deo. nam et obiectum est obiectum vniformi 
      <lb ed="#P" n="127"/>ter se habens in tota eternitate pro tali nunc ad 
      volu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tionem diuinam: et similiter diuina volitio vniformi 
      <lb ed="#P" n="129"/>ter se habet ad obiectum in tota eternitate pro 
      tali<lb ed="#P" n="130" break="no"/>nunc. et similiter de quocumque alio volito et volitione pro 
      <!--178.xml-->
      <pb ed="#P" n="90-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>illo instanti vel tempore pro quo volitum est. ita quod non 
      <lb ed="#P" n="2"/>est aliqua mutatio vel innouatio neque in actu volu 
      <lb ed="#P" n="3"/>tatis diuine: neque in subiecto secundum esse obiectiuum: quia 
      <lb ed="#P" n="4"/>habet in eternitate: licet in esse reali extra animam 
      <lb ed="#P" n="5"/>multe contingant variationes circa ipsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e616">
      ¶ Ista 
      <lb ed="#P" n="6"/>videntur probabiliter dicta. et puto quod sunt vera: 
      ni<lb ed="#P" n="7" break="no"/>si forte quantum ad hoc quod peccatum remitti quantum 
      <lb ed="#P" n="8"/>ad culpam non est ipsum peccatorem velle non 
      puni<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ri pena eterna: vel nolle puniri: licet 
      concomitetu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>vnum reliquum: sed sicut dictum est supra in vna alia 
      <lb ed="#P" n="11"/>questione quomodo intelligitur remitti culpa vel 
      pec<lb ed="#P" n="12" break="no"/>catum quantum ad culpam. Nam velle non puniri vel 
      <lb ed="#P" n="13"/>nolle puniri magis est remittere peccatum quantum 
      <lb ed="#P" n="14"/>ad penam quam quantum ad culpam. Sed idem est iudicium 
      <lb ed="#P" n="15"/>quantum ad propositum de vno sicut de alio: puta 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>remissione culpe quo ad culpam: et de velle non 
      pu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>niri vel nolle puniri scilicet quod nulla est mutatio rationis 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel realis hinc et inde: que possit argui ex vi 
      remis<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sionis: licet talem remissionem concomittetur 
      mutatio<lb ed="#P" n="20" break="no"/>realis: que est infusio gratie: quam non est necessarium 
      <lb ed="#P" n="21"/>concomittari: sicut dictum est supra in hoc quarto de 
      cir<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cuncisione. et probatum est ibidem. Similiter etiam non 
      <lb ed="#P" n="23"/>intelligo quod eo praecise sit mutatio rationis in 
      obiecto<lb ed="#P" n="24" break="no"/>noui actus intelligendi: quia res vel obiectum de 
      no<lb ed="#P" n="25" break="no"/>uo intelligitur. quia eo ipsum nullum respectum 
      no<lb ed="#P" n="26" break="no"/>uum nec rei: nec rationis habet. 
      <lb ed="#P" n="27"/>ergo in oppositum quae pro¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e666">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Ad rationes bant quod renissio peccat 
      <lb ed="#P" n="29"/>sit vera realis mutatio. dico ad primam quod bene 
      con<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cludit cessationem actus culpabilis vel suam decisio 
      <lb ed="#P" n="31"/>nem essendi in esse reali extra esse mutationem: sed non 
      <lb ed="#P" n="32"/>concludit de remissione. quia non est talis decisio et 
      <lb ed="#P" n="33"/>sendi sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e682">
      ¶ Ad secundam dico quod transitus 
      <lb ed="#P" n="34"/>alicuius subiecti a contradictorio in contradicto 
      <lb ed="#P" n="35"/>rium reale est mutatio vera realis: accipiendo 
      pro<lb ed="#P" n="36" break="no"/>prie transitum. Sed tunc nego minorem. et dico quod 
      in<lb ed="#P" n="37" break="no"/>proposito non est talis transitus. neque ex parte 
      volun<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tatis divine. quia non est ibi successio actus ad 
      nega<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tionem actus vel econuerso quicquid in deo est: 
      eter<lb ed="#P" n="40" break="no"/>num est: si sit ibi ex natura rei: vel etiam per opus 
      su<lb ed="#P" n="41" break="no"/>intellectus vel voluntatis. Nec ex parte obiecti 
      vo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>liti vel etiam illius cui remittitur peccatum. Nan 
      <lb ed="#P" n="43"/>in tota eternitate obiectum vniformiter se habet 
      pro<lb ed="#P" n="44" break="no"/>isto nunc ad voluntatem diuinam: et pro alio etian 
      <lb ed="#P" n="45"/>vniformiter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e711">
      ¶ Ad cuius euidentiam notandum est 
      <lb ed="#P" n="46"/>aliquid de nostra voluntate creata: et postea 
      appli<lb ed="#P" n="47" break="no"/>candum ad propositum. Uoluntas enim creata licet 
      for<lb ed="#P" n="48" break="no"/>te eodem actu vel etiam plosribus actibus simul existentibi 
      <lb ed="#P" n="49"/>non possit velle contradictoria eidem pro alio: vel 
      eo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dem instanti: potest tamen velle eidem contradictoria 
      <lb ed="#P" n="51"/>pro simul seu pro eodem diuersis actibus sibi 
      inui<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cem succedentibus. Similiter etiam si possit 
      habere<lb ed="#P" n="53" break="no"/>plures actus volendi simul: potest velle simul 
      con<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tradictoria: vel affirmationem et negationem non pro 
      <lb ed="#P" n="55"/>eodem instanti vel pro simul: sed pro diuersis instant 
      <lb ed="#P" n="56"/>bus vel temporibus. Et primo modo planum est quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>non est necessarium aliquam mutationem realem poni in 
      <lb ed="#P" n="58"/>obiecto. sed obiectum non mutatum omnino realiter 
      po<lb ed="#P" n="59" break="no"/>test esse volitum sub affirmatione per vnum actum et 
      <lb ed="#P" n="60"/>per alium actum succedentem in voluntate potest esse 
      <lb ed="#P" n="61"/>volitum sub negatione pro eodem instanti vel 
      tempo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>re pro quo prius erat volitum sub affirmatione. sed 
      <lb ed="#P" n="63"/>bene est realis mutatio in voluntate in qua vnus actus 
      <lb ed="#P" n="64"/>realiter succedit alteri. In secundo autem modo non 
      opor<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tet esse realem mutationem: nec in voluntate. quia in ea 
      <!--178.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>vnus actus non succedit alteri: sed ambo sunt simul 
      <lb ed="#P" n="67"/>vt positum est: nec in obiecto. quia voluntas nostra non 
      <lb ed="#P" n="68"/>est omnipotens causans in re illud quod ipsa vult per 
      <lb ed="#P" n="69"/>suum velle: ita quod non oportet sic fieri et esse vel 
      succe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dere realiter opposita in obiecto: sicut ipsa vult: 
      da<lb ed="#P" n="71" break="no"/>to quod velit volitione absoluta et efficaei quantumcumque 
      <lb ed="#P" n="72"/>possit. nec etiam si velit volitione conditionata. 
      simili<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ter etiam dato quod volibilia essent causabilia a volente: 
      <lb ed="#P" n="74"/>si tamen non essent causabilia in re extra sed tantum in esse 
      ra<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tionis: quia ambo vel alterum quod esset causabile esset 
      <lb ed="#P" n="76"/>ens rationis: vt respectus dominii vel aliquid tale 
      <lb ed="#P" n="77"/>adhuc non oporteret in subiecto esse aliquam realem 
      <lb ed="#P" n="78"/>mutationem secundum affirmationem et negationem talium si 
      <lb ed="#P" n="79"/>bi inuicem succedentium in aliquo per volitiones effica 
      <lb ed="#P" n="80"/>ces et absolutas habitas de ipsis. sed dato quod 
      volun<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tas posset causare sua volita in obiecto et hoc in esse 
      <lb ed="#P" n="82"/>reali per suas volitiones: si tamen volitiones non essent 
      ef<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ficaces et absolute: sed conditionate tantum conditione 
      <lb ed="#P" n="84"/>non stante non oporteret esse aliquam mutationem 
      im<lb ed="#P" n="85" break="no"/>eo: cui essent volita opposita sibi inesse: sicut patet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e806">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Ad propositum de voluntate diuina dico quod que 
      <lb ed="#P" n="87"/>cunque obiecta ordinate volibilia voluntas creata 
      <lb ed="#P" n="88"/>potest velle alicui siue simul siue non simul: siue pro 
      <lb ed="#P" n="89"/>simul siue pro non simul: siue vno actu siue pluribus: 
      <lb ed="#P" n="90"/>voluntas diuina potest eadem velle simul et eodem 
      <lb ed="#P" n="91"/>actu eidem siue pro simul siue non pro simul sicut et 
      <lb ed="#P" n="92"/>illa creata pro simul potest ea velle. et quia eodem 
      <lb ed="#P" n="93"/>actu illimitato et eterno quia limitationis et 
      imper<lb ed="#P" n="94" break="no"/>fectionis est in actum artari ad vnum obiectum se 
      <lb ed="#P" n="95"/>cundarium vel ad aliqua: sic quod non possit extendi ad 
      <lb ed="#P" n="96"/>alia: ideo dico: quod immutabiliter omnino ex 
      parte<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sui se extendit ad omnia talia cuicunque volita vel 
      <lb ed="#P" n="98"/>quomodocunque.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e837">
      ¶ Secundo dico: quod hoc est sine 
      <lb ed="#P" n="99"/>omni mutatione reali ex parte illius cui vult 
      affir<lb ed="#P" n="100" break="no"/>mationem et negationem pro diuersis iustantibus 
      <lb ed="#P" n="101"/>vel temporibus: si volita illa non fuerint 
      causabi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lia in re extra sed sicut entia rationis tantum: 
      dato<lb ed="#P" n="103" break="no"/>quod velit illa sic succedere vel inesse volitione 
      effica<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ci et absoluta: sicut vult aliquem esse dominum pro 
      <lb ed="#P" n="105"/>a instanti et non esse dominum pro b instanti et non 
      <lb ed="#P" n="106"/>est mutatio realis aliqua ex hoc in illo: cui vult ista 
      <lb ed="#P" n="107"/>absolute inesse pro diuersis instantibus: quia 
      nul<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lum eorum est aliquod ens reale positiuum nec 
      di<lb ed="#P" n="109" break="no"/>uinum nec negatio diuini suppositi quod diuinum 
      di<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cat respectum rationis: sicut puto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e866">
      ¶ Tertio dico 
      <lb ed="#P" n="111"/>quod dato quod affirmatio illa volita alicui et sua 
      nega<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tio essent extra intellectum vel affirmatio et 
      affir<lb ed="#P" n="113" break="no"/>matio et per consequens essent causabiles a diuina 
      <lb ed="#P" n="114"/>voluntate: que est omnipotens: quod adhuc non 
      opor<lb ed="#P" n="115" break="no"/>teret esse in illo cui essent ista volita pro diuersis 
      in<lb ed="#P" n="116" break="no"/>stantibus aliquam realem mutationem si 
      volitio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>non esset efficax et absoluta sed conditionata: quia 
      <lb ed="#P" n="118"/>voluntas vel volitio conditionata non ponit 
      effe<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ctum in re nisi conditione stante que quidem 
      condi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tio posset non stare. In proposito autem de 
      im<lb ed="#P" n="121" break="no"/>putatione et remissione peccati dico: quod 
      volun<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tas imputando peccatum pro instanti peccati et 
      <lb ed="#P" n="123"/>bro toto tempore habito vsque ad instans 
      remis<lb ed="#P" n="124" break="no"/>sionis vel deletionis vult peccatorem esse 
      puni<lb ed="#P" n="125" break="no"/>endum: id est punibile vel dignum puniri: et hoc 
      <lb ed="#P" n="126"/>voluntate absoluta: et etiam puniendum de facto et 
      <lb ed="#P" n="127"/>in re non voluntate absoluta. sed conditionata et 
      ce<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tera puta. si pro tunc iudicetur vel fiat in termino 
      <lb ed="#P" n="129"/>primum non scilicet esse dignum pena vel punibilia 
      <lb ed="#P" n="130"/>tas ipsa formaliter nou dicit aliquid reale causabi 
      <!--179.xml-->
      <pb ed="#P" n="91-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>le sed tantum respectum rationis. secundum autem 
      scili<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cet punitio ipsa vel pena licet sit aliquid causabile 
      <lb ed="#P" n="3"/>in re extra: et oppositum eius sit volitum isti pro 
      in<lb ed="#P" n="4" break="no"/>stanti remissionis et pro toto tempore habito vsque 
      <lb ed="#P" n="5"/>ad instans noui peccati: non tamen est volitum 
      volu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tione absoluta sed conditionata: puta si pro tunc fiat 
      <lb ed="#P" n="7"/>in termino vel iudicetur. Et ideo dico quod nec 
      voli<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tio diuina de oppositis primis puta de punibilita 
      <lb ed="#P" n="9"/>te vel non punibilitate circa eundem peccatorem pro 
      <lb ed="#P" n="10"/>diuersis instantibus vel temporibus: nec etiam 
      vo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>litio de puniendo et non puniendo arguit in illo cui 
      <lb ed="#P" n="12"/>remittitur aliquando peccatum et sibi aliquando 
      im<lb ed="#P" n="13" break="no"/>putatur vel econuerso aliquam mutationem 
      reale<lb ed="#P" n="14" break="no"/>vnde nec inter ista est transitus realis in effectu et 
      <lb ed="#P" n="15"/>in re: nec per consequens mutatio sed velle 
      affirmatio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nis et negationis stant simul in eternitate: licet pro 
      <lb ed="#P" n="17"/>diuersis instantibus vel temporibus sine omni 
      mi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tatione reali: sicut patet ex predictis. immo etiam 
      si<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ne mutatione rationis. sed non curo modo. 
      Quan<lb ed="#P" n="20" break="no"/>do ergo dicitur: quod in remissione peccati transit 
      pecca<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tor ab esse peccatorem ad non esse peccatorem. et ab 
      <lb ed="#P" n="22"/>esse punibili ad non esse punibile: dico quod hic nullud 
      <lb ed="#P" n="23"/>positiuus terminus realis ponitur: qui abiiciatur: 
      <lb ed="#P" n="24"/>vel ponatur in peccatore per remissionem peccati: 
      <lb ed="#P" n="25"/>et ideo nulla est mutatio realis: sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e973">
      ¶ Si 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cas quod semper stat difficultas rationis: quia primo 
      <lb ed="#P" n="27"/>est vna contradictio vera vel vna pars 
      contradictio<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nis post remissionem peccati non est illa vera: que 
      <lb ed="#P" n="29"/>prius sed alia. et hoc non potest esse sine mutatione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e984">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Dico respondendo simul ad tertium argumentum 
      <lb ed="#P" n="31"/>in quo istud tangitur quod voluntas diuina non se 
      ha<lb ed="#P" n="32" break="no"/>bet aliter ad istum pro diuersis instantibus: quibus 
      <lb ed="#P" n="33"/>vult istum esse punibilem vel non punibilem: sic quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>aliquo modo mutetur. quia in eternitate ista est 
      ve<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ra Petrus est punibilis pro instanti. A. et similiter 
      <lb ed="#P" n="36"/>ista petrus non est punibilis pro instanti. 7B. quod est 
      <lb ed="#P" n="37"/>instans remissionis. et ista non sunt contradictoria 
      <lb ed="#P" n="38"/>simul: nec succedentia sibi inuicem inesse obiectiuo 
      <lb ed="#P" n="39"/>volitionis licet inesse reali succedant. licet instantia 
      <lb ed="#P" n="40"/>pro quibus affirmatio et negatio denotantur inet 
      <lb ed="#P" n="41"/>se apprehendantur vt suecedentia sibi inuicem 
      rea<lb ed="#P" n="42" break="no"/>liter vel possibiliter saltem. similiter dato quod esset 
      ali<lb ed="#P" n="43" break="no"/>qua mutatio: non tamen arguitur quod realis ex isto 
      ar<lb ed="#P" n="44" break="no"/>gumento.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1019">
      ¶ Sed si dicas quod est puniendus pro 
      vno<lb ed="#P" n="45" break="no"/>instanti: pro alio non. igitur mutatio realis. dico quo 
      <lb ed="#P" n="46"/>non oportet quia esse puniendum vel non puniendum 
      <lb ed="#P" n="47"/>nonsunt entia nisi rationis dicunt enim habitudinem 
      <lb ed="#P" n="48"/>rationis vel negationem eius ad penam futuram 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1031">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Preterea ista non sunt volita isti pro diuersis 
      in<lb ed="#P" n="50" break="no"/>stantibus volitione absoluta sed conditionata sicut 
      <lb ed="#P" n="51"/>pluries dictum est supra et pro diuersis instantibus 
      <lb ed="#P" n="52"/>ita quod diuersitas instantium vel temporum causa est qua 
      <lb ed="#P" n="53"/>re vna pars vera est pro vno nunc vel pro vno tem 
      <lb ed="#P" n="54"/>pore et alia non: sed pro alio tempore vel instanti: licet 
      <lb ed="#P" n="55"/>vtraque immutabiliter sit vera et in eternitate.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1049">
      ¶ Si 
      <lb ed="#P" n="56"/>dicas adhuc contra hoc quod deus posset remittere cul 
      <lb ed="#P" n="57"/>pam angeli in euo dato quod non esset tempus. Euum 
      <lb ed="#P" n="58"/>autem simplex est et indiuisibile sicut dictum est in si 
      <lb ed="#P" n="59"/>cundo: et idem penitus cum suo instanti. et ita nihil 
      <lb ed="#P" n="60"/>valeret ibi diuersitas instantium vel temporum: sed  
      <lb ed="#P" n="61"/>pro eodem deus vellet angelum esse punibilem et non 
      <lb ed="#P" n="62"/>punibilem. Nec potest dici quod aliud esset euum 
      pec<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cati vel culpe: et aliud remissionis: licet esset idem 
      <lb ed="#P" n="64"/>euum angeli cui remitteretur peccatum. quia cul 
      <lb ed="#P" n="65"/>pe cum non sit aliquid positiuum reale: non correspon¬ 
      <!--179.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>det euum proprium. similiter etiam nec remissioni 
      <lb ed="#P" n="67"/>quia nichil reale dicit ex parte angeli. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="68"/>Ad hoc dici potest quod euum licet sit simplex et 
      indi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>uisibile non habens partem et formaliter tamen 
      vir<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tualiter coexistere potest tempori et partibus eius 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>uersis vel diuersis instantibus. et ita possunt ista sic 
      <lb ed="#P" n="72"/>fieri in euo: vt tale est sicut et in tempore suo modo 
      <lb ed="#P" n="73"/>vel diuersis instantibus temporis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1095">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="74"/>et vltimum dicitur quod non est ibi mutatio rationis: 
      <lb ed="#P" n="75"/>nec oportet consequenter eam reduci ad 
      mutatio<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nem realem. Hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1104">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ticulum videretur alicui quod remissio peccati et 
      infu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sio gratie essent vna simplex mutatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1113">
      ¶ Primo quia 
      <lb ed="#P" n="80"/>transitus a priuatione ad habitum sibi oppositum 
      <lb ed="#P" n="81"/>non est nisi vna mutatio. Nam inter duos terminos 
      <lb ed="#P" n="82"/>oppositos simul non est nisi vnica mutatio. sed 
      pec<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cati remissio et gratie infusio non est nisi transitus a 
      <lb ed="#P" n="84"/>culpa mortali ad gratiam que sunt priuatiue 
      oppo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sita. probatio. quia sunt formaliter incompossibilia 
      <lb ed="#P" n="86"/>nec virtute diuina possent stare simul. tunc enim 
      es<lb ed="#P" n="87" break="no"/>set contradictio scilicet quod eadem anima simul esset 
      digna<lb ed="#P" n="88" break="no"/>pena eterna: et non esset digna pena eterna sed 
      vita<lb ed="#P" n="89" break="no"/>eterna. Et tunc ponatur quod talis anima in talipun 
      <lb ed="#P" n="90"/>cto iudicetur: et fiat in termino: sequitur quod simul et 
      <lb ed="#P" n="91"/>semel habebit vitam cternam et penam eternam. hoc 
      <lb ed="#P" n="92"/>autem implicat contradictionem: quia pena carentie 
      <lb ed="#P" n="93"/>est priuatio vite eterne: puta visionis et fruitionis 
      <lb ed="#P" n="94"/>beate. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1148">
      ¶ Secundo sic. aut sunt vna et eadem 
      <lb ed="#P" n="95"/>mutatio: aut plures. sed non sunt plures 
      essentiali<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ter distincte. quia tunc vna posset fieri et esse sine alia 
      <lb ed="#P" n="97"/>contradictione non obstante: sicut prior sine 
      poste<lb ed="#P" n="98" break="no"/>riore vel econuerso: et ita posset esse peccati remissio 
      <lb ed="#P" n="99"/>sine gratie infusione: et gratie infusio sine peccati 
      re<lb ed="#P" n="100" break="no"/>missione in isto peccatore.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1165">
      ¶ Tertio sic. generatio 
      <lb ed="#P" n="101"/>et corruptio in naturalibus sunt vna mutatio et 
      ea<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dem simpliciter. probatio. quia idem est motus 
      sim<lb ed="#P" n="103" break="no"/>pliciter abiectiuus contrarii vnius et inductiuus al 
      <lb ed="#P" n="104"/>terius. ergo similiter eadem mutatio expulsiua vnius 
      for<lb ed="#P" n="105" break="no"/>me et inductiua alterius sibi incompossibilis. Et 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod sit idem motus inter duo contraria: patet. quia 
      mo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tus per se respicit contraria: sicut per se terminos. 
      <lb ed="#P" n="108"/>In hoc enim a mutatione distinguitur: quia 
      muta<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tio non habet ambos terminos positiuos. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1187">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Quarto sic. si non sint vna mutatio sed plures: 
      <lb ed="#P" n="111"/>oportet quod inter se habeant aliquem ordinem prioris et 
      <lb ed="#P" n="112"/>posterioris saltem natura: et si non duratione. Non 
      <lb ed="#P" n="113"/>enim eque immediate ordinantur ad terminum: vt 
      vi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>detur. sed talis ordo est impossibilis inter eas. pro 
      <lb ed="#P" n="115"/>batio. quia si remissio esset prior quam infusio in illo 
      prio<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ri esset homo non inimicus: et tamen non esset amicus. quia 
      <lb ed="#P" n="117"/>in illo priori gratiam non haberet. hoc autem est im 
      <lb ed="#P" n="118"/>possibile. Quilibet enim ex ordinatione diuina pre 
      <lb ed="#P" n="119"/>quolibet statu suo vel est amicus vel inimicus. Si 
      <lb ed="#P" n="120"/>militer si infusio gratie esset prior: sequeretur quod 
      im<lb ed="#P" n="121" break="no"/>illo priori esset homo amicus. quia habens gratiam 
      <lb ed="#P" n="122"/>et tamen adhuc esset inimicus. quia non esset 
      recon<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ciliatus eo quod peccatum non esset sibi remissum. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="124"/>Iad praesentem articulum dico 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1222">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Sed quantum e primo quod remissio culipe et 
      <lb ed="#P" n="126"/>infusio gratiae non sunt vna et eadem mutatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1229">
      ¶ Hoc 
      pro<lb ed="#P" n="127" break="no"/>bo primo sic. idem simpliciter non potest simul plurifica 
      <lb ed="#P" n="128"/>ri realiter et non plurificari: vel plurificari secundum rationem: et 
      <lb ed="#P" n="129"/>non plurificari. Patet. quia ad hoc sequitur idem 
      <!--180.xml-->
      <pb ed="#P" n="91-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non esse idem. oppositum primi principii et sequitur 
      <lb ed="#P" n="2"/>verificatio contradictoriorum de eodem. sed remissio cul 
      <lb ed="#P" n="3"/>pe frequenter plurificatur circa peccatorem secundum 
      plurali<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tatem culparum infusio gratie non plurificatur: sed est 
      <lb ed="#P" n="5"/>vnica sicut et gratia que infunditur. Et quod ille 
      remi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>siones multiplicentur patet. quia vna posset esse sine 
      <lb ed="#P" n="7"/>alia: si commisisset: vel incurrisset vnum illorum 
      pec<lb ed="#P" n="8" break="no"/>catorum tantum: et non alia: ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1262">
      ¶ Secundo sic. 
      <lb ed="#P" n="9"/>idem non separatur ab eodem: accipiendo 
      vnifor<lb ed="#P" n="10" break="no"/>miter identitatem et separationem: puta si realiter. 
      rea<lb ed="#P" n="11" break="no"/>liter: et si ratione: ratione. Idem enim realiter non se 
      <lb ed="#P" n="12"/>paratur ab eodem realiter: nec idem ratione ab eodem 
      <lb ed="#P" n="13"/>ratione. Hoc enim includit oppositum primi 
      prin<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cipii: scilicet quod idem vt idem simul sit et non sit. 
      ex<lb ed="#P" n="15" break="no"/>quo illa separatio est secundum esse. sed remissio culpe et 
      <lb ed="#P" n="16"/>infusio gratie possunt ab inuicem separari secundum totum 
      <lb ed="#P" n="17"/>ambitum suum: sic quod potest esse aliqua remissio cul 
      <lb ed="#P" n="18"/>pe: et nulla erit infusio gratie. Potest enim absolute 
      <lb ed="#P" n="19"/>remitti culpa mortalis siue actualis siue originalis 
      <lb ed="#P" n="20"/>dato quod non infundatur gratia sicut dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="21"/>de circuncisione. Et illa remissio esset eiusdem 
      ratio<lb ed="#P" n="22" break="no"/>nis cum illa: que fit modo: quando concomitanter 
      <lb ed="#P" n="23"/>infunditur gratia. Et patet. quia veniale potest 
      re<lb ed="#P" n="24" break="no"/>mitti sine infusione gratie. ergo similiter mortale. simi 
      <lb ed="#P" n="25"/>liter etiam potest infundi gratia: dato quod nulla culpa 
      <lb ed="#P" n="26"/>remittatur: et eiusdem rationis cum illa que est 
      quan<lb ed="#P" n="27" break="no"/>do culpa remittitur. Fuit enim ade infusa gratia etiam 
      <lb ed="#P" n="28"/>per mutationem in statu innocentie secundum ponentes: quod non 
      <lb ed="#P" n="29"/>fuit creatus in gratia: et nulla fuit sibi culpa 
      remis<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sa. Similiter posset vnus homo fieri in puris 
      na<lb ed="#P" n="31" break="no"/>turalibus a deo: et postea gratia sibi infundi: et 
      ta<lb ed="#P" n="32" break="no"/>men non remitteretur sibi aliqua culpa. sed in 
      haben<lb ed="#P" n="33" break="no"/>te culpam dubium est: an possit infundi gratia: 
      da<lb ed="#P" n="34" break="no"/>to quod non remittatur culpa: de potentia dei absoluta 
      <lb ed="#P" n="35"/>dico: quia planum est: quod non de ordinata. et de hoc 
      <lb ed="#P" n="36"/>patebit infra in conclusione cuiusdam argumenti 
      <lb ed="#P" n="37"/>in quo hoc ipsum tangebatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1327">
      ¶ Tertio sic arguo 
      <lb ed="#P" n="38"/>inter illa que non sunt formaliter opposita: non 
      po<lb ed="#P" n="39" break="no"/>test esse formaliter et per se vna mutatio. patet: sed  
      <lb ed="#P" n="40"/>culpa et gratia non sunt formaliter opposita priuati 
      <lb ed="#P" n="41"/>ue. Tunc enim gratia subesset agenti naturali proba 
      <lb ed="#P" n="42"/>tio. quia tunc quicquid posset super vnum vel esse vnius 
      <lb ed="#P" n="43"/>effectiue vel defectiue: posset etiam super aliud: vt pa 
      <lb ed="#P" n="44"/>tet vniuersaliter in repugnantibus et 
      incompossibi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>libus oppositis priuatiue. doluntas autem creata 
      <lb ed="#P" n="46"/>potest super culpam vel super esse culpe. quia ab ipsa est 
      <lb ed="#P" n="47"/>culpa. igitur posset super non esse gratie effectiue vel 
      <lb ed="#P" n="48"/>deffectiue. Hoc est falsum. quia gratia non accipit 
      <lb ed="#P" n="49"/>non esse. nec desinit esse nisi per adnichilationem. 
      <lb ed="#P" n="50"/>Creatura autem adnichilare non potest sicut nec 
      crea<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ture. Patet etiam ista minor. quia vnius habitus 
      <lb ed="#P" n="52"/>non est nisi vna priuatio simul et semel in eodem 
      subie<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cto. sed multe sunt culpe simul in eodem. Gratia 
      au<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tem est vnius habitus: ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1367">
      ¶ Tertio patet quia non 
      <lb ed="#P" n="55"/>fit proprie mutatio ad habitum nisi a priuatione. 
      <lb ed="#P" n="56"/>sed ad gratiam potest fieri mutatio: dato quod non s 
      <lb ed="#P" n="57"/>culpa sed sine omni culpa precedente. vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="58"/>supra. patet igitur illa minor: quod gratia et culpa non 
      <lb ed="#P" n="59"/>opponuntur formaliter. Sequitur ergo conclusio 
      <lb ed="#P" n="60"/>quod remissio culpe et infusio gratie non sunt vna 
      mu<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1385">
      ¶ Quarta ratio. illa non sunt vna et eadem 
      <lb ed="#P" n="62"/>mutatio: quorum vnum non est mutatio. patet 
      ma<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nifeste. sed remissio culpe non est mutatio sicut dictium 
      <lb ed="#P" n="64"/>est supra. Infusio aute gratie post culpam est 
      mu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tatio. ergo etc. hec est prima conclusio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1396">
      ¶ Secunda 
      <!--180.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>conclusio est. quod remissio culpe et infusio gratie non  
      <lb ed="#P" n="67"/>sunt due mutationes reales sicut generatio et corruptio er 
      <lb ed="#P" n="68"/>sunt due mutationes reales suo modo. hoc 
      pro<lb ed="#P" n="69" break="no"/>bo sic. Infusio gratie post culpam est veram 
      mutatio<lb ed="#P" n="70" break="no"/>realis. quia est vere transitus ab aliqua vera nega 
      <lb ed="#P" n="71"/>tione in affirmatione in aliquo subiecto 
      preexisten<lb ed="#P" n="72" break="no"/>te sub negatione etiam secundum durationem:. quia 
      pro<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tempore culpe non remisse. Remissio autem 
      culpe<lb ed="#P" n="74" break="no"/>non est mutatio: vt dictum est supra. ergo et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1422">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Quod autem non sit mutatio realis ipsa remissio 
      <lb ed="#P" n="76"/>probat vnus doctor. quia peccatum non adimit: nec 
      <lb ed="#P" n="77"/>priuat aliquid positiuum reale: vt puta aliquem 
      gra<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dum nature: qui restituatur per remissionem ipsam 
      <lb ed="#P" n="79"/>Similiter etiam nec culpa dicit aliquam maculam 
      <lb ed="#P" n="80"/>positiuam manentem in anima post actum 
      peccati<lb ed="#P" n="81" break="no"/>interiorem et exteriorem: sicut dictum est supra que 
      <lb ed="#P" n="82"/>tollatur per talem remissionem: sed in anima manet 
      <lb ed="#P" n="83"/>tantummodo reatus: qui nichil aliud est quam obligaton 
      <lb ed="#P" n="84"/>peccatoris ad penam eternam pro instanti peccati 
      <lb ed="#P" n="85"/>et toto tempore habito non absolute. sed si tunc 
      fiai<lb ed="#P" n="86" break="no"/>peccator in termino et iudicetur / et illa obligatio non 
      <lb ed="#P" n="87"/>est nisi respectus rationis et per consequens 
      remis<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sio ipsa quae est ab obligatione ad non obligationem: cum 
      <lb ed="#P" n="89"/>nullum habeat terminum positiuum realem non est 
      <lb ed="#P" n="90"/>est mutatio realis: qua re etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1459">
      ¶ Sed in his dictis 
      <lb ed="#P" n="91"/>sunt aliqua dubia. primo quia sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pra non est idem formaliter culpam remittere: et 
      obli<lb ed="#P" n="93" break="no"/>gationem ad penam tollere / vel ad penam pro 
      ali<lb ed="#P" n="94" break="no"/>quo instanti vel tempore sequente non obligare: li 
      <lb ed="#P" n="95"/>cet vnum concomittetur reliquum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1472">
      ¶ Secundo ex 
      <lb ed="#P" n="96"/>his dictis videtur sequi quod remissio culpe sit 
      muta<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tio rationis saltem. quia ab obligatione que est ens 
      <lb ed="#P" n="98"/>rationis ad non obligationem fit ista remissio sicut 
      <lb ed="#P" n="99"/>a termino a quo ad terminum in quem et ita est 
      mu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tatio rationis deperditiua illius obligationis: et 
      <lb ed="#P" n="101"/>per consequens oportet talem mutationem 
      ratio<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nis reducere ad mutationem aliquam realem. quod  
      <lb ed="#P" n="103"/>est contra supradicta etiam secundum eos.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1493">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="104"/>tio quia per hoc videtur quod illa obligatio cesset 
      es<lb ed="#P" n="105" break="no"/>se. et sic respectus rationis facti a diuino 
      intellectu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>vel diuina voluntate non sunt eterni. cuius 
      oppo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>situm dictum est in primo. quia alioquin deus 
      mu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>taretur necessario.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1506">
      ¶ Ideo dicendum quod bene verum 
      <lb ed="#P" n="109"/>est quod remissio peccati non est mutatio realis nec 
      ra<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tionis: sicut declaratum est supra: sed non sicut iste 
      <lb ed="#P" n="111"/>declarat. Unde nec per obligationem ad penam 
      di<lb ed="#P" n="112" break="no"/>citur anima peccatrix post actum: nec remissio 
      pec<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cati quantum ad culpam est amotio talis obligationis 
      <lb ed="#P" n="114"/>nec illa obligaton desinit esse: sed est in eternitate in 
      <lb ed="#P" n="115"/>noticia diuina pro instanti peccati et toto tempore 
      <lb ed="#P" n="116"/>habito vsque ad remissionem: nec tollitur per 
      remis<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sionem: vel cessat esse. licet pro instanti remissionis 
      <lb ed="#P" n="118"/>et toto tempore habito vsque ad nouum peccatum non 
      <lb ed="#P" n="119"/>sit iste obligatus ad penam: sed dignus vita 
      eterna<lb ed="#P" n="120" break="no"/>et premiandus volitione tamen conditionata si pro 
      <lb ed="#P" n="121"/>tunc iudicetur et fiat in termino. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1537">
      ¶ Sic 
      <lb ed="#P" n="122"/>igitur remissio culpe et infusio gratiae nec sunt vna 
      muta<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tio necdue: sed infusio gratie post culpam est 
      vera<lb ed="#P" n="124" break="no"/>realis mutatio. remissio autem culpe non est 
      muta<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tio nec realis nec rationis: licet bene concomitetur 
      <lb ed="#P" n="126"/>eam infusio gratie secundum ordinationem 
      diui<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nam et de facto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1553">
      ¶ Ex predictis apparet falsum 
      <lb ed="#P" n="128"/>dictum vnius doctoris scilicet Thome in quarto suo in ista 
      <lb ed="#P" n="129"/>distinc. vbi dicit quod gratia est ipsa forma per quam 
      <lb ed="#P" n="130"/>fit remissio: sicut per albedinem fit aliquid album: et expellitur 
      <!--181.xml-->
      <pb ed="#P" n="92-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nigrum: et per frigus calor. vnde dicit: quod non potest 
      <lb ed="#P" n="2"/>peccatum remitti: nisi per gratiam. licet enim in non 
      ha<lb ed="#P" n="3" break="no"/>bente peccatum pro statu innocentie vel naturalis 
      re<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ctitudinis possit infundi gratia sine remissione culpe: tame 
      <lb ed="#P" n="5"/>in habente peccatum non potest remitti culpa sine 
      gra<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tia vel infusione gratie. licet ergo infusio gratie 
      pos<lb ed="#P" n="7" break="no"/>sit esse sine remissione culpe: vt in christo et in Adam: 
      <lb ed="#P" n="8"/>tamen non econuerso: sicut dicit. Et patet esse falsum 
      <lb ed="#P" n="9"/>ex predictis. Similiter etiam sibimet contradicit 
      <lb ed="#P" n="10"/>quia satis cito post illud dictum dicit in vno alio 
      <lb ed="#P" n="11"/>loco: quod gratia et culpa formaliter non opponuntur et 
      <lb ed="#P" n="12"/>probat aliquo modo sicut probatum est supra. Ex hoc 
      <lb ed="#P" n="13"/>dicto sequitur oppositum primi dicti. quia ex hoc 
      se<lb ed="#P" n="14" break="no"/>quitur quod gratia non expellit formaliter ipsum 
      pec<lb ed="#P" n="15" break="no"/>catum: sicut albedo nigredinem vel frigus calorem: vel 
      <lb ed="#P" n="16"/>habitus priuationem. nec est forma qua formaliter 
      <lb ed="#P" n="17"/>fiat remissio peccati: et per consequens quod sine ipsa 
      pec<lb ed="#P" n="18" break="no"/>catum remitti potest. vnde et peccatum remittere 
      vel<lb ed="#P" n="19" break="no"/>remitti non est gratiam infundere vel infundi: sicut 
      <lb ed="#P" n="20"/>dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="21"/> illorum qui probant: quod sunt 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1614">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Ad primum vna et eadem mutatio 
      re<lb ed="#P" n="23" break="no"/>missio culpe et infusio gratie: dicunt quod culpa et 
      gra<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tia non opponuntur formaliter aliquo genere 
      oppo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sitionis. Quando dicis: quod immo quia tunc non 
      appa<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ret ratio quare non essent compossibilia simul in 
      eo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>dem: quod est impossibile. diceretur quod culpa mortalis 
      <lb ed="#P" n="28"/>et gratia non sunt incompossibilia formaliter ex 
      na<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tura rei et oppositionis alicuius que sit inter eas: 
      <lb ed="#P" n="30"/>sed ex ordinatione diuina: que ordinauit: quod vnum 
      <lb ed="#P" n="31"/>non stet cum alio in aliquo susceptiuo vtriusque. 
      or<lb ed="#P" n="32" break="no"/>dinauit enim quod quilibet vel sit filius dextere per 
      gra<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tiam: vel sinistre per culpam. et tune oportet dicere 
      <lb ed="#P" n="34"/>quod ex natura rei deo faciente vel permittente culpam 
      <lb ed="#P" n="35"/>et non remittente ipsam: et etiam creante gratiam 
      in<lb ed="#P" n="36" break="no"/>eodem cum illa culpa ista possent stare simul 
      loquen<lb ed="#P" n="37" break="no"/>do de potentia dei absoluta: qua posset non 
      remitte<lb ed="#P" n="38" break="no"/>re culpam et infundere gratiam. Quando dicis: quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>contradictio sequeretur: quia tunc eadem anima si 
      <lb ed="#P" n="40"/>mul esset digna pena eterna et non digna. diceretur 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod non esset contradictio: quia hoc non esset secundum idem: 
      <lb ed="#P" n="42"/>sed secundum culpam esset digna pena eterna: secundum gratiam 
      <lb ed="#P" n="43"/>vel inquantum habens ipsam non esset digna tali 
      pe<lb ed="#P" n="44" break="no"/>na. et ita non secundum idem ad illud quod deducis vltra: uo 
      <lb ed="#P" n="45"/>simul esset dignus pena eterna et vita eterna 
      conce<lb ed="#P" n="46" break="no"/>datur. Quando dicis vltra: quod in illo puncto posset 
      <lb ed="#P" n="47"/>iudicari et fieri in termino: et per consequens simul 
      <lb ed="#P" n="48"/>premiari vita eterna: et puniri pena eterna carentie 
      <lb ed="#P" n="49"/>quod est contradictio. quia simul haberet visionem et 
      <lb ed="#P" n="50"/>carentiam visionis. Diceretur quod non sequitur. Et 
      ra<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tio est. quia visio beata et carentia eius plane 
      oppo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nuntur priuatiue. sic autem circa idem substantiuum. 
      ta<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lia autem non possunt simul inesse contradictione 
      re<lb ed="#P" n="54" break="no"/>pugnante. sic autem non est in antecedente. Unde 
      da<lb ed="#P" n="55" break="no"/>toquod simul esset dignus ille pena et vita eterna: non 
      <lb ed="#P" n="56"/>tamen pro simul: nec sibi possent inesse ambo 
      coniun<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctim sed alterum quodcunque placeret premianti. 
      Ali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ter diceretur: quod condignitas gratie vel habentis 
      gra<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tiam ad vitam eternam non est ex natura gratie vel 
      ex<lb ed="#P" n="60" break="no"/>vi talis habitus. Alioquin deus non posset non 
      bea<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tificare decedentem in gratia nec damnare aliquem cum 
      <lb ed="#P" n="62"/>gratia: quod falsum est sed talis condignitas est ex 
      <lb ed="#P" n="63"/>statuto vel pacto et ordinatione diuina: cuius 
      oppo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>situm potest ordinare de potentia absoluta: vet scilicet 
      ali<lb ed="#P" n="65" break="no"/>quis quantumcumque habens gratiam non esset dignus vi 
      <!--181.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ta eterna. Potest ergo virtute diuina fieri quod 
      ali<lb ed="#P" n="67" break="no"/>quis habeat gratiam: et non sit dignus vita eterna: et 
      <lb ed="#P" n="68"/>si cum hoc habet culpam mortalem est dignus pena 
      eter<lb ed="#P" n="69" break="no"/>na. et ita non sequitur aliqua contradictio: vt videtur 
      <lb ed="#P" n="70"/>Similiter etiam sicut dictum fuit supra de 
      circuncisio<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ne: manente quacumque deordinatione culpe deus 
      pos<lb ed="#P" n="72" break="no"/>set remittere eam non imputando saltem ad penam: 
      <lb ed="#P" n="73"/>si hoc vocetur remittere: et ita in isto maneret culpa et 
      <lb ed="#P" n="74"/>non deordinaretur ad penam. et si haberet gratiam ordi 
      <lb ed="#P" n="75"/>naretur ad vitam. hec autem stant simul scilicet ordinari ad  
      <lb ed="#P" n="76"/>vitam et non ordinari ad penam. quare etc. Aliter dici 
      <lb ed="#P" n="77"/>tur dato quod culpa et gratia non sunt formaliter 
      op<lb ed="#P" n="78" break="no"/>posita: non propter hoc tamen absolute loquendo sunt 
      <lb ed="#P" n="79"/>compossibilia in eodem subiecto. Sicut patet de 
      dua<lb ed="#P" n="80" break="no"/>pus formis substantialibus disparatis: que licet non 
      <lb ed="#P" n="81"/>opponantur: tamen non compatiuntur se in eadem 
      mate<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ria. Et secundum alios de duabus figuris in eodem quanto. 
      <lb ed="#P" n="83"/>Sed prima solutio videtur melior et magis ad rem ire¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1755">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Ad secundum dicendum: quod nec sunt vna 
      mutatio<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nec plures: sicut dictum est supra. Quando dicis: quod fi 
      <lb ed="#P" n="86"/>plures essent etc. dico quod dato quod non sint plures: 
      re<lb ed="#P" n="87" break="no"/>missio tamen culpe potest esse sine infusione et econuerso 
      <lb ed="#P" n="88"/>nec est inconueniens: quomodocunque accipias: vt 
      <lb ed="#P" n="89"/>patuit ex praedictis. de ordine tamen earum in sequenti 
      ar<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ticulo apparebit:
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1774">
      ¶ Ad tertium argumentum dicitur 
      vno<lb ed="#P" n="91" break="no"/>modo quod licet sit vnus motus et vna mutatio a 
      con<lb ed="#P" n="92" break="no"/>trario in contrarium: secundum quod mutatio dicit aliquid 
      con<lb ed="#P" n="93" break="no"/>mune ad motum: non tamen generatio et corruptio sunt 
      <lb ed="#P" n="94"/>vna mutatio sed due Et ratio est. quia motus ille 
      <lb ed="#P" n="95"/>habet duos per se terminos positiuos scilicet illa contraria 
      <lb ed="#P" n="96"/>et non sunt ibi plures termini. sed generatio et 
      corru<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ptio non sic habent terminos suos. Corruptio enim 
      <lb ed="#P" n="98"/>habet pro terminis suis formam priorem et 
      nega<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tionem eius. sed generatio habet pro terminis suis 
      <lb ed="#P" n="100"/>formam posteriorem et negationem eius vel priua 
      <lb ed="#P" n="101"/>tionem in materia et ita sunt ibi quatuor termini et 
      <lb ed="#P" n="102"/>due mutationes. Sic igitur assumptum est falsum 
      <lb ed="#P" n="103"/>et probatio non valet de motu.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1805">
      ¶ Secundo dicitur 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod generatio et corruptio sunt due mutationes. Et 
      <lb ed="#P" n="105"/>quando dicitur de motu: quod vnica mutatione per 
      mo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tum abiicitur forma contraria: et inducitur alia 
      con<lb ed="#P" n="107" break="no"/>traria. dicitur quod in quolibet motu de contrario ad 
      <lb ed="#P" n="108"/>contrarium concurrunt due mutationes. quarum 
      <lb ed="#P" n="109"/>vna est deperditiua vnius contrarii. et alia est 
      ac<lb ed="#P" n="110" break="no"/>quisitiua alterius contrarii. Et prima habet pro 
      <lb ed="#P" n="111"/>suis terminis contrarium: quod abiicitur et 
      nega<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tionem eius. Secunda vero habet pro terminis 
      con<lb ed="#P" n="113" break="no"/>trarium quod inducitur et negationem vel 
      priua<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tionem eius: et quelibet istarum mutationum 
      suc<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cessiua est: et distinguitur vna essentialiter ab alia: 
      <lb ed="#P" n="116"/>in tantum quod virtute diuina prima posset fieri sine 
      <lb ed="#P" n="117"/>secunda: et etiam secunda sine prima: precipue secundum 
      <lb ed="#P" n="118"/>ponentes duo contraria posse simul stare. et etiam 
      <lb ed="#P" n="119"/>secundum hoc negantes qui ponerent quod vnum contrarium 
      <lb ed="#P" n="120"/>posset per motum inducui et per motum et mutationem succest 
      <lb ed="#P" n="121"/>siuam in aliquo: in quo non esset nec praefuisset aliquid de 
      <lb ed="#P" n="122"/>contrario. verum est tamen quod naturaliter loquendo 
      im<lb ed="#P" n="123" break="no"/>motu concurrunt ambe mutationes tales: nec 
      po<lb ed="#P" n="124" break="no"/>test aliter fieri a natura. Et secundum istos in hoc 
      <lb ed="#P" n="125"/>non differt motus a mutatione. quia motus sit 
      <lb ed="#P" n="126"/>aliqua vna simplex mutatio inter terminos 
      con<lb ed="#P" n="127" break="no"/>trarios: sed in hoc differt: quod licet sit inter 
      termi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nos priuatiuos: est tamen mutatio successiua et 
      <lb ed="#P" n="129"/>non instantanea. Similiter etiam ad motum 
      <lb ed="#P" n="130"/>naturaliter concurrunt due mutationes: quarum 
      <!--182.xml-->
      <pb ed="#P" n="92-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sunt duo termini positiui: terminus a quo prime et 
      <lb ed="#P" n="2"/>terminus ad quem secunde et sunt contrarii. Et sio 
      <lb ed="#P" n="3"/>dicitur motus fieri a contrario in contrarium secundum 
      <lb ed="#P" n="4"/>duas mutationes: quas includit: non sic autem mutatio 
      <lb ed="#P" n="5"/>puta generatio vel corruptio vel huiusmodi. Quicquid 
      <lb ed="#P" n="6"/>sit de hoc: semper tamen dicendum est quod generatio 
      <lb ed="#P" n="7"/>vnius et corruptio vnius licet concomitentur se: sunt 
      <lb ed="#P" n="8"/>due mutationes. Non tamen propter hoc concludendum 
      <lb ed="#P" n="9"/>est a simili: quod remissio culpe et infusio gratie sint 
      due<lb ed="#P" n="10" break="no"/>mutationes sicut dictum est supra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1894">
      ¶ Contra 
      secun<lb ed="#P" n="11" break="no"/>dam vero solutionem videtur vna difficultas: quia 
      quelib<lb ed="#P" n="12" break="no"/>illarum mutationum concurrentium ad motum vel est 
      instan<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tanea vel successiua. si instantanea: non possunt 
      consti<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tuere nec concurrere intrinsece ad motum: qui est 
      mu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tatio successiua. Si successiua: quelibet est vnus 
      mo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tus et sic ad vnum motum concurrunt duo motus et al 
      <lb ed="#P" n="17"/>terius rationis: sicut et termini. Et hoc sub 
      dubi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>relinquatur: nisi quod diceretur: quod in quolibet motu et pro 
      <lb ed="#P" n="19"/>cessu totali a contrario in contrarium sunt duo motus 
      <lb ed="#P" n="20"/>partiales.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1918">
      ¶ Ad quartum de ordine ipsarum qui 
      tangi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tur in maiori videbitur in sequenti articulo. Quando 
      <lb ed="#P" n="22"/>dicitur: quod non possunt habere ordinem. diceretur quod 
      immo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>Quando dicis quod remissio non potest esse prior. quia tum 
      <lb ed="#P" n="24"/>prius esset non innimicus quam amicus. diceretur: quod non est 
      <lb ed="#P" n="25"/>impossibile. quia aliquis potest esse alteri nec inimicus 
      <lb ed="#P" n="26"/>nec amicus etiam secundum durationem. Et ita prius 
      dura<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tione non inimicus quam amicus: licet de facto secundum 
      or<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dinationem diuinam et secundum durationem quilibet vel sit 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>micus vel amicus: licet prius natura possit esse non 
      <lb ed="#P" n="30"/>inimicus quam amicus. Similiter aliquo modo 
      prius<lb ed="#P" n="31" break="no"/>natura prioritate intentionis et perfectionis potest 
      ess<lb ed="#P" n="32" break="no"/>prius amicus quam non inimicus. Et sic etiam infusio 
      gra<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tie prior aliquo modo remissione culpe. Preterea 
      <lb ed="#P" n="34"/>argumentum supponit: quod sint due mutationes. quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>tamen non est verum licet non sint vna. Nec enim sunt vna nec 
      <lb ed="#P" n="36"/>due: sed sicut dictum est supra. Hec de secundo 
      ar<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ticulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e1957">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>culum quid horum sit prius alio. An remissio culpe vel 
      <lb ed="#P" n="40"/>infusio gratie. Dicitur vno modo quod remissio culpe cum 
      <lb ed="#P" n="41"/>sit quasi dispositio ad infusionem gratie vt ad formam 
      <lb ed="#P" n="42"/>recipiendam: quod remissio culpe se tenet quasi ex 
      part<lb ed="#P" n="43" break="no"/>materie vel subiecti: sicut et dispositio materie ad 
      <lb ed="#P" n="44"/>formam. Et ideo sicut materia disposita est prior 
      vno<lb ed="#P" n="45" break="no"/>modo ipsa forma. inquantum est causa eius receptiua 
      <lb ed="#P" n="46"/>et alio modo forma est prior materia inquantum est 
      cau<lb ed="#P" n="47" break="no"/>sa eius receptiua. ita remissio culpe. vno modo est 
      prior<lb ed="#P" n="48" break="no"/>et infusio gratie. alio modo prior sicut forma prior 
      <lb ed="#P" n="49"/>est dispositione. Nec est inconueniens aliquid esse 
      <lb ed="#P" n="50"/>prius et posterius respectu eiusdem diuersimode set 
      <lb ed="#P" n="51"/>secundum diuersag rationes. sicut non est impossibile aliquid 
      <lb ed="#P" n="52"/>esse causam et effectum respectu eiusdem. Cause enim 
      <lb ed="#P" n="53"/>alique sunt sibi inuicem cause in alio tamen genere cause 
      <lb ed="#P" n="54"/>vt patet secundo phisicorum et quinto metaphisice. Sed 
      <lb ed="#P" n="55"/>in isto modo dicendi continentur aliqua falsa. quia nec 
      <lb ed="#P" n="56"/>materia est causa forme nec econuerso nisi forte 
      fina<lb ed="#P" n="57" break="no"/>lis aliquo modo sicut probaui in secundo in questione 
      i<lb ed="#P" n="58" break="no"/>la de composito duodecima distinctione. Similiter 
      <lb ed="#P" n="59"/>etiam falsum est: quod aliqua sunt sibi inuicem mutuo 
      cau<lb ed="#P" n="60" break="no"/>se: sicut alias probaui. vnde nec reputo verum illud 
      di<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ctum Aristotelis ita nude sicut accipitur. De hoc 
      ve<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ro ad propositum dicitur de remissione culpe et 
      in<lb ed="#P" n="63" break="no"/>fusione gratie: potest dici aliter: sicut infra dicetur 
      <lb ed="#P" n="64"/>Nec fundatur istud dictum super dicta que sint ve¬ 
      <!--182.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ra: sicut iam est ostensum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e2025">
      ¶ Dicitur ergo aliter: quod 
      <lb ed="#P" n="66"/>remissio et infusio possunt comparari ad agens 
      pu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ta ad deum remittentem et infundentem. vel ad 
      sub<lb ed="#P" n="68" break="no"/>iectum seu peccatorem. Primo modo infusio est 
      <lb ed="#P" n="69"/>prior. quia prius deus infundit: quam remittat. 
      immo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>per ipsam infusionem mediantem remittit. Alio 
      mo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>do remissio est prior: quia prius subiectum 
      disponi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tur et impedimentum culpe tollitur quam gratia 
      infun<lb ed="#P" n="73" break="no"/>datur. Et ponitur exemplum de cauilla que de 
      <lb ed="#P" n="74"/>bet expelli de foramine mediante alia que 
      induci<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tur et de forma que expellitur a materia superueniet 
      <lb ed="#P" n="76"/>te alia. Contra hoc videtur posse argui. Primo sic 
      <lb ed="#P" n="77"/>eodem ordine passum recipit ab agente: quo 
      ordi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ne agens agit in ipsum. sed in ordine ad agens 
      in<lb ed="#P" n="79" break="no"/>fusio est prior: vt dixis. ergo similiter comparande 
      <lb ed="#P" n="80"/>ad passum. Secundo sic. actioni correspondet 
      pas<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sio et passio econuerso. sed infusio actio prior est quam 
      <lb ed="#P" n="82"/>remissio actio secundum te illo modo prioritatis: 
      <lb ed="#P" n="83"/>qui potest attendi inter ista: igitur infusio passio 
      im<lb ed="#P" n="84" break="no"/>passio est prior. Unde dico: quod si remissio est 
      disposi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tio ad infusionem. quod sicut agens prius disponit: ita 
      <lb ed="#P" n="86"/>prius remittit. Et sicut passum prius disponitur 
      <lb ed="#P" n="87"/>ita prius sibi peccatum remittitur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e2076">
      ¶ Dicitur 
      ter<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tio aliter quod sicut patet quinto metaphisice 
      capitu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lo de priori: et nono metaphisice. Siliter aliqua sunt 
      <lb ed="#P" n="90"/>priora generatione et aliqua sunt priora 
      perfectio<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ne: et iste prioritates communiter econuerso se 
      haben<lb ed="#P" n="92" break="no"/>licet aliquando vniformiter se habeant. Uia enim 
      <lb ed="#P" n="93"/>generationis imperfectiora sunt priora 
      naturali<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ter. sed econuerso via perfectionis perfectiora sunt 
      <lb ed="#P" n="95"/>priora. Primo dicitur quod remissio vel expulsio 
      cul<lb ed="#P" n="96" break="no"/>pe si esset aliquod ens reale vel in eo: cui remittitur 
      <lb ed="#P" n="97"/>culpa: ipsa esset prior naturaliter non dico duratio 
      <lb ed="#P" n="98"/>ne: quam infusio gratie: sed infusio gratie prior esset. 
      <lb ed="#P" n="99"/>Secundo modo tanquam aliquid perfectius et 
      finali<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ter intentum ab agente: eo modo quo priora 
      execu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tione sunt imperfectiora: et posteriora sunt 
      perfe<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctiora. Et potest dici: quod remissio licet nichil 
      reali<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ponat in eo cui remittitur culpa tamen aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>do secundum modum istum est prior eo modo quo aliquid 
      <lb ed="#P" n="105"/>ponit saltem rationis circa illum cui remittitur. 
      vn<lb ed="#P" n="106" break="no"/>de et infusio gratie prius intenditur licet sit 
      poste<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rior naturaliter via executionis: et prior via 
      perfe<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ctionis. Et sicut dictum fuit de glosa in primo: quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>prius vult deus alicui gloriam: quam merita. prius di 
      <lb ed="#P" n="110"/>co intentione. sicut prius vult alicui finem. quam illud 
      <lb ed="#P" n="111"/>quod est ad finem. Et tamen merita priora sunt exo 
      <lb ed="#P" n="112"/>cutione. et per merita vult quod attingat finaliter ad 
      <lb ed="#P" n="113"/>gloriam. Similiter dicit vnus quod secundum 
      conse<lb ed="#P" n="114" break="no"/>quentiam remissio culpe potest dici prior: si tamen 
      <lb ed="#P" n="115"/>inter ea est aliqua consequentia. quia imperfectius 
      <lb ed="#P" n="116"/>est hic consequens quam antecedens: sicut animal quam 
      ho<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mo. et imperfectius est ipsum prius quam posterius: si 
      <lb ed="#P" n="118"/>cut remissio quam infusio. Infusio enim 
      propinquior<lb ed="#P" n="119" break="no"/>est fini vltimo: et ita perfectior est. Uerumtamen non 
      <lb ed="#P" n="120"/>puto: quod inter ista sit aliqua consequentia ex natura 
      <lb ed="#P" n="121"/>rei. Unde ad neutrum sequitur alterum. quia vtrumque 
      <lb ed="#P" n="122"/>sine alio potest esse. Hed de isto tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e2154">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="124" break="no"/>gumentum dico: quod non est simile de corruptione hab 
      <lb ed="#P" n="125"/>tus vitiosi et generatione virtutis. et de remissione 
      <lb ed="#P" n="126"/>culpe et de infusione gratie: patet: quia ibi sunt qua 
      <lb ed="#P" n="127"/>tuor termini: quorum duo sunt reales et positiui 
      <lb ed="#P" n="128"/>et alii primuatiui vel negatiui. hic autem non est sic: 
      <!--183.xml-->
      <pb ed="#P" n="93-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et ideo sunt ibi due mutationes reales. hic autem non. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e2178">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ad secundum de generatione et corruptione 
      naturali<lb ed="#P" n="3" break="no"/>similiter est dicendum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e2185">
      ¶ Ad tertium de mutatione 
      <lb ed="#P" n="4"/>ad formam et disposstionem dico: quod sunt due 
      muta<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tiones: quando disopositio dicit aliquid reale 
      posi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tiuum aliud a forma de nouo inductum. hic autem 
      <lb ed="#P" n="7"/>nihil reale positiuum inducitur per remissionem: vt 
      <lb ed="#P" n="8"/>dictum est. Similiter nec remissio dispositio est 
      ni<lb ed="#P" n="9" break="no"/>si valde improprie: Non ponit enim circa 
      remis<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sum nisi ens rationis: nec est dispositio ad gratiam 
      <lb ed="#P" n="11"/>ex natura rei: sed tantum ex institutione diuina 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f53174-d1e2205">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Ad confirmationem de Augustino dico: quod si 
      <lb ed="#P" n="13"/>aliquid concludit quod peccati remissio et gratie 
      infu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sio vel restitutio virtutis non sunt idem seu vna et 
      <lb ed="#P" n="15"/>eadem mutatio. sed non concludit quod sint due 
      muta<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tiones. et ita nichil contra predicta sic ad istam 
      <lb ed="#P" n="17"/>questionem 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>