<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="51-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b33645"><!--l2d8q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b33645-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e101">
               <lb ed="#P" n="107"/>Distinctionis octaue. Questio vnica. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e106">
               <lb ed="#P" n="108"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="109"/>octauam quero vtrum 
      angeli<lb ed="#P" n="110" break="no"/>possint assumere corpora in qui 
      <lb ed="#P" n="111"/>bus exerceant opera vite 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e117">
      Uide<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tur quod non quia corpus assumptum 
      <lb ed="#P" n="113"/>videtur habere maiorem 
      vni<lb ed="#P" n="114" break="no"/>itatem cum assumente quam corpus 
      <lb ed="#P" n="115"/>(non assumptum. Sed angelus 
      <lb ed="#P" n="116"/>non potest habere talem maiorem vnitatem cum corpore: nec 
      <lb ed="#P" n="117"/>econuerso ergo etc. quia non potest esse forma talis corperis nec 
      <lb ed="#P" n="118"/>potest ipsum assumere in vnitatem suppositi sicut verbum 
      a<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sumpsit naturam humanam. ergo nullo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e137">
      ¶ Secundo sic. Si 
      <lb ed="#P" n="120"/>angelus assumeret corpus videtur quod hoc esset per vnionem ad 
      <lb ed="#P" n="121"/>ipsum sicut motor vnitur mobili: sed hoc non est verum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e145">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Primo quia tunc angelus assumeret omne corpus quod 
      moue<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ret.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e152">
      ¶ Secundo quia prior est natra vnio quam mouere tale cor 
      <lb ed="#P" n="124"/>pus et ita assumptio tal non est per hoc quod vnitur sibi sicut 
      mo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tor mobili.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e159">
      ¶ Tertio sic. aut assumeret corpus 
      vere<lb ed="#P" n="126" break="no"/>mixtum ant corpus apparens tantum ant corpus celeste non 
      cor<lb ed="#P" n="127" break="no"/>pus mixtum ab ipso: quia tale non potest facere sicut proba 
      <lb ed="#P" n="128"/>bo infra. Nec corpus apparens fictum: quia tunc angelus 
      <!--110.xml-->
      <pb ed="#P" n="52-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>corpus apparens fictum: quia tunc angelus bonus 
      es<lb ed="#P" n="2" break="no"/>set tallax. Nec corpus celeste quia non recipit 
      pegri<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nas impressiones. Si dicis quod accipit corpus verum 
      <lb ed="#P" n="4"/>non fictum vel mixtum a se: sed ab alio hoc non videtur 
      <lb ed="#P" n="5"/>quia tale corpus cum tendat continue in corruptionem 
      <lb ed="#P" n="6"/>sicut corpus hominis mortui non posset preseruare 
      <lb ed="#P" n="7"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e190">
      ¶ Quarto sic quod non possint exercere aliquod 
      <lb ed="#P" n="8"/>opus vite in corpore sumpto: quia operatio quelibet 
      <lb ed="#P" n="9"/>vitalis est composita per principium vel potentiam vi 
      <lb ed="#P" n="10"/>talem: sed planum est quod non constituit vnum 
      composi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tum cum corpore. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e201">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Contra. angeli apparuerunt 
      <lb ed="#P" n="13"/>frequenter hominibus visione corporali sicut Abra 
      <lb ed="#P" n="14"/>he Loht et in Thobia per totum. Sed hoc non potuit 
      <lb ed="#P" n="15"/>esse nisi in corporibus assumptis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e212">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="17" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e220">
      ¶ Primo inquiram vtrum angeli boni vel 
      mali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>possint formare aliqua corpora educendo aliquam vel 
      <lb ed="#P" n="19"/>ram formam absolutam et realem de materia vel 
      inducen<lb ed="#P" n="20" break="no"/>do in ea.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e229">
      ¶ Secundo vtrum possint assumere 
      corpo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ra et per quem modum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e234">
      ¶ Tertio vtrum possint 
      exerce<lb ed="#P" n="22" break="no"/>re opera vite in corporibus assumptis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e239">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Quantum ad primum dicitur 
      <lb ed="#P" n="24"/>quod angeli non possunt educere vel inducere 
      aliquam<lb ed="#P" n="25" break="no"/>veram formam substantialem in materia. nec per consequens 
      pos<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sunt aliquod corpus vel substantiam formare dando 
      <lb ed="#P" n="27"/>sibi esse substantiale. Hoc probatur vnica ratione sic. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Angelus non agit aliquid ad extra nisi per suum 
      vel<lb ed="#P" n="29" break="no"/>le sic quod tale velle est ratio sibi eliciendi vel agendi ad 
      <lb ed="#P" n="30"/>extra: licet sit operatio ad intra. Et patet hoc 
      preci<lb ed="#P" n="31" break="no"/>proue secundum negantes illam tertiam potentiam motiuam in 
      an<lb ed="#P" n="32" break="no"/>gelo: sed velle angeli cum sit accidens non potest esse 
      <lb ed="#P" n="33"/>formalis ratio totalis producendi substantiam 
      educen<lb ed="#P" n="34" break="no"/>di formam substantialem: quia impossibile est quod totalis 
      <lb ed="#P" n="35"/>ratio agendi sit minus nobilis quam formalis 
      termin<lb ed="#P" n="36" break="no"/>actionis. Omne autem accidens simpliciter est 
      innobi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>lius qualibet substantia: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e274">
      ¶ Sed ad istam rationem 
      di<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ceretur quod velle non est angelo ratio agendi: quia non est in 
      <lb ed="#P" n="39"/>ipso aliqua potentia: sed magis voluntas ipsa est 
      sibi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ratio agendi: licet prius velit quam agat ad extra: quia exit 
      <lb ed="#P" n="41"/>ordinate in duos actus. Uoluntas autem in angelo est 
      <lb ed="#P" n="42"/>substantia: ideo non valet: licet ergo conclusio sit vera secundum 
      <lb ed="#P" n="43"/>Augustinum. 3. de trinitate tamen non est demonstrata 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e290">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ Alii dicunt quod licet angelus immediate potest 
      produ<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cere substantiam vel educere formam substantialem: tamen me 
      <lb ed="#P" n="46"/>diante corpore celesti potest et corpus celeste in 
      virtu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>te intelligentie mouentis potest in formam substantialem vi 
      <lb ed="#P" n="48"/>ui. Patet in generatis per putrefactionem. Forma enim 
      <lb ed="#P" n="49"/>viui cum sit simpliciter nobilior forma celi non potest totaliter 
      <lb ed="#P" n="50"/>peduci in caelum sicut in causam: sed oportet quod reduca 
      <lb ed="#P" n="51"/>tur in intelligentiam ipsam vel angelum motorem in 
      vin<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tute cuius hoc potest caelum et ita angelus potest in aliquam 
      <lb ed="#P" n="53"/>formam substantialem mediate saltem. Sed dico quod istud 
      <lb ed="#P" n="54"/>dictum est nullum. Undo enim dicunt quod hoc potest intelligentia 
      <lb ed="#P" n="55"/>mediante celo et caelum hoc potest mediante virtute 
      intelli<lb ed="#P" n="56" break="no"/>gentie quaero quid intelligunt per hoc quod est in virtute aut 
      <lb ed="#P" n="57"/>enim intelligunt aliquam formam naturalem absolutam ipsi 
      <lb ed="#P" n="58"/>celo impressam ab intelligentia vel intelligunt ordinem 
      <lb ed="#P" n="59"/>vel respectum aliquem ipsius celi ad angelum mouentem 
      si<lb ed="#P" n="60" break="no"/>intelligunt formam absolutam aut substantialem aut 
      acci<lb ed="#P" n="61" break="no"/>dentalem. Si ergo substantialem ergo angelus potest immediate in 
      <lb ed="#P" n="62"/>aliquam formam substantialem contra eos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e335">
      ¶ Preterea si 
      <!--110.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>est substantialis aut est forma vite aut non. Non potest 
      <lb ed="#P" n="64"/>dici forma vite. quia tunc caelum esset viuens et animatum quod est 
      <lb ed="#P" n="65"/>pereticum. Si non est forma vite est simpliciter minus 
      no<lb ed="#P" n="66" break="no"/>bilis forma vite et ita caelum non plus potest per istam virtu 
      <lb ed="#P" n="67"/>tem in generationem animati quam prius: quia non est magis in actu 
      <lb ed="#P" n="68"/>primo quam prius: et ita non plus potest in actum secundum. 
      Si<lb ed="#P" n="69" break="no"/>illa forma est accidentalis redit difficultas: quia ipsa 
      <lb ed="#P" n="70"/>est simpliciter innobilior forma viui. Si autem per illam 
      virtu<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tem intelligas ordinem aliquem celi ad angelum mouentem 
      <lb ed="#P" n="72"/>vel respectum vel subordinationem moti celi ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="73"/>mouens: tunc non video quod aliter possit hoc facere caelum 
      <lb ed="#P" n="74"/>nisi solum disponendo et alterando materiam. vt ab 
      ange<lb ed="#P" n="75" break="no"/>lo immediate recipiat formam vite facta illa 
      dispositio<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ne et alteratione materie per motum precedentem. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="77"/>est impossibile sicut dicunt quod angelus immediate potest in 
      <lb ed="#P" n="78"/>formam vite: nec caelum plus potest in formam vite per talem 
      re<lb ed="#P" n="79" break="no"/>pectum subordinationis: quia nichil facit ad propositum quam 
      <lb ed="#P" n="80"/>er formam propriam substantialem: immo multo minus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e381">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="81"/>ideo dicendum quod nec mediate nec immediate angelus 
      po<lb ed="#P" n="82" break="no"/>test in aliquam formam substantialem formando corpus quod 
      <lb ed="#P" n="83"/>est substantia et attingendo ad formam substantialem eius 
      <lb ed="#P" n="84"/>Sed de forma aliqua accidentali absoluta non video 
      <lb ed="#P" n="85"/>rationem cogentem quare angelus non potest aliquod 
      subie<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctum transmutare ad aliquam talem formam educendo ipsam 
      <lb ed="#P" n="87"/>de potentia subiecti quicquid sit de forma substantiali. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Unde non video quare non possit vnum corpus 
      mouere<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ab albedine in nigredinem rare facere vel condensare vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>huiusmodi. Tamen nescio si hoc potest. Nam et litet habeat 
      <lb ed="#P" n="91"/>potentiam nobiliorem et actum volendi dato quod actus 
      volen<lb ed="#P" n="92" break="no"/>di sit sibi ratio agendi: tamen non est ad hoc ordinata tal 
      poten<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tia nec tael actus. Sicut et libet potentia generatiua homins sit 
      <lb ed="#P" n="94"/>potentia nobilior generativa equi non potest tamen homo 
      gene<lb ed="#P" n="95" break="no"/>rare equum sicut equus: et ideo istud relinquo sub 
      du<lb ed="#P" n="96" break="no"/>bio sicut Augustinus relinquit. 3. de trini. De 
      for<lb ed="#P" n="97" break="no"/>mis autem artificialibus quae fiunt per compositionem vel 
      diui<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sionem seu remotionem puto quod possunt eas facere sicut 
      <lb ed="#P" n="99"/>et motum localem. Habent enim fieri per motum localem remo 
      <lb ed="#P" n="100"/>tionis partis a parte vel additionis partis. Modo 
      <lb ed="#P" n="101"/>planum est quod possunt in motum localem et in terminum eius 
      <lb ed="#P" n="102"/>qui est vbi: quia motum localem alicuius in virtute sua 
      <lb ed="#P" n="103"/>continent. habent enim potentiam motiuam sicut patet 
      <lb ed="#P" n="104"/>et ita aliorum sicut sui minus est enim mouere aliquid 
      <lb ed="#P" n="105"/>aliud quam angelum mouere seipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e438">
      ¶ Sed contra 
      <lb ed="#P" n="106"/>predicta dices quod immo videtur quod angeli forment si 
      <lb ed="#P" n="107"/>bi corpora imperfecte mixta que assumunt. Nam 
      ta<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lia corpora relinquuntur ab angelis: et statim resol 
      <lb ed="#P" n="109"/>uuntur et disparent cum ipsis quod non videretur esse 
      <lb ed="#P" n="110"/>verum de corporibus perfecte mixtis. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="111"/>quando percutiuntur aliquando non sentiuntur vel 
      <lb ed="#P" n="112"/>quasi nichil sentitur: igitur videntur formare sibi 
      ta<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lia corpora.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e458">
      ¶ Secundo quia angeli mali fecerunt 
      <lb ed="#P" n="114"/>ranas in conspectu pharaonis et ad inuocationem 
      <lb ed="#P" n="115"/>magorum. Nam secundum Augustinum. 8. de ciuitate: 
      <lb ed="#P" n="116"/>ca. 19. Omnia miracula magorum doctrinis fiunt 
      <lb ed="#P" n="117"/>et operibus demonum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e469">
      ¶ Tertio quia hoc possunt 
      <lb ed="#P" n="118"/>facere artifices archimie qui faciunt verum aurum. 
      <lb ed="#P" n="119"/>ergo possunt in aliquam formam substantialem per 
      ar<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tem. igitur multo fortius demones.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e478">
      ¶ Quarto de 
      for<lb ed="#P" n="121" break="no"/>mis accidentalibus videtur quia imaginatio vel fantasia 
      <lb ed="#P" n="122"/>frequenter generat in corpare homins multas qualitates ab 
      <lb ed="#P" n="123"/>solutas sicut ruborem vel pallorem vel huiusmodi. ergo 
      multo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>fortius hoc patesnt demones.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e490">
      ¶ Ad primum dico quod si 
      il<lb ed="#P" n="125" break="no"/>la corpora sint imperfecte mixta quae aliquando sumunt 
      ange<lb ed="#P" n="126" break="no"/>li et contemperata ad horam non oportet quod sint facta 
      <lb ed="#P" n="127"/>ab angelis sed aliunde ab angelis tamen assumuntur. 
      <!--111.xml-->
      <pb ed="#P" n="52-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e506">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Preterea etiam dato quod essent corpora mixta per 
      <lb ed="#P" n="2"/>fecta tamen possunt saltem resolui satis cito permisterium 
      <lb ed="#P" n="3"/>angelorum applicando actiua et corruptiua passiuis et 
      <lb ed="#P" n="4"/>huiusmodi: que tamen non ita cito alias resoluerentur 
      <lb ed="#P" n="5"/>vel corrumperentur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e519">
      ¶ Ad secundum dico quod angeli 
      di<lb ed="#P" n="6" break="no"/>recte non fecerunt ranas sed indirecte applicando 
      acti<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ua passiuis non autem attingendo ad formam 
      substantia<lb ed="#P" n="8" break="no"/>lem alicuius earum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e528">
      ¶ Ad tertium per idem vel 
      dic<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sicut philosophus dicit. 4. methe. quod non est verum 
      <lb ed="#P" n="10"/>aurum quod fit per archimiam. Sciant inquit artifices 
      ar<lb ed="#P" n="11" break="no"/>chimie species rerum permutare quod non possunt: sed si 
      <lb ed="#P" n="12"/>milia his facere possunt. Prima melior est. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e539">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad quartum de fantasia dicitur quod fantasia vel 
      ima<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ginatio non causat illas passiones: sed magis totum 
      <lb ed="#P" n="15"/>coniunctum viuum concomitante vel precedente actu 
      <lb ed="#P" n="16"/>vel motu fantasie. Aliter dicitur quod aliquod corpus 
      <lb ed="#P" n="17"/>extrinsecum causat tales passiones in corpore tamen 
      pre<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cedente actu fantasie propter ordinem fantasiarum et 
      <lb ed="#P" n="19"/>hoc modo fantasia mouet. hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e557">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ticulum dicitur et oportet dicere quod angeli possunt assume 
      <lb ed="#P" n="22"/>re corpora voluntarie sibi vnibilia non naturaliter. 
      <lb ed="#P" n="23"/>Tum quia tunc oporteretduo corpora esse naturaliter 
      <lb ed="#P" n="24"/>simul scilicet corpus angeli et corpus celi quod mouet 
      <lb ed="#P" n="25"/>Tum quia forma angeli vel esset naturaliter 
      separa<lb ed="#P" n="26" break="no"/>bilis a corpore suo et sic angelus esset corruptibilis 
      <lb ed="#P" n="27"/>vel non: et sic esset minus abstracta a corpore vel 
      ma<lb ed="#P" n="28" break="no"/>teria quam anima nostra quorum vtrumque est falsum. Tum 
      <lb ed="#P" n="29"/>quia corpus angeli vel esset celeste et sic violenter esset 
      <lb ed="#P" n="30"/>angelus deorsum vel elementare vel mixtum et sic cor 
      <lb ed="#P" n="31"/>ruptibile igitur corpora non sunt angelis 
      naturali<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ter vnibilia sed voluntarie non per compositionem sut 
      <lb ed="#P" n="33"/>cum corporibus quia angelus est forma simplex 
      subsi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>stens perfecta secundum speciem et indiuiduum: et ideo non 
      <lb ed="#P" n="35"/>potest esse corporis forma nec actus nec per vnionem 
      <lb ed="#P" n="36"/>ad vnitatem suppositi quia hoc solum divine persone 
      con<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uenit quod potest assumere extrinsecam substantiam ad 
      <lb ed="#P" n="38"/>vnitatem sui suppositi sicut in tertio apparebit. Sed  
      <lb ed="#P" n="39"/>dico quod assumunt corpus per assistentiam praesentie sue 
      <lb ed="#P" n="40"/>ad corpus: et hoc ad mouendum et apparendum in eis 
      <lb ed="#P" n="41"/>et explendum operationes proprias. Aliquando autem 
      <lb ed="#P" n="42"/>corpus tale non est ab ipso formatum nec per eius 
      mi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nisterium directe vel indirecte: sed inuenit ipsum prius 
      <lb ed="#P" n="44"/>formatum: vt cum assumit corpus mortuum sicut 
      frequen<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ter illud compertum et preseruat illud a corruptione 
      <lb ed="#P" n="46"/>ministerio suo applicando sibi aliqua preseruatiua 
      <lb ed="#P" n="47"/>sicut per vires herbarum vel huiusmodi. Aliquando 
      <lb ed="#P" n="48"/>vero est formatum ab ipso per ministerium suum 
      ap<lb ed="#P" n="49" break="no"/>plicando actiua passiuis et potest esse incomplete et 
      <lb ed="#P" n="50"/>imperfecte mixtum si sit corpus formabile ab anima 
      ra<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tionali vel animalis perfecti. Non est perfecte mixtum: quia 
      <lb ed="#P" n="52"/>tunc esset dispositum ad animam et statim haberetur anima 
      <lb ed="#P" n="53"/>Si autem non sit corpus formabile per animam potest 
      <lb ed="#P" n="54"/>esse complete et perfecte mixtum indirecte formatum 
      mini<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sterio angeli applicando actiua passiuis sine 
      multa<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mora que requireretur in processu nature sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="57"/>statim fecerunt ranas que tamen ad sui generationem 
      ma<lb ed="#P" n="58" break="no"/>gnam moram requirunt. Si autem possint assumere 
      cor<lb ed="#P" n="59" break="no"/>pus hominis vnum vel viuum hominem dubium est: quia 
      <lb ed="#P" n="60"/>tunc anima et angelus simul essent sicut in loco in eodem 
      <lb ed="#P" n="61"/>corpore quod non videtur possibile per naturam. Tum quia etiam. 
      <lb ed="#P" n="62"/>tunc dyabolus vel angelus illaberetur anime. Potest 
      di<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ci quod potest assumere corpus viuum. Et tunc dicitur vno 
      mo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>do quod non assumit ipsum secundum illas partes quae ab anima infor¬ 
      <!--111.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>mantur sed secundum aliquid aliud quod non informatur ab anima 
      <lb ed="#P" n="66"/>quod est in ipso sicut dicitur de illa legione quod erat in fecibus 
      <lb ed="#P" n="67"/>rentris.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e669">
      ¶ Aliter dici potest quod licet assumat secundum partes 
      <lb ed="#P" n="68"/>viuas non tamen per se est in eodem loco cum anima nec 
      subie<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ctat eam: quia non respicit animam nisi per accidens ratione 
      <lb ed="#P" n="70"/>corporis quod subintrat et cum quo est in eodem loco 
      pe<lb ed="#P" n="71" break="no"/>se. Sicigitur dico quod angelus potest assumere corpus in 
      <lb ed="#P" n="72"/>timando se tali corpori et faciendo seipsum praesentem 
      sibi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ad mouendum et explendum operationes proprias et 
      ope<lb ed="#P" n="74" break="no"/>rationes similes operationibus talis corperis frequenter 
      <lb ed="#P" n="75"/>Quod autem possit se sic facere prae sentem patet sicut se 
      fa<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cere presentem loco. Ita et corpori quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e691">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>culum dicitur quod opera anime vel vite quedam sunt anime 
      <lb ed="#P" n="79"/>vegetatiue: quedam sensitiue quedam intellectiue: et ac 
      <lb ed="#P" n="80"/>cipiamus et non opera motiue. Ad propositum dico quod 
      <lb ed="#P" n="81"/>angelus in corpore assumpto potest exercere opera 
      mo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tiue I mouere corpus ad modum quo si viueret 
      mo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ueretur et organice et non organice sed totum simul sicut 
      <lb ed="#P" n="84"/>mouetur lapis. Unde dico quod potest mouere labia aperi 
      <lb ed="#P" n="85"/>re dentes claudere oculos et aperire / et mouere 
      peden<lb ed="#P" n="86" break="no"/>post pedem et saltare et omnia talia que pertinent ad 
      mo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tum localem sicut potest facere motum localem et habet ipsum 
      <lb ed="#P" n="88"/>in virtute sua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e720">
      ¶ Secundo dico quod opera sensitiue non 
      <lb ed="#P" n="89"/>potest exercere quia talianon sunt nisi coniuncti ex 
      poten<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tia et organo vel compositi quia nichil sentitur in tali 
      cor<lb ed="#P" n="91" break="no"/>pore sicut nec sine corpore: sed totum intelligit 
      quic<lb ed="#P" n="92" break="no"/>quid videtur sentire. Unde non sentit nimis calidum 
      <lb ed="#P" n="93"/>nec frigidum sed intelligit ipsum. Unde sentire non potest 
      <lb ed="#P" n="94"/>nec per seipsum sicut mouere nec mediante corpore 
      <lb ed="#P" n="95"/>Si dicas quod mouere similiter est totius coniuncti ex anima et 
      <lb ed="#P" n="96"/>corpore. Dico quod verum est mouere animale. sed illud 
      mo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>uere angeli non est vere animale organicum: licet videatur 
      <lb ed="#P" n="98"/>et sit aliquod verum mouere a principio vitali quod est 
      <lb ed="#P" n="99"/>potentia motiua angeli.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e746">
      ¶ Tertio dico quod 
      operatio<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nes vegetatiue sunt tres nutrire augmentare et 
      ge<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nerare. In nutritione sunt aliqua preambula. sicut  
      <lb ed="#P" n="102"/>diuidere cibum masticare et in ventrem traiecere. Et 
      <lb ed="#P" n="103"/>ista potest quia pertinent ad motum localem: sed 
      al<lb ed="#P" n="104" break="no"/>terare cibum directe non potest saltem dubium est de 
      <lb ed="#P" n="105"/>hoc sicut dictum est supra de aliis alterationibus. 
      <lb ed="#P" n="106"/>Sed nutrire non potest quantum ad id quod dicit nutritio 
      <lb ed="#P" n="107"/>proprie scilicet quantum ad conuersionem nutrimenti in 
      ali<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tum sicut nec potest in aliquam formam substantialem 
      <lb ed="#P" n="109"/>Unde non potest nutrire aliquod corpus proprie 
      lo<lb ed="#P" n="110" break="no"/>quendo de nutritione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e772">
      ¶ Contra ista videtur: quia tunc 
      <lb ed="#P" n="111"/>non fuit necessarium argumentum vite christi post resurre 
      <lb ed="#P" n="112"/>ctionem quando masticauit cibum et comedit cum 
      disci<lb ed="#P" n="113" break="no"/>pulis suis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e781">
      ¶ Dico quod non fuit necessarium 
      argumen<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tum: quia potuit fieri virtute diuina. immo etiam 
      vir<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tute creata quod appareat commestio et non sit sicut in 
      pre<lb ed="#P" n="116" break="no"/>stigiis magorum. Tum quia siue fuisset vera comestio et 
      <lb ed="#P" n="117"/>comestio et conuersio in carnem siue non: tamen planum est quod 
      <lb ed="#P" n="118"/>illa conuersio dato quod fuerit non apparuit discipulis: 
      <lb ed="#P" n="119"/>sed tantum masticatio exterior: et ideo dico quod illud quod 
      vi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>derunt non fuit necessarium argumentum de vita eius tamen 
      <lb ed="#P" n="121"/>pium argumentum fuit ad inducendum mentes piorum 
      disci<lb ed="#P" n="122" break="no"/>pulorum ad credendum. De opere augmentandi planum 
      <lb ed="#P" n="123"/>est quod non patent augmentare proprie sicut vinum 
      augmenta<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tur sicut necpent nutrire. Omne enim quod augmentatur 
      nu<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tritur: licet non econuerso: et ab eodem vtrumque. De operibus vel 
      <lb ed="#P" n="126"/>opere generatiue dicitur quod directe non poatest generare: quia 
      <lb ed="#P" n="127"/>sicut dictum est supra. Non possunt aliquam formam 
      sub<lb ed="#P" n="128" break="no"/>stantialem educere sed indirecte. Puta si demon¬ 
      <!--112.xml-->
      <pb ed="#P" n="53-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>primo fiat succubus accipiens corpus mulieris 
      reci<lb ed="#P" n="2" break="no"/>piendo a viro semen et conseruando ipsum in calore 
      <lb ed="#P" n="3"/>suo per remedia optima postea fiat incubus et trant 
      <lb ed="#P" n="4"/>fundendo semen virile prius receptum in vas 
      mu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>lieris vel matricem. Sed vtrum concipere et parere. 
      <lb ed="#P" n="6"/>Dixerunt antiqui doctores quod no. Tamen 
      opposi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tum dicitur aliquando accidisse et forte per istum modum 
      <lb ed="#P" n="8"/>quod transferat menstruum mulieris ad vas consimile et ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>cipiendo corpus illius vasis vel mulieris fiat 
      succu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bus viro et nutriat fetum vel foueatur in eadem 
      quali<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tate sicut mulier et per vires herbarum quas nouiter 
      <lb ed="#P" n="12"/>et alia remedia et ita totum sicut mulier vsque ad 
      emis<lb ed="#P" n="13" break="no"/>sionem partus. De opere intellectiuo planum est quod 
      <lb ed="#P" n="14"/>intelligere potest sicut anima non tamen 
      dependei<lb ed="#P" n="15" break="no"/>a fantasmate corpreo sicut anima. Hec de secundo articio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e856">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod angelus assumens corpus vnitur sibi per intimam 
      <lb ed="#P" n="18"/>presentiam suam primam ad motum talis corporis 
      <lb ed="#P" n="19"/>vnde alia est ista vnio quam mouentis ad mobile quia 
      <lb ed="#P" n="20"/>prior nec oportet quod moueat semper corpus 
      assum<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ptum et vnitur tali corpori ad exercendas operationes 
      <lb ed="#P" n="22"/>aliquas consimiles vitalibus in tali corpore vel median 
      <lb ed="#P" n="23"/>te ipso sicut loqui et huiusmodi. Loqui enim et forma 
      <lb ed="#P" n="24"/>re vocem mediante motu locali instrumentorum et 
      or<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ganorum corporis et aeris.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e880">
      ¶ Dices quare ergo non dici 
      <lb ed="#P" n="26"/>tur angelus assumere corpus celeste quod mouet: quia 
      <lb ed="#P" n="27"/>est sibi presens et intimus ad exercendum aliquam 
      <lb ed="#P" n="28"/>oparationem vitalem puta motum. Dico quod non 
      di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>citur essumere celum: quia non vnitur celo a se sed a 
      crea<lb ed="#P" n="30" break="no"/>te vnitur celo ad mouendum ipsum et ita non sumit ad  
      <lb ed="#P" n="31"/>se celum sicut alia corpora quibus sic vnit seipsum. 
      <lb ed="#P" n="32"/>Similiter assumptio non solum est ad mouendum si 
      <lb ed="#P" n="33"/>vniformiter et naturaliter: sed ad diuersimode et mul 
      <lb ed="#P" n="34"/>tipliciter operandum. Nec oportent quod assumat omne 
      cor<lb ed="#P" n="35" break="no"/>pus quod mouet sicut patet ex predictis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e904">
      ¶ Ad se 
      <lb ed="#P" n="36"/>cundum patet ex predictis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e909">
      ¶ Ad tertium dico quae 
      <lb ed="#P" n="37"/>potest assumere corpus vere mixtum sicut corpus 
      hu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>manum mortuum: nec oportet quod perducat vel faciat 
      <lb ed="#P" n="39"/>ipsum: sed potest esse ab alio factum sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="40"/>supra. Similiter dicitur quod potest ministerio suo et 
      <lb ed="#P" n="41"/>indirecte applicando. scilicet actiua passiuis tale 
      cor<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pus facere: non autem directe attingendo ad fomam 
      ta<lb ed="#P" n="43" break="no"/>lis sed approximando miscibilia et actiua passiuis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e927">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ Ad aliud de tendentia corporis in corruptionem 
      <lb ed="#P" n="45"/>Dico quod potest ipsum conseruare aliqualiter indirecte 
      <lb ed="#P" n="46"/>tamen applicando aliqua preseruatiua que nouit 
      <lb ed="#P" n="47"/>non tamen puto quod perfecte potest ipsum omnino 
      pre<lb ed="#P" n="48" break="no"/>seruare sicut fuit corpus christi praeseruatum in sepulchro. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e940">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Ad quartum dicetur quod angelus non potest 
      ha<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bere aliquam operationem vitalem que sit coniuncti et 
      <lb ed="#P" n="51"/>ita nec sentire nec nutrire vel generare potest nec 
      or<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ganice mouere quia ista est comniuncti vel componsiti 
      <lb ed="#P" n="53"/>animati. Sed mouere potest corpus non organice 
      <lb ed="#P" n="54"/>sicut vnum lapidem quia mouere non organice non est 
      <lb ed="#P" n="55"/>operatio coniuncti vel compositi sed potest dici quod an 
      <lb ed="#P" n="56"/>gelus potest mouere organice corpus partem post 
      <lb ed="#P" n="57"/>partem recte sicut corpus per animam moueretur 
      <lb ed="#P" n="58"/>non sic quod sua potentia motiua sit potentia organica 
      <lb ed="#P" n="59"/>sicut potentia motiua anime sensitiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b33645-d1e967">
      ¶ Unde sicut 
      <lb ed="#P" n="60"/>aliqui eorum dicunt quod anima post refectionem 
      pote<lb ed="#P" n="61" break="no"/>rit mouere corpus et organice et non organice sicut 
      <lb ed="#P" n="62"/>potest dici de angelo. Nec oportet quod motus 
      orga<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nicus sit a composito ex corpore et anima 
      vniuersali<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ter loquendo: sed verum est bene quando est ab animali et 
      <!--112.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>est animalis a toto coniuncto et totius coniuncti non 
      <lb ed="#P" n="66"/>sic oportet respectu angeli. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>