<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="141-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f86519"><!--l4d46q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f86519-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e101">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Distinctionis. xlvi. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Questio Unica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e108">
               <lb ed="#P" n="104"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="105"/>clvi. quero: vtrum in omni 
      ope<lb ed="#P" n="106" break="no"/>re dei circa creaturam concurrant 
      <lb ed="#P" n="107"/>iusticia et mina.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e119">
      ¶ Uidetur quod non 
      <lb ed="#P" n="108"/>Nam deus predestinauit Iacob 
      <lb ed="#P" n="109"/>et reprobauit esau sine vllis 
      <lb ed="#P" n="110"/>meritis preuiis vel etiam 
      preui<lb ed="#P" n="111" break="no"/>is. quia secundum apostolum ad romanos 
      <lb ed="#P" n="112"/>Non ex operibus sed ex vocan 
      <lb ed="#P" n="113"/>te dictum est: quia maior seruiet minori. sed in 
      pre<lb ed="#P" n="114" break="no"/>destinatione Iacob non videtur fuisse iusticia quam 
      <lb ed="#P" n="115"/>do sine vllis meritis bonis. Nec in reprobatione 
      <lb ed="#P" n="116"/>Esau videtur esse misericordia immo nec iusticia. 
      <lb ed="#P" n="117"/>sed magis crudelitas et iniusticia quia sine vllis de 
      <lb ed="#P" n="118"/>neritis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e145">
      ¶ Secundo sic. nullus iustus 
      pua<lb ed="#P" n="119" break="no"/>nit culpam vltra condignum: nec etiam misericors: 
      <lb ed="#P" n="120"/>vt videtur. hec est enim iniusticie et crudelitatis. et 
      <lb ed="#P" n="121"/>in tali punitione nec est iusticia nec est 
      misericor<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dia. sed deus punit culpam mortalem in 
      damna<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tis vltra condignum. Tum quia cnlpa 
      momenta<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nea est et temporalis. pena vero perpetua: et ita 
      <lb ed="#P" n="125"/>nulla proportio inter ipsas. Tum quia pena est 
      <lb ed="#P" n="126"/>grauior quasi sine comparatione in inferno: quam fue¬ 
      <!--279.xml-->
      <pb ed="#P" n="141-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rit delectatio in peccato. et tamen secundum iusticiam dictum / 
      <lb ed="#P" n="2"/>est deutero. xxiii. secundum modum delicti erit et plagarum 
      <lb ed="#P" n="3"/>modus. Et in apocalipsi. xviii. quantum glorificauit 
      <lb ed="#P" n="4"/>se et in deliciis fuit: tantum date ei tormentum et lud 
      <lb ed="#P" n="5"/>ctum. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e183">
      ¶ Tertio sic. Iudex misericors non 
      <lb ed="#P" n="6"/>punit aliquem nisi ad correctionem illius sed deus 
      pu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nit non ad correctionem in inferno. ergo non 
      concurrit<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ibi misericordia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e192">
      ¶ Quarto. quia deus absolute 
      lo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>quendo posset damnare petrum et saluare iudam. sed 
      <lb ed="#P" n="10"/>damnando petrum nulla esset iusticia nec mina. 
      pa<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tet. Similiter saluando iudam nulla esse iusticia: et 
      <lb ed="#P" n="12"/>licet posset videri misericordia. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="13"/>fvniuerse vie domini misericordia et ve¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e205">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Coc i it ritas I iusticia. Misericordiam et 
      iu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dicium cantabo tibi domine. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e212">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e217">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Primo inquiram breuiter an in deo sit iusticia: 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e222">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Secundo an in deo sit misericordia et per quem 
      mo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>dum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e230">
      ¶ Tertio an in omni opere dei concurrant iusti 
      <lb ed="#P" n="20"/>cia et misericordia vel possint in aliquo modo non 
      <lb ed="#P" n="21"/>concurrere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e237">
      ¶ Ultimo ad rationes principales. 
      <lb ed="#P" n="22"/> articulum di¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e242">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Quantum ad primum co primoqui 
      <lb ed="#P" n="24"/>iusticia vno modo accipitur large vel communiteri 
      <lb ed="#P" n="25"/>secundum quod describit eam anselmus de veritate capitu. xii 
      <lb ed="#P" n="26"/>Iusticia ( inquit ) est rectitudo voluntatis propter 
      <lb ed="#P" n="27"/>se seruata. et isto modo quelibet virtus mentis 
      recti<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ficans ipsam potest dici iusticia. Est enim quelibet 
      <lb ed="#P" n="29"/>virtus existens in voluntate rectitudo quedam habi 
      <lb ed="#P" n="30"/>tualis ipsius voluntatis circa obiectum et materiam 
      <lb ed="#P" n="31"/>virtutis propter se seruata. quia bona.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e264">
      ¶ Alio modo 
      <lb ed="#P" n="32"/>accipitur iuslicia proprie: secundum quod accipit phuns. v. ethi 
      <lb ed="#P" n="33"/>corum. et illa dicitur habitualis rectitudo mentis seu 
      vo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>luntatis in operationibus vel circa operationes: 
      <lb ed="#P" n="35"/>que sunt ad alterum. Et isto modo in nobis 
      iusti<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cia est virtus moralis specialis et distincta a 
      qual<lb ed="#P" n="37" break="no"/>bet alia virtute secundum proprium genus subalternum 
      <lb ed="#P" n="38"/>Obiectum autem huius virtutis est operatio ad 
      al<lb ed="#P" n="39" break="no"/>terum circa medium vel equale: quod dicitur iustum. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Operatio dico debita ex necessitate legis: cui 
      sub<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ditur operans ipse. et cui legi oportet ipsum 
      confor<lb ed="#P" n="42" break="no"/>mari et subici in operando: et se habendo ad 
      alte<lb ed="#P" n="43" break="no"/>rum: et propter hoc iustum est debitum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e293">
      ¶ Ex hoc 
      <lb ed="#P" n="44"/>autem patet quod iusticia distinguitur ab aliis virtu 
      <lb ed="#P" n="45"/>tibus. quia alie virtutes vel non sunt circa 
      opera<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tiones ad alterum: sed magis circa operationes 
      opo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>rantis: sicut fortitudo et temperantia: vel si alique 
      <lb ed="#P" n="48"/>sunt circa operationes: non tamen ille operationes 
      <lb ed="#P" n="49"/>sunt debite ex necessitate legis. Et ista vera sunt 
      <lb ed="#P" n="50"/>de quacunque iusticia siue sit legalis et communis si 
      <lb ed="#P" n="51"/>ue sit particularis que diuiditur vel distinguitur in 
      <lb ed="#P" n="52"/>commutatiuam et distributiuam: in quibus medit 
      <lb ed="#P" n="53"/>vel iustum diuersimode accipitur. quia in 
      commu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tatiua secundum proportionalitatem arithmeticam. sed in 
      <lb ed="#P" n="55"/>distributiua secundum geometricam: sicut declaraui in 
      ter<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tio distinctione. xxxiii. in vltima questione. 
      Iusti<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cia autem legalis est rectitudo habitualis ipsius 
      <lb ed="#P" n="58"/>voluntatis ad reddendum communitati illud quoc 
      <lb ed="#P" n="59"/>est debitum sibi ex necessitate legis ad hoc 
      obligan<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tis ipsum reddentem. Iusticia vero particularis est 
      <lb ed="#P" n="61"/>rectitudo voluntatis ad reddendum persone particulari. 
      <lb ed="#P" n="62"/>et diuiditur in commutatiuam et distributiuam. patet 
      <lb ed="#P" n="63"/>quod legalis distincta est a particulari: sicut et iustum quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>est debitum communitati et respicit primo communitatem 
      <!--279.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>a iusto: quod est debitum particulari persone: et ipsam 
      <lb ed="#P" n="66"/>respicit primo. Distributiua vero distinguitur a 
      con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>mutatiua. quia debitum singulari persone vel est de 
      <lb ed="#P" n="68"/>bonis communitatis. et sic accipitur iusticia 
      distribi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tiua: que est circa medium proportionabilitatis 
      geo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>metrice. Uel est de bonis persone singularis. et est 
      <lb ed="#P" n="71"/>iusticia commutatiua: que est circa iustum vel medium 
      <lb ed="#P" n="72"/>proportionabilitatis arithmetice sicut est alias de 
      <lb ed="#P" n="73"/>claratum. Est autem aliqualis iusticia alia quae 
      pro<lb ed="#P" n="74" break="no"/>prie non est pars subiectiua iusticie proprie 
      accepte<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sicut sunt tres predicte: que dicitur iusticia retributiua 
      <lb ed="#P" n="76"/>boni premii pro merito bono: et mali pene pro me 
      <lb ed="#P" n="77"/>rito malo vel demerito. Et in ipsa non reseruatur per 
      <lb ed="#P" n="78"/>fecte ratio iusticie: nec etiam commutatiue de qua 
      ma<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gis videretur. quia non oportet immo nec est conueniens: 
      <lb ed="#P" n="80"/>quod precise tantum reddatur vel accipiatur quantum 
      pre<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cise est meritum vel demeritum: sed conueniens est quod 
      <lb ed="#P" n="82"/>premietur quis in bono vltra condignum meriti: et 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod puniatur citra condignum demeriti: sicut etiam 
      fa<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cit deus: qui est iustissimus retributor. Et ideo ista 
      <lb ed="#P" n="85"/>retributiua potest dici pars potentialis iusticie 
      ali<lb ed="#P" n="86" break="no"/>quo modo. quia in nobis partim conuenit cum iusticia. 
      <lb ed="#P" n="87"/>eo quod circa operationes ad alterum debitas a nobis 
      <lb ed="#P" n="88"/>ex necessitate legis licet deficiat a completa 
      ratio<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ne iusticie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e400">
      ¶ Ad propositum igitur an in deo sit 
      <lb ed="#P" n="90"/>iusticia. Dico primo: quod in deo est iusticia 
      accipien<lb ed="#P" n="91" break="no"/>do iusticiam communiter primo modo. quia in ipso est 
      <lb ed="#P" n="92"/>summa rectitudo voluntatis propter se seruata. In 
      <lb ed="#P" n="93"/>voluntate enim sua est rectitudo inobliquabilis si 
      <lb ed="#P" n="94"/>cut in prima regula omnium agibilium. et hoc siue 
      <lb ed="#P" n="95"/>illa rectitudo habitualis dicat ipsam potentiam 
      vo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>luntatis diuine: siue dicat aliquid distinctum 
      for<lb ed="#P" n="97" break="no"/>maliter a potentia voluntatis correspondens est deo 
      <lb ed="#P" n="98"/>habitui accidentali et superaddito potentie in nobis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e423">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Secundo dico: quod in ipso non est proprie iusticia 
      acce<lb ed="#P" n="100" break="no"/>pta ab aristotele nec legalis nec commutatiua nec 
      <lb ed="#P" n="101"/>distributiua: nec etiam aliquid correspondens 
      tali<lb ed="#P" n="102" break="no"/>iusticie proprie accepte. Nam licet deo conueuiant 
      opera<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tiones ad alterum: siue ad communitatem vniuersi: siue 
      <lb ed="#P" n="104"/>ad entia particularia vniuersi: quia nulli debitor est nec 
      <lb ed="#P" n="105"/>tenetur alicui ex necessitate alicuius legis: cui 
      necesse<lb ed="#P" n="106" break="no"/>rio subdatur et obligantis ipsum simpliciter ad hoc. Nulli 
      <lb ed="#P" n="107"/>enim legi subditus est in ordine ad alterum: sed tantum secundum 
      <lb ed="#P" n="108"/>quid supposita ordinatione sua libera: quo ordinauit 
      <lb ed="#P" n="109"/>dare conitati vniuersi bonum suum vel perfectiones ipsius 
      <lb ed="#P" n="110"/>vel sibi congruentes. et sic etiam de quolibet ente 
      particu<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lari in vniuerso. Ex quo etiam patet quod nec in aliquo 
      prin<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cipe potest esse iusticia legalis ad communitatem secundum legen quam 
      <lb ed="#P" n="113"/>cumque ab ipso institutam: supra quam legen ptantem habet: nec 
      <lb ed="#P" n="114"/>est illi subiectus. quia nihil debitum est communitati ab ipso secundum 
      <lb ed="#P" n="115"/>talem legen quam habet in sua ptante vel ex necessitate 
      <lb ed="#P" n="116"/>talis legis: licet bene ex necessitate legis sui superioris 
      <lb ed="#P" n="117"/>vel etiam iuris diuini vel naturalis: cui tenetur se 
      con<lb ed="#P" n="118" break="no"/>formare velit nolit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e469">
      ¶ Tertio dico quod in deo est 
      ali<lb ed="#P" n="119" break="no"/>quo modo iusticia saltem improprie dicta. Et ista est 
      <lb ed="#P" n="120"/>quasi triplex secundum rationem in ipso. vna ad seipsum vel ad 
      bo<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nitatem suam: et omnia intrinieca sua quasi ad aliquid alte 
      <lb ed="#P" n="122"/>rum vel distinctum a seipso secundum rationem. et ista iusticia 
      con<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sistit in velle habitualiter vel actualiter bonitatem suam 
      <lb ed="#P" n="124"/>et omnia sua intrinseca et id quod cum decet bonitatem 
      <lb ed="#P" n="125"/>suam propter ipsam. Due alie sunt sunt ad alterum. 
      vna<lb ed="#P" n="126" break="no"/>est absoluta iusticia: quae proprie non est retributiua: sed  
      <lb ed="#P" n="127"/>est iusticia qua absolute et iuste potest velle circa 
      crea<lb ed="#P" n="128" break="no"/>turam: quicquid non implicat contradictionem. Nec 
      <lb ed="#P" n="129"/>repugnat decentie bonitatis sue. Et iustum isto modo 
      <!--280.xml-->
      <pb ed="#P" n="141-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dicitur quicquid vult et potest velle in creatura vel 
      <lb ed="#P" n="2"/>circa ipsam: quantumcunque non attendantur merita vel 
      <lb ed="#P" n="3"/>demerita creature. quia enim creatura ex se nihil est 
      <lb ed="#P" n="4"/>nec habet aliquid in re: quod non accipiat: vel 
      accepe<lb ed="#P" n="5" break="no"/>rit a mera liberalitate diuina: dico quod totum est 
      iu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>stum et rectum quicquid potest velle deus circa 
      crea<lb ed="#P" n="7" break="no"/>turam quomodocumque. Et loquendo de ista iusticia: 
      di<lb ed="#P" n="8" break="no"/>co quod iuste elegit Iacob: et reprobauit Esau non ex 
      <lb ed="#P" n="9"/>meritis vel demeritis etiam preuisis: sed quia sic placuit 
      <lb ed="#P" n="10"/>sibi. et Esau in nullo potest conqueri. habet enim 
      figu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>lus potestatem faciendi ex eadem massa vnum vas in 
      com<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tumeliam: et aliud in honorem: sicut deducit apostolus 
      <lb ed="#P" n="13"/>Alia est iusticia dei retributiua bonorum vel malorum: 
      <lb ed="#P" n="14"/>que est secundum exigentiam meritorum vel demeritorum 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ordine tamen ad diuinam bonitatem. Et secundum istam puni 
      <lb ed="#P" n="16"/>citra condignum et remunerat vltra condignum: et 
      <lb ed="#P" n="17"/>secundum correspondentiam vel exigentiam meritorum 
      <lb ed="#P" n="18"/>plus vel minus de communi lege. Hoc autem non est 
      <lb ed="#P" n="19"/>ex necessitate alicuius legis: cui necessario sit 
      subie<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ctus: et ideo absolute loquendo libcet non secundum talem 
      iu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sticiam posset aliter punire vel etiam premiare. Hec 
      <lb ed="#P" n="22"/>de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e549">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Quantum ad secundum arti. 
      <lb ed="#P" n="24"/>an scilicet in deo sit misericordia: planum est secundum scriptu 
      <lb ed="#P" n="25"/>ram quod sic. Misericors ( inquit ) et miserator dominus. et 
      <lb ed="#P" n="26"/>multa alia. sicut etiam de iusticia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e560">
      ¶ Ad cuius euide 
      <lb ed="#P" n="27"/>tiam notandum est quod in nobis misericordia habitua 
      <lb ed="#P" n="28"/>lis est habitus quidam qua nolumus miseriam alterius: 
      <lb ed="#P" n="29"/>quomodocumque hoc intelligatur. ita quod disponit vel 
      in<lb ed="#P" n="30" break="no"/>clinat ad noledum faciliter miseriam in alio. Et hoc 
      <lb ed="#P" n="31"/>vel futuram: et tunc preseruat ab illa. Uel presentem: et 
      <lb ed="#P" n="32"/>tunc releuat a miseria: si potest. Et consequenter 
      dispo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>nit vel inclinat ad passionem tristicie consequentem actum 
      <lb ed="#P" n="34"/>nolendi miseriam in alio vel presentem vel futuram. 
      vnde<lb ed="#P" n="35" break="no"/>et misericors dicitur quali miserum cor habens. quia 
      <lb ed="#P" n="36"/>in eo quod compatitur miserie aliene: habet cor miserum 
      <lb ed="#P" n="37"/>cum misero: et communicat in miseria eius aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>do.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e589">
      ¶ Ad propositum vero dico: quod misericordia ad 
      <lb ed="#P" n="39"/>cepta pro passione vel tristicia illa vel aliquo 
      incli<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nante seu disponente ad talem passionem vel ad aliquid 
      <lb ed="#P" n="41"/>correspondens in deo non est vere et proprie: vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="42"/>quia nulla passio contristans siue sit intellectualis siue 
      <lb ed="#P" n="43"/>sensibilis est in deo: nec sibi aliquid correspondens 
      <lb ed="#P" n="44"/>vel proportionale ex natura rei. et ita siue passio 
      illa<lb ed="#P" n="45" break="no"/>misericordie sit sensibilis in nobis causata in 
      appe<lb ed="#P" n="46" break="no"/>titu sensitiuo ex apprehensione sensitiua miserie alie 
      <lb ed="#P" n="47"/>ne: siue sit passio spiritualis causata in voluntate 
      ex<lb ed="#P" n="48" break="no"/>apprehensione intelligibili. et per consequens in ipsa 
      <lb ed="#P" n="49"/>actum nolendi talem miseriam: non est ponenda 
      in<lb ed="#P" n="50" break="no"/>deo misericordia isto modo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e618">
      ¶ Secundo dico: quod 
      in<lb ed="#P" n="51" break="no"/>deo est misericordia habitualis: qua deus habitual 
      <lb ed="#P" n="52"/>ter habet nolle miseriam alterius siue imminentem siue 
      <lb ed="#P" n="53"/>presentem aliquando. quia in ipso etiam est propositum hab 
      <lb ed="#P" n="54"/>tuale et actuale etiam miserendi alteri vel subuenien 
      <lb ed="#P" n="55"/>di alteri seu miserie aliene. Et potest distingui ista 
      <lb ed="#P" n="56"/>misericordia sicut et propositum vel velle in deo siue 
      <lb ed="#P" n="57"/>habituale siue actuale in velle antecedens et 
      conse<lb ed="#P" n="58" break="no"/>quens. Uelle vel misericordia antecedens est 
      respe<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ctu omnium secundum apostolum. quia vult omnes homines saluos 
      <lb ed="#P" n="60"/>fieri: et ad cognitionem sui nomins venire. Uelle 
      vero<lb ed="#P" n="61" break="no"/>vel misericordia consequens non est respectu omnium se 
      <lb ed="#P" n="62"/>aliquorum quantum ad misericordiam liberantem vel saluam 
      <lb ed="#P" n="63"/>tem: que eripit finaliter ab omni miseria et culpe et 
      <lb ed="#P" n="64"/>pene: sicut respectu electorum et saluanndorum: quando actu 
      <!--280.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>beatificat eos. Similiter etiam quantum ad miseri 
      <lb ed="#P" n="66"/>cordiam parcentem non est respectu omnium. Nam 
      <lb ed="#P" n="67"/>misericordia parcens dicitur secundum quam deus partim 
      <lb ed="#P" n="68"/>releuat a miseria vel praecauet miserie in parte: et 
      pas<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tim relinquit miseriam: sicut in damnatis puniendo 
      ci<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tra condignum. Quod autem in deo sit misericordia 
      ali<lb ed="#P" n="71" break="no"/>quomodo predicto: patet. quia sicut nullum bonum eue 
      <lb ed="#P" n="72"/>nit nisi volente deo: ita nullum malum prohibetur ne 
      eue<lb ed="#P" n="73" break="no"/>niat: nec aliqua miseria precauetur vel tollitur nisi 
      <lb ed="#P" n="74"/>nolente deo. Multe autemmiserie possibiles euenit 
      <lb ed="#P" n="75"/>re prohibentur: ne eueniant vel in toto vel in parte secundum 
      <lb ed="#P" n="76"/>misericordiam liberantem vel parcentem. igitur in deo 
      <lb ed="#P" n="77"/>est misericordia vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e684">
      ¶ Sed quomodo se 
      ha<lb ed="#P" n="78" break="no"/>bet misericordia ad iusticiam. distinguntur ne ab 
      in<lb ed="#P" n="79" break="no"/>uicem ex natura rei in deo quasi distincta attributa 
      <lb ed="#P" n="80"/>videtur mihi posse dici quod sic: sicut iusticia et charitas 
      <lb ed="#P" n="81"/>suo modo: et quod vnum non est de conceptu quiditatiuo 
      <lb ed="#P" n="82"/>alterius: sed secundum aliam et aliam perfectionem 
      formali<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ter dicitur et est deus iustus habitualiter et 
      miseri<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cors: licet bene sit difficultas in contrarium scilicet quod velle 
      di<lb ed="#P" n="85" break="no"/>uinum non distinguitur ex natura rei: sed est vnus 
      sim<lb ed="#P" n="86" break="no"/>plex actus volendi vel nolendi omnia. et sic per 
      conse<lb ed="#P" n="87" break="no"/>quens vnicus tantum habiius indistinctus ex natura 
      rei<lb ed="#P" n="88" break="no"/>et ratione reali. Et ita videretur quod in voluntate non 
      <lb ed="#P" n="89"/>esset nisi vnicus simplex habitus iusticia et mina vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>quicunque alius distictus tantum secundum rationem sicut et ipse 
      <lb ed="#P" n="91"/>actus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e717">
      ¶ Posset tamen dici quod actu volendi manente 
      vni<lb ed="#P" n="92" break="no"/>co et totaliter indistincto ex natura adhuc habitus 
      <lb ed="#P" n="93"/>eo modo quo ponuntur in diuina boluntate possent 
      di<lb ed="#P" n="94" break="no"/>stingui non essentialiter sicut diuersi habitus accidem 
      <lb ed="#P" n="95"/>tales in nostra voluntate: a qua etiam essentialiter 
      di<lb ed="#P" n="96" break="no"/>stinguntur sicut accidentia eius. quia in deo nullum est 
      ac<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cidens: sed ex natura rei formaliter: sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="98"/>in primo distinctione. xxii de attributis. Et quando 
      di<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cis quod actus divine voluntatis est indistincius: dico 
      <lb ed="#P" n="100"/>quod ista stant. quia habitus qui ponuntur in diuina 
      volun<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tate modo predicto: nihil conferunt ad actum vllo 
      mo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>do nec per consequens quod ipsis variatis varietur actus 
      <lb ed="#P" n="103"/>Si autem non placet tibi istud: quia etiam sicut dictum est in 
      <lb ed="#P" n="104"/>tertio: habitus multi nihil faciunt ad actus in 
      no<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bis: et tamen variantur actus sicut habitus vel 
      econuerso<lb ed="#P" n="106" break="no"/>Dicas quod habitus in voluntate diuina non distinguntur 
      <lb ed="#P" n="107"/>nisi secundum rationem et connotata: sicut nec actus diuine 
      <lb ed="#P" n="108"/>voluntatis. Et tunc misericordia et iusticia non nisi 
      <lb ed="#P" n="109"/>secundum rationem distinguntur. et sic de aliis habitibus 
      pe<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tinentibus ad voluntatemquibuscumque. sicut etiam videtur 
      <lb ed="#P" n="111"/>ex parte intellectus inensse. Idem est ergo habitus 
      <lb ed="#P" n="112"/>sicut et idem velle: qui respicit iustum circa creaturam: 
      <lb ed="#P" n="113"/>et sic dicitur iusticia: et qui respicit miseriam 
      releuan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dam vel prohibendam: et sc dicitur mina: et distinguitur 
      <lb ed="#P" n="115"/>secundum rationem. Hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e772">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="117" break="no"/>culum. an scilicet in omni opere dei circa creaturam 
      concui<lb ed="#P" n="118" break="no"/>rant misericordia et iusticia. Dico primo quod miseri 
      <lb ed="#P" n="119"/>cordia siue liberans a miseria totaliter siue miseri 
      <lb ed="#P" n="120"/>cordia parcens: que non liberat a tota miseria: sed a 
      <lb ed="#P" n="121"/>parte miserie: quia parcit a tanto licet non a toto 
      reli<lb ed="#P" n="122" break="no"/>quendo subiectum concurrit cum iusticia dei: que est 
      <lb ed="#P" n="123"/>iusticia concedentie bonitatis sue: qua simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="124"/>absolute potest circa creaturam quicquid placet sibi 
      <lb ed="#P" n="125"/>et non repugnat bonitati sue. Non enim repugnat immo 
      <lb ed="#P" n="126"/>condecet diuinam bonitaem: vt liberet aliquem a totali 
      <lb ed="#P" n="127"/>miseria saluando ipsum: et beatificando: vel vt parcal 
      <lb ed="#P" n="128"/>alicui a tanta miseria et si non a tota: sicut facit punien¬ 
      <!--281.xml-->
      <pb ed="#P" n="142-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>do cltra condignum et remittendo partem miserie 
      <lb ed="#P" n="2"/>siue pene.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e814">
      ¶ Secundo dico: quod attendendo ad iustician 
      <lb ed="#P" n="3"/>que attendit exigentiam meritorum in ordine tamen ad 
      diui<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nam bonitatem non concurrit in omni opere dei circa 
      <lb ed="#P" n="5"/>creaturam cum misericordia nec econuerso: sed est dare 
      <lb ed="#P" n="6"/>aliquod opus dei: in quo nec inuenitur misericordia 
      <lb ed="#P" n="7"/>nec iusticia isto modo: sicut patet de reprobatione 
      Esau<lb ed="#P" n="8" break="no"/>quia non ex meritis nec preuiis nec preuisis. et ita non 
      <lb ed="#P" n="9"/>est ibi iusticia illo modo: nec etiam misericordia vt 
      <lb ed="#P" n="10"/>patet. et ita est etiam de reprobatione cuiuslibet 
      alte<lb ed="#P" n="11" break="no"/>rius suo modo quantum ad hoc quod dicit ex parte dei scilicet 
      <lb ed="#P" n="12"/>nolle efficax conferre gloriam. Uel velle non conferre. 
      <lb ed="#P" n="13"/>Similiter etiam in predestinatione omnin electorum 
      <lb ed="#P" n="14"/>nulla est iusticia isto modo accepta. Nam sicut 
      dix<lb ed="#P" n="15" break="no"/>in primo: praedestinatio non est ex meritis nec preuiis 
      <lb ed="#P" n="16"/>nec preuisis: sicut nec reprobatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e847">
      ¶ Tertio dico quod 
      <lb ed="#P" n="17"/>accipiendo iusticiam isto modo quod in omni premiatio 
      <lb ed="#P" n="18"/>ne et punitione electorum vel reproborum de communi 
      le<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ge concurrit iusticia cum misericordia. Nam in premia 
      <lb ed="#P" n="20"/>tione bonorum iusticia est quia premiat. sed mina: quia vltra 
      <lb ed="#P" n="21"/>condignum premiat. In punitione vero reproborm 
      <lb ed="#P" n="22"/>est iusticia. quia punit. sed ibi etiam misericordia. quia cum 
      <lb ed="#P" n="23"/>tra condignum punit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e865">
      ¶ Quarto dico quod licet in 
      repro<lb ed="#P" n="24" break="no"/>batione vel predestinatione alicuius quantum ad 
      vel<lb ed="#P" n="25" break="no"/>le vel nolle conferre alicui gloriam non sit iusticia: que 
      <lb ed="#P" n="26"/>dicitur exigentia meritorum vel secundum exigentiam 
      meri<lb ed="#P" n="27" break="no"/>torum: vt dictum est: nec fit misericordia in 
      reproba<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tione: licet videatur esse in predestinatione: in vtroque 
      <lb ed="#P" n="29"/>tamen est iusticia dei absoluta: qua potest absolute et 
      iu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ste velle omne illud circa creaturam et suum esse vel non 
      <lb ed="#P" n="31"/>esse: quod non repuguat bonitati et entitati sue hoc 
      <lb ed="#P" n="32"/>velle vel nolle. et per consequens quod contradictionem. 
      <lb ed="#P" n="33"/>non implicat hoc ipsum velle vel nolle. Et loquendo 
      <lb ed="#P" n="34"/>de ista iusticia dico quod omne volitum a deo vel 
      noli<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tum circa creaturam est iustum: et eo ipso iustum: quo 
      <lb ed="#P" n="36"/>volitum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e897">
      ¶ Quinto dico quod loquendo de iusticia quam 
      <lb ed="#P" n="37"/>habet ad seipsum: puta ad bonitatem suam vel ad sua 
      <lb ed="#P" n="38"/>intrinseca: que tenetur ex iusticia diligere eo mode 
      <lb ed="#P" n="39"/>improprie accipiendo iusticiam: quo dicebatur supram 
      <lb ed="#P" n="40"/>misericordia non concurrit cum iusticia. Ibi enim est 
      iu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sticia dei ad seipsum: et nulla mina ad feipsum: sicut 
      <lb ed="#P" n="42"/>nec aliqua miseria sibi est possibilis: a quae liberetur: vel in 
      <lb ed="#P" n="43"/>qua sibi parcatur: sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e915">
      ¶ Sexto dico quantum ad 
      <lb ed="#P" n="44"/>creaturas vniuersi quae ponuntur a deo in re et in effectu 
      <lb ed="#P" n="45"/>seu etiam perfectiones naturales ipsarum: quod in omni opere de 
      <lb ed="#P" n="46"/>positiuo vel conseruatiuo alicuius talis creature vel 
      <lb ed="#P" n="47"/>perfectionis seu boni eius concurrunt iusticia dei 
      ab<lb ed="#P" n="48" break="no"/>soluta frequenter supradicta et mina liberans vel in 
      to<lb ed="#P" n="49" break="no"/>to vel parte ab aliqua miseria opposita vel 
      contra<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ria illi perfectioni siue positiue siue negatiue: vt patet 
      <lb ed="#P" n="51"/>Similiter etiam si accipiatur iusticia secundo modo in 
      pro<lb ed="#P" n="52" break="no"/>posito pro exigentia nature rei: ibi est iusticia secundo 
      <lb ed="#P" n="53"/>modo correspondens exigentie meritorum aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>do. sicut dicimus quod natura ignis exigit esse sursum: 
      <lb ed="#P" n="55"/>et natura terre deorsum. Natura ignis esse calidum: 
      <lb ed="#P" n="56"/>et natura aque frigidum et huiusmodi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e946">
      ¶ Sed quantum ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>operationes vel actiones corruptiuas vel destructum 
      <lb ed="#P" n="58"/>uas seu anihilatiuas secundum quod huiusmodi non concurrit miser 
      <lb ed="#P" n="59"/>cordia vt videtur: licet sit ibi iusticia dei absoluta: vt 
      di<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ctum est supra. Iuste enim potest anihilare aliquid vel 
      <lb ed="#P" n="61"/>corrumpere. quare etc. Misericordia autem non vi 
      <lb ed="#P" n="62"/>detur in destructione vel corruptione seu 
      anihila<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tione alicuius. Hec de tertio articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e964">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Si dicatur contra predicta quod iudicium sine 
      mise<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ticordia fiet illi: qui non fecerit minam. et ita in pani¬ 
      <!--281.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tione reproborum qui non fecerunt minam: non 
      con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>curret misericordia. dico quod non excluditur hic 
      mina<lb ed="#P" n="68" break="no"/>omino: sed accipitur iudicium sine mina pro iudicio 
      se<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ueriori quam sit futurum iudicium illorum: qui fecerunt 
      mi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sericordiam. quare etc. Nisi forte etiam diceretur quod 
      ibi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>est misericordia parcens a miseria non essendi: que 
      <lb ed="#P" n="72"/>est maxima. quia deus voluit ipsum fore: licet etiam 
      <lb ed="#P" n="73"/>reprobare 
      <lb ed="#P" n="74"/>principale argumentum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e995">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Ad primum patet quid dicendum de Id 
      <lb ed="#P" n="76"/>cob et Esau. patet quod in reprobatione Esau non 
      fuis<lb ed="#P" n="77" break="no"/>mina: licet et in ipsa et in predestinatione Iacob 
      fue<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rit iusticia modo predicto non secundum exigentiam 
      merito<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rum. sed iusticia absoluta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e1008">
      ¶ Ad secundum dico: quod deus 
      <lb ed="#P" n="80"/>non punit culpam vltra condignum defacto et de 
      lege<lb ed="#P" n="81" break="no"/>communi: licet eternaliter puniat culpam mortalem in 
      in<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ferno et pena priuationis vel carentie beatitudinis 
      <lb ed="#P" n="83"/>et pena sensus afflictiua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e1020">
      ¶ Ad hoc vero 
      adducun<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tur congruentie. Tum quia creatura manens in pectato 
      fi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>naliter pro statu vie peccat quantum est in se in 
      eter<lb ed="#P" n="86" break="no"/>non vel pro eterno sui et semper in vltra caret rectitu  
      <lb ed="#P" n="87"/>dine debita infuisse: que non infuit: pro quando debuit 
      in<lb ed="#P" n="88" break="no"/>fuisse: et ita semper in posterum iuste punitur tam loquendo 
      <lb ed="#P" n="89"/>de iusticia dei absoluta quam de iusticia dei secundum 
      exigen<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tiam meritorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e1038">
      ¶ Secundo etiam: quia et si aliquis 
      peccer<lb ed="#P" n="91" break="no"/>aliquando cum proposito penitendi: planum est tamen: quod quantum est 
      <lb ed="#P" n="92"/>ex se: ipse exponit se perpetuitati peccati mauentis 
      <lb ed="#P" n="93"/>in diuina impunitione. quia a peccato resurgere non 
      po<lb ed="#P" n="94" break="no"/>test nisi a diuina mina. et tamen ipsum deum offendit. et ita 
      <lb ed="#P" n="95"/>si in tali pcto moriatur: iuste potest eternaliter 
      puni<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ri.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e1054">
      ¶ Tertio etiam quia sic videmus in policiis 
      ciuili<lb ed="#P" n="97" break="no"/>bus: quod est quedam pena excludens totaliter reum ab 
      <lb ed="#P" n="98"/>ipsa ciuilitate sicut mors vel relegatio seu exilium 
      per<lb ed="#P" n="99" break="no"/>petuum: sicut sunt pene perpetue. Alia est 
      penaten<lb ed="#P" n="100" break="no"/>poralis: que non excludit totaliter et perpetuo a 
      ciuili<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tate. et ista dicitur pena ad tempus vel temporalis. et si 
      <lb ed="#P" n="102"/>persona esset perpetua: prima pena posset esse 
      perpe<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tua et iuste sicut exilium perpetuum vel huiusmodi. sic in 
      propo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sito de ciuilitate vel politia dei est dare aliquam 
      pe<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nam perpetuo excludentem a ciuilitate eius. et iuste 
      <lb ed="#P" n="106"/>potest hoc esse vel fieri de pena peccati mortalis: litet 
      <lb ed="#P" n="107"/>perpetuitas seu extensio durationis non per se 
      cor<lb ed="#P" n="108" break="no"/>respondeat culpe: sed magis intensio maior vel 
      minor<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ipsius. vnde et secundum hoc potest magis saluari quod secundum qua 
      <lb ed="#P" n="110"/>litatem vel modum delicti erit et plagarum modus. et 
      <lb ed="#P" n="111"/>hoc precipue intelligendum quantum ad distinctionem 
      <lb ed="#P" n="112"/>vel superabundantiam et defectum culpe a culpa. Hec 
      <lb ed="#P" n="113"/>videtur ratio Augu. xxi: de ciuitate dei.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e1093">
      ¶ 
      Quarto<lb ed="#P" n="114" break="no"/>peclaratur hoc: quia possibile esset deo secundum strictum 
      ri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>gorem iusticie taxare penam ita intensam: quod sufficienter 
      <lb ed="#P" n="116"/>corresponderet culpe: etiam si natura esset statim anihilam 
      <lb ed="#P" n="117"/>da: si pena sic intensa esset possibilis in creatura. igitur 
      <lb ed="#P" n="118"/>quod pena eterna nunc infligitur: non est quia eternitas sit de 
      <lb ed="#P" n="119"/>ratione pene inquantum essentialiter punitiua sed 
      ac<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cidit propter eternitatem vel perpetuitatem persone 
      puni<lb ed="#P" n="121" break="no"/>te. Et iuste etiam puniri potest durante improba 
      volun<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tate in ipsa precipue et iniusticia: et dato quod non 
      dura<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ret: quia extensio talis infinita sibi accidit secundum quod 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>Aliter probatur hoc. quia peccatum priuat bonum 
      infi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nitum deum. et per consequens debetur sibi pena 
      infinita<lb ed="#P" n="126" break="no"/>non nisi secundum extensionem. quia intensiue non potest esse 
      ta<lb ed="#P" n="127" break="no"/>lis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e1126">
      ¶ Contra hoc videtur. quia in hoc 
      distin<lb ed="#P" n="128" break="no"/>guitur pena culpe mortalis a pena venialis. quia 
      vna<lb ed="#P" n="129" break="no"/>est eterna et alia temporalis. Nec potest dici eterna 
      <lb ed="#P" n="130"/>propter perpetuitatem persone punite: quare etc. 
      <!--282.xml-->
      <pb ed="#P" n="142-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Sed ista ratio non est cogens sicut patuit in tertio. 
      <lb ed="#P" n="2"/>quia peccatum non sic priuat bonum infinitum: sicut 
      di<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cunt: sed magis bonum finitum sieut ibidem dicebatur. 
      <lb ed="#P" n="4"/>quia priuat oppositam iustieiam debitam formaliterinesse: 
      <lb ed="#P" n="5"/>que est bonum quoddam finitum. Non autem priuat deum 
      <lb ed="#P" n="6"/>sicut patet. Sic ergo patet quod deus puniendo culpam 
      eter<lb ed="#P" n="7" break="no"/>naliter non punit vltra condignum. quia semper citra 
      <lb ed="#P" n="8"/>condignum intensionis pene positiue: licet extensio sit 
      infi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nita. Quando dicis quod culpa est temporalis et 
      mo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>mentanea: dico quod licet sit tparalis in se vel momentanea 
      <lb ed="#P" n="11"/>sicut et meritum: tamen in imputatione diuina potest esse 
      <lb ed="#P" n="12"/>perpetua et iuste: et similiter in punitione sicut 
      meri<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tum suo modo in premiatione propter congruentias 
      <lb ed="#P" n="14"/>vel rationes predictas.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e1172">
      ¶ Ad illud de 
      Deuterone<lb ed="#P" n="15" break="no"/>mio: quod secundum modum delicti erit et plagarum modus verum 
      <lb ed="#P" n="16"/>est quantum ad intentionem pene positiue. quia pro 
      gra<lb ed="#P" n="17" break="no"/>uiori culpa est intensior pena: et pro minus graui: 
      mi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nus intensa: semper tamen citra condignum. Et similiter 
      <lb ed="#P" n="19"/>ad aliud de apocalipsi: quantum glorificauit se et in de 
      <lb ed="#P" n="20"/>liciis fuit etc. Dico tamen vltra quod loquendo de iusticia 
      <lb ed="#P" n="21"/>dei absoluta: deus posset iuste aliquem affligere 
      do<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lore / aliquo vel tristicia vehemente sine vlla culpa. 
      <lb ed="#P" n="23"/>ille tamen dolor vel afflictio illa non diceretur proprie 
      pec<lb ed="#P" n="24" break="no"/>na. Quod autem hoc posset: patet. quia in hoc nulla contra 
      <lb ed="#P" n="25"/>dictio implicatur nec repugnat hoc bonitati sue: si 
      <lb ed="#P" n="26"/>cut et aliquos iustos et sanctos affligit deus in 
      mun<lb ed="#P" n="27" break="no"/>do isto: quibus tamen postea posset non conferre bonum 
      ali<lb ed="#P" n="28" break="no"/>quod. sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e1206">
      ¶ Ad tertium principale dico: quod 
      <lb ed="#P" n="29"/>ludex et iustus et misericors potest punire aliquem cum 
      <lb ed="#P" n="30"/>tra condignum non ad correctionem puniti: sed ad vin 
      <lb ed="#P" n="31"/>dictam mali. sicut cum aliquis suspenditur vel inter 
      <lb ed="#P" n="32"/>ficitur propter demerita sua: qui tamen dignus esset 
      gra<lb ed="#P" n="33" break="no"/>uiori pena. sic in proposito dico de deo in damnatis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f86519-d1e1219">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Ad quartum dico: quod deus loquendo de sua 
      iusti<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cia absoluta posset damnare petrum: et saluare iudam: 
      <lb ed="#P" n="36"/>et vtrunque iuste sed non loquendo de iusticia: que est 
      <lb ed="#P" n="37"/>exigentia meritorum: sicut patet. et in damnando 
      pe<lb ed="#P" n="38" break="no"/>trum non oportet: quod concurrat misericordia cum 
      pri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ma iusticia nisi forte parcens a non esse: in saluando 
      <lb ed="#P" n="40"/>tamen iudam et esset misericordia et iusticia absolutam 
      <lb ed="#P" n="41"/>sed non iusticia exigentie meritorum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>