<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="42-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c27276"><!--l3d8q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-c27276-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e101">
      <!--92.xml-->
               <pb ed="#P" n="42-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Distinctionis octaue. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Questio Secunda.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e114">
               <lb ed="#P" n="3"/>SEcundo quero. 
      <lb ed="#P" n="4"/>Utrum in christo sint plures 
      fi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>liationes reales quarum 
      vna<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sit ad patrem et alia ad matrem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e125">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Uidetur quod non primo sic 
      <lb ed="#P" n="8"/>In vno filio non est nisi 
      vni<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ca filiatio: quia multiplicatis  
      <lb ed="#P" n="10"/>filiationibus 
      multiplicantu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>filii. Sed christus est vnicus 
      f<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lius et non duo. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e141">
      ¶ Secundo sic. Anselmus de 
      <lb ed="#P" n="13"/>incarnatione verbi capitulo secundo. Dicit quod 
      congruen<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tia fuit patrem non incarnari quia si pater fuisset 
      incars<lb ed="#P" n="15" break="no"/>natus fuisset proprietatum confusio in diuinis et 
      quas<lb ed="#P" n="16" break="no"/>videretur quod idem genuisset seipsum et quod essent duo 
      fi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>lii in diuinis. Sed si in christo ponantur due filiationes 
      <lb ed="#P" n="18"/>sequeretur etiam personarum confusio vel proprieta 
      <lb ed="#P" n="19"/>tum quia idem esset eternaliter genitum et temporaliter 
      <lb ed="#P" n="20"/>causatum vel generatum vel essent plures filii. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e162">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Tertio sic. Si in christo cum filiatione eterna pone 
      <lb ed="#P" n="22"/>retur vna filiatio temporalis ad matrem hoc non esset 
      <lb ed="#P" n="23"/>nisi ad saluandum quod christus est vere realis filius 
      vir<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ginis. Sed hoc non cogit sicut etiam non cogit quod 
      rea<lb ed="#P" n="25" break="no"/>liter referatur ad ipsam aliqua relatione noua 
      ten<lb ed="#P" n="26" break="no"/>porali ad hoc quod sit vere et realiter creator eius vel 
      <lb ed="#P" n="27"/>dominus eius. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Imposibile est quod eadem relatio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e182">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Contra sit noua et eterna. Sed filiatio 
      <lb ed="#P" n="30"/>qua christus refertur ad patrem est relatio eterna: illa 
      <lb ed="#P" n="31"/>vero que refertur ad matrem est noua quia de nouo 
      <lb ed="#P" n="32"/>est filius virginis et vtraque est realis quia filiatio non 
      <lb ed="#P" n="33"/>est relatio rationis. ergo sunt due filiationes 
      rea<lb ed="#P" n="34" break="no"/>les in Christo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e198">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e203">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Primo ponam vnam opinionem de questione cum 
      <lb ed="#P" n="37"/>suis motiuis et modo dicendi ipsius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e210">
      ¶ Secundo 
      ponan<lb ed="#P" n="38" break="no"/>aliam arguendo contra primam et declarabo illam 
      po<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sitionem et respondebo ad motiua aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e217">
      ¶ 
      Ul<lb ed="#P" n="40" break="no"/>timo ad rationes principales 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e223">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Quantum ad primum est 
      vna<lb ed="#P" n="42" break="no"/>opinio que dicit quod in christo non est nisi vnica filiatio 
      <lb ed="#P" n="43"/>realis quae est eterna ad patrem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e232">
      ¶ Ad hoc adducuntur 
      <lb ed="#P" n="44"/>plures rationes a diuersis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e237">
      ¶ Prima est ista. Relatio 
      <lb ed="#P" n="45"/>filiationis est relatio suppositi non nature quia natura 
      <lb ed="#P" n="46"/>non dicitur filia sed suppositum dicitur filius. Unde et 
      <lb ed="#P" n="47"/>generari est suppositi. Sed in christo non est nisi vnicum 
      <lb ed="#P" n="48"/>suppositum immo christus est vnicum suppositum quod est 
      <lb ed="#P" n="49"/>filius dei. ergo non habet nisi vnicam filiationem. puta filiatio 
      <lb ed="#P" n="50"/>nem eternam constitutiuam suppositi verbi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e253">
      ¶ Secunda rati 
      <lb ed="#P" n="51"/>Dei ad creaturam non potest esse aliqua relatio realis vt 
      <lb ed="#P" n="52"/>patet ex primo libro. Sed si in christo esset alia relatio 
      <lb ed="#P" n="53"/>vel filiatio realis ab illa eterna deus scilicet christus secundum 
      <lb ed="#P" n="54"/>illam referretur realiter ad materem creaturam. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e264">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Tertia ratio. Idem pater non refertur ad plres filios 
      <lb ed="#P" n="56"/>nisi vnica relatione reali quia non patsunt esse plures 
      relatio<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nes eiusdem rationis sicut nec plura accidentia. 
      quinto<lb ed="#P" n="58" break="no"/>metaphi. ergo similiter vnus filius non refertur pluribus 
      <lb ed="#P" n="59"/>filiationibus. Sed christus refertur ad patrem filiatione 
      <lb ed="#P" n="60"/>eterna ergo in ipso est alia filiatio realis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e280">
      ¶ 
      Quat<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ta ratio. Si in christo fuit filiatio tparalis reali et alia a filis 
      <lb ed="#P" n="62"/>tione eterna illa fundabatur super naturam humanam 
      <!--92.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>assumptam a verbo et per consequens corrupta corrumpebatur 
      fi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>liatio in morte christi et sic in triduo christus non fuit 
      rea<lb ed="#P" n="65" break="no"/>liter filius verginis. Sed hoc est falsum. ergo etc. Sic et 
      <lb ed="#P" n="66"/>go vt dicunt isti in christo non fuit nisi vnica filiatio 
      rea<lb ed="#P" n="67" break="no"/>lis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e303">
      ¶ Quinta ratio. Filius eadem relatione vel filia 
      <lb ed="#P" n="68"/>tione reali refertur ad patrem et ad matrem sicut est idem 
      <lb ed="#P" n="69"/>filius anibarum. Cum ergo christus sit vere filius patris et 
      <lb ed="#P" n="70"/>matris sue videtur quod eadem filiatione. 
      <lb ed="#P" n="71"/>aliqui istorum quod christus refe¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e314">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Dicut ergo tur ad natrem sua 
      filiatio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ne eadem qua ad patrem ita quod realiter ad vtrumque et ea 
      <lb ed="#P" n="74"/>dem filiatione reali ad vnum tamen ab eterno. puta ad 
      pa<lb ed="#P" n="75" break="no"/>trem et ad matrem de nouo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e325">
      ¶ Alii autem dicunt quod non 
      <lb ed="#P" n="76"/>refertur ad matrem realiter per filiationem eternam sed 
      <lb ed="#P" n="77"/>tantum secundum rationem quia diuinum suppositum ad quod pertinet esse 
      <lb ed="#P" n="78"/>et dici filium non potest realiter ad creaturam referri. Ita 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod ipsa filiatio eterna pro quanto per ipsam refertur christus 
      <lb ed="#P" n="80"/>ad patrem et ad matrem distinguitur a seipsa secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="81"/>sicut est diuinum suppositum prout suppositat diuinam 
      na<lb ed="#P" n="82" break="no"/>turam et humanam distinguitur a seipso secundum rationem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e343">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Alii vero qui habent pro impossibili quod relatione 
      rea<lb ed="#P" n="84" break="no"/>li referatur aliquid ad aliud secundum rationem. Dicunt quod filia 
      <lb ed="#P" n="85"/>tione eterna quae est relatio realis ad patrem nullo 
      mo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>do refertur christus ad matrem nec realiter nec secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="87"/>sed vna alia relatione rationis distincta ab illa. Hec 
      <lb ed="#P" n="88"/>de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e359">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ticulum Ulter mihi omnino dcunum quod in christo sunt pltres filia 
      <lb ed="#P" n="91"/>tiones reales quarum vna est eterna ad patrem secundum quam 
      <lb ed="#P" n="92"/>nullam habet habitudinem ad materem et aliam ad materem 
      tpara<lb ed="#P" n="93" break="no"/>lem et nouam secundum quam nullam habet habitudinem ad patrem 
      <lb ed="#P" n="94"/>vt pater est nalis eternus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e375">
      ¶ Ad hoc adduco rationes 
      <lb ed="#P" n="95"/>Prima est ista. In quocumque sunt ploures relationes 
      ori<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ginis passiue et producti in natura viuente et intellectus 
      <lb ed="#P" n="97"/>i eiusdem rationis cum producente per modum nature. In eo 
      <lb ed="#P" n="98"/>sunt plores filiationes reales. Probatio quia hec est ratio 
      <lb ed="#P" n="99"/>filiationis puta relatio originis passiue viuentis ergo 
      <lb ed="#P" n="100"/>viuente in natura intellectuali eiusdem rationis cum 
      pro<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ducente et per modum nature. Si enim aliqua istarum 
      con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>litionum deficiat non est proprie filiatio nec 
      productio<lb ed="#P" n="103" break="no"/>secundum suam relationem ad producens dicitur filius. Nisi eim et 
      produ<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cens et productum sit viuens non dicitur productum filius nisi sit etiam 
      <lb ed="#P" n="105"/>nature silis non dicitur productum filius prope. Nisi etiam nam sit 
      <lb ed="#P" n="106"/>intellectualis non dicitur prope filius licet aliquoo ex vsu 
      con<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cedatur asinus esse filius asini. Sed nisi productio sit per modum 
      <lb ed="#P" n="108"/>nature et vim nature non dicitur filius ipsum productum. Sicut 
      <lb ed="#P" n="109"/>spiritus sanctus non dicitur filius patris vel verbi 
      <lb ed="#P" n="110"/>quia non procedit per modum et vim nature sed 
      volun<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tatis. Sed in christo sunt plures relationes passiue 
      ta<lb ed="#P" n="112" break="no"/>lis sicut in ipso sunt plures origines vel natiuitates  
      <lb ed="#P" n="113"/>quarum vna est a patre secundum naturam diuinam 
      <lb ed="#P" n="114"/>alia est a matre secundum naturam humanam secundum 
      Da<lb ed="#P" n="115" break="no"/>mas. ca. 13. ergo etc. Dices quod bene sunt in eo plures 
      <lb ed="#P" n="116"/>passiue origines tales sed non plures filiationes quia 
      <lb ed="#P" n="117"/>origo magis respicit naturam et filiatio personam. 
      <lb ed="#P" n="118"/>Dico quod non video quare magis hoc quam illud quia 
      <lb ed="#P" n="119"/>ita bene generari passiue respicit suppositum vel 
      <lb ed="#P" n="120"/>personam sicut et referri. Eiusdem enim est 
      referri<lb ed="#P" n="121" break="no"/>filiatio et generari vel originari passiue. quare etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e437">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Secunda ratio est ista. Non plus generatio vel 
      <lb ed="#P" n="123"/>filiatio passiua respiciunt suppositum quam operatio 
      <lb ed="#P" n="124"/>vel operari. Sed non obstante vnitate suppositi 
      <lb ed="#P" n="125"/>in Christo sunt due operationes et voluntates 
      se<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cundum Damascenum. Ubi supra. ergo et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e450">
        <!--93.xml-->
               <pb ed="#P" n="42-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Nota quod filiationi non repugnat multiplicari 
      in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>eodem supposito secundum diuersa fundamenta nec inquam 
      <lb ed="#P" n="3"/>tum relatio est quia tunc cuilibet alteri relationi 
      repu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>gnaret quod falsum est quia similitudo et equalitas sunt 
      <lb ed="#P" n="5"/>plures relationes secundum diuersa fundamenta licet in 
      <lb ed="#P" n="6"/>eodem supposito nec repugnat sibi inquantum 
      rela<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tio originis quia nec origini ipsi repugnat multiplica 
      <lb ed="#P" n="8"/>ri in eodem supposito secundum plures naturas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e476">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tia ratio. Non est magis impossibile vel minus 
      possi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bile quod eidem supposito secundum plures nuturas 
      conue<lb ed="#P" n="11" break="no"/>niant plures relationes originis passiue. Puta 
      plu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>res filiationes quam quod eidem supposito secundum eandem 
      na<lb ed="#P" n="13" break="no"/>turam conueniant plures relationes originis 
      actiue<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dicte. Sed eidem supposito prins non obstante 
      vnita<lb ed="#P" n="15" break="no"/>te diuini suppositi conueniunt due tales relationes 
      or<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ginis actiue dicte respectu duorum aliorum 
      suppo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sitorum scilicet paternitas respectu filii et spiratio 
      acti<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ua respectuspiritus sancti ergo christo vnito 
      supposito<lb ed="#P" n="19" break="no"/>possunt conuenire ille due filiationes secundum duas 
      na<lb ed="#P" n="20" break="no"/>turas et respectu diuersorum suppositorum patris scilice 
      <lb ed="#P" n="21"/>et matris. Et potest confirmari quia sicut ostensum est 
      <lb ed="#P" n="22"/>supra filius puta Sortes secundum eandem 
      natu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ram suam refertur duplici relatione filiationis ad 
      <lb ed="#P" n="24"/>patrem et matrem. ergo non est impossibile referri sic 
      <lb ed="#P" n="25"/>christum duplici relatione ad patrem et matrem secundum 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>uersas naturas et per diuersas filiationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e518">
      ¶ Quar 
      <lb ed="#P" n="27"/>ta ratio. Ista est absoluta filiatio eterna verbi a 
      crea<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tura sicut paternitas aeterna patris. Sed si pater fuisse 
      <lb ed="#P" n="29"/>incarnatus sicut fuit possibile paternitate non fuisse 
      <lb ed="#P" n="30"/>relatus ad matrem virginem. Planum est quia 
      pater<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nitate non est aliquis filius sed pater sicut 
      materni<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tate est aliqua mater. igitur nec modo filius refertur ad 
      ma<lb ed="#P" n="33" break="no"/>trem filiatione eterna. Impossibile est enim 
      relatio<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nem esse eternam et terminum nouum ergo oportet quod alis 
      <lb ed="#P" n="35"/>filiatione reali non que sit relatio rationis quia tunc filius 
      <lb ed="#P" n="36"/>non esset filius virginis nisi secundum rationem. Sed relatione 
      <lb ed="#P" n="37"/>tali que habet reale fundamentum et extremum et 
      conser<lb ed="#P" n="38" break="no"/>uat ex natura rei inter christum et matrem suam que ipsum 
      ve<lb ed="#P" n="39" break="no"/>re genuit secundum naturam assumptam vt dictum est supra 
      si<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cut inter me genitum et matrem meam consurgit vera 
      fi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>liatio realis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e553">
      ¶ Quinta ratio Ilud quod conuenit 
      verbo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ab eterno et vt filius dei ab eterno non conuenit christo secundum 
      <lb ed="#P" n="43"/>quod homo. Sed verbo conuenit esse filium ab eterno 
      per<lb ed="#P" n="44" break="no"/>suam filiationem eternam igitur non conuenit hoc ei secundum quod 
      <lb ed="#P" n="45"/>pomo igitur si in christo non est alia filiatio ab illa eterna 
      <lb ed="#P" n="46"/>sequitur quod christus secundum quod homo non est vere filius dei 
      <lb ed="#P" n="47"/>duoed est contra fidem et veritatem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e569">
      ¶ Dico igitur quod 
      in<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cristo est vna filiatio eterna ad patrem eternum sicut in 
      <lb ed="#P" n="49"/>patre est paternitas eterna ad ipsum vt verbum est et alia 
      <lb ed="#P" n="50"/>temporalis et noua ad matrem virginem sicut in 
      matre<lb ed="#P" n="51" break="no"/>virgine est vera maternitas realis noua. et sic sunt 
      <lb ed="#P" n="52"/>due filiationes reales in christo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e583">
      ¶ Ex praedictis autem 
      <lb ed="#P" n="53"/>apparet quod omnes illi tres modi ponendi sunt simpliciter 
      <lb ed="#P" n="54"/>salsi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e590">
      ¶ Ad primum aliorum. Dico quod filiatio est 
      prope<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tas suppositi vt deninati per illam tamen secundum naturam 
      <lb ed="#P" n="56"/>et ideo dico bene quod esse filium non conuenit nature sed 
      <lb ed="#P" n="57"/>supposito conuenit tamen sibi secundum naturam tanquam 
      <lb ed="#P" n="58"/>secundum fundamentum et quia oportet relationes 
      mul<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tiplicari magis secundum fundamenta quam secundum 
      supposita<lb ed="#P" n="60" break="no"/>Hinc est quod in christo sint plures tales nature secundum quas 
      <lb ed="#P" n="61"/>conuenit sibi duplex generatio et natiuitas quod in christo 
      <lb ed="#P" n="62"/>non obstante vnitate suppositi sunt due filiationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e610">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Ad secundum dico quod deo secundum naturam 
      di<lb ed="#P" n="64" break="no"/>uinam et aliquid sibi intrinsecum non potest sibi 
      conue<lb ed="#P" n="65" break="no"/>nire relatio realis ad creaturam sed bene secundum na¬ 
      <!--93.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>turam assumptam sicut patet. Christus enim secundum 
      <lb ed="#P" n="67"/>albedinem vel quantitatem nature assumpte fuit 
      si<lb ed="#P" n="68" break="no"/>milis alteri albo vel equalis alteri quanto vel 
      inequa<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lis similiter de filiatione in proposito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e632">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="70"/>dico quod maior est falsa et contra Auicennam sexto me 
      <lb ed="#P" n="71"/>thaphisice parte quinta cap. 3. Ubi dicit quod in eodem 
      <lb ed="#P" n="72"/>patre ad multos filios sunt plures paternitates et 
      <lb ed="#P" n="73"/>pato quod illa esset vera eo modo quo probatur de 
      res<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pectibus eiusdem rationis tamen non valet quia filiatio 
      <lb ed="#P" n="75"/>eterna in christo et filiatio noua non sunt eiusdem ratio 
      <lb ed="#P" n="76"/>nis nec eiusdem generis quia vna est deus et alia est 
      <lb ed="#P" n="77"/>creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e652">
      ¶ Ad quartum dico quod filiatio 
      tempora<lb ed="#P" n="78" break="no"/>lis in christo fundatur super naturam hanc et ita 
      conue<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nit sibi in christo fundare talem filiationem sicut 
      conue<lb ed="#P" n="80" break="no"/>niret sibi si proprio supposito reali conuenitur modo 
      <lb ed="#P" n="81"/>a verbo quia per hoc nihil positiuum sibi 
      adquirere<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tur et tamen illud proprium suppositum diceretur 
      <lb ed="#P" n="83"/>vere filius virginis. Sicut etiam sibi conuenisset si 
      ver<lb ed="#P" n="84" break="no"/>dum assumpsisset uaturam prius suppositatam in pro 
      <lb ed="#P" n="85"/>prio supposito a virgine propagatam quia nihil posit 
      <lb ed="#P" n="86"/>uum fuisset amotum ab ea per assumptionem ipsam. 
      <lb ed="#P" n="87"/>Quando dicis quod corrupta natura in triduo fuisset 
      <lb ed="#P" n="88"/>corrupta illa filiatio. Concedo et dico quod christus in 
      tri<lb ed="#P" n="89" break="no"/>duo non fuit filius virginis sicut nec fuit homo 
      secun<lb ed="#P" n="90" break="no"/>dum doctores sed recepta humanitate in sua resur 
      <lb ed="#P" n="91"/>rectione reparata est sua filiatio ad matrem in ipso 
      <lb ed="#P" n="92"/>et maternitas in matre. Nec est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e687">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="93"/>quintum dico sicut dictum est supra quod filius 
      duplici<lb ed="#P" n="94" break="no"/>relatione reali refertur ad patrem et matrem non ob 
      <lb ed="#P" n="95"/>stante quod sit vnicus filius et vnum suppositum. Non 
      <lb ed="#P" n="96"/>enim oportet ad multiplicationem forme multiplica 
      <lb ed="#P" n="97"/>ri concretum nisi multiplicetur suppositum Unde non 
      <lb ed="#P" n="98"/>sequitur. In sorte sunt multe scientie ergo sortes est 
      <lb ed="#P" n="99"/>multi scientes. Et preterea dato quod maior esset 
      vera<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tamen non est simile de filio creato ad patrem et 
      ma<lb ed="#P" n="101" break="no"/>trem que sunt quasi vnum principium filii et neuter est 
      <lb ed="#P" n="102"/>principium perfectum non communicans alio in agendo 
      <lb ed="#P" n="103"/>aliquo modo et de christo cuius pater vt verbum est ab 
      <lb ed="#P" n="104"/>eterno est completum et perfectum principium sine 
      ma<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tre et mater etiam inquantum homo est perfectum et 
      <lb ed="#P" n="106"/>solum principium eius sine patre vt pater est dico 
      <lb ed="#P" n="107"/>non dico vt deus est et ita magis videretur conceden 
      <lb ed="#P" n="108"/>dum quod in christo sint plures fillationes ad patrem et 
      ma<lb ed="#P" n="109" break="no"/>trem quam in filio creato licet in vtroque sit simpliciter 
      <lb ed="#P" n="110"/>concedendum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e730">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="112" break="no"/>co quod non oportet ad multiplicationem filiationum 
      im<lb ed="#P" n="113" break="no"/>christo multiplicari filios sicut ad multitudinem scentia 
      <lb ed="#P" n="114"/>rum in aliquo oportet multiplicari scientes. Unde 
      <lb ed="#P" n="115"/>non ore quod christus sit plures filii.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e743">
      ¶ Ad secundum de 
      An<lb ed="#P" n="116" break="no"/>selmo. Dico quod congruentia fuit patrem non in 
      carna<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ri ne putarentur quod idem genuisset seipsum et ne 
      pa<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ter dei putaretur filius dei et sic esset confusio in 
      per<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ionis sed non currit ista congruentia ad excludendum 
      <lb ed="#P" n="120"/>plures filiationes in Christo sicut patet immo magis 
      <lb ed="#P" n="121"/>currit ad oppositum quia ex hoc quod ponuntur 
      due<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tiliationes in ipso. Una ad patrem et alia 
      tempora<lb ed="#P" n="123" break="no"/>lis ad matrem habetur distinctissime quod christus est 
      fi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lius eternus patris et filius matris de nouo et 
      tem<lb ed="#P" n="125" break="no"/>poralis. Si autem non poneretur in ipso nisi vnica filia 
      <lb ed="#P" n="126"/>tio eterna sed posset putari quod sicut est filius eternus 
      <lb ed="#P" n="127"/>patris ita esset filius eternus matris. ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c27276-d1e772">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="128"/>tertium dico quod ad saluandum quod christus sit vere et 
      reali<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ter filius virginis ponitur in ipso illa filiatio tparalis 
      <!--94.xml-->
      <pb ed="#P" n="43-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quam oportet esse realem. Nam relationem producti 
      <lb ed="#P" n="2"/>ad producens realiter oportet esse realem. Non autem 
      <lb ed="#P" n="3"/>semper oportet quod relatio producentis ad productum 
      <lb ed="#P" n="4"/>ssnt reales sicut de relatione creatoris ad creaturam 
      <lb ed="#P" n="5"/>sicut dictum est in primo et ideo non est simile de ista et 
      de<lb ed="#P" n="6" break="no"/>illis licet ergo christus possit dici realiter et dominus 
      <lb ed="#P" n="7"/>virginis realitate fundamenti non relationis absque 
      <lb ed="#P" n="8"/>hoc quod realiter referatur ad ipsam non tamen potest 
      di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ci realiter filius virginis nisi realiter referatur ad 
      <lb ed="#P" n="10"/>ipsam. Dices quod hoc potest esse per filiationem eternam 
      <lb ed="#P" n="11"/>Dico quod non est verum sicut dictum est superius et proba 
      <lb ed="#P" n="12"/>tum. Et confirmatur hoc per Aristo. quinto 
      meta<lb ed="#P" n="13" break="no"/>phisice. vbi probat quod scientia non refertur ad scientem 
      <lb ed="#P" n="14"/>quia si ad ipsum referretur cum ad ipsa referatur ad 
      sci<lb ed="#P" n="15" break="no"/>bile sequeretur quod idem bis referretur et planum est 
      <lb ed="#P" n="16"/>quod nullum esset inconueniens idem bis referri ad diuer 
      <lb ed="#P" n="17"/>sa secundum diuersas vel plures relationes. ergo 
      intel<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ligit hoc de vna relatione et ita intendit quod 
      impossi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>bile est idem ad diuersa referri eadem relatione sicut 
      <lb ed="#P" n="20"/>impossibile est quod scibile secundum relationem mensura 
      <lb ed="#P" n="21"/>ti que est vnica in ipso referatur ad obiectum et ad 
      <lb ed="#P" n="22"/>scientem precipue quando sciens et scibile sunt diuer 
      <lb ed="#P" n="23"/>sa ita concludo in proposito quod impossibile est quod christus 
      <lb ed="#P" n="24"/>referatur realiter ad patrem et matrem vnica 
      rela<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tione filiationis. Sic ad istud. etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>