<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="64-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b42075"><!--l2d12q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b42075-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e101">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Distinctionis duodecime. 
      <lb ed="#P" n="24"/>¶ Questio prima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e108">
               <lb ed="#P" n="25"/>Circa istam 
      distin<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tionem quero primo. Utrum 
      in<lb ed="#P" n="27" break="no"/>composito materia sit aliquod  
      <lb ed="#P" n="28"/>ens positiuum in actu 
      distin<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ctum essentialiter contra 
      for<lb ed="#P" n="30" break="no"/>mam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e124">
      ¶ Uidetur quod non sit ens 
      <lb ed="#P" n="31"/>positiuum: quia. 7. metha. 
      di<lb ed="#P" n="32" break="no"/>icit Aristoteles quod materia nec 
      <lb ed="#P" n="33"/>est quid nec quantum nec quale nec aliquod aliorum 
      pre<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sentorum. Sed si materia esset ens positiuum esset 
      <lb ed="#P" n="35"/>substantia vel quantitas vel aliquid aliorum generum 
      <lb ed="#P" n="36"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e140">
      ¶ Secundo sic. Aristoteles. v. phisicorum 
      pro<lb ed="#P" n="37" break="no"/>bat: quod generatio non est motus arguendo sic. Quod 
      <lb ed="#P" n="38"/>mouetur est: quod generatur non est. Sed vniformiter 
      <lb ed="#P" n="39"/>accipit ibi moueri et generari scilicet subiectiue. 
      Sub<lb ed="#P" n="40" break="no"/>iectum enim motus est ens. actu. Sed subiectum 
      gene<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rationis non est in actu: vt videtur dicere ibidem. Sed 
      <lb ed="#P" n="42"/>materia generatur subiectiue et est subiectum 
      gene<lb ed="#P" n="43" break="no"/>rationis. ergo materia non est ens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e159">
      ¶ Tertio sic. Illud 
      <lb ed="#P" n="44"/>non est ens in actu quod est pura potentia. Sed materia 
      <lb ed="#P" n="45"/>secundum se est pura potentia: quia est sua potentia. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e166">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Quarto sic quod non sint distincta essentialiter contra 
      <lb ed="#P" n="47"/>formam. Illud quod non potest esse sine alio non est 
      distin<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ctum essentialiter ab eo si vtrumque sit creatum. Sed 
      ma<lb ed="#P" n="49" break="no"/>teria non potest esse sine forma: quia est pura 
      poten<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tia. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e179">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Contra quod est per se 
      prin<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cipium nature distinctum contra formam est ens 
      posi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tiuum in actu distinctum a forma. Sed materia est 
      <lb ed="#P" n="54"/>huiusmodi: primo phisicorum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e190">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e195">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Primo inquiram. Utrum materia sit aliquod ens 
      <lb ed="#P" n="57"/>reale positiuum in actu distinctum a forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e202">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="58"/>cundo vtrum materia non obstante quod sit aliquod ens 
      <lb ed="#P" n="59"/>in actu sit sua potentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e210">
      ¶ Tertio vtrum non 
      obstan<lb ed="#P" n="60" break="no"/>te quod sit sua potentia possit existere in re et in 
      esse<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ctu sine forma. 
      <!--135.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e221">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="63" break="no"/>culum videtur fuisse opinio aliquorum quod materia 
      im<lb ed="#P" n="64" break="no"/>rerum natura non sit ens positiuum: sed aliquid priua 
      <lb ed="#P" n="65"/>tiuum tantum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e232">
      ¶ Ad hoc adducuntur alique rationes 
      <lb ed="#P" n="66"/>Ex duabus entitatibus per se positiuis in actu non 
      <lb ed="#P" n="67"/>fit aliquid per se vnum. Sed ex materia et forma fit 
      <lb ed="#P" n="68"/>aliquid per se vnum: et planum est quod forma est aliquod 
      <lb ed="#P" n="69"/>ens positiuum in actu / non ergo materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e243">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="70" break="no"/>da ratio est ista. Transmutatio simpliciter prima 
      <lb ed="#P" n="71"/>non presupponit aliquod ens in actu: quia per 
      transmuta<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tionem simpliciter primam habetur primum ens in actu 
      <lb ed="#P" n="73"/>Sed transmutatio simpliciter prima praesupponit 
      ma<lb ed="#P" n="74" break="no"/>teriam. ergo materia non est aliquod ens in actu 
      <lb ed="#P" n="75"/>Tertia ratio est ista. Mataria est medium 
      inter<lb ed="#P" n="76" break="no"/>esse et nichil vel non esse sicut patet. 2. metha. Et pa 
      <lb ed="#P" n="77"/>tet per Augustinum. 13. confes. Sed inter 
      contradicto<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ria medium est nichil. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e265">
      ¶ Quarta ratio est. 
      Con<lb ed="#P" n="79" break="no"/>municatio in materia non est nisi priuatio pura. Sed 
      <lb ed="#P" n="80"/>si materia esset aliquod ens positiuum communica 
      <lb ed="#P" n="81"/>tio in ipsa non esset pura priuatio. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e274">
      ¶ Quinta 
      <lb ed="#P" n="82"/>ratio: quia materia non est cognoscibilis nisi per 
      ana<lb ed="#P" n="83" break="no"/>logiam ad formam. /
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e282">
      ¶ Secundo probatur quod non est 
      es<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sentialiter distincta a forma. Dato quod sit aliquod ens 
      <lb ed="#P" n="85"/>lactu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e289">
      ¶ Ad hoc est prima ratio talis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e291">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#P" n="86"/>de generatione dicitur quod totum transmutatur in 
      to<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tum. Sed si materia esset ens distinctum a forma non 
      <lb ed="#P" n="88"/>sic transmutaretur totum in totum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e300">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="89"/>quia dicit commentator. 8. metha. quod generans non 
      lar<lb ed="#P" n="90" break="no"/>gitur multitudinem sed perfectionem. Sed si forma est 
      <lb ed="#P" n="91"/>set distincta a materia vel econuerso: tunc generans 
      <lb ed="#P" n="92"/>largiretur multitudinem: quia materia et forma si 
      es<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sent distincta facerent multitudinem: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e313">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#P" n="94"/>ratio est ista commentator dicit in. 7. metha. quod 
      mate<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ria transit in illud quod fit ex ipsa. Sed forma fit de 
      <lb ed="#P" n="96"/>materia: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e322">
      ¶ Quarta ratio: quia potentiale 
      ali<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cuius generis non habet actualitatem aliam ab actua 
      <lb ed="#P" n="98"/>li eius. Sed materia est potentiale generis 
      substan<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tie. ergo non habet actualitatem aliam a forma que est 
      <lb ed="#P" n="100"/>actuale eiusdem generis: ergo non est ens distinctum et 
      <lb ed="#P" n="101"/>sentialiter a forma. Dicunt ergo primi istorum quod 
      ma<lb ed="#P" n="102" break="no"/>teria non est nisi priuatio alterius forme concomitans 
      <lb ed="#P" n="103"/>formam et ita non habet aliquam entitatem in actu 
      posi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tiuam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e343">
      ¶ Alii secundi dicunt quod et si materia habet 
      en<lb ed="#P" n="105" break="no"/>titatem aliquam positiuam non tamen distinctam a quacumque 
      <lb ed="#P" n="106"/>forma substantiali. Nam secundum eos in 
      transmutatio<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ne substantiali simpliciter. Prima que est ad formam 
      <lb ed="#P" n="108"/>elementi materia transmutatur in totum generatum quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>non est totum per compositionem ex duabus naturis. 
      <lb ed="#P" n="110"/>Sed est vna natura subsistens que est forma in qua 
      <lb ed="#P" n="111"/>reseruatur entitas materie nobilius et perfectius 
      <lb ed="#P" n="112"/>quam in seipsa: et ideo materia prima sic transit in 
      ge<lb ed="#P" n="113" break="no"/>neratum et actualitatem termini generationis quod non 
      <lb ed="#P" n="114"/>corrumpitur. Ita quod materia prima secundum se est 
      quoddanm<lb ed="#P" n="115" break="no"/>potentialissimum ens et indeterminatissimum quod est 
      <lb ed="#P" n="116"/>transmutabile etiam obiectiue in quodlibet 
      genera<lb ed="#P" n="117" break="no"/>bile ex ipsa: ita quod sit illud sicut dimensiones paste 
      trans<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mutabiles sunt in figuram sic quod non sunt nisi figura 
      <lb ed="#P" n="119"/>ipsa post transmutationem. Unde et secundum Augustinum 
      <lb ed="#P" n="120"/>Sic se habet materia ad formam sicut sonus ad 
      can<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tum. Et planum est quod sonus et cantus essentialiter 
      <lb ed="#P" n="122"/>non distinguntur: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e385">
      ¶ Sed dico quod iste 
      opi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>niones sunt false. Dico enim quod accipiendo esse in actu  
      <lb ed="#P" n="124"/>formaliter pro differentia entis eo modo quo 
      distin<lb ed="#P" n="125" break="no"/>guitur contra esse in potentia sicut dicimus quod homo 
      <!--136.xml-->
      <pb ed="#P" n="65-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>antequam creetur est ens in potentia et postquam creatus est 
      <lb ed="#P" n="2"/>est ens in actu formaliter extra intellectum quod 
      ma<lb ed="#P" n="3" break="no"/>teria in compsito post sui creationem est ens in actu 
      <lb ed="#P" n="4"/>formaliter non sicut forma in potentia materie nec si 
      <lb ed="#P" n="5"/>cut effectus in virtute vel potentia cause nec sicut 
      ele<lb ed="#P" n="6" break="no"/>menta in mixto. Sed ens distinctum in actu forma 
      <lb ed="#P" n="7"/>di per propriam entitatem intrinsecam positam in actu 
      <lb ed="#P" n="8"/>a creante per creationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e418">
      ¶ Ad hoc adduco aliqua 
      <lb ed="#P" n="9"/>rationes In rerum natura est transmutatio 
      substan<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tialis in actu vt patet de generatione. Sed subiectum 
      <lb ed="#P" n="11"/>transmutationis in actu est ens in actu accipiendo 
      <lb ed="#P" n="12"/>sicut predictum est: quia ens in potentia sicut homo 
      an<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tequam creetur non potest esse subiectum generationis vt 
      <lb ed="#P" n="14"/>patet. Sed materia est subiectum generationis vt par 
      <lb ed="#P" n="15"/>primo phisi. et primo de generatione. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e436">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cunda ratio est ista. Causa per se intrinseca alicuius 
      <lb ed="#P" n="17"/>existentis in actu puta compositi est per se ens in actu 
      <lb ed="#P" n="18"/>Patet quia causa non conuenit nisi enti et causare in actu 
      <lb ed="#P" n="19"/>non nisi enti in actu. Sed materia est per se causa 
      in<lb ed="#P" n="20" break="no"/>trinseca alicuius existentis in actu puta compositi. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e449">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Tertia ratio. Illud in quo succedunt sibi inuicetm 
      <lb ed="#P" n="22"/>diuerse forme incompossibiles tanquam in subiecto est 
      <lb ed="#P" n="23"/>positiuum reale in actu accipiendo semper esse in actu 
      <lb ed="#P" n="24"/>sicut predixi. Sed materia est huiusmodi. ergo. etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e460">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Quarta ratio est ista et probat specialiter quod 
      mate<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ria non sit priuatio nec includens de suo per se 
      con<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ceptu priuationem. Nulla priuatio est de per se 
      con<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ceptu alicuius entis per se positiui. Hoc enim 
      im<lb ed="#P" n="29" break="no"/>plicat contradictonem quod per se positiuum sit priuati 
      <lb ed="#P" n="30"/>uum vel negatiuum. Sed materia est aliquod ensr 
      <lb ed="#P" n="31"/>se positiuum sicut probatum est. ergo nec est priuatio 
      <lb ed="#P" n="32"/>nec includens priuationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e481">
      ¶ Quinta ratio. Mate 
      <lb ed="#P" n="33"/>ria est aliquid per se vnum alias nunquam faceret 
      ali<lb ed="#P" n="34" break="no"/>quid per se vnum a forma. Sed si materia esset pri 
      <lb ed="#P" n="35"/>uatio vel includens priuationem non esset aliquid per 
      <lb ed="#P" n="36"/>se vnum vel saltem non faceret aliquid per se vnum quia 
      <lb ed="#P" n="37"/>nunquam ex positiuo et priuatiuo fit aliquid per se vnum 
      <lb ed="#P" n="38"/>nec in conceptu nec in effectu. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e497">
      ¶ Sexta 
      ra<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tio quia materia stat sub opposito priuationis puta cum 
      <lb ed="#P" n="40"/>forma. Sed illud quod stat cum opposito priuationis 
      <lb ed="#P" n="41"/>nec est priuatio nec includens priuationem. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="42"/>Minor patetiquia priuatio non stat cum opposito habitu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e508">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Septima ratio est per Arist. in primo phisicor 
      <lb ed="#P" n="44"/>qui expresse increpat illos qui non distinxerunt inter 
      <lb ed="#P" n="45"/>materiam et priuationem et ponit materiam 
      distin<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ctum principium phisicum a priuatione. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="47"/>non esset verum si materia esset priuatio vel includens 
      <lb ed="#P" n="48"/>priuationem. ergo etc. hec contra primos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e524">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tra secundos dico quod dictum eorum est primo contra rati 
      <lb ed="#P" n="50"/>nem. Et arguo contra eos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e531">
      ¶ Primo sic. 
      Subie<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ctum generationis vel transmutationis differt et 
      distin<lb ed="#P" n="52" break="no"/>guitur essentialiter a quolibet per se termino eius hoc 
      <lb ed="#P" n="53"/>patet quia subiectum generationis pexistit et est in actu 
      ali<lb ed="#P" n="54" break="no"/>quando siue per se termino tali alioquin non esset trant 
      <lb ed="#P" n="55"/>mutatio. Sed materia est subiectum transmutationis 
      <lb ed="#P" n="56"/>substantialis et forma vel compositum vtrumque est 
      ali<lb ed="#P" n="57" break="no"/>aliquo modo per se terminus eius vnum sicut terminus quid 
      <lb ed="#P" n="58"/>et aliud sicut terminus quo: puta forma. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e551">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Secunda ratio est quia illud in quo succedunt sibi 
      ali<lb ed="#P" n="60" break="no"/>qua plura positiua distinguitur essentialiter a quo 
      <lb ed="#P" n="61"/>libet illorum. Sed in eadem materia succedunt 
      sibi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>inuicem plures forme ipsa manente quia ipsam 
      opor<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tet manere secundum Aristotelem. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e565">
      ¶ Tertia rati 
      <lb ed="#P" n="64"/>Si agens creatum sic transmutaret materiam in 
      for<lb ed="#P" n="65" break="no"/>mam vel totum virtuale quod non est nisi forma subsistens 
      <!--136.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sicut dicunt. Sequeretur quod posset creare: quia posset 
      <lb ed="#P" n="67"/>aliquid producere cuius nihil presupponeret: quia 
      ma<lb ed="#P" n="68" break="no"/>teria secundum se nihil est compositi vel producti sicut dicis 
      <lb ed="#P" n="69"/>Sed hoc falsum est impossibile igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e585">
      ¶ Quarta 
      <lb ed="#P" n="70"/>ratio quia transmutatio non est nisi aliquid aliter se ha 
      <lb ed="#P" n="71"/>beat nunc quam prius. Sed si materia sic fit totum vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>forma nihil se habet aliter nunc quam prius: quia nihil quod 
      <lb ed="#P" n="73"/>est modo erat prius: ergo generatio non est 
      transmu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tatio. Secundo dico quod est contra Augustinum. 12. 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>fessionum Ubi dicit quod materia prior est origine ipsa 
      <lb ed="#P" n="76"/>forma et non est ipsa forma: sed aliud et capax ipsius. 
      <lb ed="#P" n="77"/>Ita quod nec est color nec species noc aliquid huiusmodi si 
      <lb ed="#P" n="78"/>in potentia ad ista. Nec tamen omnino nihil erat ait 
      Au<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gustinus. Est igitur contra Aristotelem. Ubicumque 
      li<lb ed="#P" n="80" break="no"/>quitur de materia et primo phisi. vbi dicit quod est aliud 
      <lb ed="#P" n="81"/>principium a forma. et go. metaphi. et. 20. phisicorum 
      <lb ed="#P" n="82"/>vbi dicit quod est alia causa a forma et vbi distinguit 
      na<lb ed="#P" n="83" break="no"/>turam. et 5o. phisi. Ubi dicit quod est subiectum 
      trans<lb ed="#P" n="84" break="no"/>mutationum substantialium. Et primo de generatione 
      <lb ed="#P" n="85"/>vbi idem dicit et. 7. methaph. vbi dicit quod materia qrae 
      <lb ed="#P" n="86"/>qua res potest esse vel non esse et quasi per totum et vbi 
      <lb ed="#P" n="87"/>cumque loquitur de materia. Est etiam contra 
      docti<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nam communem sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e629">
      ¶ Dico igitur quantum ad istum 
      <lb ed="#P" n="89"/>articulum quod materia in coposito naturali et postquam 
      <lb ed="#P" n="90"/>creata est: est aliquod ens positiuum actu existens 
      di<lb ed="#P" n="91" break="no"/>stinctum contra formam essentialiter. Ex quo concludo 
      <lb ed="#P" n="92"/>quod materia non est aliquod purum potentiale prout 
      po<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tentiale accipitur a potentia distincta contra actum si 
      <lb ed="#P" n="94"/>cut differentia entis postquam creata est licet be sit purum 
      <lb ed="#P" n="95"/>potentiale accipiendo potentiale a potentia quae est pars 
      en<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tis distincta contra actum qui est forma: quia nihil 
      in<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cludit de forma nec habet ex se vel secundum se sicut 
      <lb ed="#P" n="98"/>magis dicetur infra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e653">
      ¶ Secundo concludo quod nulla est 
      opi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nio dicentium quod materia infra latitudinem sue 
      enti<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tatis potentialis habet multos gradus: ita quod quando est 
      <lb ed="#P" n="101"/>sub tali vel tali gradu est tale vel tale compositum est 
      <lb ed="#P" n="102"/>generans generando tale vel tale compositum non facit 
      <lb ed="#P" n="103"/>nisi materiam reducere ad talem vel talem gradum 
      <lb ed="#P" n="104"/>Ita quod nihil addit tale vel tale compositum 
      quantum<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cumque alterius speciei nisi talem vel talem gradum 
      per<lb ed="#P" n="106" break="no"/>fectiorem vel imperfectiorem entitatis ipsius materie 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e673">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Istud patet esse fictio pura. Primo quia tunc 
      diue<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sa generabilia et corruptibilia sicut ignis et aqua non 
      di<lb ed="#P" n="109" break="no"/>stinguerentur specie sicut nec gradus eiusdem 
      entita<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tis. Secundo quia compositum non esset nisi materia et sic 
      <lb ed="#P" n="111"/>non esset compositum. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e686">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Ad rationes ergo aliorum 
      <lb ed="#P" n="113"/>Ad primum dico quod ex duabus entitatibus in actu 
      po<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sitiuis eiusdem generis. Puta generis substantie 
      <lb ed="#P" n="115"/>bene fit aliquid vnum per se si vna sit potentia et alia 
      <lb ed="#P" n="116"/>actus vel forma et stant ista duo simul quod materia 
      fi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>in actu prout actus est differentia entis et quod sit 
      poten<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tia prout est pars et principium entis sicut de 
      for<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ma antequam sit stant ista duo quod ipsa dicitur actus et 
      <lb ed="#P" n="120"/>tamen dicitur esse in potentia. Unde dicimus quod 
      <lb ed="#P" n="121"/>actus qui est forma quandoque est in actu quandoque 
      <lb ed="#P" n="122"/>in potentia sicut et totum compositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e713">
      ¶ Ad 
      Se<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cundum. Dico quod transmutatio simpliciter prima 
      pre<lb ed="#P" n="124" break="no"/>supponit aliquod ens in actu quiam presupponit sul 
      <lb ed="#P" n="125"/>iectum actu existens quod non habetur per ipsam 
      <lb ed="#P" n="126"/>Generatio est transmutatio simpliciter prima ad 
      <lb ed="#P" n="127"/>substantiam. Et ideo dico quod materia 
      presupponi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tur ab ipsa et aliquam entitatem in actu habet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e729">
               <lb ed="#P" n="129"/>¶ Ad tertium dicendum quod materia non est proprie 
      <!--137.xml-->
      <pb ed="#P" n="65-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>medium inter contradictoria nec per abnegationem 
      <lb ed="#P" n="2"/>nec per participationem. sed pro tanto est medium quia 
      <lb ed="#P" n="3"/>est subiectum transmutationis ab vno in aliud. Nec 
      <lb ed="#P" n="4"/>dicitur in secundo metaphi. de materia quod sit medium: 
      <lb ed="#P" n="5"/>sed magis dicitur hoc de generatione que etiam non 
      <lb ed="#P" n="6"/>est proprie medium: sed pro tanto medium quia via 
      <lb ed="#P" n="7"/>et transmutatio ab vno in aliud non valem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e755">
      ¶ Ad quan 
      <lb ed="#P" n="8"/>tum de commentatore dico quod loquitur de materia secundum 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod est vna. Una est autem secundum quod consideratur in se carens 
      <lb ed="#P" n="10"/>omni forma sicut dicit et ideo non intendit dicere quod 
      <lb ed="#P" n="11"/>entitas materie sit priuatio: sed magis vnitas eius 
      <lb ed="#P" n="12"/>Utrum autem dicat verum commentator non curo modo 
      <lb ed="#P" n="13"/>quia non puto quod materia propter hoc sit vna quia considera 
      <lb ed="#P" n="14"/>tur vt in se carens omni forma tunc enim non esset 
      vna<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nisi secundum rationem per considerationem intellectus nec 
      <lb ed="#P" n="16"/>quia priuatur forma sed prior est vnitas eius quam 
      ta<lb ed="#P" n="17" break="no"/>is priuatio vel potentia ad formam secundum saltem quod 
      po<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tentia dicit respectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e781">
      ¶ Ad quintum dictum est 
      <lb ed="#P" n="19"/>alias quod nteria per se est intelligibilis: licet non a 
      no<lb ed="#P" n="20" break="no"/>stro intellectu pro statu presentis comniunctionis 
      ni<lb ed="#P" n="21" break="no"/>si aliquo modo secundum analogiam ad formam et ita nec 
      <lb ed="#P" n="22"/>substantia nisi per accidentia 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e792">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Ad primum aliorum dico 
      <lb ed="#P" n="24"/>quod totum transmutatur in totum non sicut tu dicis quod 
      <lb ed="#P" n="25"/>materia non maneat et fiat aliquid aliud: sed quia 
      quod<lb ed="#P" n="26" break="no"/>dam totum compositum corrumpitur et quoddam alid 
      <lb ed="#P" n="27"/>generantur manente materia in vtroque.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e805">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="28"/>dico quod generans non largitur multitudinem quia 
      to<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tum idem quod erat in potentia fit in actu et vnum 
      <lb ed="#P" n="30"/>non multa tota et ideo largitur perfectionem quia actum 
      <lb ed="#P" n="31"/>essendi: non quia materia fiat forma vel transeat in ipso 
      <lb ed="#P" n="32"/>vllo modo licet bene transeat ad ipsam sicut 
      subie<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ctum ad formam. Aliter dicitur quod materia et forma 
      <lb ed="#P" n="34"/>licet essentialiter distincta sint non tamen ad 
      propo<lb ed="#P" n="35" break="no"/>situm commentatoris faciunt proprie multitudinem 
      <lb ed="#P" n="36"/>sed vnitatem: quia faciunt aliquid vnum per se. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e828">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Ad tertium dico quod materia transit in illud quod 
      <lb ed="#P" n="38"/>tit ex ipsa per accidens non quod fiat ipsum: sed quia per 
      mo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dum subiecti transit in formam vel ad fo mam ex qua 
      <lb ed="#P" n="40"/>cum manteria constituitur compositum quod fit de 
      mate<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ria.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e841">
      ¶ Ad quartum dico quod potentiale alicuius 
      gene<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ris est aliquod ens in actu extra intellectum sicut 
      ge<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nus et similiter materia. Tamen genus prout 
      distingui<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tur ex materia rei non est aliquid actuale respectu 
      dif<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ferentie: sed in potentia ad differentias et similiter 
      cor<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rumperetur. Dico quod licet materia sit ens in actu tamen 
      <lb ed="#P" n="47"/>est in potentia ad formas et nullam actualitatem 
      alicu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lus forme habet sibi intrinsecam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e859">
      ¶ Ad exempla eo 
      <lb ed="#P" n="49"/>rum de sono et cantu et de diuisione paste et figura. 
      <lb ed="#P" n="50"/>Dico ad primum quod sonus differt a cantu formaliter ad 
      <lb ed="#P" n="51"/>cepto: quia cantus dicit consonantiam soni vel dissonantiam cum 
      <lb ed="#P" n="52"/>alio sono et ita distinguitura sono sicut consonantia vel 
      disso<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nantia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e872">
      ¶ Ad 3m dico quod dimentio paste et figura non 
      <lb ed="#P" n="54"/>sunt essentialiter idem quia dimensio manet et figura 
      <lb ed="#P" n="55"/>cedit vel transit. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e879">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="57" break="no"/>culum fuit opinio plurium et est adhuc modo quod 
      ma<lb ed="#P" n="58" break="no"/>teria non est idem realiter cum sua potentia. sed 
      poten<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tia materie est aliquid additum distinctum a 
      mate<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ria in re. Ad hoc adducuntur alique rationes secundum 
      di<lb ed="#P" n="61" break="no"/>uersos opinantes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e895">
      ¶ Prima ratio est ista. Illa non sunt 
      <lb ed="#P" n="62"/>idem realiter quorum vnum manet non manente vel ex 
      <lb ed="#P" n="63"/>stente alio. Sed materia manet potentia non manen 
      <!--137.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>te vel existente: quia quando forma inest actu iam 
      mate<lb ed="#P" n="65" break="no"/>teria non est in potentia ad ipsam et tamen est materia 
      <lb ed="#P" n="66"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e914">
      ¶ Secunda ratio est ista. In omni creato 
      <lb ed="#P" n="67"/>distinguntur potens ab illo quo potest. Sed materia 
      <lb ed="#P" n="68"/>potest suscipere formam potentia est illud quo potest 
      <lb ed="#P" n="69"/>ergo materia differt a potentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e923">
      ¶ Tertio sic. Non 
      <lb ed="#P" n="70"/>est magis idem potentia materie cum materia quam 
      poten<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tia anime cum anima. Sed potentia anime et anima 
      distin<lb ed="#P" n="72" break="no"/>guntur secundum aliquos essentialiter sicut accidens et subiectum 
      <lb ed="#P" n="73"/>ecundum alios saltem ex natura rei. ergo potentia materie ab 
      <lb ed="#P" n="74"/>ipsa distinguitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e936">
      ¶ Quarta ratio Respectus realis non 
      <lb ed="#P" n="75"/>est idem realiter cum aliquo absoluto. Sed materia 
      <lb ed="#P" n="76"/>est aliquid absolutum quia est substantia. Potentia 
      <lb ed="#P" n="77"/>vero dicit respectum et ordinem realem ad formam non 
      <lb ed="#P" n="78"/>tantum secundum intellectum vel rationem: sed vt videtur 
      <lb ed="#P" n="79"/>sicut genus ad differentiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e949">
      ¶ Quinta ratio. 
      Poten<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tia. et actus sunt eiusdem generis: quia potentia non est in 
      <lb ed="#P" n="81"/>genere nisi per reductionem ad actum et per consequens si 
      <lb ed="#P" n="82"/>vnum differt a materia realiter et illud. Sed forma 
      <lb ed="#P" n="83"/>differt realiter a materia: ergo et potentia ad formam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e960">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Sexta ratio Illud quod numeratur in materia 
      <lb ed="#P" n="85"/>secundum numerum formarum specificarum differt a materia 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia materia non numeratur sed est eadem omnium. Sed  
      <lb ed="#P" n="87"/>potentia est huiusmodi secundum commentatorem. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e971">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Dicitur ergo de hoc 
      diuer<lb ed="#P" n="89" break="no"/>simode a diuersis. Quidam dicunt quod potentia dicit 
      <lb ed="#P" n="90"/>modum intrinsecum materie consubstantialem sibi et 
      di<lb ed="#P" n="91" break="no"/>stinctum tamen ex natura rei a materia ipsa sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="92"/>est in primo de potentia anime respectu ipsius. Et 
      mul<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tiplicantur tales modi secundum multitudinem formarum 
      <lb ed="#P" n="94"/>specificarum ad quas materia est in potentia: et quas 
      <lb ed="#P" n="95"/>potest suscipere vt proprio actui et determinato in 
      specie<lb ed="#P" n="96" break="no"/>correspondeat propria potentia in materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e994">
      ¶ Alii 
      di<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cunt quod potentia est respectus realis in materia ipsa 
      <lb ed="#P" n="98"/>ad formam antequam fit in materia et quod cedit iste 
      respe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ctus adueniente forma et multiplicantur numero 
      po<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tentie in materia secundum multitudinem specificam 
      <lb ed="#P" n="101"/>formarum possibilium recipi in materia sicut 
      vide<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tur dicere commentator et materia secundum suam 
      essen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tiam absolutam est fundamentum ipsius potentie. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1012">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Alii dicunt quod potentia materie non est nisi 
      for<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ma in potentia que aliquo modo est in materia 
      di<lb ed="#P" n="106" break="no"/>stincta a materia eo modo quo sibi conueniunt esse in 
      po<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tentia. et sicut forma in potentia dicitur a materia sic 
      <lb ed="#P" n="108"/>potentia a materia tunc etiam dicitur potentia materie 
      <lb ed="#P" n="109"/>reduci ad actum quando habetur forma in actu per actionem agentis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1028">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Sed nullam istarum opinio 
      <lb ed="#P" n="111"/>num intendo tenere. Et arguo primo quod potentia 
      ma<lb ed="#P" n="112" break="no"/>terie non distinguatur essentialiter a materia nec sicut 
      ac<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cidens absolutum nec sicut relatiuum nec sicut forma quia 
      <lb ed="#P" n="114"/>si potentia differt a materia essentialiter sicut aliquod 
      acci<lb ed="#P" n="115" break="no"/>dens vel forma recepta in ipso cum omne receptiuum 
      alte<lb ed="#P" n="116" break="no"/>rius per modum subiecti sit in potentia ad ipsum: ore quod 
      ma<lb ed="#P" n="117" break="no"/>teria sit in potentia ad suam potentiam. Aut igitur seipsi 
      <lb ed="#P" n="118"/>et per propriam substantiam et pari ratione ad formam est in 
      <lb ed="#P" n="119"/>potientia per propriam substantiam: aut per aliquid additum et sicu 
      <lb ed="#P" n="120"/>erit processus in infinitum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1054">
      ¶ Secundo sic ilsim 
      <lb ed="#P" n="121"/>quod substantiatur per potentiam non distinguitur essentialiter a 
      po<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tentia. Sed materia secundum commentatorem prio phisi. sbectiatur per 
      poten<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tiam vel per posse. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1063">
      ¶ Tertio sic si potentia differret 
      <lb ed="#P" n="124"/>essentialiter a materia sicut aliquod accidens abso 
      <lb ed="#P" n="125"/>lutum vel respectiuum tunc ex materia non fieret 
      <lb ed="#P" n="126"/>aliquid per se vnum: quia non est alia rantio quare ex 
      <!--138.xml-->
      <pb ed="#P" n="66-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>materia et forma fit per se vnum nisi quia vnum est in 
      <lb ed="#P" n="2"/>potentia ad aliud materia ad formam. Sed si illa 
      poten<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tia esset accidens planum est quod ista ratio non valeret: 
      <lb ed="#P" n="4"/>quia ex accidente et substantia non fit aliquid per se vnum: 
      <lb ed="#P" n="5"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1089">
      ¶ Quarta ratio: quia sicut se habet actus ad  
      <lb ed="#P" n="6"/>formam. Ita potentia ad materiam. Sed actus non 
      di<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cit aliquid essentialiter distinctum a forma: ergo nec 
      <lb ed="#P" n="8"/>potentia a materia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1099">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Contra primum modum 
      di<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cendi. Quod potentia materie sit aliquidsibi consubstantiale 
      <lb ed="#P" n="11"/>absolutum distinctum ex natura rei ab ipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1108">
      ¶ Arguo 
      <lb ed="#P" n="12"/>sic licet istud sit minus impugnabile quam alia multa quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>illud consubstantiale aut est alterius rotionis a materia 
      <lb ed="#P" n="14"/>Aut eiusdem rationis non eiusdem rationis patet: quia numquam aliqua 
      <lb ed="#P" n="15"/>sic distincta ex natra rei sunt eiusdem rationis. Et patet in pro 
      <lb ed="#P" n="16"/>posito primo quia potentia variatur secundum variationem et mul 
      <lb ed="#P" n="17"/>titudinem specificam formarum vt dicunt materia autem non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1124">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Secundo quia tunc potentia esset materia ex quo esset 
      <lb ed="#P" n="19"/>eiusdem rationis cum materia et non esset nisi gradus 
      ma<lb ed="#P" n="20" break="no"/>terie quod est falsum et contra eos Aut alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="21"/>quod est imposibile quia nichil alterius rationis a 
      ma<lb ed="#P" n="22" break="no"/>teria facit idem per se cum forma. Sed potentia 
      ma<lb ed="#P" n="23" break="no"/>terie cum forma facit vnum per se cum forma. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1140">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ praterea etiam quia nulla necessitas appret ponendi tales 
      <lb ed="#P" n="25"/>formalitates in materia. Eadem enim ratione videm 
      <lb ed="#P" n="26"/>tur posse poni in quolibet subiecto respectu 
      acciden<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tium et similiter in forma respectu materie: quia sicut 
      <lb ed="#P" n="28"/>materia potest recipere formam et informari forma. 
      <lb ed="#P" n="29"/>Ita forma potest informare materiam et accidens 
      <lb ed="#P" n="30"/>subiectum: et ita dicam tibi quod per vnam formalitatem 
      ta<lb ed="#P" n="31" break="no"/>lem qualem ponis in materia / distinctam ex natura 
      <lb ed="#P" n="32"/>rei ab ipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1162">
      ¶ Tertio quia sicut materia est in 
      poten<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tia ad formam vnam specie per potentiam vnam talem 
      <lb ed="#P" n="34"/>specie. Ita est in potentia ad hanc formam per hanc 
      po<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tentiam vt videtur. Cum ergo hec materia sit in 
      po<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tentia ad formas infinitas specie vel saltem nume 
      <lb ed="#P" n="37"/>ro in materia erunt infinite actu formalitates talium 
      <lb ed="#P" n="38"/>potentiarum ad formas quod est falsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1178">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Contra aliam opinionem de 
      <lb ed="#P" n="40"/>forma in potentia quod ipsa est potentia materie planum 
      <lb ed="#P" n="41"/>est quod fallitur ex inaduertentia distinctionis inter 
      poten<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tiam subiectiuam et obiectiuam: licet enim idem 
      bene<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sit in potentia subiectiua ad seipsum non tamen in 
      po<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tentia subiectiua sicut nec potest esse subiectum 
      sui<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ipsius. Sed potentia materie est potentia subiectiua 
      <lb ed="#P" n="46"/>vt patet. ergo forma in potentia non est potentia 
      mate<lb ed="#P" n="47" break="no"/>rie ad formam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1201">
      ¶ Secudo quia forma in potentia non 
      <lb ed="#P" n="48"/>est aliquid reale extra intellectum sicut nec homo 
      <lb ed="#P" n="49"/>potentia antequam creetur. Sed potentia materie ad 
      <lb ed="#P" n="50"/>formam est aliquid reale extra intellectum. igitur etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1210">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Tertio quia forma in potentia fit forma in actu. 
      <lb ed="#P" n="52"/>Sed potentia materie non fit forma. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Contra tertium modum de 
      <lb ed="#P" n="54"/>respectu videtur quod impossibile est quod potentia 
      mate<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rie dicat respectum ad formam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1223">
      ¶ Quod probo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1225">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Primo sic. quia ad illud quod non est in actu nul 
      <lb ed="#P" n="57"/>lus est respectus realis in actu. Probatio. quia cum 
      re<lb ed="#P" n="58" break="no"/>spectus sit habitudo ad terminum in actu et similite 
      <lb ed="#P" n="59"/>terminus prior est naturaliter quam respectus. Sed 
      for<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ma antequam adquirarur in materia non est in actu et tame 
      <lb ed="#P" n="61"/>est potentia materie ad ipsam antequam sit. ergo 
      poten<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tia materie non est respectus ad formam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1243">
      ¶ Secundo 
      <!--138.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>Si potentia est respectus realis sequitur quod in 
      ma<lb ed="#P" n="64" break="no"/>teria sint infiniti respectus numero in actu. Proba 
      <lb ed="#P" n="65"/>tio. quia materia est in potentia ad infinitas formas 
      <lb ed="#P" n="66"/>numero saltem. Sed planum est quod respectus 
      nume<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ratur secundum multitudinem terminorum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1261">
      ¶ Teu 
      <lb ed="#P" n="68"/>tio sic. ille respectus est accidens vel substantia. Non 
      <lb ed="#P" n="69"/>est substantia quia vel esset compositum vel forma quorum 
      <lb ed="#P" n="70"/>vtrumque est falsum vel ipsa substantia materie et tunc 
      <lb ed="#P" n="71"/>esset ad non ens sicut materia est et manet forma non 
      <lb ed="#P" n="72"/>existente vel manente. ergo accidens. Sed tunc ex 
      ma<lb ed="#P" n="73" break="no"/>teria: quia est in potentia non posset per se fieri vnum cum 
      <lb ed="#P" n="74"/>forma que est actus: sed tantum vnum per accidens. 
      <lb ed="#P" n="75"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1282">
      ¶ praterea Nota quod secundum aliquos satis nouos 
      ma<lb ed="#P" n="76" break="no"/>teria quiditatiue et per se Primo modo dicit respectum 
      <lb ed="#P" n="77"/>ad formam substantialem et non dicit aliquid 
      absolu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tum aliquo modo distinctum ex natura rei a tali 
      re<lb ed="#P" n="79" break="no"/>spectu. Sed materia purus respectus est quem 
      vo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cant formabilitatem abilitatem ad formam. 
      Alio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quin enim non faceret vnum per se cum forma sicut 
      di<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cit et caderet aliquid medium inter materiam et 
      for<lb ed="#P" n="83" break="no"/>mam quod impediret vnitatem compositi. Confitentu 
      <lb ed="#P" n="84"/>tamen quod compositum ex materia et forma est aliquid 
      <lb ed="#P" n="85"/>absolutum ne predicamentum substantie absolutum 
      <lb ed="#P" n="86"/>negare videntur. Nec enim compositum sic dicit 
      qui<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ditatem aliquam ordinabilitatem quam aliud sicut 
      ma<lb ed="#P" n="88" break="no"/>teria ad formam vt videtur. Sed ista opinio falsa 
      <lb ed="#P" n="89"/>est et irrationabilis multipliciter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1315">
      ¶ Primo quia vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>materia dicit nihil vel nihil dicit. absolutum sed mem 
      <lb ed="#P" n="91"/>rum respectum vel dicit aliquid absolutum. Non 
      po<lb ed="#P" n="92" break="no"/>test dici primo. Tum quia ex materia et forma 
      extrin<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sece fit aliquid absolutum compositum ad cuius quidi 
      <lb ed="#P" n="94"/>tatem per se pertinent. Tum quia non posset dari 
      fun<lb ed="#P" n="95" break="no"/>damentum talis respectus nisi idem fundaretur in 
      <lb ed="#P" n="96"/>seipso. Tum quia septimo de trinitate. Omne quod 
      re<lb ed="#P" n="97" break="no"/>latiue dicitur est aliquid praeter relationem sibi in deo 
      <lb ed="#P" n="98"/>propter quod etiam dicit quod si diuina essentia est ad 
      ali<lb ed="#P" n="99" break="no"/>quid non est essentia. Sic de materia multo fortius. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Tum quia respectus ille qui est materia secundum eos vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>est vnus distinctus omnino respectu omnium formarum vel 
      <lb ed="#P" n="102"/>multiplicatur. Non potest dici quod sit vnus: quia termini 
      <lb ed="#P" n="103"/>multiplicantur. Nec potest dici quod plures quia tunc nun 
      <lb ed="#P" n="104"/>quam vna esset materia plurium formarum et ita 
      peri<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ret vnitas materie in transmutatione substantiali et 
      <lb ed="#P" n="106"/>per consequens generatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1354">
      ¶ Si dicas quod est 
      respe<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ctus ad formam in communi non ad talem vel talem. 
      <lb ed="#P" n="108"/>Contra. quia respectus numero vnus debet habere 
      ter<lb ed="#P" n="109" break="no"/>minum numero vnum et signatum. Tum quia si sit vni 
      <lb ed="#P" n="110"/>ad formas in speciali sequitur quod manet respectus in 
      <lb ed="#P" n="111"/>re et in actu non manente forma vel termino quod est 
      <lb ed="#P" n="112"/>impossibile sicut sine fundamento. Si vero plures 
      <lb ed="#P" n="113"/>idem sequitur quod prius vel sequitur quod materia 
      cor<lb ed="#P" n="114" break="no"/>rumpitur vel desinit esse sicut et forma. Tum quia 
      for<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ma substantialis non est merus respectus ad materiam 
      <lb ed="#P" n="116"/>Patet de anima ad corpus a quo est separabilis et potest 
      <lb ed="#P" n="117"/>existere non existente corpore non autem respectus sine 
      <lb ed="#P" n="118"/>termino et tamen est forme informare sicut materie 
      <lb ed="#P" n="119"/>informari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1385">
      ¶ Si dicas quod materia non est respecti 
      <lb ed="#P" n="120"/>actualis sed habitualis vel abilitatis non curo qua 
      <lb ed="#P" n="121"/>lis dum tamen ponatur in re extra intellectum in 
      a<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ctu qui opponitur potentie obiectiue. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="123"/>sicut materia per suam essentiam nullo mediant: 
      <lb ed="#P" n="124"/>recipit formam. Ita et subiectum compositum aliquod 
      <lb ed="#P" n="125"/>accidens suum. Alioquin esset processus in 
      infinie<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tum et tamen non oportet semper hoc ponere quod compositum 
      <lb ed="#P" n="127"/>subiectum sit merus respectus nec etiam ipsi ponunt 
      <!--139.xml-->
      <pb ed="#P" n="66-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1411">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Si dicas quod ex subiecto et accidente non fit per se 
      <lb ed="#P" n="2"/>vnum. Dico primo quod multo minus ex respectu fit ab 
      <lb ed="#P" n="3"/>solutum secundo quod non curo quod immediate ex illis fit vnum 
      <lb ed="#P" n="4"/>et tantum valet michi: licet non fiat per se vnum. Similiter 
      <lb ed="#P" n="5"/>potest argui de accidente et suo respectu ad subiectum 
      <lb ed="#P" n="6"/>Non enim est respectus ad subiectum: Unde et est sine 
      <lb ed="#P" n="7"/>subiecto et separatur ab eo vt patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1429">
      ¶ Preterea 
      mi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rabile est quomodo materia que ponitur fundamenti 
      <lb ed="#P" n="9"/>nature est respectus et multa alia inconuenientia se 
      <lb ed="#P" n="10"/>quuntur ad hoc qua omitto gratia breuitatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1439">
      ¶ Si 
      <lb ed="#P" n="11"/>autem materia dicit aliquid absolutum. Aut illud 
      distin<lb ed="#P" n="12" break="no"/>guitur ex natura rei a respectu aut non. Si non 
      ha<lb ed="#P" n="13" break="no"/>beo propositum contra eos scilicet quod non dicit aliquid 
      abso<lb ed="#P" n="14" break="no"/>lutum distinctum a respectu et illud absolutum voco 
      ma<lb ed="#P" n="15" break="no"/>teriam ex qua per se cum forma fit vnum per se compositum 
      <lb ed="#P" n="16"/>absolutum: non autem ille respectus dicendus est materia 
      <lb ed="#P" n="17"/>sicut patet. Nec totum ex absoluto et respectu cum non 
      <lb ed="#P" n="18"/>sint vnus per se conceditur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1459">
      ¶ Si secundo modo dicatur: 
      <lb ed="#P" n="19"/>scilicet quod materia dicat absolutum sed indistinctum a 
      respe<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ctu. Contra tunc materia non est nisi purus respectus 
      <lb ed="#P" n="21"/>contra quod est supra argutum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1468">
      ¶ Si dicas quod immo abso 
      <lb ed="#P" n="22"/>lutum cum hoc. Contra tunc non debuit dici purus 
      respe<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ctus: quia pari ratione primo et conuenientius purum 
      <lb ed="#P" n="24"/>absolutum vel vtrumque quod non dicunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1477">
      ¶ Secundo quia 
      im<lb ed="#P" n="25" break="no"/>possibile est hoc scilicet quod absolutum et respectus sint idem 
      <lb ed="#P" n="26"/>per se conceptus ex natura rei quia verum est ad se alius 
      <lb ed="#P" n="27"/>non sic: sed ad aliquid. Absolutum vero non ad aliquid 
      <lb ed="#P" n="28"/>Impossibile est autem contradictoria verificari simul 
      <lb ed="#P" n="29"/>de eodem. Si dicas quod respectus quarti praedicamenti non 
      <lb ed="#P" n="30"/>potest esse idem conceptus nec eadem essentia cum 
      substan<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tia sed bene respectus eiusdem generis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1495">
      ¶ Contra quia 
      <lb ed="#P" n="32"/>absolutum est non ad aliquid respectus est ad aliquid 
      <lb ed="#P" n="33"/>vel absolutum et respectiuum diuiduntur secundum totam 
      lati<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tudinem suam antequam descendat in praedicamenta saltem 
      quan<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tum ad conceptus quidditationis ex parte rei: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1506">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Preterea. Si materia esset respectus 
      quiddita<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tiue nunquam esset receptiua alicuius entis absoluti 
      <lb ed="#P" n="38"/>quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1516">
      ¶ Preterea. Sicut materia per suam 
      essen<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tiam ordinatur ad formam. Ita creatura vel quecunque 
      <lb ed="#P" n="40"/>quidditas creata ad creatorem: et tamen non propter hoc est 
      <lb ed="#P" n="41"/>purus respectus nec creator intrat dispositionem eius: 
      <lb ed="#P" n="42"/>quia non per se primo et quidditatiue per essentiam 
      refer<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tur formaliter: sed tantum fundamentaliter sicut de 
      ma<lb ed="#P" n="44" break="no"/>teria suo modo Relinquitur igitur quod materia dicit 
      ali<lb ed="#P" n="45" break="no"/>quid respectiuum absolutum quod nec est respectus 
      <lb ed="#P" n="46"/>nec includit respectum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1536">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Dico igitur de isto 
      articu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lo aliter quod potentia se tenens ex parte materie in 
      pro<lb ed="#P" n="49" break="no"/>posito vel potest accipi pro principio quo receptiuo 
      for<lb ed="#P" n="50" break="no"/>me et sic dico quod est eadem penitus animi materia 
      nu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lo modo distincta ab ipsa extra intellectum. Sed 
      ip<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sa materia per seipsam est in potentia receptiua forme 
      <lb ed="#P" n="53"/>ex qua cum forma fit vnum per se sicut etiam forma per 
      <lb ed="#P" n="54"/>suam essentiam est actus potens informare materiam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1556">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Alio modo potest accipi pro respectu quodam 
      <lb ed="#P" n="56"/>vel ordine ad formam suscipiendam et sic dico quod est 
      re<lb ed="#P" n="57" break="no"/>spectus aptitudinalis tantum vel actualis: et tunc 
      <lb ed="#P" n="58"/>tantum est respectus rationis: et non potest esse 
      rea<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lis sicut dictum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1569">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Ad rationes aliorum. Ad  
      <lb ed="#P" n="61"/>primam dico quod maior est vera. Quando dicitur quod 
      ma<lb ed="#P" n="62" break="no"/>teria manet et potentia non dico quod potentia 
      recepti<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ua forme manet manente materia et perficitur per for¬ 
      <!--139.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>mam actu habitam. Tu dicis materia non est in 
      poten<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tia ad formam. Dico quod immo: sed non est in carentia 
      <lb ed="#P" n="66"/>forme. Unde dico quod potentia manet sed priuatio 
      ce<lb ed="#P" n="67" break="no"/>dit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1593">
      ¶ Ad secundum dico quod maior non est vera. In 
      calo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>re enim non distinguitur ipse calor potens calefacere 
      <lb ed="#P" n="69"/>et potentia eius calefactiua. et ita dico quod nec in 
      mato<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ria differunt ipsa materia potens recipere et sua 
      poten<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tia receptiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1604">
      ¶ Ad tertium dico quod non ita 
      distin<lb ed="#P" n="72" break="no"/>guitur potentia materie a materia sicut potentia 
      ani<lb ed="#P" n="73" break="no"/>me ab anima: et loquor de intellectualibus quia inter 
      <lb ed="#P" n="74"/>lectuales potentie cuiusmodi sunt in tellectus et 
      vo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>luntas sunt ad distinctas operationes quarum 
      queli<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bet dicit perfectionem simpliciter secundum totum genus suum 
      <lb ed="#P" n="77"/>nec per consequens possunt vniri in aliquo quin 
      distin<lb ed="#P" n="78" break="no"/>guantur saltem ex natura rei. Sic autem non est de 
      po<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tentia materie sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1625">
      ¶ Ad quartum dico quod 
      po<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tentia non dicit respectum realem sicut dictum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1630">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Ad quintum dico quod potentia obiectiua et actus 
      <lb ed="#P" n="82"/>sunt eiusdem generis et rationis: sed per reductionem 
      <lb ed="#P" n="83"/>sed non potentia subiectiua et actus eius sicut de 
      sub<lb ed="#P" n="84" break="no"/>stantia et accidente. Modo dico quod potentia materie 
      <lb ed="#P" n="85"/>ad formam est potentia subiectiva non obiectiua: et ideo 
      <lb ed="#P" n="86"/>non oportet quod distinguatur a materia sicut forma 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1646">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Ad sextum de commentatore dico vel ipse dicit 
      fa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sum: quia potentia non mutatur sicut nec substantia 
      <lb ed="#P" n="89"/>materie: quia ipsa substantiatur per posse sicut dicit 
      <lb ed="#P" n="90"/>vel intelligit de potentia vt dicit respectum: et tunc non 
      <lb ed="#P" n="91"/>video quin ita bene debeat mutari potentia secundum 
      for<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mas specificas. hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1662">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ De tertio dicunt multi quod 
      im<lb ed="#P" n="94" break="no"/>possibile est absolute loquendo quacunque virtute 
      <lb ed="#P" n="95"/>et implicat contradictionem materiam fieri et 
      ex<lb ed="#P" n="96" break="no"/>stere in actu sine forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1673">
      ¶ Adducuntur ad hoc 
      mu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>te rationes. Prima est ista. Omne esse in actu est a 
      <lb ed="#P" n="98"/>forma: quia hec est ratio forme quod ipsa dat esse in actu 
      <lb ed="#P" n="99"/>sicut albedo dat esse album: ergo ponere aliquid et 
      <lb ed="#P" n="100"/>se in actu sine forma est contradictio plana sicut 
      po<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nere album sine albedine. Sed sic ponunt ponentes 
      <lb ed="#P" n="102"/>materiam esse sine forma: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1689">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="103"/>Illud quod est pura potentia non potest actu 
      exi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>stere: nisi per aliud a se vt patet. Sed materia secundum se 
      <lb ed="#P" n="105"/>est pura potentia: quia nullum actum sibi 
      determi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nat: sed est indifferens ad quamlibet actualitatem 
      for<lb ed="#P" n="107" break="no"/>me: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1703">
      ¶ Tertio sic. Si materia virtute 
      diui<lb ed="#P" n="108" break="no"/>na fieret et existeret in actu sine forma ipsa 
      habe<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ret esse subsistentie in actu. Tunc quero de illo esse 
      <lb ed="#P" n="110"/>subsistentie. Aut est idem cum materia aut aliquid 
      <lb ed="#P" n="111"/>aliud. Non potest dici quod sit idem: quia tunc 
      mate<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ria ex se esset ens subsistens: et tunt esset 
      naturali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ter separabilis a forma sicut anima a corpore que 
      <lb ed="#P" n="114"/>est naturaliter subsistens: ergo aliud. Sed planum 
      <lb ed="#P" n="115"/>est quod si est aliud est aliqua forma materie: ergo non 
      <lb ed="#P" n="116"/>est sine forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1725">
      ¶ Quarta rantio est ista. 
      Priuatio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nes formarum diuersarum opponuntur et sunt 
      in<lb ed="#P" n="118" break="no"/>compossibiles sicut forme ille vt videtur et per 
      con<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sequens impossibile est quod sint simul in materia sicut 
      <lb ed="#P" n="120"/>nec forme. Sed si materia esset denudata ab omni 
      <lb ed="#P" n="121"/>forma priuationis omnium formarum simul essent 
      <lb ed="#P" n="122"/>in ipsa quod est impossibile. ergo et illud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1741">
      ¶ Quinto 
      <lb ed="#P" n="123"/>sic. Quanto magis aliqua faciunt vnum per se 
      tan<lb ed="#P" n="124" break="no"/>to minus sunt separabilia ab inuicem. Sed 
      ma<lb ed="#P" n="125" break="no"/>teria et forma magis faciunt vnum per se quam 
      subie<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ctum: et propria passio: et tamen ista duo separari 
      <lb ed="#P" n="127"/>non possunt: ergo nec materia a forma. 
      <!--140.xml-->
      <pb ed="#P" n="67-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1761">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Sexto sic. Si materia posset esse sine forma: 
      ma<lb ed="#P" n="2" break="no"/>teria non esset minime entitatis inter omnia. Probatio 
      <lb ed="#P" n="3"/>quia non esset minoris entitatis: quam relatio que non 
      <lb ed="#P" n="4"/>potest esse sine fundamento et termino vel extremo. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Sed hoc est falsum et contra Augustinum. II. confes. qui 
      <lb ed="#P" n="6"/>dicit quod materia est prope nichil: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1777">
      ¶ Nota hic 
      <lb ed="#P" n="7"/>exemplum quod ponunt de quantitate et figura de linea et 
      <lb ed="#P" n="8"/>puncto: quia forma est terminus materie et dico ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>ista ex nunc quod si punctus differt a linea et figura a 
      quan<lb ed="#P" n="10" break="no"/>titate sicut materia a forma vnum potest esse sine alio 
      <lb ed="#P" n="11"/>et econuerso¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1790">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Sed cotra istam opinionem 
      <lb ed="#P" n="13"/>dico quod est falsa et irrationabilis. Ad cuius in proba 
      <lb ed="#P" n="14"/>tionem premitto primo vnam distinctionem de potentia et 
      <lb ed="#P" n="15"/>actu et probo vnum preambulum contra eos et postea 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1804">
      ¶ Distinctio est quod possibile non 
      necessa<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rium quod inuenitur in creatura duplex est sicut et 
      poten<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tia duplex. Unum est subiectiuum a potentia 
      subiecti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ua et actuale sibi correspondens est actuale informans 
      <lb ed="#P" n="20"/>vel actus qui est formam inherens tali possibili. 
      Po<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tentia autem et actus sic accipiendo non sunt differentie 
      <lb ed="#P" n="22"/>entis sed partes entis: quia stant simul in eodem per se 
      <lb ed="#P" n="23"/>composito. Potentia autem et actus differentie entis 
      nu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>quam stant simul in aliquo ente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1824">
      ¶ Aliter dicitur possibile 
      <lb ed="#P" n="25"/>quod potest esse obiectum vel terminus alicuius actionis 
      <lb ed="#P" n="26"/>productiue qua poni potest in actu et produci in 
      effectu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>et hoc est possibile obiectiuum a potentia obiectiua 
      di<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ctum correspondet actus essentialis sibi oppositus et 
      <lb ed="#P" n="29"/>sunt differentie entis. Nec possunt stare simul in eo 
      <lb ed="#P" n="30"/>dem. Impossibile est enim quod idem sit simul homo in actu 
      <lb ed="#P" n="31"/>et homo in potentia primo modo accipiendo 
      possibi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>le.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1844">
      ¶ Dico quod materia est ens possibile ad formam: quia 
      <lb ed="#P" n="33"/>potest recipere formam et forma potest sibi in esse sicut per 
      <lb ed="#P" n="34"/>fectio eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1851">
      ¶ Secundo modo dico quod materia erat 
      possibi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lis antequam crearetur sed postquam creata est in actu est 
      <lb ed="#P" n="36"/>et actualitatem habet oppositam illi possibilitati et est 
      <lb ed="#P" n="37"/>contradictio plana negare ab ea istam actualitatem: quia 
      <lb ed="#P" n="38"/>est ponere quod simul est et non est creata. Sed loquendo 
      <lb ed="#P" n="39"/>de actualitate correspondente possibili primo modo 
      <lb ed="#P" n="40"/>que est actualitas forme informantis. Dico quod 
      mate<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ria ex se nullam habet nec sibi aliquam determinat. 
      <lb ed="#P" n="42"/>Stant ergo ista duo simul quod materia postquam creata est 
      <lb ed="#P" n="43"/>sit in actu secundum quod actus est differentia entis et sit pure 
      <lb ed="#P" n="44"/>im potentia subiectiua respectu forme: quia potentia sub 
      <lb ed="#P" n="45"/>iectiua presupponit actum qui est differentia entis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1877">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Ex quo patet quod est aliqua actualitas quae non est a 
      <lb ed="#P" n="47"/>forma vel ex forma: sed magis praesupponitur a forma 
      <lb ed="#P" n="48"/>et talis est actualitas materie quae prior est origine secundum 
      <lb ed="#P" n="49"/>Augustinumquam forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1888">
      ¶ Hec est distinctio. Modo 
      <lb ed="#P" n="50"/>probo illud preambulum et est quod materia secundum se 
      pos<lb ed="#P" n="51" break="no"/>quam creata est: est aliquid in actu secundum aliquam 
      actuali<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tatem que non est aliqua forma nec ex forma et iam pa 
      <lb ed="#P" n="53"/>tet ex praedictis: quia illud quod est per se terminus creatio 
      <lb ed="#P" n="54"/>nis / et creationis distincte a creatione forme vel pro 
      <lb ed="#P" n="55"/>ductione habet aliquam actualitatem que non est ex forma 
      <lb ed="#P" n="56"/>nec per formam. Patet / quia creatio terminatur ad esse 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>actu quod est differentia entis. Sed materia est 
      huius<lb ed="#P" n="58" break="no"/>modi: quia est per se terminus alicuius creationis et 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>stincte creationis aforma: quia sicut dictum est secundum 
      Au<lb ed="#P" n="60" break="no"/>gustinum prior est origine. Similiter etiam sunt 
      due<lb ed="#P" n="61" break="no"/>entitates alioquin constitutum ex ipsis non esset 
      compo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>situm. Impossibile est autem quod ad duas entitates sit per 
      <lb ed="#P" n="63"/>se vnica creatio: quia creatio passio idem est cum creatu¬ 
      <!--140.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>ra sicut dixi supra: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1928">
      ¶ Secundo hoc patet sic: 
      po<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tentia et actus diuidunt quodlibet ens et illud quod est in 
      <lb ed="#P" n="66"/>potentia non est in actu. Similiter illud quod est in actu 
      <lb ed="#P" n="67"/>non est in potentia. Patet. 9. metha. et loquitur ibi 
      ex<lb ed="#P" n="68" break="no"/>presse de potentia et actu quae sunt differentie entis de 
      <lb ed="#P" n="69"/>potentia obiectiua et actu sibi correspondente: quaero igi 
      <lb ed="#P" n="70"/>tur vtrum materia postquam creata est ex se habeat 
      vel<lb ed="#P" n="71" break="no"/>secundum se non ex forma esse in actu vel non. Si sic 
      habec<lb ed="#P" n="72" break="no"/>propositum. Si non ergo est in potentia sicut prius fuit 
      an<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tequam crearetur quod est contradictio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1950">
      ¶ Tertio sic. Ominis 
      <lb ed="#P" n="74"/>entitas presens non praeterita vel futura et habita 
      pre<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sentialiter non habenda habet aliquam actualitatem secundum 
      <lb ed="#P" n="76"/>se. Sed materia postquam creata est vel cum creatur est 
      hu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>iusmodi: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1961">
      ¶ Tunc ad propositum dico quod licet 
      virtu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>te naturalis agentis materia non possit esse sine 
      omni<lb ed="#P" n="79" break="no"/>forma: quia generatio vnius est corruptio alterius et 
      <lb ed="#P" n="80"/>econuerso. Et agens naturale non spoliat materiam 
      <lb ed="#P" n="81"/>vna forma nisi inducendo aliam tamen virtute diuina. 
      Di<lb ed="#P" n="82" break="no"/>co quod hoc est absolute loquendo possibile. Ad hoc 
      <lb ed="#P" n="83"/>adduco rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1977">
      ¶ Prima est ista quae directe aliis 
      <lb ed="#P" n="84"/>opponitur. Omnis entitas absoluta habens secundum se 
      ali<lb ed="#P" n="85" break="no"/>quem actum vel aliquam actualitatem distincta essentia 
      <lb ed="#P" n="86"/>liter ab alia potest poni et esse in effectu et in re sine 
      <lb ed="#P" n="87"/>illa alia virtute diuina. Patet / quia hoc nullam 
      impli<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cat contradictionem. Sed materia est huiusmodi 
      respe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ctu forme sicut probatum est supra. Nisi quod sit 
      absolu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ta non est probatum et statim probatur: quia alioquin nun 
      <lb ed="#P" n="91"/>quam concurreret per se intrinsece ad constitutionem alicu 
      <lb ed="#P" n="92"/>ius compositi absoluti: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e1999">
      ¶ Secunda ratio est ista. 
      <lb ed="#P" n="93"/>Si illud quod minus videtur possibile est possibile et in 
      <lb ed="#P" n="94"/>lud quod magis. Sed minus videtur possibile quod 
      acci<lb ed="#P" n="95" break="no"/>dens cum sit posterius natura suo subiecto et dependens 
      <lb ed="#P" n="96"/>ad ipsum potest esse sine subiecto quam materia quae est 
      <lb ed="#P" n="97"/>prior natura et origine ipsa forma: et que est 
      funda<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mentum et fulcimentum forme potest esse sine forma: vt 
      <lb ed="#P" n="99"/>patet manifeste omni habenti intellectum: et tamen illud 
      <lb ed="#P" n="100"/>est possibile. Patet de quantitate in eucharistia: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="101"/>Unde nota Augustinum hic. 12. confes. ca. 
      penul<lb ed="#P" n="102" break="no"/>timo vbi dicit prior est materies de qua res fit quam 
      il<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lud quod ex ipsa fit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2025">
      ¶ Tertia ratio est ista. Materia 
      <lb ed="#P" n="104"/>potest esse et poni in revirtute diuina sine illo ad quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>non habet necessariam et essentialem et actualem 
      de<lb ed="#P" n="106" break="no"/>pendentiam hoc patet de se. Sed materia essentialem 
      <lb ed="#P" n="107"/>et actualem dependentiam et habitudinem non habet 
      <lb ed="#P" n="108"/>ad formam. Probatio quia vel ad formam in 
      communi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>quod est falsum: quia ad formam in communi nullus est 
      <lb ed="#P" n="110"/>respectus realis quia illa vt sic non est ens nisi secunu 
      ra<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tionem saltem non est aliquid vnum numero nec ad 
      <lb ed="#P" n="112"/>hanc formam: quia sic est sub hac forma qualibet 
      da<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ta quod potest esse sub alia manens eadem. Patet in 
      <lb ed="#P" n="114"/>generato et corrupto et sicut est in potentia ad istam 
      <lb ed="#P" n="115"/>ita ad quamlibet et ita ad nullam quantum est ex se 
      ha<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bet dependentiam essentialem actualem: sed tantum 
      <lb ed="#P" n="117"/>ordinem habitualem: ergo potest existere in actu 
      <lb ed="#P" n="118"/>et in re sine quacunque forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2061">
      ¶ Quarta ratio est 
      <lb ed="#P" n="119"/>ista et est contra eos qui dicunt materiam non esse 
      <lb ed="#P" n="120"/>sine forma nec posse esse sine ea non ponunt nisi vnam 
      <lb ed="#P" n="121"/>formam in homine. Tunc sic. Si materia hominis 
      <lb ed="#P" n="122"/>disposita ad animam intellectiuam non potest esse 
      <lb ed="#P" n="123"/>sine forma deus de necessitate creat animam in 
      il<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lo instanti vel non potest conseruare materiam: sed  
      <lb ed="#P" n="125"/>vtrunque est falsum: quia nec de necessitate agit 
      ali<lb ed="#P" n="126" break="no"/>quid extra se nec de necessitate adnichilat vel conseruat 
      <lb ed="#P" n="127"/>aliquid extrase: ergo materia potest esse sine forma 
      substan<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tiali aliqua vertute diuina sicut materia disposita deus 
      <!--141.xml-->
      <pb ed="#P" n="67-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>potest non infundere animam: et cum hoc conseruare 
      <lb ed="#P" n="2"/>materinam: quare etc. Dico igitur quod materia potuit 
      <lb ed="#P" n="3"/>creari informis sine omni forma. Tamen dico quod de 
      fa<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cto non fuit creata informis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2100">
      ¶ Et hoc probo 
      breui<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ter vna auctoritate: licet sint plures Augustini ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>hoc. 12. et. 13. confes. Una tamen est expriessa primo super 
      Gene<lb ed="#P" n="7" break="no"/>sim versus finem. Creator vtique deus non priorem 
      ten<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pore fecit informen materiam et eam postea per 
      ordi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nem formauit: et multis locis alibi videtur hoc 
      dice<lb ed="#P" n="10" break="no"/>re Augustinus. Sub quibus autem formis vel sub 
      <lb ed="#P" n="11"/>qua forma creata fuerit et an omnia corporalia de 
      <lb ed="#P" n="12"/>ipsa facta sint alias apparebit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2120">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad primum aliorum quamdo 
      <lb ed="#P" n="14"/>dicitur quod omne esse in actu est a forma patuit supra 
      <lb ed="#P" n="15"/>istud esse falsum. Sed bene verum est quod omne esse 
      <lb ed="#P" n="16"/>actuale correspondens potentie subiectiue vel 
      possi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>bili: primo modo accepto est a forma non autem esse 
      <lb ed="#P" n="18"/>in actu que opponitur potentie obiectiue que est 
      dif<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ferentia entis quale esse in actu habet materia secundum 
      se<lb ed="#P" n="20" break="no"/>dum creatur vel creata est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2140">
      ¶ Ex quo patet quod exem 
      <lb ed="#P" n="21"/>plum de albedine nichil valet: quia esse album non est 
      <lb ed="#P" n="22"/>nisi esse actuale correspondens possibili subiectiuo: 
      <lb ed="#P" n="23"/>et ideo non est nisi per formam inherentem que est 
      albe<lb ed="#P" n="24" break="no"/>do.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2151">
      ¶ Ad secundum quando dicis quod materia est 
      pu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ra potentia. Dico quod verum est accipiendo pro 
      poten<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tia subiectiua: quia ex se non habet actum formalem que est 
      <lb ed="#P" n="27"/>forma tamen cum hoc stat quod sit in actu qui est 
      differen<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tia entis et non in potentia sicut ante creationem. 
      Un<lb ed="#P" n="29" break="no"/>de patet quod turpiter decipiuntur per equiuocationem 
      <lb ed="#P" n="30"/>rudissimam de potentia et actu ex ignorantia 
      distin<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctionis supradicte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2169">
      ¶ Ad tertium de subsistere. 
      di<lb ed="#P" n="32" break="no"/>co si voces subsistere esse in actu quod materia creata 
      <lb ed="#P" n="33"/>pcundu se est ens subsistens et ens actu et potest sic 
      subsi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>stere sine forma quacumque. Si autem voces 
      subsistere<lb ed="#P" n="35" break="no"/>bro esse completo suppositali substantie tunc. dico quod 
      <lb ed="#P" n="36"/>non potest sic subsistere sine forma: quia nunquam 
      mate<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ria per se potest facere vnum suppositum cum non sit alicuius 
      <lb ed="#P" n="38"/>speciei: immo nec anima rationalis isto modo subsistens 
      <lb ed="#P" n="39"/>est. Si vocas subsistere non inesse alteri sicut forma 
      <lb ed="#P" n="40"/>actu informans: tunc materia isto modo potest dici 
      <lb ed="#P" n="41"/>subsistere et anima separata dicitur subsistere: non 
      <lb ed="#P" n="42"/>tamen materia forma est sicut anima: quia materia nec 
      <lb ed="#P" n="43"/>inest nec inesse potest alicui vt forma nec de tali subsi 
      <lb ed="#P" n="44"/>stere loquimur nec est ad propositum. Dices saltem 
      <lb ed="#P" n="45"/>accipiendo subsistere primo modo materia poterit 
      <lb ed="#P" n="46"/>esse sine forma sicut anima sine materia et 
      naturali<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ter. Dico quod non video repugnantiam ex parte 
      mate<lb ed="#P" n="48" break="no"/>rie: sed video ex parte naturalis agentis quod non 
      po<lb ed="#P" n="49" break="no"/>test spoliare materiam vna forma nisi largiendo 
      sibi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>aliam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2214">
      ¶ Ad quartum dico quod maior propositio est falsa 
      <lb ed="#P" n="51"/>quia priuationes plurium formarum incopossibilium non sic 
      <lb ed="#P" n="52"/>repugnant sicut plures forme ille: vt patet in materia 
      <lb ed="#P" n="53"/>nunc de facto: quia in materia lapidis non est nisi 
      vna<lb ed="#P" n="54" break="no"/>forma: et stant tamen cum ea plures quam mille priuationes 
      <lb ed="#P" n="55"/>aliarum formarum sibi inuicem incompossibilium: vt patet. 
      <lb ed="#P" n="56"/>Ad quintum dico breuiter quod omne subiectum 
      essen<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tialiter distinctum a propria passione sicut materia 
      po<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nitur distingui a forma et potest esse et poni in re sine 
      pro<lb ed="#P" n="59" break="no"/>pria passione existente in actu et ecouerso si sit passio 
      <lb ed="#P" n="60"/>absoluta: quia non video contradictionem aliquam. Tu dicis 
      <lb ed="#P" n="61"/>passio propria sper inest. Dico quod verum est vel actu vel 
      apti<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tudine. Tu dicis ita etiam accidens commune. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>ppria passio non distinguitur a communi accidente per semper 
      <lb ed="#P" n="64"/>inesse actu sed per conuenire omni et soli quod non est verum 
      <!--141.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>de communi accidente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2253">
      ¶ Ad sextum dico breuiter quod 
      rela<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tio est minoris entitatis quam materia: quia materia est 
      <lb ed="#P" n="67"/>substantia absoluta et relatio est minime entitatis 
      in<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ter accidentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2262">
      ¶ Ad Augustinum quando dicit quod est 
      <lb ed="#P" n="69"/>ppe nichil. Dico quod verum est non: quia sit minime 
      enti<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tatis inter entia: sed quia est prima et fundamentum alia 
      <lb ed="#P" n="71"/>rum entitatum materialium aliquo modo vel dici potest quod 
      <lb ed="#P" n="72"/>est prope nichil inter omnes substantias creatas / sicut 
      <lb ed="#P" n="73"/>angelus est prope deum. Sic de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2275">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="75"/>quod materia nec est quid nec quantum nec aliquid aliorum 
      <lb ed="#P" n="76"/>pro quanto ista dicunt formam: et sic etiam Aristoteles 
      in<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tendit nec est per se in genere substantie tamen non est de 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tentione Aristotelis quod sit nichil: sed quod sit receptiuum 
      <lb ed="#P" n="79"/>dmnim iustorum et per consequens aliquod ens in actu extra intelle 
      <lb ed="#P" n="80"/>ctum et extra causam suam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2293">
      ¶ Ad secundum dico quod argumentum 
      <lb ed="#P" n="81"/>Aristotelis tet / per hoc quod subiectum motus est in actu 
      <lb ed="#P" n="82"/>substantiali per formam sed non oportet hoc vniuersaliter de 
      <lb ed="#P" n="83"/>subiecto generationis: quia subiectum generationis est 
      <lb ed="#P" n="84"/>materia: quae licet sit ens actu ante generationem non tamen 
      <lb ed="#P" n="85"/>per aliquam formam substantialem per se et vniuersaliter lo 
      <lb ed="#P" n="86"/>quendo: et ita vniformiter arguendo probat quod 
      genera<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tio non est motus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2311">
      ¶ Ad tertium dico quod materia dum 
      <lb ed="#P" n="88"/>creatur vel creata est non est pura potentia obiectiua 
      <lb ed="#P" n="89"/>sed est in actu. Tu dicis materia est sua potentia. vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>rum est sua potentia subiectiua. Sed cum hoc stat quod 
      ha<lb ed="#P" n="91" break="no"/>beat in actu entitatem positiuam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2323">
      ¶ Ad quartum dico 
      <lb ed="#P" n="92"/>quod potest esse sine forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b42075-d1e2328">
      ¶ Ad probationem quod est 
      <lb ed="#P" n="93"/>pura potentia dicendum est sicut prius. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>