<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="49-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f27615"><!--l4d11q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f27615-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e101">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Distinctionis Undecime. 
      <lb ed="#P" n="39"/>Questio Prima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e108">
               <lb ed="#P" n="40"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="41"/>vndecimam quero primo. vtrum 
      <lb ed="#P" n="42"/>transubstantiatio sit possibilis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e117">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Uidetur quod non illud non 
      <lb ed="#P" n="44"/>est possibile quod implicat 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tradictionem sed aliud 
      trans<lb ed="#P" n="46" break="no"/>substantiari implicat 
      contra<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dictionem. probatio. quia 
      tran<lb ed="#P" n="48" break="no"/>substantiari aliquid in aliud est 
      <lb ed="#P" n="49"/>aliquid fieri aliud. sed implicat contradictionem. 
      <lb ed="#P" n="50"/>quod aliquid fiat aliud a seipso sicut quod sit aliud a seipso 
      <lb ed="#P" n="51"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e139">
      ¶ Secundo sic. transubstantiatio est 
      mu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tatio totalis substantie in substantiam. sed talis non 
      <lb ed="#P" n="53"/>est possibilis nam secundum philosophum non est nisi 
      du<lb ed="#P" n="54" break="no"/>plex mutatio substantialis puta genneratio vel 
      cor<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ruptio: que sunt mutationes vel generationes 
      pas<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tiales. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e153">
      ¶ Tertio sic. Impossibile est esse 
      <lb ed="#P" n="57"/>aliquam mutationem in qua non maneat aliquod 
      <lb ed="#P" n="58"/>commune vtrique termino. patet discurrendo per 
      om<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nes mutationis species. v. phisicorum: et cuius 
      ter<lb ed="#P" n="60" break="no"/>mini per se non sint incompossibiles. sed in 
      transub<lb ed="#P" n="61" break="no"/>stantiatione nihil commune manet vtrique termino: 
      <lb ed="#P" n="62"/>sed totum secundum totum transit in totum: et nihil 
      ma<lb ed="#P" n="63" break="no"/>net intrinsecum vtrique termino. Simliter etiam 
      ter<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mini non sunt per se incompossibiles. quia substan¬ 
      <!--97.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>tia panis et corpus christi simul possent stare 
      sub<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sacramento: sicut dictum est supra. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="67"/>ambrosius de sacramentis: et ha¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e184">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Conti a betur de consecratione 
      distin<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ctione secunda. Reuera mirabile etc. non est minus 
      <lb ed="#P" n="70"/>dare quam mutare nouas naturas rebus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e193">
      ¶ Ex quo 
      <lb ed="#P" n="71"/>concluditur quod sicut potest deus dare nouas 
      natu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ras rebus: que prius non erant per creationem: ita 
      <lb ed="#P" n="73"/>potest naturas earum: que preerant. et ita 
      conuerte<lb ed="#P" n="74" break="no"/>re et transubstantiare vnam in aliam: vt videtur 
      <lb ed="#P" n="75"/>Et patet per magistrum in presenti distinctione. 
      <lb ed="#P" n="76"/>In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e209">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Primo ostendam quid nomine 
      transubstantia<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tionis intelligitur et vtrum sit possibilis aliqua 
      vir<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tute.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e218">
      ¶ Secundo. dato quod sic inquiram vtrum 
      tran<lb ed="#P" n="80" break="no"/>substantiatio sit vere mutatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e223">
      ¶ Et tertio dato quod 
      <lb ed="#P" n="81"/>non an sit essentialiter eadem cum termino suo a quo 
      <lb ed="#P" n="82"/>vel ad quem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e231">
      ¶ Et vltimo ad rationes principales. 
      <lb ed="#P" n="83"/>rere articulum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e236">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Quantum ad primuut dico: quod 
      <lb ed="#P" n="85"/>ratio nominis huius transubstantiatio est 
      transitio<lb ed="#P" n="86" break="no"/>totalis totius substantie in substantiam aliam. Ad  
      <lb ed="#P" n="87"/>tuius euidentiam notandum est: quod dicitur ibi tota 
      <lb ed="#P" n="88"/>lis transitio: quia ad hoc quod sit 
      transubstantiatio<lb ed="#P" n="89" break="no"/>oportet quod conuersio sit totalis substantie et 
      perfe<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cta et integra: non solum secundum partem sicut in 
      ge<lb ed="#P" n="91" break="no"/>neratione naturali totum transit in totum non secundum 
      <lb ed="#P" n="92"/>quamlibet partem: sed quia vnum totum manente 
      <lb ed="#P" n="93"/>eius materia corrumpitur: et aliud totum succedit 
      <lb ed="#P" n="94"/>in eadem materia. In transubstantiatione vero non 
      <lb ed="#P" n="95"/>manet aliquid de transubstantiatione quod sit 
      com<lb ed="#P" n="96" break="no"/>mune intrinsecum termino ad quem 
      transubstan<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tiationis: vt patet. Similiter etiam dicitur primo 
      <lb ed="#P" n="98"/>de generatione: quod in generatione totum transit in  
      <lb ed="#P" n="99"/>totum. et non tamen dicitur hoc de alteratione vel  
      <lb ed="#P" n="100"/>notu. quia licet in alteratione maneat aliquod 
      com<lb ed="#P" n="101" break="no"/>mune vtrique termino: non tamen illud commune cum 
      <lb ed="#P" n="102"/>eo quod est formale in termino per se constituit vnum 
      <lb ed="#P" n="103"/>totum: sed vnum totum per accidens: sicut / 
      substan<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tia cum accidente. Et ideo non dicitur totum 
      sim<lb ed="#P" n="105" break="no"/>pliciter sicut nec ens nec vnum per se. Nec dicitur 
      <lb ed="#P" n="106"/>consequenter totum transire in totum: sicut in 
      gene<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ratione: cuius materia vel subiectum constitnit per 
      <lb ed="#P" n="108"/>se vnum totum cum vtraque forma termini scilicet 
      <lb ed="#P" n="109"/>generati et corupti. Dicitur ergo transitio totalis. 
      <lb ed="#P" n="110"/>Sed dicitur substantie in substantiam. quia 
      pro<lb ed="#P" n="111" break="no"/>prie ad rationem transubstantiationis oportet: quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>vterque terminus sit substantia. Unde et si 
      conuerte<lb ed="#P" n="113" break="no"/>retur substantia in accidens: sicut esset possibile / 
      <lb ed="#P" n="114"/>vt dicam infra: vel etiam econuerso: vel accidens 
      <lb ed="#P" n="115"/>in accidens: non esset itansubstantiatio: sed magis 
      <lb ed="#P" n="116"/>diceretur transaccidentatio vel ex parte termini ad 
      <lb ed="#P" n="117"/>quem vel ex parte termini a quo vel ex vtrobique 
      li<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cet magis proprie ex xtroque vel ex termino ad quem 
      <lb ed="#P" n="119"/>quam ex termino a quo forte: nisi diceretur quod licet 
      a<lb ed="#P" n="120" break="no"/>lie mutationes vel quasi mutationes magis 
      deno<lb ed="#P" n="121" break="no"/>minentur ex termino ad quem quam a quo: conuersio 
      <lb ed="#P" n="122"/>ista totalis magis ex termino a quo. cuius ratio 
      for<lb ed="#P" n="123" break="no"/>te inferius apparebit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e325">
      ¶ Si igitur ratio nominis 
      <lb ed="#P" n="124"/>est hec: quod transubstantiatio est transitio vel 
      con<lb ed="#P" n="125" break="no"/>uersio totalis substantie in substantiam. Et talis 
      <lb ed="#P" n="126"/>transitio vel quasi mutatio supernaturalis inter alias 
      <lb ed="#P" n="127"/>magis assimilatur illi mutationi naturali: quae est de 
      <lb ed="#P" n="128"/>subiecto in subiectum. Fit enim secundum pilosophm. v. phisi. mu¬ 
      <!--98.xml-->
      <pb ed="#P" n="50-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tatio de non subiecto in subiectum et de subiecto 
      in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>non subiectum et de subiecto in subiectum. Et 
      acci<lb ed="#P" n="3" break="no"/>pit ibi subiectum vel non subiectum pro terminis: non 
      <lb ed="#P" n="4"/>pro illo quod subest commune vtrique termino. quia isto 
      <lb ed="#P" n="5"/>modo non est aliqua mutatio naturalis in non 
      subie<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ctum. nec est aliqua: que non habeat subiectum: sicut 
      pa<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tet. Inter mutationes autem vel transitiones supernati 
      <lb ed="#P" n="8"/>rales est vna a non subiecto in subiectum. a non esse ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>esse: et est creatio. Alia est ab esse in non esse: et est 
      ani<lb ed="#P" n="10" break="no"/>hilatio. tertia est a subiecto ad subiectum: et est tram 
      <lb ed="#P" n="11"/>substantiatio: vel totalis conuersio alicuius in aliud: 
      ha<lb ed="#P" n="12" break="no"/>bens per se duos terminos positiuos: quorum vnus 
      <lb ed="#P" n="13"/>totaliter desinit esse: et alius preexistit vel 
      totali<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ter accipit esse: vel saltem est illud: in quod secundum 
      to<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tum esse transit terminus alius conuersus. 
      <lb ed="#P" n="16"/>patet: quod ex ratione transul 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e379">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Ex predictis stantiationis vniuersali 
      <lb ed="#P" n="18"/>ter loquendo non est: quod fiat in aliquid preexistens 
      sibi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>saltem duratione: licet bene sit hoc aliquando: sicut quando tram 
      <lb ed="#P" n="20"/>substantiatur panis in corpus christi. sed potest fieri 
      in<lb ed="#P" n="21" break="no"/>aliquid non preexistens sibi secundum durationem: licet quantum 
      <lb ed="#P" n="22"/>apparet mihi: oporteat bene quod sit preexistens secundum 
      <lb ed="#P" n="23"/>naturam. Nam prius creatura oportet quod aliquid sit ens: 
      <lb ed="#P" n="24"/>quam in ipsum aliquid transubstantietur necessario. 
      Nis<lb ed="#P" n="25" break="no"/>diceretur quod ipsa transubstantiatio esset actio 
      producti<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ua ipsius termini: in quem aliquid aliud conuertitur. quod tamen 
      <lb ed="#P" n="27"/>non videtur. Non enim videtur actio productiua sed 
      com<lb ed="#P" n="28" break="no"/>uersiua. Et dato quod esset productiua: adhuc prius 
      na<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tura esset productiua quam conuersiua. Nisi etiam dicere 
      <lb ed="#P" n="30"/>tur quod ipsam transubstantiationem huius in hoc 
      concom<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tatur in eodem instanti actio productiua vel 
      productio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>aliqua termini in quem. nec oportet quod ille terminus 
      <lb ed="#P" n="33"/>sit prior natura vel duratione: licet etiam non possit 
      <lb ed="#P" n="34"/>esse posterior in de ipsa transubstantiatione: sed sufficit: 
      <lb ed="#P" n="35"/>quod concomitetur ita quod simul sint omnino productio 
      ali<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cuius et conuersio alterius in ipsum: et eodem instanti 
      mon<lb ed="#P" n="37" break="no"/>surentur et non sint eadem vel eedem: sed alia et alia. Si 
      <lb ed="#P" n="38"/>militer si etiam poneretur: quod eadem: diceretur quod non prius est 
      <lb ed="#P" n="39"/>productiua quam conuersiua nec econuerso. Puto tamen: quod 
      <lb ed="#P" n="40"/>ex parte producti et conuersi vel termini conuersionis 
      no<lb ed="#P" n="41" break="no"/>possunt dici eadem mutatio vel quasi. quia vna potest esse 
      <lb ed="#P" n="42"/>sine alia. Et similiter ex parte dei agentis variantur 
      <lb ed="#P" n="43"/>secundum rationem: licet actus divine volitionis sit vnus 
      ex<lb ed="#P" n="44" break="no"/>natura rei simpliciter in seipso indistinctus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e442">
      ¶ 
      De<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ordine autem vel simultate ipsarum magis dicetur infra 
      <lb ed="#P" n="46"/>di. ista in quarta quaestione in articulo vltimo quaestionis. 
      <lb ed="#P" n="47"/>Sed semper bene oportet: quod terminus conuersus praexi 
      <lb ed="#P" n="48"/>stat etiam duratione ipsi transubstantiationi. Nam oportet: quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>aliquid actu existens aliquando conuertatur. Quod enim semper est 
      <lb ed="#P" n="50"/>non ens: non transubstantiatur vel conuertitur. oportet 
      er<lb ed="#P" n="51" break="no"/>go ipsum aliquando actu existere. sed non est hoc possibile 
      <lb ed="#P" n="52"/>in instanti transubstantiationis: quia in illo instanti non est 
      <lb ed="#P" n="53"/>nec post etiam. ergo ante oportet praexistere conuersum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e464">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Et propter hoc in illa descriptione transubstantia 
      <lb ed="#P" n="55"/>tionis potest addi. quod est conuersio totalis substantie 
      pre<lb ed="#P" n="56" break="no"/>existentis in actu in substantiam aliam: siue praexistentis 
      <lb ed="#P" n="57"/>secundum durationem siue non. Similiter etiam potest addi: quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>est conuersio passiua et instantanea. Non enim 
      con<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uersio actiua: que est volitio diuina. Nec est 
      con<lb ed="#P" n="60" break="no"/>uersio vel transitio successiua. quia in ipsa nulla 
      pa<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tet ratio: quare successiua poneretur. quia nec in 
      po<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tentia agentis: nec resistentia alicuius. quia diuine 
      <lb ed="#P" n="63"/>virtuti nihil resistit. Nec aliquid aliud puta 
      natu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ra sua. Ita enim videtur nature instantanee: sicut 
      <lb ed="#P" n="65"/>alie mutationes. vt creatio et anihilatio. quare etc. 
      <!--98.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>hoc est primum huius articuli.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e500">
      ¶ Secundo dico:  
      <lb ed="#P" n="67"/>quod transubstantiatio est possibilis simpliciter et ab / 
      <lb ed="#P" n="68"/>solute respectu virtutis diuine. Ita quod illa ratio no  
      <lb ed="#P" n="69"/>minis supradicta non est in se falsa: nec implicans  
      <lb ed="#P" n="70"/>contradictionem. sicut rationes nominum que haben  
      <lb ed="#P" n="71"/>tur de figmentis et impossibilibus contradictionem 
      <lb ed="#P" n="72"/>implicantibus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e516">
      ¶ Quod autem sit possibilis 
      transubstan<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tiatio virtuti diuine. Probo primo sic. in cuius 
      po<lb ed="#P" n="74" break="no"/>testate est totale esse vel non esse rei: in eius 
      potesta<lb ed="#P" n="75" break="no"/>te est conuersio vnius rei in aliam: et per consequens vnius 
      <lb ed="#P" n="76"/>substantie in aliam: et sic transubstantiatio vt 
      vide<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tur. sed in potestate dei est totale esse vel non esse 
      <lb ed="#P" n="78"/>substantie create: vt patet. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e532">
      ¶ Secunda 
      ra<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tio. sicut se habet agens naturale et crearum ad 
      muta<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tionem vel conuersionem partialem: sic agens supare 
      <lb ed="#P" n="81"/>naturale ad totalem. sed agens naturale eoipso: quod 
      <lb ed="#P" n="82"/>in virtute sua continet formam rei generabilis et cor 
      <lb ed="#P" n="83"/>ruptibilis saltem quantum ad formas eductas quantum 
      <lb ed="#P" n="84"/>ad esse vel ad non esse ipsarum: potest in conuersio 
      <lb ed="#P" n="85"/>nem partialem substantie in substantiam: sicut aque 
      <lb ed="#P" n="86"/>in vinum per corruptionem aque et generationem 
      vi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ni: vt patet ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e554">
      ¶ Circa hanc rationem tamen est 
      <lb ed="#P" n="88"/>aduertendum quod non similiter se habet conuersio 
      par<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tialis suo modo omnino ad conuersiouem totalem et 
      <lb ed="#P" n="90"/>transubstantiationem. quia nec pars ibi mutatur in 
      par<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tem: vel fit alia pars. Una enim forma non fit aliam 
      <lb ed="#P" n="92"/>sed magis reducitur in potentiam materie: et alia 
      <lb ed="#P" n="93"/>educitur sed in transubstantiatione totum fit 
      to<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tum: hoc fit hoc. tamen in conuersione partiali 
      forma<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tum priori forma scilicet materia fit formatum posteriori 
      <lb ed="#P" n="96"/>forma licet manens. hic autem totum vnum fit aliud non 
      <lb ed="#P" n="97"/>manens sed totaliter desinens esse.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e578">
      ¶ Tertia ratio. 
      <lb ed="#P" n="98"/>non est magis impossibile vel minus possibile deo 
      <lb ed="#P" n="99"/>conuertere totaliter vnum ens in aliud: quam facere 
      ali<lb ed="#P" n="100" break="no"/>quid esse ens postquam totaliter non fuit. quia non est 
      ma<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ior repugnantia vel incompossibilitas entis ad ens: 
      <lb ed="#P" n="102"/>quam non entis ad ens. Nec minus ordinatur ens ad  
      <lb ed="#P" n="103"/>ens: quam non ens ad ens: sed est deo possile: sicut 
      proba<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ui in secundo. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e596">
      ¶ Quarta ratio illud est deo 
      <lb ed="#P" n="105"/>possibile: quod non implicat aliquam contradictionem: 
      <lb ed="#P" n="106"/>sed quod vna substantia non manens fiat alia: et 
      conuerta<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tur in ipsam: nullam implicat contradictionem licet 
      <lb ed="#P" n="108"/>enim contradictionem implicaret: quod maneret et 
      conuer<lb ed="#P" n="109" break="no"/>teretur. quia sic esset simul et non esset. sic etiam vnum 
      <lb ed="#P" n="110"/>ens manens esset aliud a se et non esset idem sibi. 
      ta<lb ed="#P" n="111" break="no"/>men nulla contradictio est: quod non manens conuertatur: 
      <lb ed="#P" n="112"/>et habeatur tamen aliud: desinente conuerso 
      totali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ter esse quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e619">
      ¶ Tertio dico: quod 
      transubstantia<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tio non est possibilis virtuti create. ita quod nulla 
      crea<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tura potest transubstantiare substantiam totalem in 
      sub<lb ed="#P" n="116" break="no"/>stantiam et totaliter. Substantia enim vel est simplex non 
      <lb ed="#P" n="117"/>habens materiam et formam. Et sic vel est forma 
      sub<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sistens et spiritualis seu corporalis non educta: vt est 
      <lb ed="#P" n="119"/>forma celi non ponendo in ipsum materiam: sicut 
      di<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ctum est in secundo: vel est materia ipsa vel forma 
      <lb ed="#P" n="121"/>educibilis seu educta: vel substantia composita ex 
      <lb ed="#P" n="122"/>materia et forma. De substantia simplici que est 
      for<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ma subsistens non educta. patet: quod non potest ipsam 
      <lb ed="#P" n="124"/>creatura transubstantiare. quia in nullam formam potest 
      <lb ed="#P" n="125"/>creatura corporalis: cum non habeatur nisi per 
      crea<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tionem. Ita quod in potestate creature non est eius esse vel 
      <lb ed="#P" n="127"/>non esse. et pari ratione nec in potestate creature intel 
      <lb ed="#P" n="128"/>lectualis. quare etc. De materia etiam patet: quod 
      nul<lb ed="#P" n="129" break="no"/>la creatura potest ipsam transubstantiare pari 
      ra<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tione. Non enim esse vel non esse materie est in¬ 
      <!--99.xml-->
      <pb ed="#P" n="51-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>potestate creature. quia non habetur nisi per creatio 
      <lb ed="#P" n="2"/>nem quia de nihilo. Est enim ingenerabilis et 
      incor<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ruptibilis primo phisicorum. Similiter etiam quia in 
      actio<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ne circa materiam creatura quecumque necessario 
      pre<lb ed="#P" n="5" break="no"/>supponit materiam vel subiectum: et ita non 
      potes<lb ed="#P" n="6" break="no"/>habere actionem vel virtutem productiuam 
      mate<lb ed="#P" n="7" break="no"/>rie. quare etc. De forma vero educibili vel educta 
      <lb ed="#P" n="8"/>etiam patet: quod nulla creatura potest ipsam 
      transub<lb ed="#P" n="9" break="no"/>stantiare. Non creatura spiritualis: vt angelus. quia 
      <lb ed="#P" n="10"/>nec habet in sua potestate esse vel non esse alicuius 
      <lb ed="#P" n="11"/>talis forme. quia angeli non possunt transmutare 
      <lb ed="#P" n="12"/>materiam ad aliquam talem formam: vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="13"/>in secundo. Et dicit augustinus. iIi de trinitate. Si 
      <lb ed="#P" n="14"/>dicas quod ad aliquam formam accidentalem saltem 
      <lb ed="#P" n="15"/>respectiuam possunt mutare: vt ad vbi vel 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>Dico quod ad nullam possunt mutare: que non educatur. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Super esse vero vel non esse forme educte non habent 
      <lb ed="#P" n="18"/>potestatem: nisi educendo vel reducendo in potentiam 
      <lb ed="#P" n="19"/>et ita non transubstantiando vel subiecti conuertendo 
      <lb ed="#P" n="20"/>Et eadem ratione sequitur de creatura corporali quod non 
      <lb ed="#P" n="21"/>potest transubstantiare aliquam formam substantialem. nec 
      <lb ed="#P" n="22"/>conuertere aliquam accidentalem. Ex praedictis patet quod nec 
      <lb ed="#P" n="23"/>aliqua virtus creata potest transubstantiare aliquan 
      <lb ed="#P" n="24"/>substantiam compositam: sicut nec materiam nec formam. 
      <lb ed="#P" n="25"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e719">
      ¶ Secunda ratio est ista. nulla creatura 
      <lb ed="#P" n="26"/>potest agere ad substantiam: nisi precedente motu vel 
      mu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tatione dispositiua ad terminum illius actionis 
      ha<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bende vt videtur. sed ad terminum transubstantiationis 
      <lb ed="#P" n="29"/>habendum non requiritur dispositio talis. Nam terminus 
      <lb ed="#P" n="30"/>transubstantiationis preexistere potest immo saltem 
      na<lb ed="#P" n="31" break="no"/>turaliter preexistit et si non duratione: sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="32"/>supra. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e737">
      ¶ Tertia ratio omnis actio vel passio 
      <lb ed="#P" n="33"/>productiua substantie possibilis creature est 
      muta<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tio vera et accidens quia est actus materie: vt subiecti. 
      <lb ed="#P" n="35"/>vle enim subiectum est mutationis substantialis et 
      pri<lb ed="#P" n="36" break="no"/>consequens necessario praesupponit materiam sicut accidens 
      sub<lb ed="#P" n="37" break="no"/>iectum. sed per aliquam actionem non potest destrui vel desi 
      <lb ed="#P" n="38"/>nere esse illud: quod ipsa praesupponit in ratione subiecti. ergo 
      <lb ed="#P" n="39"/>etc. Uidetur ergo quod substantiam totam compositam non possit 
      <lb ed="#P" n="40"/>creatura transubstantiare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e757">
      ¶ Dices contra predicta: 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod immo bene videtur creatura posse transubstantiare. 
      <lb ed="#P" n="42"/>quia habet in potestate sua totam substantiam compositam 
      <lb ed="#P" n="43"/>generabilem et corruptibilem. generans enim naturale pro 
      <lb ed="#P" n="44"/>ducit totum compositum generatum. et per consequens continet in 
      <lb ed="#P" n="45"/>virtute sua actiua esse eius totum. similiter etiam 
      cor<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rumpit ipsum: et ita habet in virtute eius non esse suum: 
      <lb ed="#P" n="47"/>et per consequens esse et non esse materie: que est pars toti 
      <lb ed="#P" n="48"/>compositi essentialiter inclusa in composito: et pari 
      ra<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tione ipsius forme. Cum ergo possit vnum generare et aliud 
      <lb ed="#P" n="50"/>corrumpere: vtrumque habet in sua vertute quantum ad esse et 
      <lb ed="#P" n="51"/>non esse totale. Et sic videtur: quod possit ipsum 
      transubi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>stantiare. Similiter posset argui de toto 
      composito<lb ed="#P" n="53" break="no"/>vno per accidens ex substantia et accidente.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e788">
      ¶ Dico ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>hoc primo: quod licet generans creatum contineat in 
      vir<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tute sua esse generati et non esse si possit idem generatum 
      <lb ed="#P" n="56"/>corrumpere. et similiter de alio generato et 
      corruptor<lb ed="#P" n="57" break="no"/>non tamen potest vnum in aliud transubstantiare: nec materiam 
      <lb ed="#P" n="58"/>in materiam conuertere: nec eam continet totaliter quantum 
      <lb ed="#P" n="59"/>ad esse suum vel non esse. Qando dicis: continet esse et non 
      <lb ed="#P" n="60"/>esse totius: et per consequens cuiuslibet partis intrinsece sibi. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Dico quod continet esse totius sic quod potest ipsum producere 
      <lb ed="#P" n="62"/>per mutationem substantialem: quae est actus et accidens 
      ma<lb ed="#P" n="63" break="no"/>terie. et per consequens presupponendo materiam: de qua 
      edu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>catur forma que est terminus formalis generationis. 
      <lb ed="#P" n="65"/>Et similiter sic potest corrumpere pe mutationem corru¬ 
      <!--99.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ptiuam: que est actus et accidens materie: per quam 
      re<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ditur forma in potentiam materie et sic semper 
      relinqui<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tur materia. Et quia nullo modo aliter continet totum 
      <lb ed="#P" n="69"/>quantum ad esse suum vel non esse: patet. quod non potest ipsum 
      <lb ed="#P" n="70"/>transubstantiare: nec materiam: nec formam: sicut supra 
      <lb ed="#P" n="71"/>dicebatur. Et patet etiam: quod aliter continet esse vel non esse 
      <lb ed="#P" n="72"/>totius: et aliter esse vel non esse forme: et minus inter 
      <lb ed="#P" n="73"/>omnia esse vel non esse materie. Nam esse totius continet: si 
      <lb ed="#P" n="74"/>cut esse per se primi et completi termini generationis: 
      <lb ed="#P" n="75"/>quod primo generatur. Et illud esse distinguitur et 
      <lb ed="#P" n="76"/>natura rei ab ipsa materia et forma: et addit aliquid 
      <lb ed="#P" n="77"/>positiuum absolutum super eas: sicut dixi in secundo. 
      <lb ed="#P" n="78"/>Et ita primo continet illud esse compositi: sed formam 
      <lb ed="#P" n="79"/>continet: sicut terminum formalem accipiens suum esse 
      <lb ed="#P" n="80"/>partiale et incompletum per generationem vel 
      mutatio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nem tanquam formalis terminus generationis quo 
      pri<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mus et totalis habet esse sicut sua causa formali 
      in<lb ed="#P" n="83" break="no"/>trinseca. Esse vero materie minus. quia materia cum 
      <lb ed="#P" n="84"/>presupponatur generationi: nullo modo accipit esse 
      <lb ed="#P" n="85"/>suum per ipsam a generante in seipsa: licet et totum 
      <lb ed="#P" n="86"/>secundum rationem totius: et forma ipsa.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e866">
      ¶ Ex quo patet: quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>licet generans in sua virtute contineat esse totius 
      pri<lb ed="#P" n="88" break="no"/>mo: non tamen esse materie secundum se. quia non continet esse 
      <lb ed="#P" n="89"/>totius nisi secundum virtutem productiuam per mutationem 
      <lb ed="#P" n="90"/>presupponentem ipsam materiam. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e878">
      ¶ Sic 
      er<lb ed="#P" n="91" break="no"/>go quantum ad primum articulum patet quid intelligi 
      <lb ed="#P" n="92"/>gitur nomine transubstantiationis et quod est simpliciter possi 
      <lb ed="#P" n="93"/>bilis ipsa transubstantiatio respectu virtutis diuine 
      <lb ed="#P" n="94"/>let non respectu virtutis create seu naturalis agentis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e889">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ticulum an scilicet transubstantiatio sit vere et realiter vel 
      <lb ed="#P" n="97"/>proprie mutatio: videretur alicui: quod sic. quia omnis 
      trans<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tus a contradictorio in contradictorium est vere 
      mut<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tio. sed transubstantiatio est huiusmodi. Et enim transitus ab  
      <lb ed="#P" n="100"/>esse panis ad non esse panis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e905">
      ¶ Secundo sic. omne 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod se habet aliter quam prius: est mutatum: sed panis 
      ali<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ter se habet per transubstantiationem nunc quam prius. quia 
      <lb ed="#P" n="103"/>prius erat panis. modo non est ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e914">
      ¶ Tertio sic. si 
      <lb ed="#P" n="104"/>non est mutatio: hoc videtur: quia non manet commune sub 
      <lb ed="#P" n="105"/>iectum vtrique per se termino. Si enim subiectum 
      commu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ne maneret quod mutaretur videretur esse mutatio 
      pro<lb ed="#P" n="107" break="no"/>prie. sed hoc non impedit quia non obstante: quod corruptum 
      <lb ed="#P" n="108"/>non sit mutatum per modum subiecti: quia sit subiectum 
      mu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tationis: sed magis materia ipsa nec manet: tamen dicitur 
      mu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tatum: et non nisi aliqua mutatione. ergo similiter dato: quod 
      <lb ed="#P" n="111"/>non maneat subiectum commune: quod dicatur 
      mu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tari a termino in terminum: tamen panis totus non 
      ma<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nens dicetur mutari. et non nisi per transubstantia 
      <lb ed="#P" n="114"/>tionem. igitur transubstantiatio est mutatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e940">
      ¶ 
      Quat<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ta ratio. quia si transubstantiatio non est mutatio aliqua 
      <lb ed="#P" n="116"/>tunc nihil mutatur circa panem vel circa hostiam seu 
      <lb ed="#P" n="117"/>in hostia per transubstantiationem: sed si nihil 
      immuta<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tur: non plus est ibi corpus christi: quam ante quod est 
      <lb ed="#P" n="119"/>falsum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e953">
      ¶ Dicunt ergo isti: quod est dare 
      mu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tationem subiectiuam. alicuius subiecti manentis 
      <lb ed="#P" n="121"/>sub vtroque termino talis mutationis. Secundo 
      opor<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tet dare mutationem obiectiuam termini: qui de nouo 
      <lb ed="#P" n="123"/>acquirit vel desinit esse. Et licet secundum mentem 
      ari<lb ed="#P" n="124" break="no"/>stotelis vna non separetur ab alia: quia non posuit aliquid 
      <lb ed="#P" n="125"/>incipere vel desinere esse de nihilo vel in nihil: sed  
      <lb ed="#P" n="126"/>omnia produci de materia aliqua vel subiecto: et 
      <lb ed="#P" n="127"/>redigi in materiam vel subiectum alicuius mutatio 
      <lb ed="#P" n="128"/>nis: tamen secundum fideles qui ponunt aliquid produci de nihilo 
      <lb ed="#P" n="129"/>per creationem: et redigi in nihil per anihilationem. 
      <!--100.xml-->
      <pb ed="#P" n="51-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et conuerti in aliud totaliter: et sic desinere esse: non 
      <lb ed="#P" n="2"/>manente aliquo obiecto communi sed totaliter tram 
      <lb ed="#P" n="3"/>sire in aliud: oportet ponere mutationem obiecti 
      <lb ed="#P" n="4"/>uam vere et proprie sine mutatione subiectiua 
      ali<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cuius subiecti manentis sub vtroque termino.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e996">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="6"/>confirmatur hoc scilicet quod non solum subiectum 
      ip<lb ed="#P" n="7" break="no"/>sum mutetur sed terminus vel obiectum 
      mutatio<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nis. quia non solum dicitur de termino: quod generatur 
      <lb ed="#P" n="9"/>vii. metha. totum compositum generatur: sed etiam de 
      sub<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ecto vel materia dicitur quod generatur. Unde et. v. phisico 
      <lb ed="#P" n="11"/>rum dicitur: quod illud quod generatur: non est. et illud quod 
      moue<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tur est. et planum est: quod ibi accipitur quod generatur 
      <lb ed="#P" n="13"/>pro subiecto generationis. Subiectum ergo 
      gene<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ratur et terminus vel obiectum generatur vtrunque ergo 
      <lb ed="#P" n="15"/>mutatur. quia generatio est mutatio. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="16"/>ret quod transubstantiatio passio non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1022">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Sed dico. est mutatio proprie et stricte 
      <lb ed="#P" n="18"/>accipiendo mutationem. Nam sicut dixi in primo 
      in<lb ed="#P" n="19" break="no"/>di viii. q. iii. ar. primo. mutatio proprie accipiendo 
      <lb ed="#P" n="20"/>ipsam: siue sit instantanea siue successiua: est actus 
      <lb ed="#P" n="21"/>et forma alicuius subiecti vel materie propter quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>dicit phuns. iii. phisicorum accipiendo motum pro 
      <lb ed="#P" n="23"/>mutatione non distinguendo inter mutationem 
      in<lb ed="#P" n="24" break="no"/>stantaneam et successiuam: quod motus est actus 
      existen<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tis in potentia secundum quod huiusmodi. Et est actus 
      mo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>bilis in eo quod mobile. Mobile autem et ens in 
      pote<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tia vt mobile dicit ens in potentia subiectiua et 
      sub<lb ed="#P" n="28" break="no"/>iectum. ideo etc. Mutatio etiam vt dicitur sexto 
      phi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sicorum. Est secundum quam aliquid se habet aliter nunc 
      <lb ed="#P" n="30"/>quam prius. planum est autem illud quod non manet nunc 
      <lb ed="#P" n="31"/>et prius non se habet aliter nunc quam prius. quia si non 
      <lb ed="#P" n="32"/>manet: non se habet aliter: sed nullo modo se habet. Et 
      <lb ed="#P" n="33"/>huic videtur consonare grego. 7. moralium tractans 
      <lb ed="#P" n="34"/>illud iob. Ecce qui seruiunt ei: non sunt stabiles etc. 
      <lb ed="#P" n="35"/>mutari quippe ex vno in aliud ire est: et in semetipso 
      <lb ed="#P" n="36"/>stabilem non esse. Unde imaginatur: quod aliquid est: quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>mutatur. et illud est subiectum transiens ab vno 
      ter<lb ed="#P" n="38" break="no"/>mino mutationis in alium.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1072">
      ¶ Et ideo dixi ibidem: 
      <lb ed="#P" n="39"/>quod creatio et anihilatio non sunt mutationes proprie 
      <lb ed="#P" n="40"/>loquendo. Similiter etiam dixi ibidem: quod per se 
      ter<lb ed="#P" n="41" break="no"/>mini mutationis cuiuscumque proprie accipiendo sunt 
      <lb ed="#P" n="42"/>affirmatio et negatio. etiam loquendo de motu est hoc 
      <lb ed="#P" n="43"/>verum licet aliter quam in mutatioue instantanea: sicut 
      <lb ed="#P" n="44"/>dixi in primo et in secundo: et ideo per se primi 
      termini<lb ed="#P" n="45" break="no"/>motus vel mutationis sunt incompossibiles. Nisi 
      for<lb ed="#P" n="46" break="no"/>te accipiatur incompossibilitas. ratione negationis 
      con<lb ed="#P" n="47" break="no"/>comitantis ad terminum in motu: si ponatur vterque 
      <lb ed="#P" n="48"/>terminus eius esse positiuus. Ulterius dixi: quod ad  
      <lb ed="#P" n="49"/>hoc vt sit mutatio proprie oportet necessario: quod 
      alter<lb ed="#P" n="50" break="no"/>terminus praecedat alium in subiecto etiam 
      duratio<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ne. Unde et si ignis causaretur ab eterno etiam in tpare 
      <lb ed="#P" n="52"/>vel de nouo: et cum ipso causaretur sua caliditas et 
      si<lb ed="#P" n="53" break="no"/>mul duratione: ignis proprie loquendo non mutaretur ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>caliditatem. Non enim se haberet aliter nunc quam prius. quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>prius cum fuisset non ens: non aliter se habuit. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="56"/>conditionibus arguo. quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1114">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Ex predictis transubstantiatio non est 
      <lb ed="#P" n="58"/>mutatio proprie accipiendo mutationem. Primo sic. 
      <lb ed="#P" n="59"/>Illud non est mutatio secundum quod aliquid non se habet 
      <lb ed="#P" n="60"/>aliter nunc quam prius. sed nihil se habet in 
      proposito<lb ed="#P" n="61" break="no"/>aliter nunc quam prius. quia non manet aliquod subiectum 
      sub<lb ed="#P" n="62" break="no"/>vtroque termino. Et ita nihil se habet aliter. quia nec 
      ter<lb ed="#P" n="63" break="no"/>minus conuersus seu aliquid eius quia totus transit: et 
      <lb ed="#P" n="64"/>non manet. nec terminus in quem conuertitur: vt patet. Nam 
      <lb ed="#P" n="65"/>sine omni mutatione sui aliquid conuertitur in ipsum 
      <!--100.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1143">
      ¶ Secundo sic. illa conuersio non est 
      muta<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tio proprie: cuius per se primi termini non sunt 
      affir<lb ed="#P" n="68" break="no"/>matio et negatio: nec aliqua simpliciter 
      incompossibi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lia. sed termini transubstantiationis non sunt simpliciter 
      <lb ed="#P" n="70"/>incompossibiles sicut affirmatio et negatio. 
      Ambo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>enim sunt per se positiua disparata: scut patet de 
      <lb ed="#P" n="72"/>substanti a panis et corpore christi: sicut ostendetur 
      <lb ed="#P" n="73"/>infra. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1161">
      ¶ Tertio sic. illa conuersio non est 
      muta<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tio proprie accipiendo mutationem: que non est 
      a<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ctus mobilis vel mutabilis secundum quod huiusmodi. sed 
      tran<lb ed="#P" n="76" break="no"/>substantiatio est huiusmodi. patet. Non est enim ibi 
      ali<lb ed="#P" n="77" break="no"/>quid dare: cui inhereat vel insit transubstantiatio: 
      <lb ed="#P" n="78"/>sicut accidens subiecto. Quia nec terminum 
      conuer<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sum. eo quod in instanti transubstantiationis desinit esse 
      <lb ed="#P" n="80"/>Nec terminum in quem fit conuersio patet. nec 
      ali<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quod istorum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1182">
      ¶ Quarto sic. illud non est 
      <lb ed="#P" n="82"/>mutatio. cuius terminus ad quem potest precedere 
      <lb ed="#P" n="83"/>terminum a quo etiam duratione. probatio. Mutatio 
      <lb ed="#P" n="84"/>enim proprie accepta non est posterior suo 
      termi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>non ad quem. sed de transubstantiatione sic est: vt patet per 
      <lb ed="#P" n="86"/>dicta in primo articulo. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1195">
      ¶ Quinto sic. 
      il<lb ed="#P" n="87" break="no"/>la conuersio non est mutatior cuius terminus a quo et 
      <lb ed="#P" n="88"/>quem possunt esse simul duratione. sed terminus a quo 
      <lb ed="#P" n="89"/>et ad quem transubstantiationis poasstent stare simul duras 
      <lb ed="#P" n="90"/>tione: loquendo de per se terminis. patet de 
      substan<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tia panis et corpore christi. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="92"/>igitur quod sicut creatio et anihilatio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1211">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Dico non sunt mutationes proprie 
      loquen<lb ed="#P" n="94" break="no"/>do ita nec transubstantiatio. Secundo tamen dico: quod 
      acci<lb ed="#P" n="95" break="no"/>piendo large mntationem pro quacumque noua 
      acceptio<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ne vel desitione esse: quod transubstantiatio est 
      mutatio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>quia panis vel illud quod conuertitur de nouo: esse 
      deu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nit. non tamen oportet: quod terminus ad quem de nouo ad 
      <lb ed="#P" n="99"/>cipiat esse: vt dictum est supra. Si dicas: quod non 
      opor<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tet aliquid manere nec esse ens: dato quod se habeat 
      <lb ed="#P" n="101"/>aliter quam prius. sicut nec oportet: quod illud secundum quod 
      <lb ed="#P" n="102"/>aliquid se habet aliter nunc quam prius: sit aliquod ens. 
      <lb ed="#P" n="103"/>quia secundum priuationem vel negationem aliquid se 
      ha<lb ed="#P" n="104" break="no"/>bet aliter nunc quam prius. et tamen priuatio vel 
      negatio<lb ed="#P" n="105" break="no"/>non est aliqua entitas in subiecto. Dico quod 
      immo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>oportet ad hoc quod aliquid aliter se habeat aliter nunc 
      <lb ed="#P" n="107"/>quam prius vere et realiter oportet quod maneat nunc et 
      <lb ed="#P" n="108"/>prius. quia sicut praemisi: oportet necessario: quod sit 
      affir<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mationis et negationis subiectum nunc et prius. Et tunc 
      <lb ed="#P" n="110"/>patet: quod non est simile de priuatione secundum quam dicitur aliquid 
      <lb ed="#P" n="111"/>se habere aliter nunc quam prius. et de subiecto. Nam 
      li<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cet priuatio realis vel ex natura rei non dicat 
      forma<lb ed="#P" n="113" break="no"/>liter aliquam entitatem positiuam: tamen per se subiectum 
      <lb ed="#P" n="114"/>priuationis ore esse ens positiuum. quia oportet: quod possit 
      <lb ed="#P" n="115"/>esse subiectum habitus oppositi: qui est aliquid 
      positi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>uum. Non ens enim non potest esse subiectum entis 
      positi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ui manens in sua non entitate. Preterea etiam 
      dice<lb ed="#P" n="118" break="no"/>retur ad hoc: quod priuatio non est illud secundum quod 
      for<lb ed="#P" n="119" break="no"/>maliter subiectum aliter se habet nunc quam prius. sed  
      <lb ed="#P" n="120"/>magis ipsa mutatio est: qua formaliter aliquid 
      mu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tatur et se habet aliter nunc quam prius: sed bene 
      conce<lb ed="#P" n="122" break="no"/>mitatur negatio. Sicut em albedine formaliter 
      <lb ed="#P" n="123"/>est aliquid album: et nullo alio ita mutatione forma/ 
      <lb ed="#P" n="124"/>liter est aliquid mutatum: et non aliquo alio: nec 
      affir<lb ed="#P" n="125" break="no"/>matione nec priuatione vel negatione licet 
      bene<lb ed="#P" n="126" break="no"/>concomitanter ad mutationem. 
      <lb ed="#P" n="127"/>aliorum dico: quod non qui¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1289">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Ad primum cumque transius a contradicto 
      <lb ed="#P" n="129"/>rio in contradictorium est proprie mutatio. sed alia 
      requi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tuntur quae dicta sunt supra. Et ideo non sufficit: ergod 
      <!--101.xml-->
      <pb ed="#P" n="52-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>conuersum ab esse transeat in non esse. Secundo dico: quod 
      <lb ed="#P" n="2"/>esse et non esse panis non sunt per se termini 
      transubstan<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tiationis: sed esse panis vel transubstantiati et esse 
      termi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ni in quem transubstantiatur aliquid: vel conuertitur. Et ide 
      <lb ed="#P" n="5"/>adhuc non est mutatio: sicut patet ex predictis. 
      Di<lb ed="#P" n="6" break="no"/>co tamen bene: quod large loquendo mutatio potest dici 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1318">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Ad secundum patet per praedicta: quod conuersum non se 
      ha<lb ed="#P" n="8" break="no"/>bet aliter nunc quam prius. quia prius se habebat: nunc autem 
      <lb ed="#P" n="9"/>non se habet. quia non est. Et similiter secundo potest dici 
      <lb ed="#P" n="10"/>sicut dictum est ad primum. Et bene concludit quod est 
      mu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tatio aliquo modo coniter accipiendo mutationem sal 
      <lb ed="#P" n="12"/>tem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1334">
      ¶ Ad tertium dico: quod in transubstantiatione non 
      ma<lb ed="#P" n="13" break="no"/>net subiectum commune vtrique termino tanquam 
      affirma<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tioni et negationi. et hoc sufficienter impedit ne sit 
      <lb ed="#P" n="15"/>mutatio. Unde dicis: quod corupton dicitur mutatum: et 
      <lb ed="#P" n="16"/>tamen non manet: sicut subiectum commune vtrique 
      termino<lb ed="#P" n="17" break="no"/>corruptionis: sed est alter terminorum dico: quod 
      corru<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ptum no dicitur proprie mutatum: nisi forte 
      denomina<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tiue et per accidens ratione partis sue scilicet materie quae 
      per<lb ed="#P" n="20" break="no"/>se mutatur et transit a forma ad priuationem 
      for<lb ed="#P" n="21" break="no"/>me. Unde materia termini corrupti proprie mutatur: 
      <lb ed="#P" n="22"/>non autem corruptum. Et de materia patet quod manet 
      <lb ed="#P" n="23"/>Et similiter dicendum: quod licet generatum vt terminus 
      <lb ed="#P" n="24"/>etiam dicatur mutatum: hoc tamen non est proprie et per se 
      <lb ed="#P" n="25"/>Qndo dicis: generatio et coruptio sunt mutationes 
      <lb ed="#P" n="26"/>essentialiter et per se primo modo. ergo per se generatum vel 
      <lb ed="#P" n="27"/>corruptum per se mutantur sed terminus per se generatur: vel 
      cor<lb ed="#P" n="28" break="no"/>rumpitur et non ipsa materia ergo per se mutantur et 
      <lb ed="#P" n="29"/>non materia ipsa. Dico quod generatio vel corruptio 
      pri<lb ed="#P" n="30" break="no"/>se primo modo est mutatio. Et ista nomina magis dicunt 
      or<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dinem ad subiectum: cui inest mutatio. et ideo materie 
      <lb ed="#P" n="32"/>inest generatio etiam corruptio. Concreta tamen verba 
      <lb ed="#P" n="33"/>vel participia magis imponuntur ex terminis quia 
      <lb ed="#P" n="34"/>non mutantur sed magis acquiruntur vel corrumpuntur. 
      <lb ed="#P" n="35"/>iydeo etc. generatio enim et corrruptio sunt et 
      mutatio<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nes vel forme subiecti: et sunt productiue vel 
      destru<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ctiue terminorum suorum. Et secundum ista duo 
      diuersi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>mode imponuntur concreta ab ipsis. Unum inquant 
      <lb ed="#P" n="39"/>tum quelibet istarum est mutatio et actus subiecti: 
      <lb ed="#P" n="40"/>sicut mutatum vel mutari: et istud dicitur de 
      subie<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cto. Aliud secundum quod quelibet se habet ad 
      termi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>num. et istud est generari vel corrumpi generatum 
      <lb ed="#P" n="43"/>vel corruptum. et ista magis dicuntur de terminis 
      <lb ed="#P" n="44"/>et non dicuntur proprie de subiectis. Unde non 
      opor<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tet: quod illud quod per se dicitur generatum vel 
      cor<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ruptum: dicatur mutatum: nec econuerso. licet 
      ge<lb ed="#P" n="47" break="no"/>neratio et corruptio per primo modo et essentialiter 
      <lb ed="#P" n="48"/>sint mutationes. Nam mutatum esse imponiture 
      <lb ed="#P" n="49"/>mutatione: prout respicit subiectum. sed generatum 
      <lb ed="#P" n="50"/>esse vel corruptum ab aliqua mutatione: prout 
      re<lb ed="#P" n="51" break="no"/>spicit terminum. ideo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1422">
      ¶ Ad quartum dico: quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>corpus christi vere et proprie mutatur quando 
      fir<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ibi presens. Nec oportet quod aliud aliquid: nisi 
      acci<lb ed="#P" n="54" break="no"/>dentia ipsa que fiunt sine subiecto. Ex his patet ad 
      <lb ed="#P" n="55"/>illa que dicuntur in modo dicendi aliorum. De 
      phi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>lospho dico enim: quod philosophus posuit propriam 
      <lb ed="#P" n="57"/>rationem mutationis. nec rationabiliter potuisset 
      <lb ed="#P" n="58"/>posuisse aliam mutationem proprie loquendo. 
      Un<lb ed="#P" n="59" break="no"/>de si nobiscum posuisset creationem vel anihilatio 
      <lb ed="#P" n="60"/>nem vel transubstantiationem. dico quod nec 
      conces<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sisset eas esse mutationes proprie loquendo: sed 
      tan<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tum large et communiter. Ad illud quod adducitur: 
      <lb ed="#P" n="63"/>quod materia dicitur generari et etiam totum 
      compo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>situm: dico sicut prius: quod proprie loquendo 
      secun<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dum impositionem verbi totum dicitur generari vel 
      <!--101.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>generatum esse. vii. metha. sed proprie loquendo 
      no<lb ed="#P" n="67" break="no"/>icitur materia generari: sed mutari magis vel 
      mutata<lb ed="#P" n="68" break="no"/>esse: sed magis per accidens ratione sui totius. Nisi dica 
      <lb ed="#P" n="69"/>tur quod ibi accipit phuns: quod generatur. pro hoc scilicet pro 
      <lb ed="#P" n="70"/>ut mutatur mutatione substantiali. et tunc non accipit 
      <lb ed="#P" n="71"/>ibi generatur proprie secundum impositionem verbi. ideo 
      <lb ed="#P" n="72"/>non concludit. Hec de secundo articulo principali. 
      <lb ed="#P" n="73"/>o articulum vide 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1477">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Quantum ad tertiu tur quotrasuu 
      <lb ed="#P" n="75"/>stantiatio vel conuersio non sit idem realiter cum aliquo 
      <lb ed="#P" n="76"/>suorum terminorum. quia si est eadem aut est eadem cum termi 
      <lb ed="#P" n="77"/>no conuerso: aut cum alio aut cum vtroque. Non potest 
      di<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ci: quod cum altero istorum. quia manente vel existente 
      al<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tero istorum: maneret: et esset conuersio: que est idem esse 
      <lb ed="#P" n="80"/>tialiter cum illo: sicut dicis. Nec potest dici: quod cum 
      <lb ed="#P" n="81"/>vtroque. quia non esset aliquid vnum: sicut nec ambo sunt 
      <lb ed="#P" n="82"/>aliquid vnum. Et preterea: quia posita conuersione in 
      <lb ed="#P" n="83"/>instanti ipsius conuersionis oportet quod alterum scilice 
      <lb ed="#P" n="84"/>conuersum non sit. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1503">
      ¶ Secundo sic. sicut se 
      ha<lb ed="#P" n="85" break="no"/>bet generatio ad suos terminos: ita transubstantia 
      <lb ed="#P" n="86"/>tio suo modo. sed generatio non est essentialiter eadem 
      <lb ed="#P" n="87"/>alicui per se terminorum suorum. Non termino a quo: 
      <lb ed="#P" n="88"/>puta non esse. quia est aliquod ens positiuum. Nec 
      ter<lb ed="#P" n="89" break="no"/>mino ad quem. quia non manet manente esse 
      generati<lb ed="#P" n="90" break="no"/>vel forma eius. Similiter quia cum idem possit esse 
      ge<lb ed="#P" n="91" break="no"/>neratum vel creatum: sequeretur quod creatio et 
      gene<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ratio essent idem: vel possent esse idem sicut creatum 
      <lb ed="#P" n="93"/>generatum: et sunt idem specie saltem frequenter 
      <lb ed="#P" n="94"/>Si dicas: quod generatio si distinguitur a generato: est 
      <lb ed="#P" n="95"/>aliquid creatum et concreatum siue idem quod creatum: 
      <lb ed="#P" n="96"/>sequitur etiam: quod generatio sit creatio. Dico quod ita est 
      <lb ed="#P" n="97"/>contra te: si generatio est idem quod genitum. Ideo 
      <lb ed="#P" n="98"/>dico: quod impossibile est generationem creari. quia 
      im<lb ed="#P" n="99" break="no"/>possibile: quod generatio non sit mutatio sibi necessario 
      <lb ed="#P" n="100"/>inherens materie. et presupponens ipsam. sed dico quod si 
      <lb ed="#P" n="101"/>esset idem cum genito: posset creari: et ita esse 
      crea<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tio et reuertitur contra te argumentum. Non nego 
      <lb ed="#P" n="103"/>tamen generationem esse creaturam: eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="104"/>omnia preter deum creature dicuntur. Et similiter 
      <lb ed="#P" n="105"/>potest argui de corruptione et aliis mutationibus suo 
      <lb ed="#P" n="106"/>modo. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1553">
      ¶ Tertio sic. si conuersio esset idem cum 
      <lb ed="#P" n="107"/>aliquo suorum terminorum hoc maxime videretur 
      <lb ed="#P" n="108"/>cum termino ad quem conuersionis. Mutatio enim 
      <lb ed="#P" n="109"/>vel quasi mutatio positiua et in se magis sortitur ra 
      <lb ed="#P" n="110"/>tionem ex termino ad quem quam a quo: vt patet. v. 
      phisi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>corum. sed non potest poni eadem essentialiter cum 
      ter<lb ed="#P" n="112" break="no"/>mino ad quem conuersionis. Tunc enim eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="113"/>conuersio potest dici mutatio: terminus ad quem 
      ma<lb ed="#P" n="114" break="no"/>gis diceretur mutari: et per consequens mutari: quam 
      ter<lb ed="#P" n="115" break="no"/>minus a quo. quia sibi esset mutatio eadem. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1575">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Quarto sic. quia forte diceretur. quod conuersio est 
      <lb ed="#P" n="117"/>eadem termino conuerso. Contra conuersio est 
      ali<lb ed="#P" n="118" break="no"/>quid positiuum tantum. sed terminus conuersus 
      li<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cet sit positiuum ante conuersionem. est tamen 
      ali<lb ed="#P" n="120" break="no"/>quid permanens. et in instanti conuersionis non est. ergo 
      <lb ed="#P" n="121"/>conuersio non est eadem sibi essentialiter. 
      <lb ed="#P" n="122"/>hoc arguunt alii: quod necessario sit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1593">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Contra idem extra intellectum cum altere 
      <lb ed="#P" n="124"/>terminorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1601">
      ¶ Primo sic. conuersio ista passiua que 
      <lb ed="#P" n="125"/>est transubstantiatio: aut est substantia: aut est accidens 
      <lb ed="#P" n="126"/>quia aliquid positiuum in genere. sed non est accidens. patet 
      <lb ed="#P" n="127"/>ex supradictis. Non enim est actus inherens alicut 
      <lb ed="#P" n="128"/>vt subiecto. queritur enim cuius esset accidens. et 
      <lb ed="#P" n="129"/>non potest dari cuius. ergo est substantia. sed non 
      <lb ed="#P" n="130"/>alia substantia ab altero terminorum: vt patet. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1617">
        <!--102.xml-->
               <pb ed="#P" n="52-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Secundo sic. sicut se habet creatio ad creatum esse: sic 
      <lb ed="#P" n="2"/>conuersio ad conuersum esse: sed creatio et creatum esse 
      <lb ed="#P" n="3"/>sunt idem penitus extra intellectum nec in aliquo 
      di<lb ed="#P" n="4" break="no"/>stinguuntur positiue: sicut dicum est in secundo. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1635">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Tertio sic si conuersio non est eadem cum aliquno 
      ter<lb ed="#P" n="6" break="no"/>minorum sed aliquid aliud: quero quid est aliud: aut 
      <lb ed="#P" n="7"/>absolutum: aut respectiuum. Si absolutum: aut 
      sub<lb ed="#P" n="8" break="no"/>stantia aut accidens. Non substantia. quia non potest 
      <lb ed="#P" n="9"/>dari qualis substantia. Non accidens: vt dictum est. 
      simi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ter etiam quale accidens esset: Non enim quantitas nec 
      <lb ed="#P" n="11"/>qualitas nec accidens respectiuum. quero enim in quo 
      <lb ed="#P" n="12"/>fundaretur tale accidens: et ad quid terminaretur. Et 
      <lb ed="#P" n="13"/>non posset fundari: vt videtur: nisi in termino 
      conuer<lb ed="#P" n="14" break="no"/>so: et terminari nisi ad terminum in quem conuersionis 
      <lb ed="#P" n="15"/>sed hoc est impossibile. quia existente respectu oporte 
      <lb ed="#P" n="16"/>existere fundamentum et terminum. quia non entis ad non 
      <lb ed="#P" n="17"/>ens non est relatio realis. nec econuerso. sed dum 
      po<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nitur conuersio in illo instanti conuersum non est 
      <lb ed="#P" n="19"/>ergo etc. Pari ratione potest probari: quod nec potest 
      <lb ed="#P" n="20"/>fundari in termino ad quem: et terminari ad terminum 
      <lb ed="#P" n="21"/>a quo conuersum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1674">
      ¶ Quarto sic sicut se habet 
      <lb ed="#P" n="22"/>anihilatio ad anihilatum esse: sic conuersio ad 
      conuer<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sum. per vtramque enim vtrumque desinit esse. sed 
      anihila<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tio est eadem cum anihilato esse. non potest enim esse aliquid 
      <lb ed="#P" n="25"/>aliud. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1685">
      ¶ Iste rationes videntur probare: quod 
      con<lb ed="#P" n="26" break="no"/>uersio est eadem essentialiter cum altero terminorum: 
      <lb ed="#P" n="27"/>et magis cum termino conuerso quam cum termino a quem 
      <lb ed="#P" n="28"/>conuersionis: sicut patet inspicientibus eas. Et hoc vt 
      <lb ed="#P" n="29"/>deretur probabiliter posse dici quod scilicet conuerso est ea 
      <lb ed="#P" n="30"/>dem cum termino conuerso. non absolute sic: sed vt desinem 
      <lb ed="#P" n="31"/>te esse in aliud: in quod conuertitur et in quod 
      ce<lb ed="#P" n="32" break="no"/>dit. et ita non oportet: quod conuersum sit in instanti 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>uersionis: sed quod desinat esse in aliud in quod conuertitur. 
      <lb ed="#P" n="34"/>non autem simpliciter et absolute. tunc magis anihilaretur: 
      <lb ed="#P" n="35"/>quam conuerteretur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1709">
      ¶ Sed istud non videtur probabile. Im 
      <lb ed="#P" n="36"/>possibile enim videtur: quod non ens sit essentialiter ide cum 
      <lb ed="#P" n="37"/>ente vel econuerso. sed terminus conuersus quando est: 
      con<lb ed="#P" n="38" break="no"/>uersio non est: sed desinit esse. etiam secundim ipsos. ergo etc 
      <lb ed="#P" n="39"/>videretur aliis posse dici: quod est eadem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1721">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Ideo essentialiter et penitus extra intellectum: 
      <lb ed="#P" n="41"/>quantum ad id quod est ipsi termino ad quem conuersionis 
      <lb ed="#P" n="42"/>in quem conuertitur aliquid. Conuersum esse potest dici 
      du<lb ed="#P" n="43" break="no"/>pliciter: vno modo pro termino a quo conuersionis: 
      <lb ed="#P" n="44"/>et sic accipitur coniter. Alio modo pro termino ad 
      <lb ed="#P" n="45"/>quem: et sic conuersum esse non est nisi esse terminans 
      con<lb ed="#P" n="46" break="no"/>uersionem: vt terminus ad quem. sicut suo modo dicimus 
      <lb ed="#P" n="47"/>generatum esse terminans generationem: et creatum esse 
      <lb ed="#P" n="48"/>terminans creationem. Et tunc quantum ad totum id quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>est intrinsece et positiue conuersio passiua non est 
      alii<lb ed="#P" n="50" break="no"/>quam terminus ad quem. Dico tumen quod connotat secundum 
      impo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sitionem nominis terminum a quo: vt desinens esse de 
      no<lb ed="#P" n="52" break="no"/>uo in aliud: in quod conuertitur. sicut etiam diceba 
      <lb ed="#P" n="53"/>tur in secundo de creatione: quod licet creatio et creatum 
      <lb ed="#P" n="54"/>esse sit idem: tamen creatio noua saltem connotat non 
      <lb ed="#P" n="55"/>esse creati precedens immediate. Et ita non dicitur 
      <lb ed="#P" n="56"/>semper res de nouo creati. Sic etiam dico: quod non 
      di<lb ed="#P" n="57" break="no"/>citur semper esse vel manere conuersio vel aliquid 
      <lb ed="#P" n="58"/>conuerti quandiu manet illud: in quod aliquid 
      conuer<lb ed="#P" n="59" break="no"/>titur sed tunc dicitur conuerti vel esse conuersio in 
      <lb ed="#P" n="60"/>instanti scilicet desitionis essendi illud: quod in aliud  
      <lb ed="#P" n="61"/>conuertitur licet idem sint conuersio et terminus 
      il<lb ed="#P" n="62" break="no"/>le: sicut creatio et creatum esse 
      <lb ed="#P" n="63"/>que sunt contra hoc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1776">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Ad rationes omnes Ad primam ia part 
      <lb ed="#P" n="65"/>quid dicendum: quod conuersio est eadem quantum ad id quod est 
      <!--102.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>cum termino ad quem conuersionis. nec ore: quod quandiu est 
      <lb ed="#P" n="67"/>vel manet conuersio: dicatur ad aliquid conuerti vel esse 
      con<lb ed="#P" n="68" break="no"/>uersio noua: vt dictum est: sicut de creatione. Dices: 
      <lb ed="#P" n="69"/>quo potest intelligi: quod conuersis sit noua: et terminus 
      <lb ed="#P" n="70"/>ad quem cum quo est eadem preexistat sibi: Dico quod sic 
      <lb ed="#P" n="71"/>potest inteligi: sicut potest intelligi quod aliquid de nouo 
      <lb ed="#P" n="72"/>conuertatur in preexistens. Et istud est de mirabilibus 
      <lb ed="#P" n="73"/>dei. et qui potest capere: capiat. Tamen dicot quod potest sic 
      ca<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pi. scilicet quod conuersio quantum ad id quod est reale positiuum 
      <lb ed="#P" n="75"/>est idem cum termino preexistente: et praexistit vel manet 
      <lb ed="#P" n="76"/>sicut et terminus ille. sed quantum ad illud quod connotat. scilicet 
      <lb ed="#P" n="77"/>nouam desitionem essendi eius: quod in aliud conuertitur 
      <lb ed="#P" n="78"/>non est idem: nec sic manet nec semper est. quandiu 
      termi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nus ad quem est: vel manet. Tu dicis: oportet quod 
      ter<lb ed="#P" n="80" break="no"/>minus creationis noue sit nouus. ergo oportet idem de 
      <lb ed="#P" n="81"/>termino conuersionis. Dico quod non sequitur. quia 
      crea<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tio nonua habet pro terminis non esse rei vel termini 
      <lb ed="#P" n="83"/>ad quem. et esse eius cum quo est eadem. Idem autem simul 
      <lb ed="#P" n="84"/>non potest esse et non esse. et ideo oportet: quod creatum 
      <lb ed="#P" n="85"/>ante creationem nouam non sit sed conuersio noua non 
      <lb ed="#P" n="86"/>respicit sicut terminos esse et non esse termini ad quem: 
      <lb ed="#P" n="87"/>sed magis sicut per se terminos esse conuersi: et 
      ter<lb ed="#P" n="88" break="no"/>mini ad quem conuersionis. et sic quod alterum oportet non 
      <lb ed="#P" n="89"/>esse puta terminum a quo scilicet conuersum. et connotat 
      ne<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cessario non esse conuersi. et per consequens oportet conuersum deus 
      <lb ed="#P" n="91"/>nouo non esse: sed nullo modo respicit nec per se nec 
      con<lb ed="#P" n="92" break="no"/>notando non esse termini ad quem: et ideo non oportet 
      <lb ed="#P" n="93"/>ipsum esse de nouo: sed accidit quod sit de nouo vel quod 
      pre<lb ed="#P" n="94" break="no"/>existat. quaere etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1850">
      ¶ Ad aliud: quod nec generatio nec cor 
      <lb ed="#P" n="95"/>ruptio nec aliqua mutatio vera est eadem cum suo 
      termi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>no: sicut dixi et probaui pluries supra. Sed dico vltram 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod non simile de transsubstantiatione vel conuersione vel 
      <lb ed="#P" n="98"/>creatione. quia tales non sunt mutationes nec actus 
      <lb ed="#P" n="99"/>accidentales aliquorum subiectorum vt patet: sicut 
      di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ctum est supra ideo etc. Dices quod si ratio est bona de 
      <lb ed="#P" n="101"/>generatione: quod non est oadem cum suo termino: pari ratione 
      <lb ed="#P" n="102"/>sequitur de conuersione quia non manente termino: sicut 
      <lb ed="#P" n="103"/>nec generatio. Dico quod conuersio quantum ad totum illud 
      po<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sitiuum quod est manet. sed impossibile est hoc de generatioe: 
      <lb ed="#P" n="105"/>sicut probatum est alias. tunc enim maneret positiuum 
      <lb ed="#P" n="106"/>generationis sine generante: et positiuum motus sine 
      mo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>uente: quod est impossibile.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1881">
      ¶ Ad tertium dico: quod licet 
      <lb ed="#P" n="108"/>conuersio quantum ad suum positiuum sit eadem cum 
      termino<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ad quem conuersionis: non tum magis dicitur terminus ad quem 
      <lb ed="#P" n="110"/>mutari: sed magis terminus a quo cuius desitionem essena 
      <lb ed="#P" n="111"/>di connotat illud positiuum. et non terminus ad quem: qui 
      <lb ed="#P" n="112"/>potest esse preexistens.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1894">
      ¶ Ad quartum dico: quod 
      po<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sitiuum conuersionis substantialis non est aliquid 
      <lb ed="#P" n="114"/>successiuum sed est aliquid permanens et euiternum 
      <lb ed="#P" n="115"/>sicut et substantia illa cum qua est idem: et potest 
      co<lb ed="#P" n="116" break="no"/>existere tempori vel instanti: fed quantum ad 
      negati<lb ed="#P" n="117" break="no"/>uum connotatum quod est desitio essendi: potest 
      di<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ci aliquid instantaneum prout concurrit simul cum 
      <lb ed="#P" n="119"/>esse ipsius termini ad quem in instanti eodem. vnde in eo 
      <lb ed="#P" n="120"/>dem instanti durationis est terminus ad quem: et de 
      <lb ed="#P" n="121"/>smnit esse terminus a quo. Et sic debet intelligi 
      con<lb ed="#P" n="122" break="no"/>uersio instantanea: sicut etiam creatio suo modo: licet 
      <lb ed="#P" n="123"/>sit perinanens quantum ad suum positiuum pro quanto est 
      <lb ed="#P" n="124"/>dare instans: cui potest coassistere et quod habuit non 
      <lb ed="#P" n="125"/>esse rei immediate precedens dicitur instantanea. 
      <lb ed="#P" n="126"/>quare etc. 
      <lb ed="#P" n="127"/> in oppositum concedo quod quan¬  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1929">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Ad primum: tum ad suum positiuum 
      conuer<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sio est substantia: et est eadem cum altero terminorum n 
      <lb ed="#P" n="130"/>modo predicto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1939">
      ¶ Ad secundum pro idem concedo quod est i 
      <!--103.xml-->
      <pb ed="#P" n="53-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>eadem cum altero terminorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1950">
      ¶ Ad tertium dico quod sicut 
      <lb ed="#P" n="2"/>creatio et creatum esse: quod est terminus ad quem creatio 
      <lb ed="#P" n="3"/>nis sunt termini quantum ad positiua ipsorum: ita etiam 
      <lb ed="#P" n="4"/>conuersio et conuersum esse: accipiendo conuersum 
      pro<lb ed="#P" n="5" break="no"/>esse terminatiuo vel pro termino ad quem 
      conuersio<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nis: non autem cum conuerso esse: accipiendo pro 
      termino<lb ed="#P" n="7" break="no"/>et quo conuersionis. Et patet ratio supradicta. Nam 
      <lb ed="#P" n="8"/>conuersione posita: terminus a quo conuersionis non est: 
      <lb ed="#P" n="9"/>sed desinit esse. ens autem non potest esse idem cum non ente 
      <lb ed="#P" n="10"/>go etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e1972">
      ¶ Ad quartum de adnihilatione dico quod 
      adni<lb ed="#P" n="11" break="no"/>hilatio alicuius non est actio positiua termini: nec 
      sibi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>correspondet aliquid positiuum increatum. Adnihilatio 
      <lb ed="#P" n="13"/>enim actio non est nisi volitio diuina efficax que vult 
      <lb ed="#P" n="14"/>aliquid non esse totaliter postquam fuit et isti actioni nihil 
      <lb ed="#P" n="15"/>correspondet positiuum ex parte termini: nec per 
      con<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sequens aliqua passio positiua: que possit dici 
      adni<lb ed="#P" n="17" break="no"/>dilatio: sed tantum non esse adnihilati: cum quo etiam 
      ad<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nihilatio passio eo modo quo potest poni: est eadem: si 
      <lb ed="#P" n="19"/>cut desitio essendi est eadem cum non esse. vnde dico vltra 
      <lb ed="#P" n="20"/>quod adnihilatio passio non est eadem cum esse posisiuo eius 
      <lb ed="#P" n="21"/>quod adnihilatur quod se habet vt terminus a quo: 
      <lb ed="#P" n="22"/>sed magis cum non esse suo. quod patet. quia adnihilatio 
      <lb ed="#P" n="23"/>ne posita: non est ipsum esse positiuum vel terminus a 
      <lb ed="#P" n="24"/>quo. vnde non est verum quod adnihilatio et adnihilatum 
      <lb ed="#P" n="25"/>esse sint idem accipiendo adnihilatum esse pro 
      termi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>no a quo. sed bene est verum accipiendo adnihilatum 
      <lb ed="#P" n="27"/>esse pro non esse adnihilati. Et sic dico quod conuersio est 
      <lb ed="#P" n="28"/>eadem cum. esse termini ad quem conuersionis: et est 
      po<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sitiua termini et aliquid positiuum in se. non tamen ponit 
      ter<lb ed="#P" n="30" break="no"/>minum de nouo sic quod oporteat ipsum non preesse: et ideo 
      <lb ed="#P" n="31"/>non ponit ipsum productiue vel modo productiuo de 
      <lb ed="#P" n="32"/>nouo: sed modo couersiuo. Ponere enim terminum ab 
      <lb ed="#P" n="33"/>strahit a positione noua et a non esse priori 
      termini<lb ed="#P" n="34" break="no"/>positi: sicut dictum est etiam in secundo de creatione 
      abso<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ate accepta non dico noua: quod per illam potuit 
      poni<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lterminus ab eterno qui numquam prius habuisset non esse. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e2031">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Sic de isto articulo: nisi quod forte posset dici: vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>etiam sustineri: quod conuersio quantum ad suum positiuum 
      <lb ed="#P" n="39"/>est eadem cum termino a quo conuersionis: tamen connotat 
      <lb ed="#P" n="40"/>non esse eius immediate sequens vel desinere sui esse 
      <lb ed="#P" n="41"/>in aliud et in quod conuertitur. Et forte currerent omnia 
      <lb ed="#P" n="42"/>pari passu: sicut currunt: eo modo quo positum est 
      su<lb ed="#P" n="43" break="no"/>pra de termino ad quem: cum quo posita est esse idem. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Potest tamen dici primo modo. Nec discutio istum 
      <lb ed="#P" n="45"/>pecundum modum gratia breuitatis. 
      <lb ed="#P" n="46"/>principale argumentum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e2055">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Ad primum dico quod alqui 
      trasubstan<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tiari in aliud non implicat contradictionem. Tu dicis 
      <lb ed="#P" n="49"/>aliquid esse aliud implicat contradictionem: sicut idem 
      <lb ed="#P" n="50"/>esse aliud a seipso. dico quod non est simile. Nam quando dici 
      <lb ed="#P" n="51"/>tur aliquid esse aliud intelligitur vtrumque manens. et ita 
      <lb ed="#P" n="52"/>implicat contradictionem. sed quando dicitur aliquid fieri alid 
      <lb ed="#P" n="53"/>per conuersionem intelligitur conuersum non manere 
      <lb ed="#P" n="54"/>sed alterum tantum: quod non potest verificari de alio non 
      ma<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nente. quare etc. licet ergo implicet contradictionem 
      ali<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quid manens conuerti in aliud: vel fieri aliud: quia ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>hoc sequitur idem esse aliud: non tamen implicat 
      contradi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctionem aliquid non manens conuerti in aliud vel fieri 
      <lb ed="#P" n="59"/>in aliud: et sic illud non esse aliud.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e2086">
      ¶ Ad secundum dico 
      <lb ed="#P" n="60"/>quod proprie accipiendo mutationem et stricte: non sunt 
      <lb ed="#P" n="61"/>nisi due mutationes substantiales generatio et 
      cor<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ruptio: de quibus locutus est phuns. sed accipiendo 
      <lb ed="#P" n="63"/>nutationem large pro quacumque acceptione esse vel desi 
      <lb ed="#P" n="64"/>tione bene aliesunt mutationes substantiales sicut 
      cre<lb ed="#P" n="65" break="no"/>atio. adnihilatio. transsubstantiatio et multipiicatior¬ 
      <!--103.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quas phuns forte non intellexit. saltem quantum ad omnes: 
      <lb ed="#P" n="67"/>licet creationem aliquo modo intellexerit. De quo 
      <lb ed="#P" n="68"/>non curo modo: et satis dictum est in secundo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f27615-d1e2113">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tium dico quod transsubstantiatio non est proprie 
      muta<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tio: sicut bene concludit illa ratio. quia nec habet aliquid 
      <lb ed="#P" n="71"/>commune vtrique termino per modum subiecti: nec etiam. 
      <lb ed="#P" n="72"/>habet terminos per se incompossibiles secundum 
      duratio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nem: large tamen et communiter accipiendo mutatione: 
      mu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tatio dici potest: vt patet ex predictis. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>