<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="19-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-fe8072"><!--l4d3q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-fe8072-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e101">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Distinctionis Tertie 
      <lb ed="#P" n="33"/>Questio vnica
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e108">
               <lb ed="#P" n="34"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="35"/>tertiam quero. Utrum bapti 
      <lb ed="#P" n="36"/>mus qui dicitur sacramentum 
      <lb ed="#P" n="37"/>noue legis: euacuauerit circum: 
      <lb ed="#P" n="38"/>cisionem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e121">
      ¶ Uidetur quod non. 
      <lb ed="#P" n="39"/>quia math. v. dicitur: non veni 
      so<lb ed="#P" n="40" break="no"/>uere legem: sed adimplere. sed 
      <lb ed="#P" n="41"/> circuncisio fuit de precepto 
      le<lb ed="#P" n="42" break="no"/>gis mosa yee. ergo non fuit euacuata per christum: 
      <lb ed="#P" n="43"/>nec per baptismum a christo institutum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e134">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="44" break="no"/>do sic. si circumcisio fuit euacuata per baptiimum: tunc 
      <lb ed="#P" n="45"/>circuncisio nihil valuit post institutionem baptismi. 
      <lb ed="#P" n="46"/>sed hoc est falsum: sicut patebit infra. Et gen. x vii. 
      <lb ed="#P" n="47"/>Data est circuncisio ipsi abrahe in fedus 
      sempiter<lb ed="#P" n="48" break="no"/>num ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e148">
      ¶ Tertio sic. nullus inferior habet 
      <lb ed="#P" n="49"/>auctoritatem vel potestatem reuocandi legen sui 
      su<lb ed="#P" n="50" break="no"/>perioris. sed lex de circuncisione fuit lex diuina. erge 
      <lb ed="#P" n="51"/>cum non legatur alicubi in scriptura ab ipso reuoca. 
      <lb ed="#P" n="52"/>ta: sequitur quod a nullo sit reuocata. immo potius 
      per<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ipsum confirmata. Unde et toto tempore vite sue 
      <lb ed="#P" n="54"/>mortalis secundum legem et cerimonias legis vixit. quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>patet in cena sua de esu agni paschalis. quare etc 
      <lb ed="#P" n="56"/>Io. IIIi. nisi quis renatus fuerit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e168">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Contra ex aqua et spiritu sancto etc. et in 
      <lb ed="#P" n="58"/>pluribus locis de baptismo dicitur hoc. sed hoc 
      no<lb ed="#P" n="59" break="no"/>esset: nisi baptismus euacuasset circuncisionem quia 
      <lb ed="#P" n="60"/>alias non esset baptismus necessarius. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e179">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Confirmatur per apostolum ad galathas quiam 
      <lb ed="#P" n="62"/>to si circuncidimini: chrisius nihil vobis proderit. 
      <lb ed="#P" n="63"/>ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e188">
        <!--37.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e197">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Primo supposito quod baptismus sit sacramentum 
      <lb ed="#P" n="66"/>noue legis inquiram de diffinitione vel descriptio. 
      <lb ed="#P" n="67"/>ne eius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e206">
      ¶ Secundo de materia et forma verborum ipsius. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e209">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Tertio de euacuatione circumcisionis et aliorum lega 
      <lb ed="#P" n="69"/>lium per baptismum. et alia quae sunt pertinentia ad legenm 
      no<lb ed="#P" n="70" break="no"/>uam. cuius baptismus est primum sactrm.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e218">
      ¶ Ultimo ad rationes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e220">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Quantum ad primum 
      articu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lum magister describit baptismum. quod baptismus et 
      <lb ed="#P" n="73"/>tinctio. id est ablutio corporis exterior facta in 
      ad<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sub forma verborum prescripta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e231">
      ¶ Ad cuius intel 
      <lb ed="#P" n="75"/>lectum notandum est quod sacramentum baptismi de 
      <lb ed="#P" n="76"/>scribitur hic magis quantum ad suum materiale quam quantum 
      <lb ed="#P" n="77"/>ad suum formale. nam formale in totali 
      sacramen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>to sicut dictum est supra est respectus rationis: qui 
      <lb ed="#P" n="79"/>est respectus signi ad gratiam consequendam. 
      Ma<lb ed="#P" n="80" break="no"/>teriale vero in sacramento baptismi est ipsa ablutie 
      <lb ed="#P" n="81"/>in aqua: et verba determinata que dicentur infrar 
      li<lb ed="#P" n="82" break="no"/>cet respectu ablutionis verba possint dici forma. 
      <lb ed="#P" n="83"/>quia verba inter signa optinent principatum secundum 
      <lb ed="#P" n="84"/>Aug. II de doctrina christiana. et quia verba etiam 
      <lb ed="#P" n="85"/>determinant et modificant ablutionem ipsam. 
      Ma<lb ed="#P" n="86" break="no"/>teriale igitur baptismi est ablutio in aqua 
      natura<lb ed="#P" n="87" break="no"/>li cum forma verborum prescripta et determinata 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e262">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Secundo notandum est: quod descriptio 
      magistri<lb ed="#P" n="89" break="no"/>precipue sustineri posset: si totum materiale 
      sacra<lb ed="#P" n="90" break="no"/>menti baptismi esset ablutio ipsa ita quod verba non 
      <lb ed="#P" n="91"/>essent pars materialis: licet non nisi concurrentibus 
      <lb ed="#P" n="92"/>verbis sacramentum esset perfectum. tunc enim esset 
      <lb ed="#P" n="93"/>vera predicatio: quod baptismus quantum ad suum 
      ma<lb ed="#P" n="94" break="no"/>teriale est ablutio vel tinctio in aqua. predicando 
      in<lb ed="#P" n="95" break="no"/>recto vnum de alio: et ponendo in obliquo verba 
      <lb ed="#P" n="96"/>que concurrunt. cum forma inquit verborum prescripta. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Si autem non sit ipsa ablutio totum maieriale 
      baptis<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mi: sed pars tantum et verba sint alia pars 
      materia<lb ed="#P" n="99" break="no"/>lis. sicut magis videtur probabile: et secundum mentem aug. 
      <lb ed="#P" n="100"/>dicentis super Io. quod accedit verbum ad elementum: et 
      <lb ed="#P" n="101"/>fit sacramentum: tunc non videtur ita faciliter ista 
      predi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>catio sustineri: quod scilicet baptismus est ablutio. quia 
      <lb ed="#P" n="103"/>pars integralis non predicatur de toto in recto: vt 
      vi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>detur. Et tunc potest dici: quod non est propria predicatio 
      <lb ed="#P" n="105"/>tamen verificari potest aliquo modo. praecipue quia accipitu 
      <lb ed="#P" n="106"/>alia pars licet in obliquo. cum forma inquit verborum 
      <lb ed="#P" n="107"/>praescripta. sicut diceretur et concederetur secundum comem vsum 
      <lb ed="#P" n="108"/>et modum loquendi saltem licet minus proprie: quod domus est 
      <lb ed="#P" n="109"/>fundamentum cum tecto et pariete.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e312">
      ¶ Tertio notandum 
      <lb ed="#P" n="110"/>est: quod materiale sacramenti baptismi proximum et 
      im<lb ed="#P" n="111" break="no"/>mediatum super quo immediate fundatur respectus signi 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod est formale in baptismo: non est aqua ipsa sed 
      <lb ed="#P" n="113"/>magis ablutio in aqua. Et magis ablutio ipsa vt 
      <lb ed="#P" n="114"/>ab aliquo agente cum intentione: quam vt in abluto 
      suscipien<lb ed="#P" n="115" break="no"/>te: sicut dicit vnus. tamen videtur posse dici quod bene vt est 
      <lb ed="#P" n="116"/>abluti passiue: licet non nisi ab alio abluete. quia 
      ma<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gis significat ablutionem anime: vt est abluti: quam vt al 
      <lb ed="#P" n="118"/>abluente. Ablutio igitur siue actiue siue passiue ac 
      <lb ed="#P" n="119"/>cepta ( non curo ) est materia proxima. non sic autem aqua 
      <lb ed="#P" n="120"/>quia non nisi mediante ablutione. vnde et aqua secundum 
      <lb ed="#P" n="121"/>se non habet rationem baptismi. Ex quo patet 
      dubi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tatio bernardi asinina: quam mouit quasi asinus 
      biben<lb ed="#P" n="123" break="no"/>do aquam biberet baptismum. Non enim asinus 
      bi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>bit baptismum: licet bibat aquam. sicut patet ex 
      predi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ctis. quare etc. Sic ergo patet de descriptione 
      baptis<lb ed="#P" n="126" break="no"/>mi quantum ad suum materiale data a magistro. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e352">
        <!--38.xml-->
               <pb ed="#P" n="20-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Si autem velimus describere baptismum quantum 
      <lb ed="#P" n="2"/>ad suum formale concernendo tamen materiale suum: 
      <lb ed="#P" n="3"/>sicut et intentiones secunde in concreto 
      diffiniuntu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>vel potius describuntur ponendo quod vtrumque tam vet 
      <lb ed="#P" n="5"/>bum quam ablutio pertineat intrinsece ad materiali 
      <lb ed="#P" n="6"/>baptismi tunc potest sic describi. Baptismus est sen 
      <lb ed="#P" n="7"/>sibile signum siue sacramentum ablutionis in aqua 
      <lb ed="#P" n="8"/>facte cum determinata forma verborum ab alio 
      pro<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ferente simul verba cum ablutione ex debita inter 
      <lb ed="#P" n="10"/>tione circa hominem aliqualiter consentientem vel 
      sal<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tem non dissentientem: efficaciter significans ex 
      in<lb ed="#P" n="12" break="no"/>stitutione diuina ablutionem anime a peccato per 
      gra<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tiam. Si autem teneatur quod sola ablutio sit meteria 
      <lb ed="#P" n="14"/>le baptismi: adhuc eodem modo potest describi. Non 
      <lb ed="#P" n="15"/>tamen intelligendum est: quod verba intrinsece ad 
      ma<lb ed="#P" n="16" break="no"/>teriale baptismi pertineant. Qualiter autem 
      particu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>le praedicte sint necessarie ad descriptionem baptismi: 
      <lb ed="#P" n="18"/>magis specialiter apparere potest ex multis que 
      <lb ed="#P" n="19"/>stionibus: que possunt fieri de baptismo: sicut quantum 
      <lb ed="#P" n="20"/>ad aliquas inferius apparet. Per hoc enim quod 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>citur sacramentum ablutionis in aqua: distinguitur 
      <lb ed="#P" n="22"/>baptismus ab aliis sacramentis. Et debet intelligi 
      <lb ed="#P" n="23"/>de aqua naturali et vsuali: sicut dicetur infra. Cum 
      <lb ed="#P" n="24"/>determinata forma verborum ponitur: quia alioquin 
      <lb ed="#P" n="25"/>non haberet ablutio efficaciam. Et intelligendum 
      <lb ed="#P" n="26"/>est de determinatione necessaria quantum est ex 
      par<lb ed="#P" n="27" break="no"/>te sacramenti: non autem ministri. Per hoc quod dicitur 
      <lb ed="#P" n="28"/>facta ab alio: ostenditur quod nullus potest se ipsum 
      <lb ed="#P" n="29"/>baptisare. Per hoc quod dicitur proferente verba 
      si<lb ed="#P" n="30" break="no"/>mul cum ablutione: ostenditur quod necessarium est ab 
      <lb ed="#P" n="31"/>eodem fieri verba et ablutionem simul: eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="32"/>possunt esse simul. Cum debita intentione ponitur 
      <lb ed="#P" n="33"/>quia necessaria est intentio faciendi saltem quod 
      fa<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cit ecclesia: actualis vel virtualis: sicut dicetur infram 
      <lb ed="#P" n="35"/>et in ministro. Sed circa haminem debet fieri talis 
      <lb ed="#P" n="36"/>ablutio. quia si tunc aliquid aliud fieret: nihil fieretur 
      <lb ed="#P" n="37"/>in eo. Et aliqualiter consentientem. quia si 
      dissen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tiret: nihil fieret. vel non dissentientem: sicut in 
      par<lb ed="#P" n="39" break="no"/>uulis. Significans efficaciter etc. patet quare 
      poni<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tur ibi: sicut dictum est supra de sacramento in 
      com<lb ed="#P" n="41" break="no"/>muni. Quod autem in fine subiungitur. 
      Absolutio<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nem anime a peccato per gratiam: exprimit effectum 
      <lb ed="#P" n="43"/>baptismi. Et debet intelligi principaliter de 
      pec<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cato originali. licet bene etiam deleat baptismus 
      <lb ed="#P" n="45"/>peccata actualia baptisati quia vnum mortale 
      pec<lb ed="#P" n="46" break="no"/>catum sine alio non deletur. Hec de primo articulo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e461">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ticulum dico primo de materia in qua debet fieri 
      <lb ed="#P" n="49"/>ablutio baptismalis: quod debet esse aqua vera 
      natu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ralis et vsualis. Unde nullus alius liquor est 
      mate<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ria baptismi. Et ratio precisa est. quia sic est dictum et 
      <lb ed="#P" n="52"/>ordinatum a christo nisi quis renatus fuerit ex aqua 
      <lb ed="#P" n="53"/>et spiritu sancto etc. Ad hoc autem congruentie ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>ducuntur. Tum quia aqua talis est naturaliter 
      fr<lb ed="#P" n="55" break="no"/>gida. lucida vel limpida. fluida. et communis. baptis 
      <lb ed="#P" n="56"/>mus enim reprimit ardorem concupiscentie: et 
      im<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mittit fulgorem intelligentie vel fidei. similiter 
      de<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ducit ad patriam similiter etiam est de precepto 
      commu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ni omnibus. Et ita oportet: quod fiat in materia 
      com<lb ed="#P" n="60" break="no"/>muni. Et similiter purgat et abluit a peccato: sicut 
      <lb ed="#P" n="61"/>aqua a sorde corporali.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e496">
      ¶ Ex predictis patet. qu 
      <lb ed="#P" n="62"/>nec aqua artificialis aliqua: nec aliquis liquor que 
      <lb ed="#P" n="63"/>est alterius rationis ab aqua naturali et elementa 
      <lb ed="#P" n="64"/>ri: est materia baptismi. Unde nec vrina: nec spu¬ 
      <!--38.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>tum: nec quicunque humor mixtus: prout mixtum 
      di<lb ed="#P" n="66" break="no"/>stinguitur contra elementum: nec etiam grando: vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>nix: quandiu manent in forma propia: nec vinum: nec 
      <lb ed="#P" n="68"/>oleum: nec purea si perdat formam aque: sunt 
      mate<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ria baptismi. Quod autem aqua artificialis non sit 
      <lb ed="#P" n="70"/>materia baptismi. patet. Tum quia est alterius 
      ra<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tionis simpliciter ab aqua naturali. Tum quia 
      ha<lb ed="#P" n="72" break="no"/>bet semper alias et alias proprietates naturales 
      con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sequentes. Tum quia non fit secundum processum 
      natu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>re determinatum ad gene tationem aque vere 
      natu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ralis. sed magis per artificium ex quocumque non 
      ser<lb ed="#P" n="76" break="no"/>uato processu nature. impossibile est autem quod ab 
      agen<lb ed="#P" n="77" break="no"/>te creato fiat aqua vere naturalis: nisi secundum 
      proces<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sum nature. patet octauo metha. Tum quia aqua 
      <lb ed="#P" n="79"/>artificialis fit virtute ignis decoquentis et 
      resol<lb ed="#P" n="80" break="no"/>uentis humorem a corporibus mixtis: sicut a 
      ro<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sis vel huiusmodi. Ignis autem non videtur esse 
      <lb ed="#P" n="82"/>causa sufficiens ad generandum sic immediate de 
      <lb ed="#P" n="83"/>corporibus mixtis aquam elementarem. Et hoc com 
      <lb ed="#P" n="84"/>firmatur per philosophum. 4. metheororum. sciant 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e553">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ inquit ) artifices alchimie speciem rei mutare non 
      <lb ed="#P" n="86"/>posse. Unde et videtur posse dici: quod aurum 
      artifi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cialiter factum non est verum aurum naturale: licet 
      <lb ed="#P" n="88"/>multas conditiones habeat auro similes.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e564">
      ¶ Dico 
      <lb ed="#P" n="89"/>igitur quod talis aqua artificialis puta rosacea vel 
      hu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>iusmodi non est aqua elementaris nec corpus 
      sim<lb ed="#P" n="91" break="no"/>plex: sed potius corpus mixtum: nec eiusdem 
      spe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ciei per consequens cum aqua naturali. Si dicas: quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>per artem potest fieri vera aqua naturalis: et etiam 
      <lb ed="#P" n="94"/>verum aurum applicando actiua passiuis: sicut 
      in<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cantatores pharaonis fecerunt veras ranas 
      natu<lb ed="#P" n="96" break="no"/>rales applicando actiua ad passiua. Similiter 
      mi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>scibilia possunt resolui a mixto et separari: primo 
      <lb ed="#P" n="98"/>de generatione. ergo a corpore mixto potest resol 
      <lb ed="#P" n="99"/>ui per artificium vera aqua naturalis. Similiter 
      <lb ed="#P" n="100"/>etiam quia sicut patet secundo metheo. aqua 
      artificia<lb ed="#P" n="101" break="no"/>lis subtilior est quam naturalis. ergo non est corpus 
      <lb ed="#P" n="102"/>mixtum. sed potius simplex elementum. ergo 
      natu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ralis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e599">
      ¶ Dico ad primum quod bene possibile est: quod 
      <lb ed="#P" n="104"/>demon vel angelus bonus applicet conuenientia acti 
      <lb ed="#P" n="105"/>ua passiuis. et sic generetur aqua naturalis. Et ita 
      <lb ed="#P" n="106"/>aliquo modo per artem applicando conuenientia 
      <lb ed="#P" n="107"/>actiua: que nouerunt: conuenientibus passiuis: 
      pos<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sunt haberi aliqua entia vere naturalia. non sic quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>ars attingat terminum producendum sed quia sic 
      <lb ed="#P" n="110"/>applicat actiua passiuis. et hoc modo a magis 
      pha<lb ed="#P" n="111" break="no"/>raonis immo potius a demonibus vocatis per 
      in<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cantationes magorum fuerunt facte vere rane: se 
      <lb ed="#P" n="113"/>uato tamen ordine et processu nature. quia alias 
      <lb ed="#P" n="114"/>esset impossibile cuicunque virtuti create: licet 
      acce<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lerato propter actiua conuenientia perfecte et 
      pro<lb ed="#P" n="116" break="no"/>portionaliter passiuis approximata. Sed in 
      propo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sito de aqua artificiali que fit communiter et habet 
      <lb ed="#P" n="118"/>tur per artem humanam: non videtur quod sit natura 
      <lb ed="#P" n="119"/>lis. resoluitur enim immediate a corpore mixto non 
      <lb ed="#P" n="120"/>seruato ordine et processu nature ad generationem. 
      <lb ed="#P" n="121"/>aque naturalis. Et probabile est hoc. quia homo 
      <lb ed="#P" n="122"/>non nouit vias nec omnia media nature 
      determi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nata: vt videtur. sed demon vel angelus bene nouit 
      <lb ed="#P" n="124"/>ea quantum ad multa.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e648">
      ¶ Ad secundum dico de 
      phi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>lomopho eodem modo: quod bene seruato modo et 
      or<lb ed="#P" n="126" break="no"/>dine et processu nature. potest resolui elementum 
      <lb ed="#P" n="127"/>ex mixto: non sic quod elementum maneat in mixto: 
      ni<lb ed="#P" n="128" break="no"/>si sicut dictum est in secundo. sed sic quod ex mixto 
      ge<lb ed="#P" n="129" break="no"/>neretur elementum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e661">
        <!--39.xml-->
               <pb ed="#P" n="21-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ad tertium dico. quod loquendo de subtilitate 
      praesentia<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tiua et actiua. a qua artificialis est subtilior aqua 
      na<lb ed="#P" n="3" break="no"/>turali: sicut etiam vinum: quod tamen non est aqua. sed non 
      lo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>quendo de subtilitate simplicitatis elementaris. 
      qua<lb ed="#P" n="5" break="no"/>re etc. Sic ergo aqua naturalis est materia 
      baptis<lb ed="#P" n="6" break="no"/>mi. Si dicas: quod non. quia humor ille qui fluxit cum 
      <lb ed="#P" n="7"/>sangvine de latere christi per quemfigurata est 
      ma<lb ed="#P" n="8" break="no"/>teria baptismi: non fuit aqua simplex naturalis vel 
      <lb ed="#P" n="9"/>elementaris. sed fuit humor mixtus prius in 
      corpo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>re christi existens. Respondet quod ille humor qui 
      flu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>xit de latere christi: non fuit flegma vel humor 
      mi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>xtus: sed fuit aqua vera naturalis. et simplex. quod 
      <lb ed="#P" n="13"/>probat. quia absolute dicit Io. euangelista: quod exi 
      <lb ed="#P" n="14"/>uit sanguis et aqua. et qui vidit testimonium 
      per<lb ed="#P" n="15" break="no"/>hibuit. hoc autem non dixisset: nisi vera aqua 
      ruis<lb ed="#P" n="16" break="no"/>let. Secundo probat hoc. quia alias non fuisset 
      vera<lb ed="#P" n="17" break="no"/>similitudo aque baptismalis. Non enim sacramen 
      <lb ed="#P" n="18"/>tum baptismi confertur in flegmate: sed in aqua 
      <lb ed="#P" n="19"/>Similiter tertio per hoc quod in signum huius admiscetur 
      <lb ed="#P" n="20"/>vino vera aqua conficiendo eucharistiam. Quarto 
      <lb ed="#P" n="21"/>per hoc quod illud fuit figuratum sub moyse per aquan 
      <lb ed="#P" n="22"/>que exiit de silice percussa a moyse sic humor ille de 
      <lb ed="#P" n="23"/>latere saluatoris. Unde sicut alius humorfuit 
      ve<lb ed="#P" n="24" break="no"/>rus sanguis: sic iste ( de quo est sermo ) fuit vera 
      aqua<lb ed="#P" n="25" break="no"/>Et de illa aqua dicit quod vel illa aqua fuit in 
      corpo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>re christi miraculose creata: vel de aliquo alio 
      vir<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tute diuina resoluta et facta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e729">
      ¶ Sed videtur mihi:¬ 
      <lb ed="#P" n="28"/>quod veritas sacramenti baptismi non cogit ad dicendum 
      <lb ed="#P" n="29"/>quod fuerit vera aqua illa. Nam sicut dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="30"/>posset dici: quod similitudinarie fluxerunt 
      sacramenta<lb ed="#P" n="31" break="no"/>de latere christi quantum ad duo principia: saltem 
      pro<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pter maiorem similitudinem illorum duorum 
      humo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rum qui fluerunt cum aliquibus pertinentibus ad ba 
      <lb ed="#P" n="34"/>ptismum et eucharistiam: quam cum pertinentibus ad alia 
      <lb ed="#P" n="35"/>sacramenta. Unde licet humor ille non fuerit 
      vera<lb ed="#P" n="36" break="no"/>aqua: tamen potuit habere similitudinem cum aqua 
      vel<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ra: in qua ministratur baptismus. Puto tamen 
      ma<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gis quod fuerit vera aqua et corpus simplex non mixtum: 
      <lb ed="#P" n="39"/>sicut probabiliter dicit innocentius: et sicut 
      expri<lb ed="#P" n="40" break="no"/>mit euangelista. Hec de materia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e760">
      ¶ De forma 
      ver<lb ed="#P" n="41" break="no"/>porum necessaria dico: quod necessitas verborum 
      po<lb ed="#P" n="42" break="no"/>test attendi vel ex parte ministri vel ex parte 
      sacra<lb ed="#P" n="43" break="no"/>menti. Primo modo omnia verba illa sunt 
      ne<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cessario de forma de quibus oportet: quod minister 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cat ea sine quibus dictis minister non potest vit 
      a<lb ed="#P" n="46" break="no"/>re peccatum. Secundo modo illa sunt de forma vel 
      <lb ed="#P" n="47"/>borum: sine quibus sacramentum non habet suam 
      <lb ed="#P" n="48"/>efficaciam: sed aliquo eorum omisso nichil fit. 
      Pri<lb ed="#P" n="49" break="no"/>mo modo dico: quod hec est forma verborum 
      necessa<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ria in ecclesia romana et latina ministrando solen 
      <lb ed="#P" n="51"/>niter sacramentum baptismi. Ego baptimo te 
      in<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nomine patris et filii et spiritus sancti. Et hoc 
      ha<lb ed="#P" n="53" break="no"/>betur extra de baptismo et eius effectu. si quis etc. 
      <lb ed="#P" n="54"/>vbi dicitur sic: si quis puerum ter in aquam 
      merse<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rit in nomine patris et filii et spiritus sancti: et non 
      <lb ed="#P" n="56"/>dixerit: ego bapiimo te in nomine patris et filii et 
      <lb ed="#P" n="57"/>spiritus sancti non est puer baptimatus. vt patet. quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>ista forma imposita est ministris romane vel latine 
      <lb ed="#P" n="59"/>ecclesie. qui habent ex officio et solenniter 
      baptima<lb ed="#P" n="60" break="no"/>re.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e806">
      ¶ Apud grecos autem est alia forma quantum ad 
      <lb ed="#P" n="61"/>aliqua verba exprimentia ministrum et actum et 
      re<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cipientem. cuius causa accepta est ex dictis 
      aposto<lb ed="#P" n="63" break="no"/>li prime ad chorinth. primo. hoc autem dico: quod vnus 
      <lb ed="#P" n="64"/>quisque vestrum dicit: ego quidem sum paulus. 
      ege<lb ed="#P" n="65" break="no"/>vero cephe etc. gloriabantur enim de ministris bapti 
      <!--39.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>mantibus. et redarguit eos apostolus dicens: 
      diui<lb ed="#P" n="67" break="no"/>sus est christus etc. propter quod ordinatum fuit in 
      <lb ed="#P" n="68"/>ter grecos ad scisma tollendum: ne minister 
      expri<lb ed="#P" n="69" break="no"/>meretur: nec actus in indicatiuo modo poneretur: 
      <lb ed="#P" n="70"/>sed in optatiuo quia tunc minister non significatur 
      <lb ed="#P" n="71"/>esse actor baptismi: sed tantum minister desiderans 
      <lb ed="#P" n="72"/>et orans effectum baptismi conferendum a deo. Et 
      <lb ed="#P" n="73"/>similiter quod baptimatus non exprimeretur per 
      prono<lb ed="#P" n="74" break="no"/>men secunde persone: cui ipse minister sermonem 
      diri<lb ed="#P" n="75" break="no"/>geret quasi baptimatus ab ipso effectum 
      baptismi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>reciperet: sed in tertia persona. Et ideo 
      ordinaue<lb ed="#P" n="77" break="no"/>runt: quod diceretur baptimetur seruus christi. licet 
      mu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>to melius: vt videtur: fuisset ordinatum: quod per 
      pro<lb ed="#P" n="79" break="no"/>prium nomen vocaretur. quia nondum est seruus 
      chri<lb ed="#P" n="80" break="no"/>sti: quando vocatur seruus christi. loquendo de 
      ser<lb ed="#P" n="81" break="no"/>uitute spirituali: eo modo quo christiani dicuntur 
      <lb ed="#P" n="82"/>serui christi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e860">
      ¶ De ista autem forma verborum apud ion 
      <lb ed="#P" n="83"/>grecos baptimetur seruus christi. in nomine patris  
      <lb ed="#P" n="84"/>et filui et spiritus sancti potest dici: quod quandiu fuit tol e 
      <lb ed="#P" n="85"/>lerata ab ecclesia romana licita fuit grecis: et pro 
      <lb ed="#P" n="86"/>tempore pro quo instituta fuit durante illa causa 
      <lb ed="#P" n="87"/>diuisionis vel scismatis ad quod vitandum fuit 
      insti<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tuta. sed cessante illo scismate potuit iam forma 
      con<lb ed="#P" n="89" break="no"/>munis ecclesie eis fuisse imposita. vel ergo ecclesia 
      <lb ed="#P" n="90"/>romana prohibuit postea illam formam apud eos: 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod non inuenitur in aliquo consilio de hoc 
      facien<lb ed="#P" n="92" break="no"/>te expressam mentionem. et tunc non est eis licita. 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel si permisit siue concessit: licitum videtur eis 
      il<lb ed="#P" n="94" break="no"/>lam formam continuare et stante tali permissione vel 
      <lb ed="#P" n="95"/>licentia si in consiliis suis particularibus ordinaue 
      <lb ed="#P" n="96"/>runt inter se talem formam esse. seruandam 
      ministri<lb ed="#P" n="97" break="no"/>eorum tenentur eam seruare: sicut ministri ecclesie 
      <lb ed="#P" n="98"/>romane formam latinam predictam. Similiter 
      stan<lb ed="#P" n="99" break="no"/>te permissione romane ecclesie: quod alicubi fiat trina 
      <lb ed="#P" n="100"/>immersio alicubi vna. In illa ecclesia: que 
      determi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nauit trinam immersionem: fieri minister debet esm 
      <lb ed="#P" n="102"/>facere secundum modum et preceptum prioris 
      ec<lb ed="#P" n="103" break="no"/>clesie. In illa que determinauit vnam fieri: 
      mini<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ter tenetur vnam facere. Et est hoc de necessitate 
      <lb ed="#P" n="105"/>ministri.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e913">
      ¶ De forma vero necessaria ex parte 
      sa<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cramenti dico: quod non est eadem quantum ad omnia 
      ver<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ba cum forma predicta. Ego baptimo te in 
      nomi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ne patris etc. quod patet. quia greci sub alia forma 
      <lb ed="#P" n="109"/>verborum baptim ani: et tamen baptismus apud eos 
      <lb ed="#P" n="110"/>habet efficaciam: sicut apud nos. Dico ergo: quod 
      mi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nister vel nomen seu vocabulum exprimens 
      mini<lb ed="#P" n="112" break="no"/>strum non est de necessitate verborum 
      sacramenti<lb ed="#P" n="113" break="no"/>Unde li ego in forma predicta non est de forma 
      no<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cessaria ex parte sacramenti. sed dico: quod verbum si 
      <lb ed="#P" n="115"/>gnificans actum et recipientem et trinitatem 
      di<lb ed="#P" n="116" break="no"/>stincte sunt de necessitate sacramenti: siue sic 
      expri<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mantur sicut exprimunt greci: siue sicut latini. quia 
      <lb ed="#P" n="118"/>non est necessaria talis vel talis expressio 
      determi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>nata. sed sic vel sic possunt exprimi. Et quod non sit 
      ne<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cessarium verbum vel nomen ministri: nec 
      determi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nata expressio actus baptim andi in prima persona: 
      <lb ed="#P" n="122"/>vel recipientis in secunda. sed aliter possunt 
      expri<lb ed="#P" n="123" break="no"/>mi: patet ex verbis christi: baptimantes eos in nomi 
      <lb ed="#P" n="124"/>ne patris et filii et spiritus sacti. sed vtrum necessarium 
      <lb ed="#P" n="125"/>sit trinitatem sic exprimi per ista nomina precise: 
      vi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>detur dubium. Tum quia videretur sufficere 
      no<lb ed="#P" n="127" break="no"/>men trinitatis: dicendo in nomine trinitatis. 
      <lb ed="#P" n="128"/>Tum quia aliquando suffecit exprimere nomen christi 
      in<lb ed="#P" n="129" break="no"/>quo intelligitur vnguens pater: et vnctus filius: et 
      <lb ed="#P" n="130"/>vnctio spiritus sanctus. patet actuum. II. et in pluribus lo¬ 
      <!--40.xml-->
      <pb ed="#P" n="21-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tis alibi. Similiter etiam videtur quod sufficeret: et tantum 
      <lb ed="#P" n="2"/>valeret dicere in nomine genitoris et geniti et spirati. 
      <lb ed="#P" n="3"/>quia ista omnino idem significant.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e983">
      ¶ Dicitur tamen quod 
      pro<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tempore moderno necessarium est sic personas 
      ex<lb ed="#P" n="5" break="no"/>primere per nomina patris et filii et spiritus sancti in 
      <lb ed="#P" n="6"/>quocumque ydiomate. quia sic est a christo institutum. Ad  
      <lb ed="#P" n="7"/>illud vero de nomine trinitatis dicitur quod non sufficit. 
      <lb ed="#P" n="8"/>quia non significat personas nisi implicite. christus autem 
      <lb ed="#P" n="9"/>voluit eas explicari. Ad aliud de nomine christi dici 
      <lb ed="#P" n="10"/>tur quod in principio surgentis ecclesie dispensatiue 
      <lb ed="#P" n="11"/>fuit factum a deo: vt baptimaretur in nomine christi ad 
      <lb ed="#P" n="12"/>celebrationem et diuulgationem nominis christi sed quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>satis diuulgatum est: non oportet modo. nec durat 
      <lb ed="#P" n="14"/>illa dispensatio. Unde nihil fieret modo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1009">
      ¶ Dicit 
      <lb ed="#P" n="15"/>tamen vnus: quod dubium est: si fieret aliquod vel non. et 
      <lb ed="#P" n="16"/>quod talis baptimatus non esset absolute et simpliciter 
      <lb ed="#P" n="17"/>rebaptimandus: sed sub conditione. De alio vel ad 
      <lb ed="#P" n="18"/>aliud de genitore et genito dicitur quod ista nomina 
      ma<lb ed="#P" n="19" break="no"/>gis exprimunt actus vel origines personarum: quam 
      <lb ed="#P" n="20"/>personas per modum ypostasum subsistentium. Et 
      <lb ed="#P" n="21"/>ita non equipollent illis nomibus patris et filii et scilicet se 
      <lb ed="#P" n="22"/>Breuiter tamen dici potest: quod nihil fieret cum illis 
      ver<lb ed="#P" n="23" break="no"/>bis. quia christus sic instituit. De multis vero aliis 
      <lb ed="#P" n="24"/>circa formam pertinentibus: puta de substractione 
      <lb ed="#P" n="25"/>vel additione vel transpiotnone vel corruptione verbo 
      <lb ed="#P" n="26"/>rum et huiusmodi quomodo impediant effectum sacramenti: et 
      <lb ed="#P" n="27"/>quomodo non require in communibus scriptis. Hec 
      <lb ed="#P" n="28"/>de secundo articulo principali. 
      <lb ed="#P" n="29"/>articu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1044">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Quantum ad tertium lum ad 
      <lb ed="#P" n="31"/>uertendum est. quod baptismus non fuit institutus quando 
      <lb ed="#P" n="32"/>iesus a Ioanne fuit baptimatus. quia nec Ioannes ba 
      <lb ed="#P" n="33"/>ptigabat baptismo christi: sed baptismo alio: et non in 
      <lb ed="#P" n="34"/>rorma baptismi christi. Unde et baptimati baptismo 
      <lb ed="#P" n="35"/>Ioannis erant simpliciter rebaptimandi. sed tunc 
      be<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ne insinuauit christus: quod aqua esset conueniens materia 
      <lb ed="#P" n="37"/>sacramenti baptismi. Similiter etiam non instituit 
      <lb ed="#P" n="38"/>christus baptismum: quando dixit nichodemo: nisi quis 
      re<lb ed="#P" n="39" break="no"/>natus fuerit ex aqua et spiritu sancto etc. quia non est 
      <lb ed="#P" n="40"/>probabile: quod sacramentum ita necessarium et 
      commu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ne fuerit institutum in camera vel conclaui ex verbo 
      <lb ed="#P" n="42"/>cum vno solo homine vel ad ipsum directo. Nec fuit 
      in<lb ed="#P" n="43" break="no"/>stitutum Math. vlti. Ite docete omnes gentes 
      baptimam<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tes eos etc. sed potius fuit preceptum apostolis di 
      <lb ed="#P" n="45"/>uulgare ipsum. Nec fuit etiam institutum Ioam. III. 
      <lb ed="#P" n="46"/>vbi dicunt discipuli Ioannis ad ipsum. rabi cui 
      ta<lb ed="#P" n="47" break="no"/>stimonium perhibuisti: ecce ipse baptimat: et omnes 
      ve<lb ed="#P" n="48" break="no"/>niunt ad eum. quia post. iiii. cap. dicitur quod iesus non bapti 
      <lb ed="#P" n="49"/>rabat: sed discipuli eius. Et ideo dicendum quod non 
      in<lb ed="#P" n="50" break="no"/>uenitur expresse tempus precisum et determinatum 
      <lb ed="#P" n="51"/>quo fuit institutum: sed bene tenetur: quod antequam 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>scipuli sic baptimarent: christus ipsum instituit: cuius 
      <lb ed="#P" n="53"/>auctoritate discipuli baptimabant 
      <lb ed="#P" n="54"/>presupposito procedendum est de cessa¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1101">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Hoc tione vel euacuatione circuncisionis 
      <lb ed="#P" n="56"/>aliorum legalium per legen nouam succedentem et per sua 
      <lb ed="#P" n="57"/>acramenta: quo scilicet tpare cessauerunt et euacuata sunt. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1110">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Et de hoc est vna communis opinio quod circunci 
      <lb ed="#P" n="59"/>lo habuit tria tempora: quibus fuit licita. Primum 
      <lb ed="#P" n="60"/>tempus fuit illud in quo erat ipsa circuncisio 
      sub<lb ed="#P" n="61" break="no"/>precepto. scilicet ab institutione sua vsque ad mortem christi. 
      <lb ed="#P" n="62"/>et toto tempore illo fuit vtilis: et contulit gratiam. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Secundum tempus fuit: quo non fuit necessaria nec vtilis. 
      <lb ed="#P" n="64"/>tamen licita. scilicet a morte christi vsque ad diuulgationem euan: 
      <lb ed="#P" n="65"/>gelii: et gratiam pro illo tempore non conferebat. Ter¬ 
      <!--40.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tium tempus habuit: quo fuit licita conuersis ad 
      fiden<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ex iudeis et etiam ex gentibus habitantibus cum 
      con<lb ed="#P" n="68" break="no"/>uersis ex iudeis: nec esset scandalum et scisma 
      inter<lb ed="#P" n="69" break="no"/>eos: tamen illicita erat pro illo tpere aliis quam conuersis ex 
      iu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>deis et habitantibus cum ipsis. et durauit illud 
      tem<lb ed="#P" n="71" break="no"/>pus vsque ad subuersionem hierosol yme et dispersio 
      <lb ed="#P" n="72"/>nem iudeorum inter gentes: quando iam nullus de conuersis 
      <lb ed="#P" n="73"/>potuit scandalimari de contrario. et sic per magnum 
      <lb ed="#P" n="74"/>tempus post diuulgationem euangelii. Quartum tempus 
      <lb ed="#P" n="75"/>habuit: quo simpliciter fuit illicita et mortifera omnis 
      <lb ed="#P" n="76"/>bus post illud tempus dispersionis Et sic suo modo de 
      <lb ed="#P" n="77"/>cessatione aliorum legalium vel obseruatione eorum. 
      <lb ed="#P" n="78"/>Et per ista diuersa tempora secundum predicta saluantur 
      <lb ed="#P" n="79"/>omia: que de ista materia contraria adducuntur: sicut 
      <lb ed="#P" n="80"/>dicunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1168">
      ¶ Quod autem toto tempore precedente 
      pas<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sionem vel mortem christi circuncisio fuerit efficax et 
      <lb ed="#P" n="82"/>sub precepto: patet quia vsque ad illud tempus erat in 
      <lb ed="#P" n="83"/>remedium contra originale peccatum. et gratiam 
      con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ferebat. et non erat aliud remedium diuulgatum nec 
      <lb ed="#P" n="85"/>preceptum etiam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1181">
      ¶ Sed quod post mortem christi vsque ad 
      <lb ed="#P" n="86"/>diuulgationem euangelii non fuerit vtilis nec 
      neces<lb ed="#P" n="87" break="no"/>saria: patet. quia in morte christi perdidit virtutem suam. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Ex tunc enim non potuit conferre gratiam. Et consum 
      <lb ed="#P" n="89"/>mata fuit in morte christi sicut et alia legalia: que 
      ces<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sare debebant. in signum cuius dixit christus Ioannis 
      <lb ed="#P" n="91"/>xix. appropinquante morte: consummatum est. Si 
      au<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tem queratur ab eis: quid erat faciendum pro illo 
      ten<lb ed="#P" n="93" break="no"/>pore paruulis iudeorum: quibus non erat 
      diuulga<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tum euangelium nec baptiimus: nec circuncisio 
      va<lb ed="#P" n="95" break="no"/>lebat aliquid: Dicitur quod eis valebat fides paren 
      <lb ed="#P" n="96"/>tum: sicut etiam paruulis de lege nature.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1207">
      ¶ Quod autem 
      li<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cita fuerit conuersi ad fidem ex iudeis et similiter 
      ha<lb ed="#P" n="98" break="no"/>bitantibus cum ipsis. de conuersis ad fidem ex genti 
      <lb ed="#P" n="99"/>bus post diuulgationem euangelii apud eos. patet per 
      <lb ed="#P" n="100"/>hoc quod paulus circumcidit thimoiheum: et intrauit 
      pu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>rificatus in templum. primum habetur actuum. xvi. et 
      <lb ed="#P" n="102"/>secundum actuum. xxi. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1223">
      ¶ De baptismo autem 
      di<lb ed="#P" n="103" break="no"/>citur quod habuit vnum tempus cosilii: et hoc fuit iempsus ab 
      <lb ed="#P" n="104"/>institutione eius vsque ad mortem christi. ita quod pro illo 
      <lb ed="#P" n="105"/>tempore simul currebat apud iudeos circuncisio 
      sub<lb ed="#P" n="106" break="no"/>precepto et baptismus sub consilio. secundum tempus 
      ha<lb ed="#P" n="107" break="no"/>puit: quo fuit sub precepto a morte christi et deinceps 
      <lb ed="#P" n="108"/>licet non statim obligauerit post mortem christi: sicut 
      <lb ed="#P" n="109"/>nec aliquod preceptum legis positiue obligat 
      do<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nec fuerit diuulgatum sed postquam fuit diuulgatum 
      <lb ed="#P" n="111"/>euangelium: fuit baptismus sub precepto et 
      obliga<lb ed="#P" n="112" break="no"/>uit. sicut est modo: ita quod secundum istam viam a tpare 
      mor<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tis christi vsque ad diuulgationem euangelii per 
      predica<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tionem aplorum iudei non erant obligati ex 
      precepto<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ad circuncisionem. quia inutilis erat. nec ad baptismum: 
      <lb ed="#P" n="116"/>quia non erat diuulgatus. Hec est opinio. 
      <lb ed="#P" n="117"/>est opinio: que arguit contra istos. pri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1258">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Alia mo quod non est verum: quod circuncisio 
      ali<lb ed="#P" n="119" break="no"/>quo tempore fuerit sub precepto: et baptismus 
      si<lb ed="#P" n="120" break="no"/>mul sub consilio: puta sub tempore immediato 
      an<lb ed="#P" n="121" break="no"/>te mortem christi ab institutione baptismi. quia cu 
      <lb ed="#P" n="122"/>iuscunque actus preceptum reuocat aliud preceptum 
      <lb ed="#P" n="123"/>eiusdem actus consilium ponit illud aliud preceptum 
      <lb ed="#P" n="124"/>sub consilio: et non relinquit sub precepto: vt patet. quia 
      <lb ed="#P" n="125"/>consilium diuinum de non nubendo vel contrahedo 
      po<lb ed="#P" n="126" break="no"/>suit antiquum preceptum de nubendo vel 
      contrahen<lb ed="#P" n="127" break="no"/>do sub non precepto ita quod aliquis potest nubere vel 
      <lb ed="#P" n="128"/>non nubere sine transgressione precepti. sed planum 
      <lb ed="#P" n="129"/>est: quod preceptum de baptismo in lege noua reuoca. 
      <lb ed="#P" n="130"/>uit preceptum de circuncisione: vt patet igitur consilium 
      <!--41.xml-->
      <pb ed="#P" n="22-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>baptismi ab institutione eius vsque ad mortem christi 
      <lb ed="#P" n="2"/>non permisit secum preceptum de circuncisione: sed 
      <lb ed="#P" n="3"/>ambo cucurrerunt tunc tparis sub consilio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1302">
      ¶ Si dica 
      <lb ed="#P" n="4"/>tur quod paruulo suffecisset baptismus vel circuncisio 
      <lb ed="#P" n="5"/>sed pater peccasset: nisi circumcidisset. ita quod parentes 
      <lb ed="#P" n="6"/>habebant sub precepto circuncisionem paruulorum suo 
      <lb ed="#P" n="7"/>rum. Contra quia parentes ante octauum diem in quo 
      <lb ed="#P" n="8"/>debebat fieri circumcisio: potuerunt suos paruulos 
      <lb ed="#P" n="9"/>baptimare. cum ergo baptismus sit perfectum et 
      suffi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ciens remedium: sequitur quod ex precepto non tenebam 
      <lb ed="#P" n="11"/>tur eos de die octauo circuncidere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1323">
      ¶ Contra illud 
      <lb ed="#P" n="12"/>quod dicitur inter passionem christi et diuulgationem 
      <lb ed="#P" n="13"/>euangelii baptismus fuisse sub precepto. quia nullus 
      <lb ed="#P" n="14"/>aliter se habet ad aliquam legen: nisi quia sibi aliter est 
      <lb ed="#P" n="15"/>permulgata. sed post passionem christi ante diuulgatio 
      <lb ed="#P" n="16"/>nem euangelii lex de baptismo non erat aliter 
      diuul<lb ed="#P" n="17" break="no"/>gata quam ante. ergo non plus fuit sub precepto legis 
      <lb ed="#P" n="18"/>tunc temporis: quam ante.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1341">
      ¶ Tertio contra illud quod dici 
      <lb ed="#P" n="19"/>tur circuncisio fuisse inutilis tpare illo scilicet a tpare 
      mor<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tis christi vsque ad diuulgationem euangelii. quia vniformi 
      <lb ed="#P" n="21"/>ter habuit circuncisio vim obligandi et medendi vel 
      <lb ed="#P" n="22"/>curandi. quia non obligabat: nisi quia curabat. sed ipsa 
      ha<lb ed="#P" n="23" break="no"/>buit vim obligandi vsque ad publicationem alterius 
      <lb ed="#P" n="24"/>precepti de baptismo. quia vsquequo autentice 
      reuoca<lb ed="#P" n="25" break="no"/>retur. quod fuit factum per publicationem precepti de 
      <lb ed="#P" n="26"/>baptismo. ergo similiter habuit vim curandi et me 
      <lb ed="#P" n="27"/>dendi. et per consequens illo tempore non fuit inutilis. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Item ad idem. Nullus obligatur ad habendum 
      fal<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sam opinionem de aliquo. sed iudei tenebantur pre 
      <lb ed="#P" n="30"/>tempore illo suos paruulos circumcidere: et spem 
      in<lb ed="#P" n="31" break="no"/>circuncisione ponere. quia nihil poterat eis 
      constare<lb ed="#P" n="32" break="no"/>de euacuatione circuncisionis: nec de precepto 
      baptis<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mi. ergo circuncisio ipsa erat vtilis: vt videtur et 
      li<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cita: immo iudeis necessaria. Tertio quia nunquam fuit 
      <lb ed="#P" n="35"/>homo relictus post peccatum sine certo remedio 
      con<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tra originale: de quo sibi constaret: quod esset certum 
      re<lb ed="#P" n="37" break="no"/>medium. sed de alio remedio ante publicationem 
      euam<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gelii non poterat constare iudeis. ergo constabat eis 
      <lb ed="#P" n="39"/>adhuc de circuncisione: quod esset remedium certum 
      con<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tra originale. et per consequens erat remedium saluti 
      <lb ed="#P" n="41"/>ferum et vtile vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1393">
      ¶ Contra dictum vero 
      ali<lb ed="#P" n="42" break="no"/>quorum qui dicunt. quod legalia statim a publicatione 
      <lb ed="#P" n="43"/>tuangelii fuerunt mortifera: arguunt. quia actuum. xxi. 
      <lb ed="#P" n="44"/>legitur de paulo: qui ascendit hierosolymam et ibi de 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>silio Iacobi et aliorum fratrum post quartam synodum 
      <lb ed="#P" n="46"/>factam in hierosolymis purificatus secundum legen 
      ascen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dit templum. et obtulit pro se sacrificium: et patet quod 
      solem<lb ed="#P" n="48" break="no"/>niter in hierosolymis tunc fuerat publicatum 
      euam<lb ed="#P" n="49" break="no"/>gelium et preceptum de baptismo quod patet per 
      di<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ctum Iacobi ibidem. vide ( inquit ) quot milia hominum 
      <lb ed="#P" n="51"/>in iudea crediderunt. et omnes emulatores sunt legis. 
      <lb ed="#P" n="52"/>cum ergo paulus euangelio sic publicato in iudea et 
      <lb ed="#P" n="53"/>inter iudeos obseruauerit legalia: videtur quod non 
      fue<lb ed="#P" n="54" break="no"/>runt mortalia statim post publicationem euangelii. et 
      <lb ed="#P" n="55"/>hoc etiam bene dictum est in prima opinione. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1426">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Dicunt igitur isti aliter. primo quod circumcisio et alia 
      <lb ed="#P" n="57"/>legalia suo modo habuerunt quattuor tempora. vnum 
      <lb ed="#P" n="58"/>quo circuncisio fuit licita necessaria et vtilis. et illud 
      <lb ed="#P" n="59"/>tempus fuit tempus circuncisionis toto tempore legis 
      <lb ed="#P" n="60"/>vsque ad ips institutionis baptismi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1439">
      ¶ Secundum 
      tem<lb ed="#P" n="61" break="no"/>pus habuit: quo fuit licita et vtilis: non tamen 
      necessa<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ria nec sub precepto: sed sub consilio currens cum 
      <lb ed="#P" n="63"/>baptismo sub consilio. et illud fuit ab institutione 
      <lb ed="#P" n="64"/>baptismi vsque ad diuulgationem solemnem euangelii. 
      <lb ed="#P" n="65"/>et hoc citius vel tardius factam apud diuersos. Pri¬ 
      <!--41.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ma vero solemnis publicatio fuit die penthecostes 
      <lb ed="#P" n="67"/>post missionem spiritus sancti quando predicatus est 
      ba<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ptismus solemniter et apposite sunt in illo die 
      circi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ter tria milia. Unde pro tempore illo ab institutione 
      <lb ed="#P" n="70"/>baptismi vsque ad diuulgationem euangelii licebat 
      iu<lb ed="#P" n="71" break="no"/>deo baptimare paruulum vel circuncidere: licet me 
      <lb ed="#P" n="72"/>lius esset simpliciter baptimare. et vtrumque diuisim 
      po<lb ed="#P" n="73" break="no"/>terat valere: vnde siue per circuncisionem siue per 
      baptis<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mum poterat paruulus saluari seu etiam adultus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1476">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Tertium tempus habuit circuncisio: quo fuit licita 
      <lb ed="#P" n="76"/>conuersis ex iudeis et gentibus habitantibus cum 
      iu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>deis conuersis in iudea. non tamen fuit necessaria nec 
      vti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>lis et illud tempus durauit in iudea post diuulgationem 
      <lb ed="#P" n="79"/>euangelii per aliquod tempus. licet non sit expressum 
      in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>scriptura: quando cessauerit illud tempus. Et in fluxu 
      il<lb ed="#P" n="81" break="no"/>lius temporis paulus circuncidit thimotheum: et 
      in<lb ed="#P" n="82" break="no"/>trauit purificatus in templum. et obtulit pro se 
      sacri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ficium. Non quod poneret specie in istis sed propter morem 
      <lb ed="#P" n="84"/>ecclesie conuersorum. Et vt ostenderetur lex non fuisse 
      <lb ed="#P" n="85"/>mala sicut statim et subito repudiata: sed cum hono 
      <lb ed="#P" n="86"/>re ad sepulchrum deferretur. vnde et conuersis ex 
      gen<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tibus tamen conuersantibus cum iudeis tunc temporis 
      <lb ed="#P" n="88"/>erant licita legalia. saltem aliqua etiam post 
      quat<lb ed="#P" n="89" break="no"/>uordecim annos a passione domini vel circiter: quin 
      pau<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lus ascendit hierosolymam super illa questione de qua 
      <lb ed="#P" n="91"/>habetur actuum. xy. vbi primo petrus allegat factum 
      <lb ed="#P" n="92"/>tornelii: de quo habetur actuum. x. et postea 
      Iaco<lb ed="#P" n="93" break="no"/>bus tamquam episcopus loci illius profert sententiam 
      di<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cens. ego iudico non inquietare eos qui ex gentibus 
      <lb ed="#P" n="95"/>conuertuntur ad deum. et scribere ad eos: vt 
      absti<lb ed="#P" n="96" break="no"/>neant a contaminationibus ydolorum: et a 
      fornica<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tione: et a sangvine: et suffocato. vbi fuit 
      determina<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tum conuersos ex gentibus non obseruare legalia: sed  
      <lb ed="#P" n="99"/>abstinere ab ydoloticis et fornicatione. quod erat 
      ne<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cessarium. erat congruum quantum ad cohabitantes 
      iu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>deis: ne redderentur abhominabiles conuersis ex 
      iu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>leis: et ad cedandum scandalum ipsorum. sicut aliquis 
      <lb ed="#P" n="103"/>in societate abstinet ab illis: que displicent sociis. 
      <lb ed="#P" n="104"/>Aliis autem non cohabitantibus conuersis ex iudeis non 
      <lb ed="#P" n="105"/>fuit licitum legalia vel circuncisionem obseruare. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1547">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Quartum tempus habuit circuncisio quo fuit omnibus 
      <lb ed="#P" n="107"/>simpliciter illicita et mortifera: et per consequens nec 
      vti<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lis nec necessaria: sicut nec modo. sed quando inceperit 
      <lb ed="#P" n="109"/>llud tempus: non habetur ex scriptura prefixum et 
      <lb ed="#P" n="110"/>peterminatum. Nam hystoria scripture non producit 
      <lb ed="#P" n="111"/>yystoriam: nisi vsque ad quintum neronis annum. scilicet 
      an<lb ed="#P" n="112" break="no"/>num trigesimum a passione domini. et in tototo illo 
      tempo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>re conuersi ex iudeis et iudei seruauerunt legalia: et 
      <lb ed="#P" n="114"/>fuit eis licitum. dicunt autem quod putant tempus illud 
      in<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tepisse in reuersione hierusalem et dispertione iudeo 
      <lb ed="#P" n="116"/>rum et sic secundum morem gentium vel conuersorum 
      ex<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gentibus legalia omiserunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1576">
      ¶ Posset tamen aliter 
      di<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ti quod etiam deus per apostolos suos vel successores 
      <lb ed="#P" n="119"/>eorum aliquo tpere determinato simpliciter prohibuit 
      <lb ed="#P" n="120"/>legalia obseruari a quocunque. et ex tuncilla 
      prohi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>bitione publicata fuerunt omnibus illicita simpliciter 
      <lb ed="#P" n="122"/>et mortifera: sicut et modo: vt habetur extra de 
      ba<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ptismo et eius effectu. Maiores: vbi dicit dominus 
      In<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nocentius sic / absit: vt in illam damnatam heresim 
      inci<lb ed="#P" n="125" break="no"/>damus: que perperam affirmabat legem cum 
      euange<lb ed="#P" n="126" break="no"/>lio et circucitionem cum baptismo esse seruandam. Nec 
      <lb ed="#P" n="127"/>videtur quod hoc iudicaret ecclesia pro heresi ex 
      sola<lb ed="#P" n="128" break="no"/>omissione iudeorum quasi necessitate sue dispersio 
      <lb ed="#P" n="129"/>nis non seruantium legen. sed videtur quod hoc fuerit 
      pro<lb ed="#P" n="130" break="no"/>pter aliquam reuocationem factam a deo super hoc et 
      <!--42.xml-->
      <pb ed="#P" n="22-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ecclesie publicatam: sic de circuncisione et aliis 
      le<lb ed="#P" n="2" break="no"/>galibus dicunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1618">
      ¶ De baptismo vero dicunt quod ba 
      <lb ed="#P" n="3"/>ptismus habuit duo tpara vnum consilii scilicet ab 
      institu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tione eius vsque ad diuulgationem euangelii. que 
      pri<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mo fuit in hierusalem in die penthecostes. postea 
      <lb ed="#P" n="6"/>apud alios. Et secundum hoc plus vel minus duraut 
      <lb ed="#P" n="7"/>illud tempus. Ex quo patet quod mors christi non 
      immuta<lb ed="#P" n="8" break="no"/>uit istud tempus baptismi: sicut dicunt illi de prima 
      <lb ed="#P" n="9"/>opinione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1636">
      ¶ Secundum tempus habuit baptismus: quo 
      <lb ed="#P" n="10"/>fuit et manet adhuc sub precepto. et hoc ad 
      diuul<lb ed="#P" n="11" break="no"/>gatione euangelii incepit: et durabit vsque in finem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1643">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Et potest apparere ex predictis: quomodo circum 
      <lb ed="#P" n="13"/>cisio cucurrit cum baptismo: et quomodo est diuera 
      <lb ed="#P" n="14"/>simode secundum diuersa tpara et personas se habuit ad 
      <lb ed="#P" n="15"/>baptismum. nam totum tempus primum circuncisionis 
      prec<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cessit primum tempus baptismi. et per consequens secundum 
      <lb ed="#P" n="17"/>tempus baptismi. Primum tempus baptismi cucurrit 
      <lb ed="#P" n="18"/>cum secundo tempore circuncisionis. quia ambo simul 
      cu<lb ed="#P" n="19" break="no"/>currerunt sub consilio. Tertium tempus circuncisionis cum 
      <lb ed="#P" n="20"/>currit cum secundo tempore baptismi apud conuersos 
      <lb ed="#P" n="21"/>ex iudeis et gentibus habitantibus cum ipsis. sed quantum 
      <lb ed="#P" n="22"/>ad alios non. quia apud alios a diuulgatione euangelii 
      <lb ed="#P" n="23"/>incepit quarium tempus circuncisionis cum secundo tpare 
      <lb ed="#P" n="24"/>baptismi. et modo apund omnes durat. Quartum tempus 
      cir<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cuncisionis cucurrit cum secundo tempore baptismi: sicut 
      <lb ed="#P" n="26"/>apparet ex predictis: et ex tpare dispersionis iudeorum 
      <lb ed="#P" n="27"/>et subuersionis hierusalem: quando nullus recte potuis 
      <lb ed="#P" n="28"/>scandalimari de omissione legalium: vel a tpere 
      diui<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ne prohibitionis et reuocationis legalium 
      promulga<lb ed="#P" n="30" break="no"/>te.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1687">
      ¶ Si autem obiiciatur eis: quod paulus 
      reprehendit<lb ed="#P" n="31" break="no"/>petrum super obseruatione legalium in 
      anthiochia<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sicut dicit ipse ad Galathas. II. cap. Cum venisset 
      <lb ed="#P" n="33"/>finquit )cephas anthiochiam: in faciem ei restiti: quia 
      <lb ed="#P" n="34"/>reprehensibilis erat. Et reddit causam. prius enim quam 
      <lb ed="#P" n="35"/>venissent quidam a iacobo: edebat cum gentibus. cum 
      <lb ed="#P" n="36"/>autem venissent: subtrahebat et segregabat se ab illis 
      <lb ed="#P" n="37"/>timens eos qui ex circuncisione venerant. et 
      simula<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tioni eius consenserunt ceteri iudei. Et sequitur ibi 
      <lb ed="#P" n="39"/>dem reprehensio. si tu cum iudeus sis: gentiliter et non 
      <lb ed="#P" n="40"/>ludaice viuis: quomodo gentes cogis iudaimarem 
      <lb ed="#P" n="41"/>et istud fuit post illud consilium tertium factum in 
      <lb ed="#P" n="42"/>hierosolimis. de quo dictum est supra. vt patet secundum 
      <lb ed="#P" n="43"/>magistrum hystoriarum. quia quarto claudii anno 
      ve<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nit petrus romam. et in illa via versus romam cum 
      <lb ed="#P" n="45"/>transiret: facta sunt ista. hoc autem fuit satis 
      cito<lb ed="#P" n="46" break="no"/>post consilium supradictum. quod fuit celebratum 
      deci<lb ed="#P" n="47" break="no"/>moquarto anno a passione domini. ergo illo tpere non 
      li<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cebat obseruari legalia conuersis ex iudeis: sed erat 
      <lb ed="#P" n="49"/>reprehensibile. nec erat ad veritatem euangelii vt 
      vi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>letur: et dicit apostolus: cum viderem ( inquit / quod non 
      <lb ed="#P" n="51"/>recte ambularent: ad veritatem euangelii.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1736">
      ¶ 
      Respon<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dent et bene ad hoc: quod cunmde facto isto petri fuerit 
      <lb ed="#P" n="53"/>controuersia inter duos egregios apostolos 
      scili<lb ed="#P" n="54" break="no"/>petrum et paulum: et postea iuter duos doctores 
      fa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mosos scilibet augustinum et hieronymum sine 
      preiudi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cio alicuius partis et cum reuerentia aliorum oportet 
      <lb ed="#P" n="57"/>tenere: quod petrus reprehensibilis fuit in hoc facto. 
      <lb ed="#P" n="58"/>alioquin scriptura canonica quantum ad illam partem 
      <lb ed="#P" n="59"/>epistole pauli esset falsa: et paulus falsum dixisset 
      <lb ed="#P" n="60"/>scribendo illam epistolam. quod nullo modo tenendum 
      <lb ed="#P" n="61"/>est. Nam licet apostoli et scriptores sacri canonis 
      <lb ed="#P" n="62"/>in verbis aliis que dixerunt vt homines: deuiare 
      <lb ed="#P" n="63"/>et errare potuerunt a veritate: non tamen in verbis 
      sa<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cre scripiure. tunc enim pari ratione posset dici: si 
      <lb ed="#P" n="65"/>cut dicitur de vno verbo quod tota scriptura esset fal¬ 
      <!--42.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sa. et auctoritas scripture simpliciter et totaliter ex 
      <lb ed="#P" n="67"/>piraret secundum augustinum in epistola ad 
      hierony<lb ed="#P" n="68" break="no"/>num. Et ponitur in canone de consecratione. Si 
      <lb ed="#P" n="69"/>ad scripturas ( inquit) diuinas aliquod admissum fue 
      <lb ed="#P" n="70"/>rit mendacium quantumcumque paruum seu officiosum: 
      ni<lb ed="#P" n="71" break="no"/>hil remanet in ea solide veritatis: qua conuincatur 
      <lb ed="#P" n="72"/>aduersarius. quicquid enim contra ipsum allegatum 
      <lb ed="#P" n="73"/>fuerit: respondebit illud mendaciter esse dictum 
      io<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cose vel officiose: vt est illud aliud quod conceditur ita 
      <lb ed="#P" n="75"/>ctum. Unde idem augustinus. his solis libris et viris 
      <lb ed="#P" n="76"/>qui canonici nominantur: hanc didici deferre 
      reue<lb ed="#P" n="77" break="no"/>rentiam: quod nullum eorum in scribendo errasse 
      firmi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sime credam. oportet ergo dicere quod petrus fuit 
      reprus<lb ed="#P" n="79" break="no"/>hensibilis et quod in illo facto peccauit. Sed non quia 
      <lb ed="#P" n="80"/>tunc seruabat legen absolute loquendo. nam post 
      il<lb ed="#P" n="81" break="no"/>lud factum etiam paulus circuncidit thimotheum. 
      <lb ed="#P" n="82"/>Istud enim fuit factum satis cito post tertium 
      con<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ilium supradictum: barnaba adhuc existente cum 
      <lb ed="#P" n="84"/>paulo in anthiochia scilicet post reuersionem eorum de 
      <lb ed="#P" n="85"/>pierusalem: quando scilibet petrus pergens romam transiuit 
      <lb ed="#P" n="86"/>per anthiochiam. vt narrat magister hystoriarum 
      <lb ed="#P" n="87"/>paulus autem circuncidit thimotheum post 
      sepa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>rationem eius a barnaba: quando assumpto syla prexit 
      <lb ed="#P" n="89"/>ad visitandum fratres: quibus predicanerat: vt patet 
      <lb ed="#P" n="90"/>actuum. x vi. post illud etiam tempus bene ad 
      quet<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tuor vel quinque annos paulus purificatus est 
      se<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cundum legen: vbi tota multitudo conuersa in iudes 
      <lb ed="#P" n="93"/>sbseruabat legem: actuum. xxi. vnde nec petrus erat 
      <lb ed="#P" n="94"/>reprehensilis: quia sic obseruabat legem in 
      discernen<lb ed="#P" n="95" break="no"/>do cibos. quia hoc non magis fuit mortiferum quam alia 
      <lb ed="#P" n="96"/>egalia que paulus obseruabat. scilibet circumcino 
      pu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>rificato et huiusmodi. fuit ergo reprehensibilis 
      pe<lb ed="#P" n="98" break="no"/>trus: vel quia in actu illo substrahebat se a gentibus 
      <lb ed="#P" n="99"/>in cibo et potu. et tamen sibi satis innuebatur et dictum 
      <lb ed="#P" n="100"/>fuerat actuum decimo quod hoc non erat faciendum vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>quia prius non obseruans legen coram gentibus: posti 
      <lb ed="#P" n="102"/>ea venientibus iudeis in hoc obseruabat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1853">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="103"/>vtrumque istorum duorum sub disiunctione positorum 
      <lb ed="#P" n="104"/>poten intelligi multipliciter. Primum enim poterat 
      <lb ed="#P" n="105"/>dici reprehensibile. quia ad quamncunque ecclesiam te 
      tran<lb ed="#P" n="106" break="no"/>stuleris vel veneris: illi ie conformes: ait ambrosius 
      <lb ed="#P" n="107"/>augusti. ergo reprehensibile fuit in petro cum esset 
      <lb ed="#P" n="108"/>in ecclesia gentium: non conformare se modo 
      viuen<lb ed="#P" n="109" break="no"/>di eorum. Uel poterat primum iudicari reprehensibile 
      <lb ed="#P" n="110"/>quia petrus in hoc dabat occanonem gentibus seruam 
      <lb ed="#P" n="111"/>di legem: vel quasi ostendens facto illud esie 
      nece<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sarium simpliciter: vel saltem necessarium ad hoc 
      <lb ed="#P" n="113"/>vtconuersi ex iudeis cohabitarent cum eis: vel saliem 
      <lb ed="#P" n="114"/>quod hoc esset eis laudab. lius: quam oppositum 
      imitan<lb ed="#P" n="115" break="no"/>do exempla maiorum. Et ad hoc videntur verba 
      pau<lb ed="#P" n="116" break="no"/>li posse verti: quando dicit gentes cogis iudamare. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1886">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Secundum vero potest intelligi duplicitrr 
      vel<lb ed="#P" n="118" break="no"/>quia simulabat non reputans hoc corde esse faciendum 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod fecit in opere. Ex primo enim facto quod fecit in 
      <lb ed="#P" n="120"/>absentia nunciorum iacobi: apparuit quod non sensit in 
      <lb ed="#P" n="121"/>corde fore abstinendum agentibus conuerns ad 
      fi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dem. et in secundo facto ostendit quasi hoc esset 
      facien<lb ed="#P" n="123" break="no"/>dum: et ad hunc intellectum potest referri illud 
      ver<lb ed="#P" n="124" break="no"/>bum pauli: quod simulationi eius consenserunt 
      pluri<lb ed="#P" n="125" break="no"/>mi vel ceteri iudei. vel quia petrus in illo facto non 
      <lb ed="#P" n="126"/>vtebatur auctoritate prelati. cum enim esset 
      superior<lb ed="#P" n="127" break="no"/>illis nunciis iacobi: magis debuisset ipse veritatem 
      <lb ed="#P" n="128"/>constanter tenuisse in opere: et eos adducere ad 
      re<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ctitudinem suam: quam propter timorem fiecti ad illud 
      <lb ed="#P" n="130"/>quod erat eis placitum vel magis acceptum. Et ta¬ 
      <!--43.xml-->
      <pb ed="#P" n="23-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>lis remissio seu. tepiditas prelati est pro tempore vt 
      <lb ed="#P" n="2"/>tuperabilis et reprehensibilis. Et ad hunc 
      intelle<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ctum potest referri verbum pauli: segregabat se ab 
      <lb ed="#P" n="4"/>aliis timens eos qui ex circuncisione venerant. Non 
      <lb ed="#P" n="5"/>enim erat ibi bonus timor. quia simpliciter licitum erat 
      <lb ed="#P" n="6"/>iudeis non obseruare legen: et precipue inter gentes. 
      <lb ed="#P" n="7"/>Et hoc debuit petrus nuntiis iacobi suo 
      exemplo<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ostendere tanquam prelatus suis inferioribus. petrus 
      <lb ed="#P" n="9"/>igitur peccauit in facto illo: vt dicunt. Et multo me 
      <lb ed="#P" n="10"/>lius est dicere quod peccauit venialiter quam quod 
      mortali<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ter. Non potest autem omnino excusari de scandalo 
      nun<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tiorum iacobi: quod alias fuissent scandalimati. nam 
      il<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ud fuisset scandalum pharim eorum: de quo non est 
      curam<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dum sicut ostendit christus Math. x vi. Et extra de 
      re<lb ed="#P" n="15" break="no"/>gulis iuris dicitur quod vtilius scandalum nasci 
      per<lb ed="#P" n="16" break="no"/>mittitur quam veritas relinquatur. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="17"/>istam tamen opinionem posset argui 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1962">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Conti to sustinendo: primam: primo quod 
      le<lb ed="#P" n="19" break="no"/>talia et circuncisio fuerunt necessaria et vtilia ad ob 
      <lb ed="#P" n="20"/>seruandum ante passionem christi. secundo quod immediate 
      <lb ed="#P" n="21"/>post passionem christi nec fuerunt vtilia nec 
      necessa<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ria obseruari.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e1975">
      ¶ Pro primo sic. lex scripta veteris 
      <lb ed="#P" n="23"/>testamenti durauit vsque ad mortem christi. durauit enim 
      <lb ed="#P" n="24"/>in robore suo vsque ad confirmationem noui testam en 
      <lb ed="#P" n="25"/>ti. quod quidem in morte christi fuit confirmatum: sicut 
      <lb ed="#P" n="26"/>peducit apostolus ad hebreos. testamentum ( inquit pro 
      <lb ed="#P" n="27"/>in mortuis confirmatum est. alioquin non viuit. dum 
      <lb ed="#P" n="28"/>valet: quo testatus est. sed manente lege manet 
      pre<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ceptum legis. cum esset ergo preceptum legis de 
      ob<lb ed="#P" n="30" break="no"/>seruationibus legalium et precipue de circunci 
      sio<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ne: videtur quod circuncisio vsque ad mortem christi saltem 
      <lb ed="#P" n="32"/>fuerit sub precepto: et per consequens vtilis et 
      neces<lb ed="#P" n="33" break="no"/>saria.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2001">
      ¶ Secundo sic. translato sacerdotio necesse est: 
      <lb ed="#P" n="34"/>vt legis translatio fiat: secundum apostolum ad hebre. sed 
      <lb ed="#P" n="35"/>in morte christi fuit translatum sacerdotium antique 
      le<lb ed="#P" n="36" break="no"/>gis: et non ante: quando christus assistens pontifex futurorum 
      <lb ed="#P" n="37"/>bonorum per proprium sangvinem introiuit semel in 
      san<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cta. et ad destitutionem peccati per hostiam suam semel 
      <lb ed="#P" n="39"/>apparuit. ergo tunc et non ante lex vetus translata 
      <lb ed="#P" n="40"/>est. et per consequens ante manebat preceptum legis 
      <lb ed="#P" n="41"/>de circuncisione. et ita ante mortem christi fuit 
      circunci<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sio et alia legalia sub precepto pari ratione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2024">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="43"/>tio sic. ex dictis alterius opinionis. non aliter se 
      ha<lb ed="#P" n="44" break="no"/>bet quis ad legem aliquam: quam ante. donec sibi aliter 
      <lb ed="#P" n="45"/>fuerit promulgata siue quantum ad institutionem siue 
      <lb ed="#P" n="46"/>quantum ad reuocationem. sed ante mortem christi non 
      <lb ed="#P" n="47"/>fuit promulgata reuocatio legis de circuncisione: 
      <lb ed="#P" n="48"/>sicut nec institutio legis baptismi: ergo 
      vniformi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ter tenebantur ad circuncisionem sicut ante: et per 
      <lb ed="#P" n="50"/>consequens sub precepto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2044">
      ¶ Pro secundo arguitur sic 
      <lb ed="#P" n="51"/>quia soluto et reuocato testamento et consuminato vel 
      <lb ed="#P" n="52"/>mortuo: soluitur et expiratur sacramenium 
      testamen<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ti vel legis quantum ad virtutem vel vtilitatem seu 
      effi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>caciam eius. Non plus enim durat efficacia vel 
      vtili<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tas sacramenti: quam lex ipsa vel testamentum cuius est 
      <lb ed="#P" n="56"/>sacramentum sed testamentum vetus in morte christi 
      expi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>rauit. quia nouum testamentum tunc confirmauit. et per 
      <lb ed="#P" n="58"/>consequens primum infirmauit. ergo etc 
      Circunci<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sio igitur vtilitatem et efficaciam extunc amisit. hoc 
      vi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>letur confirmari per illud Io. xix. consummatum est: 
      <lb ed="#P" n="61"/>dixit christus. Non solum sicut exprimunt alii: quantum ad 
      <lb ed="#P" n="62"/>lla que debebat pati christus: et que scripta erant de 
      f<lb ed="#P" n="63" break="no"/>lio hominis: iuxta illud Luce. xviii. 
      consummabun<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tur omnia que dicta vel scripta sunt per propheias de 
      <lb ed="#P" n="65"/>filio homins. etiam quantum ad vetus testamentum et sua 
      <!--43.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>cerimonialia pura. Sic enim videtur congruum 
      ex<lb ed="#P" n="67" break="no"/>poni secundum sanctos et doctores.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2088">
      ¶ Sic ergo secundum 
      <lb ed="#P" n="68"/>istam viam diceretur quod circuncisio habuit vnum cirispus 
      <lb ed="#P" n="69"/>precepti: quo fuit iudeis necessaria et vtilis vsque ad  
      <lb ed="#P" n="70"/>mortem christi. Secundum habuit tempus quo nec fuit 
      ne<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cessaria nec vtilis tamen licita conuersis ex iudeis et 
      gen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tibus conuersis cohabitantibus cum ipsis a morte 
      <lb ed="#P" n="73"/>christi vsque ad tempus euersionis hierusalem et dispersionis 
      <lb ed="#P" n="74"/>ludeorum in gentes sicut videtur probabiliter posse 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ci. Tertium tempus habuit. quod adhuc durat: quo 
      <lb ed="#P" n="76"/>fuit et est omnibus simpliciter illicita et mortifera 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2110">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Baptismus vero habuit duo tpara: vnum consiliim 
      <lb ed="#P" n="78"/>ante mortem christi. vnde tpare illo currebat sub 
      consilio<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cum circuncitione sub precepto. aliud tempus 
      precepti<lb ed="#P" n="80" break="no"/>statim post mortem christi. ita quod statim fuit sub 
      prece<lb ed="#P" n="81" break="no"/>pto. quia stat in precepta noue legis fuerunt confirma 
      <lb ed="#P" n="82"/>ta: sicut et lex ipsa vel nouum testamentum. Et istud 
      <lb ed="#P" n="83"/>preceptum stat in obligauit maiores iudeorum: quia 
      <lb ed="#P" n="84"/>nouerant scripturas prophetarum: quos non latuerat 
      <lb ed="#P" n="85"/>istud. et debuerunt diuulgare synagoge. et 
      synago<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ga debuit eis credere: vt videtur. ita quod nullus ex tunc 
      <lb ed="#P" n="87"/>debuit ponere spem in circuncisione. quia simpliciter 
      <lb ed="#P" n="88"/>circumcisio: ipsa et alia cerimonialia legis erant 
      inuti<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2141">
      ¶ Si dicas: quod tunc deus reliquit populum suum 
      <lb ed="#P" n="90"/>sine certo remedio contra originale. quia tunc circunci 
      <lb ed="#P" n="91"/>sio inutilis erat: et de baptismo non constabat: quod esset 
      <lb ed="#P" n="92"/>certum remedium quia non erat hoc diuulgatum. Ad istud 
      <lb ed="#P" n="93"/>respondebit infra respondendo ad rationes aliorum 
      <lb ed="#P" n="94"/>ergo diceretur: quod non oportet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2154">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Ad primuit maiorem esse veram 
      vniuer<lb ed="#P" n="96" break="no"/>aliter. nam si actus sint disparati tantum: et non sint 
      repu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gnantes: non oportet quod actus cuius preceptum reuocat 
      <lb ed="#P" n="98"/>preceptum alterius actus: quod eiusdem actus comilium 
      <lb ed="#P" n="99"/>ponat alium sub non precepto. sed potest ipsum 
      relin<lb ed="#P" n="100" break="no"/>quere sub precepto. sicut est de actu baptismi et 
      cir<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cuncisionis. Non sicut de continendo et nubendo. quia isti 
      <lb ed="#P" n="102"/>sunt repugnantes. et ideo beue consilium de continende 
      <lb ed="#P" n="103"/>posuit actum nubendi sub non precepto. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2177">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Ad secundum contra vnum dictum quod parentes ante 
      mor<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tem christi tenebantur suos paruuios circuncidere: 
      di<lb ed="#P" n="106" break="no"/>co. quod hoc dictum est veru licet paruulis forte 
      suffe<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cisset baptismus. Quando dicitur quod habito 
      suffi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cienti remedio baptismi ante octauum diem 
      circun<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cisionis non tenetur quis aliud remedium 
      exhibere<lb ed="#P" n="110" break="no"/>puta circuncisionem dico quod immo bene secundum 
      prece<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ptum divine ordinationis. patet de Ioanne baptistam 
      <lb ed="#P" n="112"/>qui habuit sufficiens remedium contra originale ex 
      <lb ed="#P" n="113"/>vtero matris: et bene sciuerunt parentes eius: et tamen 
      <lb ed="#P" n="114"/>tenebantur ipsum circuncidere ex lege: et fuit circum 
      <lb ed="#P" n="115"/>cisus. Uel dicendum: sicut dicit vnus alius: quod numquam 
      <lb ed="#P" n="116"/>aliquis debuit baptimare paruulum suum pro illo 
      ten<lb ed="#P" n="117" break="no"/>pore omittendo circuncisionem. quod si omisisiet 
      circun<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tisionem ex concilio alicuius apostoli: et baptimasset 
      <lb ed="#P" n="119"/>paruulum: et ipse deus cum tali paruulo de lege et pre 
      <lb ed="#P" n="120"/>cepto circuncisionis dispensasset: quantumcunque apud 
      <lb ed="#P" n="121"/>alios in suo robore permansisset sub precepto vsque 
      <lb ed="#P" n="122"/>ad mortem christi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2221">
      ¶ Ad tertium quando dicitur quod lex de 
      <lb ed="#P" n="123"/>baptismo non fuit aliter promulgata post mortem christi 
      <lb ed="#P" n="124"/>ante diuulgationem euangelii: quam ante mortem christi 
      <lb ed="#P" n="125"/>ergo non fuit aliter baptismus subprecepto tunc: quam 
      <lb ed="#P" n="126"/>ante diceretur primo sicut aliqui: quod istud 
      argumen<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tum bene concludit: quod ad legem baptismi non 
      obli<lb ed="#P" n="128" break="no"/>gabantur ante diuulgationem euangelui: sed non 
      con<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cludit quin baptismus fuerit sub precepto licet enim 
      <lb ed="#P" n="130"/>aliquid ponatur vel instituatur sub precepto: non tamen 
      <!--44.xml-->
      <pb ed="#P" n="23-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>obligat donec sit conuenienter diuulgatum. Aliter 
      <lb ed="#P" n="2"/>diceretur quod aliter se habuerunt homies ad legen 
      ba<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ptismi post mortem christi: quam ante: et fuit eis aliter 
      pro<lb ed="#P" n="4" break="no"/>mulgata: aliter quam ante saltem facto 
      consummatio<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nis christi. quia in morte christi fuit consummatum vetus 
      te<lb ed="#P" n="6" break="no"/>stamentum et nouum confirmatum et precepta eius. 
      <lb ed="#P" n="7"/>et de hoc fuerunt edocti sancti apostoli et 
      prophete<lb ed="#P" n="8" break="no"/>Et forte non solum facto verum et verbo pronuntiati 
      <lb ed="#P" n="9"/>uo. Nam vt putatur per prophetas et aliquo modo 
      per<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ipsum christum fuit hoc dictum et nuntiatum ante 
      mor<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tem christi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2271">
      ¶ Ad quartum quod probat circuncisionem 
      <lb ed="#P" n="12"/>non fuisse inutilem statim post mortem christi. Dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="13"/>circuncisio post mortem christi non habuit vim meden 
      <lb ed="#P" n="14"/>di. quia euacuata fuit in morte christi. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="15"/>non habuit vim obligandi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2282">
      ¶ Ad quintum dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>ludei non tenebantur ponere spem in circuncisione a 
      <lb ed="#P" n="17"/>tpre mortis christi. nec tenebantur ex precepto circunci 
      <lb ed="#P" n="18"/>dere: tamen licitum erat eis pro tpare illo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2291">
      ¶ Ad sextum 
      <lb ed="#P" n="19"/>quod est difficilius: dicitur quod deus no reliquit illo 
      <lb ed="#P" n="20"/>tpare populum suum sine certo remedio contra 
      origi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nale: vel quia paruulis sufficiebat fides parentum: 
      <lb ed="#P" n="22"/>sicut in lege nature sine circuncisione quam solutio 
      <lb ed="#P" n="23"/>nem non teneo. quia puto: quod in qualibet lege fuerit 
      ali<lb ed="#P" n="24" break="no"/>quod signum sensibile et non sufficeret sola fides 
      in<lb ed="#P" n="25" break="no"/>terior. vel quia deus sufficienter ostenderat et per 
      mira<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cula christi et per doctrinam prophetarum: quod a tempore 
      <lb ed="#P" n="27"/>mortis christi: qui erat verus deus et testator: testamen 
      <lb ed="#P" n="28"/>tum nouum christi et doctrina sua erat confirmata. et 
      <lb ed="#P" n="29"/>per consequens baptismus erat certum remedium 
      con<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tra originale et sub precepto. et non reliquit quantum ad 
      <lb ed="#P" n="31"/>omnes: quin debuisiet esse certum. et putatur quod hoc 
      fuis<lb ed="#P" n="32" break="no"/>certum apostolis qui statim poterant vel potuerunt 
      <lb ed="#P" n="33"/>diuulgare aliis. Et eruditis etiam iudeis debuit 
      <lb ed="#P" n="34"/>esse certum: qui debuerunt de hoc synagogam 
      in<lb ed="#P" n="35" break="no"/>formare. Teneatur quecumque via videtur magis 
      sa<lb ed="#P" n="36" break="no"/>na. Hec de tertio articulo principali. 
      <lb ed="#P" n="37"/>argumentum principale 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2335">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Ad primum dico: quod in lege erant pre 
      <lb ed="#P" n="39"/>cepta moralia iudicialia et cerimonialia. 
      Iudicia<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lia vero non erant nisi determinationes obseruandi 
      <lb ed="#P" n="41"/>moralia ad proximum. Cerimonialia vero erant 
      de<lb ed="#P" n="42" break="no"/>terminationes obseruandi moralia quo ad deum. 
      mo<lb ed="#P" n="43" break="no"/>do dico: quod omnia moralia remanserunt sub lege noua 
      <lb ed="#P" n="44"/>Et multo perfectius obseruantur in lege euangelica 
      <lb ed="#P" n="45"/>quam in illa. Iudicialia vero non manent necessario. 
      <lb ed="#P" n="46"/>Nec ligant nisi de nouo ab aliquo superiori 
      rationa<lb ed="#P" n="47" break="no"/>biliter statuantur. sicut est possibile et rationabile 
      ali<lb ed="#P" n="48" break="no"/>quando de aliquibus. Cerimonialia vero non manent in 
      <lb ed="#P" n="49"/>se sed in suis signatis vt in pluribus. quod dico: quia 
      <lb ed="#P" n="50"/>manent aliqua: vt thurificatio: vel huiusmodi que 
      conue<lb ed="#P" n="51" break="no"/>niunt cultui diuino pro omni statu. Et tunc potest 
      <lb ed="#P" n="52"/>dici: quod quantum ad moralia christus non venit soluere 
      legen<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sed adimplere. quia manent: et perfecta fuerunt per 
      <lb ed="#P" n="54"/>christum: licet non obligent modo ex vi illius legis: sed 
      ex<lb ed="#P" n="55" break="no"/>vi legis euangelice. Quantum vero ad iudicialia et 
      <lb ed="#P" n="56"/>cerimonialia potest magis dici lex esse soluta vel eua 
      <lb ed="#P" n="57"/>cuata. licet etiam possit dici quod etiam quantum ad ista 
      lex<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sit impleta: non quia in se maneant: sed in aliquibus vti 
      <lb ed="#P" n="59"/>lioribus ipsis. Mores enim legis euangelice et in 
      iu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>diciis et in cerimoniis multomagis expedint: quam 
      fa<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cerent illa: vt patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2391">
      ¶ Ad secundum dicitur quod non statim 
      <lb ed="#P" n="62"/>baptismus institutus euacuauit circuncisionem: si 
      <lb ed="#P" n="63"/>cut patuit ex predictis. nam baptismo instituto ad 
      <lb ed="#P" n="64"/>huc circuncisio valuit saltem vsque ad mortem christi: 
      <lb ed="#P" n="65"/>vel plus secundum opiniones diuersorum. Si dicas: quod 
      <!--44.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>fuit data circuncisio in fedus sempiternum ipsi abra 
      <lb ed="#P" n="67"/>de. dico: quod verum est: non in se: sed in equipollenti et 
      <lb ed="#P" n="68"/>magis valenti puta in baptismo. Uel magis ad 
      pro<lb ed="#P" n="69" break="no"/>positum littere quod hoc verum est pro tanto quia non fuit 
      <lb ed="#P" n="70"/>datum aliud signum speciale et appropriatum semini 
      <lb ed="#P" n="71"/>abrahe post circuncisionem: et propter hoc dicitur 
      pa<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ctum sempiternum inter deum et abraham et semen 
      <lb ed="#P" n="73"/>eius: quia non successit aliud propprium semini abrahe: 
      <lb ed="#P" n="74"/>sed commune toti generi humano: ad quod debuit 
      <lb ed="#P" n="75"/>transire semen abrahe sicut ad melius et perfectius 
      fe<lb ed="#P" n="76" break="no"/>dus. et hoc est fedus et pactum baptismi seu legis 
      no<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ue.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe8072-d1e2433">
      ¶ Ad tertium dicitur quod lex antiqua fuit etiam 
      re<lb ed="#P" n="78" break="no"/>uocata de facto in morte christi: sicut exprimit 
      aposto<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lus ad hebreos. vel saltem in diuulgatione euangelii. 
      <lb ed="#P" n="80"/>Quod autem christus obseruauit eam vel in circuncisione vel 
      <lb ed="#P" n="81"/>in esu agni paschalis: hoc potuit facere: licet non 
      fue<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rit subiectus legi. Lex enim illa nondum erat 
      reuoca<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ta: nec noua lex confirmata. Et dato quod fuisset 
      reuo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cata: adhuc potuisset eam obseruasse multofortius 
      <lb ed="#P" n="85"/>quam apostoli et alii: qui obseruauerunt eam ex causa 
      <lb ed="#P" n="86"/>etiam per magnum tempus post mortem christi et publica. 
      <lb ed="#P" n="87"/>tionem euangelii: sicut dictum est supra. licet inuti 
      <lb ed="#P" n="88"/>is esset postquam fuisset reuocata. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>