<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="38-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c25179"><!--l3d8q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c25179-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e101">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Distinctionis octaue. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Questio Prima
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e108">
               <lb ed="#P" n="95"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="96"/>octauam quero primo. Utrum 
      <lb ed="#P" n="97"/>in eodem supposito possint esse 
      <lb ed="#P" n="98"/>plures relationes reales eius 
      <lb ed="#P" n="99"/>rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e121">
      ¶ Uidetur quod non quia 
      <lb ed="#P" n="100"/>si hoc possibile esset. Puta quod 
      <lb ed="#P" n="101"/>plures paternitates essent in 
      <lb ed="#P" n="102"/>eodem patre ad plures filios 
      <lb ed="#P" n="103"/>Sequeretur quod pari ratione in eodem filio possent 
      <lb ed="#P" n="104"/>esse plures filiationes ad plures filios. Sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="105"/>falsum vt patet. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e137">
      ¶ Secundo sic. philosophus 
      <lb ed="#P" n="106"/>dicit quinto metaphi. quod si due forme differunt in eo 
      <lb ed="#P" n="107"/>dem subiecto ille non sunt eiusdem rationis. Sed  
      <lb ed="#P" n="108"/>hoc esset falsum si plures relationes eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="109"/>possent esse in eodem subiecto. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e149">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="110"/>Si possunt esse plures tales in eodem pari ratione 
      <lb ed="#P" n="111"/>et infinite vt videtur. Sed hoc est impossibile quia 
      <lb ed="#P" n="112"/>tunc sequeretur quod subiectum vel suppositum esset 
      <lb ed="#P" n="113"/>actu infinitum in recipiendo. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="114"/>Non magis sunt incompossibiles 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e162">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Contia ex se due forme eiusdem rationis quam 
      <lb ed="#P" n="116"/>due alterius rationis vt videtur. Sed due 
      relatio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nes alterius rationis secundum idem fundamentum possunt 
      <lb ed="#P" n="118"/>esse in eodem supposito. ergo etc. Minor patet deus 
      <lb ed="#P" n="119"/>similitudine et dissimilitudine que conuenit eidem 
      al<lb ed="#P" n="120" break="no"/>bo secundum eandem albedinem in habitudine ad album et nigrum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e178">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e183">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Primo inquiram vtrum in eodem supposito vel 
      sub<lb ed="#P" n="123" break="no"/>iecto creato possint esse vel fundari super idem 
      fun<lb ed="#P" n="124" break="no"/>damentum plures relationes eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e192">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tundo inquiram vtrum hoc sit possibile quod secundum 
      diuer<lb ed="#P" n="126" break="no"/>sa fundamenta idem suppositum referatur ad aliud  
      <!--86.xml-->
      <pb ed="#P" n="39-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>diuersis relationibus eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e208">
      ¶ Tertio 
      in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>quiram vtrum in pluribus suppositis vel subiectis 
      <lb ed="#P" n="3"/>possit esse vnica relatio numero ad aliquid vnum 
      ex<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tremum vel etiam ad plura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e218">
      ¶ Quarto vtrum in 
      diuer<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sis suppositis secundum idem fundamentum possit esse vnica 
      <lb ed="#P" n="6"/>relatio distincta ad eundem terminum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e225">
      ¶ Ultimo ad 
      <lb ed="#P" n="7"/>rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e230">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Quantum ad primum Dicit 
      <lb ed="#P" n="9"/>vna opinio quod hoc est impossibile scilicet quod in vno 
      suppo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sito vel subiecto secundum idem fundamentum numero sint 
      <lb ed="#P" n="11"/>plures relationes reales eiusdem rationis quantumcunque 
      <lb ed="#P" n="12"/>ad plura extrema. Unde dico quod pater habens 
      plu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>res filios vnica relatione reali paternitatis refertur 
      <lb ed="#P" n="14"/>ad omnes filios et illa paternitas habetur per 
      genera<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tionem primi filii et sic in consimilibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e250">
      ¶ Ad hoc 
      ad<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ducuntur alique rationes. Prima est ista. A quo 
      <lb ed="#P" n="17"/>aliquid habet entitatem ab eodem habet vnitatem 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel puralitatem quia vnitas vel multitudo sunt passio 
      <lb ed="#P" n="19"/>nes entis. Ab eodem vero sumitur subiectum et 
      pas<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sio eius. Sed relatio ex suo fundamento habet 
      enti<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tatem intantum quod vel non habet aliam entitatem ab 
      en<lb ed="#P" n="22" break="no"/>titate fundamenti vel si habet aliam tamen illam sortitur 
      <lb ed="#P" n="23"/>et trahit exfundamento ergo cum fundamentum 
      pona<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tur vnum impossibile est quod relatio multiplicetur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e272">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Secundo sic. Accidentia absoluta quia sunt 
      entia<lb ed="#P" n="26" break="no"/>eo quod sunt entis numerantur necessario vel sunt vnum 
      <lb ed="#P" n="27"/>numeratione vel vnitate subiecti. Unde 
      contradictio<lb ed="#P" n="28" break="no"/>est quod plura accidentia absoluta sint in eodem 
      subie<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cto vel supposito secundum idem quia non distinguerentur nec 
      <lb ed="#P" n="30"/>oppositione nec distinctione. quare etc. Sed relationes 
      <lb ed="#P" n="31"/>cum sint accidentia non minus sunt entes quia entis 
      immo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>magis quam accidentia absoluta. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e292">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="33"/>Non sunt ponenda plura in eodem sine necessitate 
      <lb ed="#P" n="34"/>primo phisicorum. Sed nulla necessitas apparet 
      po<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nere tales plures relationes in eodem supposito vel 
      <lb ed="#P" n="36"/>subiecto ad plures terminos. Nam sicut eodem 
      fun<lb ed="#P" n="37" break="no"/>damento indistincto potest aliquid fundamentaliter 
      <lb ed="#P" n="38"/>referri ad plura eiusdem rationis: ita videtur quod eadem 
      <lb ed="#P" n="39"/>relatione formaliter possit ad plura referri. quaere etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e311">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Quarto in eodem supposito vel subiecto non est 
      <lb ed="#P" n="41"/>nisi vnica potentia receptiua respectu relationum omnium 
      <lb ed="#P" n="42"/>eiusdem rationis. Alioquin oporteret dicere quod in ipso 
      <lb ed="#P" n="43"/>essent infinite potentie receptiue et in actu sicut sunt 
      <lb ed="#P" n="44"/>possibiles infinite relatioues sibi in esse saltem sud 
      <lb ed="#P" n="45"/>cessiue. Sed vnius potentie actualitate non potest esse 
      <lb ed="#P" n="46"/>simul alius actus eiusdem rationis quia ad aliquid eius 
      <lb ed="#P" n="47"/>rationis subiectum non est in potentia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e331">
      ¶ Quin 
      <lb ed="#P" n="48"/>to Subiectum non est in potentia primo ad hanc 
      for<lb ed="#P" n="49" break="no"/>mam sed ad formam absolute. Cum igittur 
      habita<lb ed="#P" n="50" break="no"/>hac forma habeatur forma et forma absolute in sua 
      <lb ed="#P" n="51"/>communi ratione non sit nisi vna sequitur quod amplius non est 
      <lb ed="#P" n="52"/>in potentia ad aliam et ita simul eam recipere non 
      po<lb ed="#P" n="53" break="no"/>test stante prima. Sic in proposito de relatione que 
      <lb ed="#P" n="54"/>est forma subiecti vel fundamenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e349">
      ¶ Ultimo 
      infin<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tum in actu est impossibile in creatura vnica nume 
      <lb ed="#P" n="56"/>ro finita et limitata. Sed si relatio multiplicaretur 
      <lb ed="#P" n="57"/>secundum multitudinem terminorum. Sequeretur quod 
      infini<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tas in actu esset possibilis in vnica creatura. 
      Pro<lb ed="#P" n="59" break="no"/>batio. Sortes ponitur albus et per consequens ponitur 
      <lb ed="#P" n="60"/>dissimilis cuilibet nigro. Si ergo sint nigra 
      multi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tudine infinita sicut est possibile in actu secundum aliquos 
      <lb ed="#P" n="62"/>Sequitur quod in sorte albo sint infinite relationes 
      in<lb ed="#P" n="63" break="no"/>actu et vltra sequitur quod sint plures quam infinite 
      dissi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>militudines eiuidem rationis in actu quia etiam illa¬ 
      <!--86.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>nigra sunt dissimilia sorti et dissimilitudinibus aliis 
      <lb ed="#P" n="66"/>eiusdem rationis et sic est ponere plura quam infinita 
      eius<lb ed="#P" n="67" break="no"/>dem rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e384">
      ¶ Confirmatur septimo quia in essentia 
      <lb ed="#P" n="68"/>diuina que est fundamentum illimitatum non possunt 
      <lb ed="#P" n="69"/>esse plures relationes eiusdem rationis igitur mul 
      <lb ed="#P" n="70"/>to minus nec in fundamento creato limitato et 
      finito<lb ed="#P" n="71" break="no"/>Sed ista ratio parum valet quia quelibet relatio vnius 
      <lb ed="#P" n="72"/>rationis in diuinis de se est hec propter summam actua 
      <lb ed="#P" n="73"/>litatem diuine nature et ita est immultiplicabilis. Non 
      <lb ed="#P" n="74"/>sic relatio creata non obstante vnitate fundamenti 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e402">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Octaua ratio. Inconueniens est quinto 
      metaph<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sice quod idem bis dicatur Sed hoc sequeretur si essent 
      <lb ed="#P" n="77"/>simul plures relationes eiusdem rationis. ergo etc. Simile 
      <lb ed="#P" n="78"/>inconueniens est quod idem bis dicatur id est secundum eandem 
      <lb ed="#P" n="79"/>relationem ad diuersa referantur sicut patet in fine quaetionis 
      <lb ed="#P" n="80"/>sequentis. Hoc autem non sequitur ponendo plures 
      re<lb ed="#P" n="81" break="no"/>lationes immo magis ponendo vnam ad plures terminos. 
      <lb ed="#P" n="82"/>isti quod vnica similitudi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e422">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Dicunt ergo ne reali aliquid album 
      re<lb ed="#P" n="84" break="no"/>fertur ad multa coalba et vnus pater refertur ad 
      plu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>res filios vnica paternitate reali variatur tamen ista 
      pa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ternitas secundum alium et alium respectum et secundum varias 
      ha<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ditudines ad diuersos filios ita quod quando 
      corrumpi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur vnus filius et per consequens filiatio in ipso non 
      corrun<lb ed="#P" n="89" break="no"/>pitur simpliciter paternitas in patre sed tantum vt erat 
      <lb ed="#P" n="90"/>respectu illius. Corruptis vero omnibus filiis vel 
      <lb ed="#P" n="91"/>filio qui vltimo corrumpitur simpliciter illa 
      paterni<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tas in patre sicut simpliciter adquirebatur in 
      genera<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tione primi filii. Et ista positio a magnis tanquam 
      pro<lb ed="#P" n="94" break="no"/>babilis sustinetur et tenetur. 
      <lb ed="#P" n="95"/>vi ad primam rationem positionis quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e454">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Dicitu e corrupto filio non corrumpitur in 
      <lb ed="#P" n="97"/>patre paternitas ad filium sed manet quia ad non ens 
      <lb ed="#P" n="98"/>potest esse relatio realis etiam actu sicut potentia 
      ma<lb ed="#P" n="99" break="no"/>terie vel subiecti ad formam futuram que non est vel in 
      <lb ed="#P" n="100"/>herentia accidentis separati ad subiectum et 
      inclina<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tio anime separate ad corpus non est in actu et ita 
      in<lb ed="#P" n="102" break="no"/>pposito manet paternitas sed non terminatur in actu 
      <lb ed="#P" n="103"/>Unde ratio non concludit contra illos qui dicunt quod 
      re<lb ed="#P" n="104" break="no"/>latio realis manet et potest manere in retermino suo 
      <lb ed="#P" n="105"/>non manente vel existente vt paternitas sine filio et 
      <lb ed="#P" n="106"/>huiusmodi quia istud est falsum et fictitium propter 
      plu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>res rationes que non possunt bene solui vt videtur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e483">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Primo quia relationes opposite mutuo se ponunt 
      <lb ed="#P" n="109"/>et destruunt in actu. Sed corrupto filio corrumpitur 
      <lb ed="#P" n="110"/>filiatio in ipso igitur et paternitas sibi opposita in 
      <lb ed="#P" n="111"/>patre.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e494">
      ¶ Secundo quia sicut de necessitate relationis 
      <lb ed="#P" n="112"/>est quod sit alicuius vt fundamenti ita et alicuius vt 
      ter<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mini quia ad aliud. Sed destructo fundamento non 
      ma<lb ed="#P" n="114" break="no"/>net relatio igitur nec destructo termino. Est enim 
      <lb ed="#P" n="115"/>quiditatiue ad terminum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e505">
      ¶ Tertio relationem esse 
      in<lb ed="#P" n="116" break="no"/>actu est ipsam terminari actualiter ad terminum. Sed 
      <lb ed="#P" n="117"/>destructo termino relatio non terminatur in actu secundum 
      <lb ed="#P" n="118"/>eos etiam igitur nec est in actu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e514">
      ¶ Quarto quia 
      termi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>nus corruptus vel adnihilatus non plus est ens verum 
      <lb ed="#P" n="120"/>in re quam negatio vel nihil. Sed ad negationem vel 
      ni<lb ed="#P" n="121" break="no"/>chil non potest esse relatio realis quia nihil est ibi 
      pos<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tiuum quod sit ratio terminandi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e525">
      ¶ Quinto quia magis 
      <lb ed="#P" n="123"/>videtur quod aliquid absolutum quod non est quiditatiue ad 
      <lb ed="#P" n="124"/>aliud non possit esse sine illo alio et tamen primum non 
      <lb ed="#P" n="125"/>potest vt creatura sine deo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e535">
      ¶ Sexto quia vna ratione 
      <lb ed="#P" n="126"/>vnus respectus actualis potest esse actu in re sine terimo 
      <lb ed="#P" n="127"/>eadem ratione alius igitur sicut paternitas potest esse 
      <lb ed="#P" n="128"/>sine filio ita similitudo sine coalbo et actio sine 
      pas<lb ed="#P" n="129" break="no"/>siuo et passio sine actiuo et vbi sine loco et actualis 
      <!--87.xml-->
      <pb ed="#P" n="39-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>inherentia accidentis sine subiecto et vnio forme ad  
      <lb ed="#P" n="2"/>materiam sine materia vel econuerso et per consequens 
      <lb ed="#P" n="3"/>non est necessarium ponere accidentia in 
      sacramento<lb ed="#P" n="4" break="no"/>esse separata sed possunt poni vnita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e561">
      ¶ Nec est 
      ne<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cessarium ponere materiam in composito et 
      infinita<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sequuntur absurda que manifestam implicant 
      contra<lb ed="#P" n="7" break="no"/>dictionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e570">
      ¶ Septimo impossibile est relationem rationis 
      <lb ed="#P" n="8"/>in actu rationis nisi existente extreno in actu in esse rationis 
      <lb ed="#P" n="9"/>sicut nec potest intelligi non intelligendo extremum 
      <lb ed="#P" n="10"/>igitur. Similiter de relatione reali in actu reali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e579">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Octauo quia relatio realis non potest intelligi actua 
      <lb ed="#P" n="12"/>liter sine extremo intellecto actualiter igitur nec potest 
      <lb ed="#P" n="13"/>esse realiter in actu nisi extremo existente actualiter. 
      <lb ed="#P" n="14"/>Difficilius est enim aliqua separari in esse quam 
      inin<lb ed="#P" n="15" break="no"/>telligi vt videtur. Et concludunt premisse rotiones de 
      <lb ed="#P" n="16"/>omnibus relationibus realibus siue 
      praedicamentali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>bus siue transcendentibus siue diuinis. 
      <lb ed="#P" n="18"/>Oquod iste rationes concludunt 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e599">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Si dica o de relatione actuali et non de 
      <lb ed="#P" n="20"/>aptitudinali. Contra quero de illa 
      aptitudinali<lb ed="#P" n="21" break="no"/>que realis est per te. Aut est aliquid in actu eo modo 
      <lb ed="#P" n="22"/>quo actus est differentia entis et sic contra eam 
      cur<lb ed="#P" n="23" break="no"/>runt omnes rationes premisse. Aut in potentia 
      obie<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ctiua que est differentia entis et sic non est aliquid sicut 
      <lb ed="#P" n="25"/>nec homo antequam sit in actu vel antequam crearetur et 
      <lb ed="#P" n="26"/>habeo propositum quod nulla relatio realis est in re 
      ter<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mino suo non existente siue illa sit actualis siue 
      aptitu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dinalis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e623">
      ¶ Nota hic quod non potest esse relatio realis 
      <lb ed="#P" n="29"/>quia terminus qui non est realiter non terminat realiter 
      <lb ed="#P" n="30"/>et sic ad ipsum non est relatio realis. Sed terminus quia 
      <lb ed="#P" n="31"/>non est in actu non est realiter. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e633">
      ¶ Confirmatur 
      <lb ed="#P" n="32"/>secundum eos quia dicunt quod terminus non existens realiter 
      <lb ed="#P" n="33"/>non refertur realiter ad extremum existens actualiter 
      <lb ed="#P" n="34"/>licet econuerso possit esse sed ad hoc non habent 
      ratio<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nem nisi non existentiam illius igitur pari ratione de 
      <lb ed="#P" n="36"/>bent dicere quod non existere est sufficiens ratio non 
      ter<lb ed="#P" n="37" break="no"/>minandi realiter sicut non fundandi. Unde ad 
      termi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>num in potentia non est relatio simpliciter et in actu 
      <lb ed="#P" n="39"/>sed tantum secundum quid. Unde sicut non ens actu et non 
      <lb ed="#P" n="40"/>ens simpliciter et realiter ita non potest ad ipsum esse 
      <lb ed="#P" n="41"/>relatio nec terminari realiter. Est enim ad aliquid 
      <lb ed="#P" n="42"/>realiter ex quo est realis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e659">
      ¶ Contra istam responsio 
      <lb ed="#P" n="43"/>nem arguo primo quia respectus ita necessario et quia 
      <lb ed="#P" n="44"/>ditatiue est ad aliud vt ad terminum sicut est alicuius 
      <lb ed="#P" n="45"/>vt subiecti vel fundamenti. Unde respectus 
      quidi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tatiue est habitudo ad terminum. Sed impossibile 
      <lb ed="#P" n="47"/>est destructo fundamento vel subiecto immediate 
      ma<lb ed="#P" n="48" break="no"/>neat relatio in actu. Unde et destructa substantia filii 
      <lb ed="#P" n="49"/>vel filio non manet filiatio. ergo et destructo termino 
      <lb ed="#P" n="50"/>non manet relatio non ergo manet paternitas 
      destru<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cto filio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e681">
      ¶ Secundo quia relatio quiditatiue est habi 
      <lb ed="#P" n="52"/>tudo ad aliquid vel ad aliud. Sed quod non est non 
      <lb ed="#P" n="53"/>est aliquid sed nihil. ergo ad non ens non est relatio 
      <lb ed="#P" n="54"/>realis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e690">
      ¶ Tertio et est confirmatio Terminus 
      destru<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ctus et non ens non plus est aliquid quam negatio sit 
      ali<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quid vel priuatio. Sed ad negationem vel priuatio 
      <lb ed="#P" n="57"/>nem non potest esse relatio realis quia in negatione vel 
      <lb ed="#P" n="58"/>priuatione non inuenitur aliquid positiuum quod sit 
      <lb ed="#P" n="59"/>vel esse possit ratio terminandi relationem. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e703">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Quarto sic. Destrucio filio destruitur 
      simplici<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ter et realiter filiatis secundum eos. Sed destructa filiatio 
      <lb ed="#P" n="62"/>ne de necessitate destruitur paternitas quia sunt 
      rela<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tiones mutue et opposite que posite se ponunt. etc. igi 
      <lb ed="#P" n="64"/>tur contradictio est quod maneat paternitas et filiatio 
      <lb ed="#P" n="65"/>non maneat. Neo valet quod dicunt quod manet sed non 
      <!--87.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>est actu terminata. Quero enim quid dicit 
      termina<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ri in relatione quando ponitur terminari non dicit 
      ali<lb ed="#P" n="68" break="no"/>quid absolutum planum est inducendo in 
      accidenti<lb ed="#P" n="69" break="no"/>bus absolutis quia tale absolutum esset accidens 
      rela<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tionis quod patet ficticium. Nec dicit aliquid 
      ne<lb ed="#P" n="71" break="no"/>gatiuum quia tunc magis deberet concedi termino 
      ne<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gato quam posito. ergo aliquid respectiuum non 
      ratio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nis. Patet quia ita posset poni termino negato sicut 
      <lb ed="#P" n="74"/>posito et similiter terminatio realis est. Aut igitur 
      <lb ed="#P" n="75"/>illud respectiuum est idem essentialiter prime 
      relatio<lb ed="#P" n="76" break="no"/>di et sic manente relatione manet terminatio. Aut 
      ali<lb ed="#P" n="77" break="no"/>quid essentialiter distinctum et tunc est respectus 
      ac<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cidentalis primi respectus et sequitur processus in 
      infi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nitum. Et vltra sequitur quod talis terminatio maneat 
      <lb ed="#P" n="80"/>sine termino sicut et praeterea relatio vel paternitas et 
      <lb ed="#P" n="81"/>sic manet terminata et est contradictio in dictis ponem 
      <lb ed="#P" n="82"/>tium scilicet quod manet terminata et non manet terminata 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e760">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Si dicas quod vna relatio mutua non est de essentia 
      <lb ed="#P" n="84"/>alterius nec dependet ab ea in aliquo genere cause 
      <lb ed="#P" n="85"/>Similiter etiam nec relatio ex termino igitur potest 
      <lb ed="#P" n="86"/>manere sine illis. Dico quod regula illa de essentialiter 
      <lb ed="#P" n="87"/>distinctis quorum vnum non dependet ab alio fallit 
      <lb ed="#P" n="88"/>in relatiuis quia licet vnum non ab alio tamen ad aliud 
      quidi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tatiue se habet quorum neutrum potest esse sine alio 
      <lb ed="#P" n="90"/>quia in vno est quiditatiue habitudo ad aliud sic autem 
      <lb ed="#P" n="91"/>non est de aliquo absolute.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e783">
      ¶ Quod autem dicitur esse 
      im<lb ed="#P" n="92" break="no"/>materia aliqua relatio realis ad formam que non est 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel in quocumque alio falsum est. Unde dico quod 
      poten<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tia materie ad formam que non est / non est respectus 
      rea<lb ed="#P" n="95" break="no"/>is. Nec similiter inclinatio anime separate ad corpus 
      <lb ed="#P" n="96"/>nec accidentis separati. Sed si talia sunt aliqui 
      re<lb ed="#P" n="97" break="no"/>spectus in actu couenientes istis non sunt nisi 
      respe<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ctus rationis comparantis ista ad alia quibus posstent 
      <lb ed="#P" n="99"/>nesse vel quia possunt recipere. Uerum est tamen quod 
      ma<lb ed="#P" n="100" break="no"/>teria est quedam materia absoluta que per seipsam 
      im<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ratione potentie et principii receptiui potest 
      recipe<lb ed="#P" n="102" break="no"/>re formam vel non repugnat recipere formam. Et 
      <lb ed="#P" n="103"/>anima similiter est quedam natura cui non repugnat in 
      <lb ed="#P" n="104"/>formare corpus dispositum. Et accidens separatum 
      <lb ed="#P" n="105"/>quedam natura cui non repugnat informare 
      subie<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ctum. Sed hoc est per suum absolutum non per aliquid 
      <lb ed="#P" n="107"/>respectiuum sicut per suum absolutum est forma et 
      <lb ed="#P" n="108"/>actus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e822">
      ¶ Quod enim materia habeat aliquem 
      respectu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>siue accidentalem siue consubstantialem actualiter in 
      <lb ed="#P" n="110"/>re extra ad formam futuram vel subiectum ad accidens 
      <lb ed="#P" n="111"/>futurum vel anima ad corpus futurum ita possibile est 
      <lb ed="#P" n="112"/>vel accidens separatum ad subiectum non existens. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e833">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Primo quia respectus rationis non patest esse in actu 
      <lb ed="#P" n="114"/>nisi extrema sint in actu in esse rationis ergo nec 
      re<lb ed="#P" n="115" break="no"/>spectus realis nisi extrema sint in actu reali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e842">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cundo quia si respectus ponitur consubstantialis vel est 
      <lb ed="#P" n="117"/>accidentalis esse in actu qui est differentia entis 
      ta<lb ed="#P" n="118" break="no"/>lis respectus in accidente non est nisi inherentia 
      apti<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tudinalis in subiecto vel materia aliqua aptitudo 
      <lb ed="#P" n="120"/>vel potentia ad recipiendum. Sed quocunque 
      pona<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tur. Oportet dicere quod talis respectus in effectu et in 
      <lb ed="#P" n="122"/>re extra intellectum secundum viam eorum. igitur oportet quod 
      <lb ed="#P" n="123"/>tres de necessitate sit in re et in effectu et accidens se 
      <lb ed="#P" n="124"/>paratum possit dici actu inherens quia habens 
      inhe<lb ed="#P" n="125" break="no"/>rentiam actualiter ad subiectum et materia actu 
      ha<lb ed="#P" n="126" break="no"/>bens formam futuram et recipiens. quaere etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e868">
      ¶ praterea aut 
      <lb ed="#P" n="127"/>manet illa relatio aptitudinalis inherentie ad 
      sub<lb ed="#P" n="128" break="no"/>iectum adueniente actuali inherentia aut non. 
      Si<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sic tunc duplici inherentia inheret. Si non tunc non 
      <lb ed="#P" n="130"/>est consubstantialis sed accidentalis et sine illa potest esse 
      <!--88.xml-->
      <pb ed="#P" n="40-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>accidens et per consequens ad illam oportet dare 
      apti<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tudinalem aliam et sic in infinitum vel etiam contra alios 
      <lb ed="#P" n="3"/>potest ipsa manere eadem adueniente actuali et 
      ma<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nebat accidente separato sicut in patre paternitas 
      <lb ed="#P" n="5"/>non existente filio: sed tunc magis dicerent illi alii quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>est eadem relatio cum inherentia actuali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e899">
      ¶ Sed 
      com<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tra ipsos habent quia impossibile est actualem 
      inheren<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tiam inesse nisi accidente actu inherente. Sed 
      impossi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>bile est actu inherere nisi subiecto actu existenti 
      igi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>per omnia non est aliqua relatio realis in actu extra 
      <lb ed="#P" n="11"/>intellectum accidentis separati ad subiectum non ext 
      <lb ed="#P" n="12"/>stens et sic de similibus et ponere hoc est ponere quod 
      in<lb ed="#P" n="13" break="no"/>herens in potentia actu inheret que sunt contradicto 
      <lb ed="#P" n="14"/>ria plane. Similiter dicendum est quod nec motus ad 
      ter<lb ed="#P" n="15" break="no"/>minum nec scientie ad scibile non existens nec 
      appeten<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tis vel desiderantis seu desiderii ad desideratum 
      futu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rum vel qumocunque entis ad non ens nulla est relatio 
      <lb ed="#P" n="18"/>realis quod patet ex rationibus et responsionibus 
      supra<lb ed="#P" n="19" break="no"/>dictis. Similiter nec operationis vel actionis ad 
      <lb ed="#P" n="20"/>aliquid productum per ipsam vel potius habendum vel 
      <lb ed="#P" n="21"/>producendum quod improprie et abusiue dicitur finis 
      <lb ed="#P" n="22"/>eius quia non est causa eius cum sit posterius in esse et ideo 
      <lb ed="#P" n="23"/>improprie dicitur finis quia finis proprie qui est 
      vere<lb ed="#P" n="24" break="no"/>causa debet esse prior natura eo cuius est causa sicut 
      <lb ed="#P" n="25"/>alias est probatum et non solum in intentione agentis 
      <lb ed="#P" n="26"/>sed in re. Nota hic quod sicut esse in relationis quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>magis commune in mente ipsa secundum alios non potest 
      po<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ni sine fundamento vel subiecto in actu etiam secundum eos 
      <lb ed="#P" n="29"/>Ita nec esse ad sine termino in actu cum sit magis 
      for<lb ed="#P" n="30" break="no"/>male in relatione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e955">
      ¶ Preterea etiam quia esse in propter 
      <lb ed="#P" n="31"/>hoc necessario exigit subiectum vel fundamentum 
      <lb ed="#P" n="32"/>quia est habitudo ad ipsum. Unde si esset aliquid 
      ab<lb ed="#P" n="33" break="no"/>solutum posset negari. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="34"/>quod in eodem supposito vel sub¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e966">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Sed dico iecto secundum idem fundamentum 
      <lb ed="#P" n="36"/>non obstantibus dictis ipsorum poasent fundari et esse 
      <lb ed="#P" n="37"/>et sunt frequenter plures relationes eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="38"/>Unde dico quod in eodem patre secundum idem fundamentum quod est 
      <lb ed="#P" n="39"/>potentia sua generatiua quia impossibile est quod actus generande 
      <lb ed="#P" n="40"/>sit fundamentum eoipso quod non manet sed transit manente 
      <lb ed="#P" n="41"/>relatione. In eodem inquam patre sunt plures 
      pater<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nitates relationes reales ad plures filios et in eadem 
      <lb ed="#P" n="43"/>matre plures maternitates ad plures filios et in eo 
      <lb ed="#P" n="44"/>dem simili plures similitudines ad plura similia. et 
      <lb ed="#P" n="45"/>sic de consimilibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e992">
      ¶ Ad hoc adduco plures 
      ra<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tiones.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e997">
      ¶ Prima est ista. Ille relationes eiusdem 
      <lb ed="#P" n="47"/>rationis sunt plures et non vna quarum vna 
      corrumpi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tur alia manente. Alioquin sequeretur quod eadem res cor 
      <lb ed="#P" n="49"/>rumperetur et maneret. Sed vno filio vel vno 
      simi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>li corrupto corrumpitur filiatio in ipso vel 
      similitu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>do et per consequens paternitas que erat in patre ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="52"/>quia relatiua posita se ponunt et perempta se paremunt et 
      <lb ed="#P" n="53"/>tamen manet paternitas ad alium filium quia non 
      mi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nus est vere pater alterius filii manentis quam ante. et 
      <lb ed="#P" n="55"/>go etc. Nec valet solutio aliorum dicentium quod non 
      <lb ed="#P" n="56"/>corrumpitur paternitas simpliciter: sed in 
      compara<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tione ad istum tantum quia pater non refertur ad filium 
      <lb ed="#P" n="58"/>secundum quod huiusmodi nisi relatione que est formaliter ipsa. 
      <lb ed="#P" n="59"/>paternitas ita quod habitudo patris ad filium est realis 
      <lb ed="#P" n="60"/>paternitas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1030">
      ¶ Nota quod habitudo producentis ad 
      produ<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ctum in natura intellectuali per modum nature non 
      <lb ed="#P" n="62"/>est nisi paternitas ipsa. Si ergo corrumpitur 
      habi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tudo patris ad filium corrumpitur patrnitas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1039">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="64"/>eriam sicut vere et realiter et simpliciter corrumpitu 
      <lb ed="#P" n="65"/>filiatio in filio ita paternitas in patre quia paterni 
      <!--88.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tas et filiatio realis secundum quod huiusmodi relatiue 
      oppo<lb ed="#P" n="67" break="no"/>nuntur. Sed in filio simpliciter corrumpitur 
      filia<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tio ergo et in patre paternitas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1058">
      ¶ Preterea quaero ab 
      <lb ed="#P" n="69"/>eis quid intelligunt per istas habitudines secundum quas 
      <lb ed="#P" n="70"/>ponunt paternitatem ipsam variari respectu huius 
      <lb ed="#P" n="71"/>vel illius filii. Aut ille habitudines sunt respectus 
      <lb ed="#P" n="72"/>rationis quod est falsum quia pater et filius sunt 
      mu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tuo correlatiua realia. Aut sunt respectus reales 
      <lb ed="#P" n="74"/>Si sunt respectus rationis sequitur quod pater non 
      re<lb ed="#P" n="75" break="no"/>fertur ad filios nisi secundum rationem. Si dicas quod immo quia 
      <lb ed="#P" n="76"/>paternitate reali ex hoc sequitur propositum scilicet quod orne 
      <lb ed="#P" n="77"/>relationem realem paternitatis in seipsa 
      corrumpi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>Si sunt respectus reales cum omnes sint eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="79"/>ad filios plures sequitur adhuc propositum quod in eo 
      <lb ed="#P" n="80"/>dem sunt plures relationes reales eiusdem rationis et 
      <lb ed="#P" n="81"/>sequitur vnum inconueniens scilicet quod in eadem relatione 
      <lb ed="#P" n="82"/>ponantur plures tales habitudines vt videtur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1091">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Preterea etiam in quocumque manet vere et realiter 
      <lb ed="#P" n="84"/>paternitas ipse est vere et realiter pater sicut in quo 
      <lb ed="#P" n="85"/>est albedo ipsum est album. Sed in patre per te 
      ma<lb ed="#P" n="86" break="no"/>net vere et realiter paternitas sua quam habuit prius 
      <lb ed="#P" n="87"/>ad filium qui nunc est mortuus ergo vere et realiter 
      <lb ed="#P" n="88"/>ita est pater eius mortui sicut viui quod est fictio me 
      <lb ed="#P" n="89"/>ra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1109">
      ¶ Preterea Sicut patrnitate absolute refertut 
      <lb ed="#P" n="90"/>pater ad filium. ita hac patrnitate ad hunc filium et 
      re<lb ed="#P" n="91" break="no"/>latione opposita huic filiationi. igitur sicut 
      destru<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cta filiatione destruitur patrnitas ita destructa hac 
      <lb ed="#P" n="93"/>filiatione destruitur hec paternitas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1120">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#P" n="94"/>relatio est qua vltimate hoc ens est ad aliud et non 
      <lb ed="#P" n="95"/>ad se. igitur destructo illo alio impossibile est quod 
      ma<lb ed="#P" n="96" break="no"/>neat relatio sicut destructo eo quo aliquid est album 
      <lb ed="#P" n="97"/>ad se maneat albedo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1131">
      ¶ Secunda ratio. Illud quod 
      <lb ed="#P" n="98"/>quiditatiue est ad aliud necessario multiplicatur illo 
      <lb ed="#P" n="99"/>alio multiplicato. Sed paternitas quiditatiue est ad 
      <lb ed="#P" n="100"/>aliud. puta ad filium vel filiationem ergo filiatione 
      <lb ed="#P" n="101"/>multiplicata multiplicatur patrnitas. Et ita de 
      simi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>litudine et aliis similibus igitur in eodem patre 
      ne<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cessario sunt plures paternitates ad plures filios 
      <lb ed="#P" n="104"/>Nota quod cum paternitas quiditatiue sit ad si est in 
      <lb ed="#P" n="105"/>actu in seipsa oportet quod sit in actu ad terminum et 
      per<lb ed="#P" n="106" break="no"/>consequens quod sit terminata in actu quia idem est esse actus 
      <lb ed="#P" n="107"/>liter ad terminum et terminari in actu sicut idem est esse 
      <lb ed="#P" n="108"/>actualiter terminum et terminare in actu. ergo 
      con<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tradictionem implicat dicere quod patrnitas sit in actu 
      <lb ed="#P" n="110"/>et non sit terminata in actu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1162">
      ¶ Preterea cuicumque con 
      <lb ed="#P" n="111"/>uenit paternitas in actu ipsum est pater in actu. Sit 
      <lb ed="#P" n="112"/>manet paternitas et est sequitur. etc. secundum quod non 
      ha<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bet filium in actu non est pater in actu licet in 
      poten<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tia. ergo ad filium qui non est non manet paternitas 
      <lb ed="#P" n="115"/>immo contradictio est hoc dicere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1176">
      ¶ Tertia ratio. 
      quic<lb ed="#P" n="116" break="no"/>quid sit de extremis aliarum oppositionum tamen 
      <lb ed="#P" n="117"/>quod vnum tantum vni opponitur. Uerum est de extremis 
      op<lb ed="#P" n="118" break="no"/>positionis relatiue quia vnum est quiditatiue ad 
      alte<lb ed="#P" n="119" break="no"/>rum. Unum enim extremum tantum vni extremo 
      oppo<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nitur. Sed vna relatio puta paternitas relatiue 
      op<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ponitur alteri. puta filiationi relatiue et econuerso. 
      <lb ed="#P" n="122"/>ergo vna paternitas non nisi vni filiationi opponitur 
      <lb ed="#P" n="123"/>Nec pater non nisi vno filio secundum vnam paternitatem. 
      <lb ed="#P" n="124"/>Si igitur sunt plures filiariones et plures filii 
      recte<lb ed="#P" n="125" break="no"/>relati ad eundem patrem. oportet necessario quod in pa 
      <lb ed="#P" n="126"/>tre sint plures patrnitates.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1202">
      ¶ Quaria ratio. Non minus 
      <lb ed="#P" n="127"/>videtur relatio realis multiplicari ad 
      multiplica<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tionem opposite relationis in extremo quam relatio 
      ra<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tionis ad multiplicationem relationis libi 
      correspon<lb ed="#P" n="130" break="no"/>dentis in extremo. Sed relatio rationis nacessario 
      <!--89.xml-->
      <pb ed="#P" n="40-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>multiplicatur. Sic patet de ydeis secundum ponentes eas 
      <lb ed="#P" n="2"/>esse respectus rationis in deo quod multiplicantur in deo 
      <lb ed="#P" n="3"/>sicut et ydeata ipsa vel relationes ydeati. Et 
      simili<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ter de aliis respectibus rationis dei ad creaturam. ergo 
      <lb ed="#P" n="5"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1231">
      ¶ Quinta ratio. Si est tantum vna patrnitas in isto pa 
      <lb ed="#P" n="6"/>tre ad plures filios que habetur primo filio 
      generato<lb ed="#P" n="7" break="no"/>vt dicunt sequitur quod primo filio mortuo non est 
      pa<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ter aliorum filiorum viuentium. Probatio quia sicut pr 
      <lb ed="#P" n="9"/>mo filio genito adquiritur patrnitas ita videtur quod ipso 
      <lb ed="#P" n="10"/>corrupto corrumpitur. Sicut enim positio vel 
      ge<lb ed="#P" n="11" break="no"/>neratio filii est reponendi paternitatem in patre ita et 
      cor<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ruptio corrumpendi paternitatem vt videtur. Sec 
      <lb ed="#P" n="13"/>consequens absurdum est. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1251">
      ¶ Ex quo patet quod 
      m<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rabile dictum est quod primo filio genito habetur 
      pa<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ternitas et tamen ipso corrupto non corrumpitur illa 
      <lb ed="#P" n="16"/>paternitas sed expectatur corruptio aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1260">
      ¶ Ulti 
      <lb ed="#P" n="17"/>ma ratio Illius praecise est aliquid pater respectu cum 
      <lb ed="#P" n="18"/>ius habet vnicam paternitatem. Sed hoc est 
      preci<lb ed="#P" n="19" break="no"/>se respectu vnici filii primi. ergo illius precise est pa 
      <lb ed="#P" n="20"/>ter et non aliorum. Hoc autem est falsum ergo et illud ex 
      <lb ed="#P" n="21"/>quo sequitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1273">
      ¶ Preterea cum vnitate prioris stat 
      <lb ed="#P" n="22"/>multitudo posterioris accidentaliter sibi conuenien 
      <lb ed="#P" n="23"/>tis et non adequati. Sed fundamentum prius 
      fimilitu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>do vel paternitas accidentalis est sibi non adequata 
      <lb ed="#P" n="25"/>Sicut enim vnus filius tantum non adequatur vni 
      po<lb ed="#P" n="26" break="no"/>potentie generatiue sed potest in plures ita nec vna pa 
      <lb ed="#P" n="27"/>ternitas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1290">
      ¶ Octaua ratio de pluribus acidentibus 
      <lb ed="#P" n="28"/>absolutis puta pluribus fantasmatibus et in 
      fanta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sia et eiusdem rationis secundum aliquos vt plurium 
      indi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>uiduorum eiusdem rationis. Alioquin vno fantasmate 
      <lb ed="#P" n="31"/>destructo non posset homo recordari de alio 
      indiu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>duo per aliud fantasma quod est falsum. 
      <lb ed="#P" n="33"/>quantum ad istum articulum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1306">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Dico erdo quod possibile est et ita est 
      fre<lb ed="#P" n="35" break="no"/>quenter quod vnum subiectum vel suppositum 
      refer<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tur pluribus relationibus eiusdem rationis ad 
      plu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>res terminos et ita in eodem sunt plures relationes 
      <lb ed="#P" n="38"/>reales eiusdem rationis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1319">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Ad primum aliorum dico 
      <lb ed="#P" n="40"/>quod eodem modo vel quasi eodem modo consequenter al 
      <lb ed="#P" n="41"/>eodem vel ex eodem habet aliquid vnitatem sicut 
      <lb ed="#P" n="42"/>et entitatem saltem sicut ex causa extrinseca. Ad 
      mi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>uorem quando dicis quod relatio habet suam entitatem 
      <lb ed="#P" n="44"/>ex fundamento quero a te qumo vel sicut ex causa 
      effin<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ciente vel sicut ex materia vel materialiter aut 
      for<lb ed="#P" n="46" break="no"/>maliter sic quod vnitas fundamenti sit vnitas 
      relatio<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nis vel entitas. Si primo modo tunc non arguit quia 
      <lb ed="#P" n="48"/>ab eadem causa effectiue possunt esse plures effect 
      <lb ed="#P" n="49"/>solo numero differentes. Si materialiter per modum 
      <lb ed="#P" n="50"/>quo subiectum vel fundamentum dicitur materia 
      re<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lationis vel accidentis non in qua sed ex qua. Tunc 
      <lb ed="#P" n="52"/>dico quod eadem causa materialis potest esse diuersor 
      <lb ed="#P" n="53"/>differentium solo numero et quilibet eorum 
      vnifor<lb ed="#P" n="54" break="no"/>miter habet entitatem et vnitatem consequenter ex ipsa. 
      <lb ed="#P" n="55"/>Si autem accipis contrarium Dico quod tu petis. Si 
      for<lb ed="#P" n="56" break="no"/>maliter planum est hoc esse falsum quia fundamentum 
      <lb ed="#P" n="57"/>et relatio eius non sunt idem formaliter immo 
      distin<lb ed="#P" n="58" break="no"/>guntur essentialiter praecipue in relationibus suprad 
      <lb ed="#P" n="59"/>ctis et ita nihil valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1367">
      ¶ Dico ergo quod relatio licet 
      <lb ed="#P" n="60"/>quoquomodo ad suam entitatem exigat fundamentum 
      <lb ed="#P" n="61"/>tamen ipsa est habitudo ad terminum et ideo necessario 
      multi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>plicatur secundum multitudinem relationum sibi corresponden 
      <lb ed="#P" n="63"/>tium in termino vel in terminis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1378">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="64" break="no"/>co de absolutis accidentibus multis quod multa eiuse¬ 
      <!--89.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>dem rationis possunt simul esse in eodem subiecto sicut 
      <lb ed="#P" n="66"/>multe species intelligibiles in intellectu angelico / 
      <lb ed="#P" n="67"/>vt dictum est in secundo et in fantasia vel ymaginatiua 
      <lb ed="#P" n="68"/>et in medio plura lumina. Tu dicis non sunt entia 
      <lb ed="#P" n="69"/>nisi quia entis. Dico quod non est verum precipue de abso 
      <lb ed="#P" n="70"/>lutis et possunt manere separata a substantia. De 
      re<lb ed="#P" n="71" break="no"/>spectiuis accidentibus dico quod licet non sint 
      separa<lb ed="#P" n="72" break="no"/>bilia a subiectis vel fundamentis tamen ipsorum est 
      <lb ed="#P" n="73"/>aliquid esse necessario quia saltem subiecta vel 
      funda<lb ed="#P" n="74" break="no"/>menta possunt esse sine illis. Tunc dico ad 
      argume<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tum quod nec accidens absolutum nec respectiuum sic est 
      <lb ed="#P" n="76"/>ens quia entis pro tanto quia ipsius et subiecti et 
      funda<lb ed="#P" n="77" break="no"/>menti sit vnum et idem esse nisi loquendo de vnitate 
      <lb ed="#P" n="78"/>suppositi vel subiecti et ideo esse existentie vel 
      essen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tie accitentis non oportet numerari vel esse vnum secundum 
      <lb ed="#P" n="80"/>esse subiecti vel fundamenti sed stant ista simul quod 
      ac<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cidens vel relatio insit subiecto vel fundamento vui 
      <lb ed="#P" n="82"/>co et tamen accidens vel relatio multiplicetur sicut 
      <lb ed="#P" n="83"/>in solutione primi argumenti dicebatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1428">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tium dico quod est necessitas ponendi plures tales 
      rela<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tiones in eodem sicut probatum est per rationes 
      su<lb ed="#P" n="86" break="no"/>perius adductas quae non currunt nec currere possunt 
      <lb ed="#P" n="87"/>de fundamento. Non enim fundamentum sicu est 
      quidi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tatiue ad aliud sicut relatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1442">
      ¶ Ad quartum dico quod 
      <lb ed="#P" n="89"/>non est in subiecto vel supposito nisi vna potentia 
      re<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ceptiua et quod illa non adequatur per vnam talem 
      rela<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tionem et ideo manet potentia aliud eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="92"/>puta ad aliam relationem. Tu dicis Potentia est 
      <lb ed="#P" n="93"/>actuata per vnam dico quod verum est et ideo non potest 
      <lb ed="#P" n="94"/>eandem de nouo recipere nisi prius corrumpatura 
      <lb ed="#P" n="95"/>sed bene aliam qua caret.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1460">
      ¶ Ad quintum dico quod 
      sub<lb ed="#P" n="96" break="no"/>iectum est in potentia ad hanc relationem et ad aliam 
      <lb ed="#P" n="97"/>quia ad singulares relationes plures. Non ad relatio 
      <lb ed="#P" n="98"/>nem in communi quia actiones et receptiones sunt 
      sin<lb ed="#P" n="99" break="no"/>gularium et dato quod ad relationem absolute 
      adhud<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tamen ita bene reseruatur relatio in ista sicut illa et 
      <lb ed="#P" n="101"/>ita equaliter est in potentia ad vtramque.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1476">
      ¶ Ad sextum 
      <lb ed="#P" n="102"/>dico quod non habeo pro inconuenienti si possunt esse 
      infi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nite relationes in actu in extremo vel in extremis 
      op<lb ed="#P" n="104" break="no"/>positis quod possint esse infinite opposite eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="105"/>in vno alio extremo quia non est maioris perfectionis 
      <lb ed="#P" n="106"/>habere plures quam vnam et ita nec infinitas quam duas 
      <lb ed="#P" n="107"/>vel tres tamen argumentum destruit seipsum quia non ergo 
      <lb ed="#P" n="108"/>minus impossibile esse infinitas relationes in actu 
      <lb ed="#P" n="109"/>in eodem ad infinta quam esse illa infinita in actu. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1496">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Ad illud quod additur quod essent plures quam 
      infini<lb ed="#P" n="111" break="no"/>te relationes eiusdem rationis. Dico quod non quia 
      dissi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>militudo nigri ad album non est eiusdem rationis cum 
      <lb ed="#P" n="113"/>dissimilitudine albi ad nigrum. Hec de primo 
      ar<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ticulo principali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1509">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Quantum ad secundum 
      pro<lb ed="#P" n="116" break="no"/>positum. An scilicet in eodem supposito vel 
      subie<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cto secundum plura fundamenta eiusdem rationis possint esse 
      <lb ed="#P" n="118"/>plures respectus eiusdem rationis. Non est alia 
      diff<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cultas nisi ista scilicet. An in eodem subiecto 
      pos<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sint esse simul plura fundamenta plurium 
      relatio<lb ed="#P" n="121" break="no"/>num eiusdem rationis. Puta an in sorte possint esse 
      <lb ed="#P" n="122"/>due albedines vel due quantitates et tunc secundum 
      <lb ed="#P" n="123"/>eas sortes diceretur bis equalis vel similis siue 
      rei<lb ed="#P" n="124" break="no"/>pectu eiusdem coequalis siue plurium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1533">
      ¶ Et dico quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>talibus sundamentis accidentalibus non video contra 
      <lb ed="#P" n="126"/>dictionem nec impossibile esse ponere plura in eodem 
      <lb ed="#P" n="127"/>subiecto eiusdem rationis existentia / immo de facto 
      <lb ed="#P" n="128"/>ita est aliquando quod in eadem parte medii aliquando 
      <!--90.xml-->
      <pb ed="#P" n="41-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>seu frequenter sunt plura lumina et in eadem fanta 
      <lb ed="#P" n="2"/>sia plura ydola eiusdem rationis et in eodem 
      intel<lb ed="#P" n="3" break="no"/>lectu angelico plures species intelligibiles plurium 
      <lb ed="#P" n="4"/>indiuiduorum eiusdem rationis. Et cum ista omnia 
      <lb ed="#P" n="5"/>sint qualitates super ipsas fundatur similitudo et sio 
      <lb ed="#P" n="6"/>quia fundamenta sunt plura potest relatio plurificari in 
      <lb ed="#P" n="7"/>eodem secundum plura fundamenta eiusdem rationis siue ad 
      <lb ed="#P" n="8"/>eundem terminum siue ad plures. Uude dico quod pars 
      <lb ed="#P" n="9"/>illa medii in se tot habet similitudines ad aliam 
      par<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tem vel ad alias sic illuminatas quot in se habet 
      lu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>mina. Unde potest dici pluries similis alteri parti vel 
      <lb ed="#P" n="12"/>pluribus aliis habentibus in se lumine eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="13"/>ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1580">
      ¶ Sed dices Est ne simul sibipsi secundum 
      illa<lb ed="#P" n="14" break="no"/>plura fundamenta. Dico quod non quia non est distincta 
      sub<lb ed="#P" n="15" break="no"/>iecto vel supposito a seipsa quantumcunque 
      fundamen<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ta sint distincta in ipsa tanquam in eodem subiecto. 
      <lb ed="#P" n="17"/>hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1591">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ticulum An in duobus suppositis vel subiectis secundum 
      <lb ed="#P" n="20"/>diuersa fundamenta numero possit esse vnica relatio 
      <lb ed="#P" n="21"/>realis numeraliter indistincta. Dicitur ab aliquibus 
      <lb ed="#P" n="22"/>quod de facto ita est in pluribus creaturis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1604">
      ¶ Et proba 
      <lb ed="#P" n="23"/>tur hoc. Primo sic Relationes que fundantur in 
      di<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uersis nunmero fundamentis secundum quod sunt vnum non secundum quod 
      <lb ed="#P" n="25"/>plura sunt vna relatio et non plures ita quod non oportet 
      <lb ed="#P" n="26"/>eas multiplicari vt videtur non obstante pluralitate 
      <lb ed="#P" n="27"/>suppositorum sicut nec oportet multiplicari spirationem 
      <lb ed="#P" n="28"/>actiuam in diuinis licet pater et filius habentes ipsam 
      <lb ed="#P" n="29"/>sint plura supposita sed omnes relationes primi modi 
      <lb ed="#P" n="30"/>per modum vnius sunt huiusmodi. Patet de 
      identita<lb ed="#P" n="31" break="no"/>te que fundatur super vnum in substantia et similitudine 
      <lb ed="#P" n="32"/>super vnum in qualitate et equalitas super vnum in 
      quantu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tate et ista est vnitas generis vel speciei quam ponunt 
      <lb ed="#P" n="34"/>aliqui realem extra intellectum in pluribus specieb 
      <lb ed="#P" n="35"/>vel indiuiduis et ratione eius videtur vna relatio 
      in<lb ed="#P" n="36" break="no"/>vtroque. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1637">
      ¶ Secunda ratio est quia ordo et consonam 
      <lb ed="#P" n="37"/>tia dicunt relationem realem aliquam vt uidetur. Sed 
      ne<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cessarium est quod plurium ordinatorum et plurium vocum si 
      <lb ed="#P" n="39"/>vnus ordo et vna consonantia. Plura enim ordinata ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>vnum ordinem concurrunt. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1648">
      ¶ Tertia ratio 
      Rela<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tio patris et materis ad filium est vnica relatio numero quia 
      <lb ed="#P" n="42"/>non obstante quod actus generandi non sit fundamentum 
      hu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ius relationis tamen non nisi ipso interueniente 
      fundatu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>relatio in patre et matre. Actus autem generandi vel 
      <lb ed="#P" n="45"/>generationis est idem numero patris et matris sicu 
      <lb ed="#P" n="46"/>actiui et passiui est idem actus secundo de anima. et tertio 
      <lb ed="#P" n="47"/>phisicorum. Et similiter quia ad vnam nunero substantiam 
      <lb ed="#P" n="48"/>filii terminantur. Sed planum est quod pater et mater sunt 
      <lb ed="#P" n="49"/>distincta supposita. ergo in pluribus suppositis est 
      vna<lb ed="#P" n="50" break="no"/>relatio indistincta sicut etiam in filio non est nisi vnica 
      <lb ed="#P" n="51"/>relatio filiationis quia non est nisi vnicus filius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1674">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ta ratio. Sicut non est impossibile quod idem accidens absolus 
      <lb ed="#P" n="53"/>tum sit in pluribus subiectis ita non videtur inconueniens 
      <lb ed="#P" n="54"/>nec impossibile quod eadem relatio sit in pluribus funda 
      <lb ed="#P" n="55"/>mentis. Non plus enim dependet relatio ex fundamen 
      <lb ed="#P" n="56"/>to quam accidens ex subiecto. Sed primum est possibil 
      <lb ed="#P" n="57"/>sicut dicetur infra. ergo etiam quod plura sint in eodem 
      subie<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cto. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1693">
      ¶ Quinta ratio. 4o. metaph. dicitur quod illa sunt 
      <lb ed="#P" n="59"/>vnum realiter que vnica corruptione corrumpuntur et 
      <lb ed="#P" n="60"/>vnica generatione generantur. Sed relationes in extrenis 
      <lb ed="#P" n="61"/>eadem generatione generantur et eadem corruptione 
      cor<lb ed="#P" n="62" break="no"/>rumpuntur vt patet. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="63"/>equod non est impossibile immo de facto¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1706">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Dicu. et ita est in aliquibus quod eadem relatio¬ 
      <!--90.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>numero est in diuersis suppositis numero secundum 
      diuer<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sa fundamenta non tamen inquantum diuersa sed inquantum 
      <lb ed="#P" n="67"/>vnum aliquoo sicut declaratum est per ipsos in exemplis. 
      <lb ed="#P" n="68"/>videtur mihi fal¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1724">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Sed ista positio sa et imposibiliset 
      <lb ed="#P" n="70"/>arguo contra eam. Primo sic. Multiplicato priori essen 
      <lb ed="#P" n="71"/>tialiter praesupposito oportet vt videtur multiplica. 
      <lb ed="#P" n="72"/>ri posterius licet enim non oporteat ad 
      multiplicatio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nem posterioris multiplicari prius tamen probabile vel 
      <lb ed="#P" n="74"/>detur quod multiplicato priori tali multiplicetur poste 
      <lb ed="#P" n="75"/>rius. Non enim videtur maior vnitas in posteriori qua 
      <lb ed="#P" n="76"/>in priori. Sed relatio essentialiter posterior est suo 
      fun<lb ed="#P" n="77" break="no"/>damento praesupponens ipsum in esse necessario quia 
      qua<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cunque virtute non potest esse sine fundamento. ergo 
      ml<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tiplicato fundamento multiplicatur relatio 
      necessa<lb ed="#P" n="80" break="no"/>rio. ergo in diuersis suppositis vel etiam in eodem 
      suppo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sito secundum diuersa fundamenta non potest esse relatio 
      vni<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ca nunmero indistincta. Dico quod verum est si fundamenta 
      <lb ed="#P" n="83"/>fundent inquantum diuersa non inquantum vnum. 
      Di<lb ed="#P" n="84" break="no"/>co quod si ly inquantum reduplicet diuersitatem in funda 
      <lb ed="#P" n="85"/>mentis non fundant inquantum diuersa nec etiam inquantum 
      <lb ed="#P" n="86"/>idem quia diuersitas vel identitas non est eis ratio fundam 
      <lb ed="#P" n="87"/>di quia ista dicunt relationes. Sed si reduplicet naturas 
      <lb ed="#P" n="88"/>eorum singulares plures quas consequitur 
      diuersi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tas sicut fundant inquantum diuersa quia per naturas eo 
      <lb ed="#P" n="90"/>rum diuersas et distinctas quae licet specie vel genere. 
      <lb ed="#P" n="91"/>sint vnum non tamen numero ita quod vnitas illa non 
      suffi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cit ad vnitatem relationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1779">
      ¶ Secunda ratio. 
      Impossibi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>le est quod relationes opposite realiter sint vna relaton 
      <lb ed="#P" n="94"/>realiter. Sed hoc sequitur si predicta positio est 
      vera<lb ed="#P" n="95" break="no"/>Probatio quia si potio est vera relatio qua sortes est 
      si<lb ed="#P" n="96" break="no"/>milis platoni et qua plato est similis sorti econuerse 
      <lb ed="#P" n="97"/>sunt vna numero relatio. Sed iste sunt relationes 
      <lb ed="#P" n="98"/>mutue et opposite. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1795">
      ¶ Tertia ratio. 
      Impossi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>bile est quod aliquod ens limitatum per naturam sit simul 
      <lb ed="#P" n="100"/>in pluribus locis distantibus in vniuerso. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="101"/>sequeretur si positio esset vera quia sortes existens rome 
      <lb ed="#P" n="102"/>simul est platoni existenti parrhisius et econuerso. Si 
      <lb ed="#P" n="103"/>igitur amborum est eadem relatio sequitur quod eadem 
      rela<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tio numero indistincta per naturam est in pluribus 
      lo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cis distantibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1813">
      ¶ Quarta ratio Impossibile est quod 
      <lb ed="#P" n="106"/>secundum relationes primi modi aliquid referatur realiter 
      <lb ed="#P" n="107"/>adseipsum quia enim identitas est relatio ad seipsum 
      <lb ed="#P" n="108"/>non est relatio realis sed rationis. Sed si esset 
      vera<lb ed="#P" n="109" break="no"/>positio sequeretur quod idem esset sibi simile realiter et 
      <lb ed="#P" n="110"/>referretur ad seipsum. Probatio quia in quocunque est 
      <lb ed="#P" n="111"/>formaliter relatio qua aliquid refertur ad aliud ip 
      <lb ed="#P" n="112"/>sum refertur ad illud. Cum ergo in sorte esset 
      for<lb ed="#P" n="113" break="no"/>maliter relatio qua plato est similis sorti quia est ea 
      <lb ed="#P" n="114"/>dem relatio in vtroque sequitur quod sortes realiter 
      re<lb ed="#P" n="115" break="no"/>feratur ad seipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1838">
      ¶ Quinta ratio Impossibile 
      <lb ed="#P" n="116"/>est ponere relationem realem primi modi sine 
      ali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>qua alia mutua sibi correspondente. Sed hoc 
      seque<lb ed="#P" n="118" break="no"/>retur si illa potest esse vera / quia sequeretur quod 
      om<lb ed="#P" n="119" break="no"/>nes similitudines essent vna realis similitudo et 
      re<lb ed="#P" n="120" break="no"/>latio et per consequens non esset aliqua alia mutuo 
      si<lb ed="#P" n="121" break="no"/>bi correspondens. ergo etc 
      <lb ed="#P" n="122"/>quod impossibile est quod in pluri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1856">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Dico ergo bus suppositis secundum 
      plura<lb ed="#P" n="124" break="no"/>fundamenta sit eadem relatio realis nunero secundum modum 
      <lb ed="#P" n="125"/>illum quem ipsi ponunt sed necenio in plophibus fundamentis 
      ml<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tiplicantur relationes siue ad eundem terminum siue a ples 
      ter<lb ed="#P" n="127" break="no"/>minos vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1869">
      ¶ Ad primum ergo aliorum Dico quod relationes  
      <lb ed="#P" n="128"/>primi modoi licet aliquoo fundentur super vnum qumocunque 
      im<lb ed="#P" n="129" break="no"/>telligatur non tamen super vnum nunero sed qualibet in suo suppo¬ 
      <!--91.xml-->
      <pb ed="#P" n="41-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sito fundatur super suum vnum fundamentum numero. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Uerum est tamen quod inter illa est vnitas generis vel 
      <lb ed="#P" n="3"/>speciei sed illa vnitas non sufficit ad vnitatem 
      nume<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ralem relationis siue sit extra intellectum siue 
      tan<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tum secundum rationem de quo non curo modo. Et ita dico 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod sicut fundamenta sunt diuersa nunero et vnum 
      spe<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cie ita et relationes sicut due similitudines.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1898">
      ¶ Ad se 
      <lb ed="#P" n="8"/>cundum dico quod quodlibet coordinatorum adinuicem 
      <lb ed="#P" n="9"/>vel constituentium vnum ordinem habet propriam relatio 
      <lb ed="#P" n="10"/>nem suam pertinentem ad illum ordinem que est 
      rela<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tio prioris vel posterioris ita quod ordo qui dicitur vnus 
      <lb ed="#P" n="12"/>non est nisi ille relationes plures in ipsis ordinatis. 
      <lb ed="#P" n="13"/>Ita quod in ipsis non est nisi vnica relatio realis sicut 
      <lb ed="#P" n="14"/>ymaginatur. Similiter dico de consonantia Uerum quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>quelibet habet suam propriam consonantiam cum alia 
      <lb ed="#P" n="16"/>secundum propriam proportionem et quelibet consonat et 
      re<lb ed="#P" n="17" break="no"/>fertur ad alteram propria relatione consonantie et deus 
      <lb ed="#P" n="18"/>ordine dico quod quodlibet ordinatorum est ordinatum 
      <lb ed="#P" n="19"/>proprio ordine vel propria relatione sibi intrinseca quae 
      <lb ed="#P" n="20"/>non est in alio ordinato.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1929">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      impos<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sibile est quod patris et matris sit eadem relatio 
      respe<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ctu filii sicut quod maternitas et paternitas sint eadem 
      <lb ed="#P" n="23"/>relatio realis. Si enim esset eadem relatio realis nume 
      <lb ed="#P" n="24"/>ro patris et matris ad filium tunc cum relatio 
      materni<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tatis in virgine beata fuerit eiusdem et sit eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tionis cum maternitatibus aliarum mulierum. Uidetur quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>chistus non solum habuerit matrem sed etiam patrem carnalem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1947">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ praterea Si sit eadem relatio in patre et matre ad filium 
      <lb ed="#P" n="29"/>tunc eadem est filiatio correspondens patri et materi in filio 
      <lb ed="#P" n="30"/>Sed hoc est impossibile et falsum sicut patet ex primo 
      <lb ed="#P" n="31"/>articulo questionis quia patre corrupto et matre manem 
      <lb ed="#P" n="32"/>tenon minus refertur filius ad matrem quam patre 
      viueo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>te: et tamen planum est quod non habet relationem illam quam 
      <lb ed="#P" n="34"/>prius ad patrem. Ita quod vna istarum filiationum 
      ma<lb ed="#P" n="35" break="no"/>net alia corrupta. ergo etc. Ad probationem quando dicis 
      <lb ed="#P" n="36"/>quod idem est actus generationis qui est patris et 
      ma<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tris sicut actiui et passiui idem est actus. Dico quod non 
      <lb ed="#P" n="38"/>est idem actus qui est generatio. Nam sicut dictum fuit 
      <lb ed="#P" n="39"/>supra pater non attingit actu elicito ad generationem 
      <lb ed="#P" n="40"/>sed mater tantum et ita actus generationis proprie 
      acci<lb ed="#P" n="41" break="no"/>piendo non est patris sed alius sicut dictum est. 
      distin<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ctione tertia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e1983">
      ¶ praterea Dato quod pater attingeret ad 
      ge<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nerationem eliciendo actum generandi adhuc dico quod 
      <lb ed="#P" n="44"/>non idem est actus vtriusque. Gminatio enim actio non est 
      <lb ed="#P" n="45"/>nisi respectus generantis ad matrem vel receptiuum 
      <lb ed="#P" n="46"/>generationis passionis et ideo oportet ipsam 
      multi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>plicari sicut et supposita generantia patris et matris 
      <lb ed="#P" n="48"/>Et quando dicis quod actiui et passiui est idem actus. 
      <lb ed="#P" n="49"/>Dico quod materia non est passiuum receptiuum generaton 
      <lb ed="#P" n="50"/>nis passionis: sed materia de qua educitur forma 
      cor<lb ed="#P" n="51" break="no"/>porea filii sicut dictum est supra. Et dato quod ita esset 
      <lb ed="#P" n="52"/>non valet illa propositio nisi de actu producto non de actu 
      <lb ed="#P" n="53"/>pductiuo: licet enim bene idem effectus causetur ab 
      <lb ed="#P" n="54"/>actiuo et passiuo non tamen est idem actus causatiuus vel 
      <lb ed="#P" n="55"/>pductiuus vtriusque ideo non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e2014">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="56"/>dico quod non est simile de accidentibus absolutis et 
      res<lb ed="#P" n="57" break="no"/>pectiuis in hac parte. Nam accidens absolutum non 
      <lb ed="#P" n="58"/>necessario exigit subiectum nec tantum dependet ex 
      sub<lb ed="#P" n="59" break="no"/>iecto quantum et relatio ex fundamento. Unde et potest esse 
      <lb ed="#P" n="60"/>in fieri sine subiecto. Patet in eucharistia. Und etiam 
      <lb ed="#P" n="61"/>nec oportet quod ita sequatur legen numerationis subiecti 
      <lb ed="#P" n="62"/>sicut relatio sequitur legen numerationis fundamen 
      <lb ed="#P" n="63"/>ti: licet ergo vnum accidens absolutum possit esse in 
      duo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bus subiectis simul et in actu non tamen eadem 
      rela<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tis numero in duobus fundamentis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e2038">
      ¶ Ad quintum 
      <!--91.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>Dico quod nihil concludit quia si aliquid concluderet / 
      con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cluderet quod omnis relatio cum sua relatione 
      opposita<lb ed="#P" n="68" break="no"/>esset eadem re aliter sicut patet intuenti argumentum 
      <lb ed="#P" n="69"/>Quando ergo dicis quod illa quae eadem generatione 
      gene<lb ed="#P" n="70" break="no"/>rantur corrumpuntur sic quod ipsorum non est alia et alia 
      <lb ed="#P" n="71"/>generatio vel corruptio sunt idem realiter. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="72"/>verum est saltem sub hoc sensu quod non sunt aliud et aliud  
      <lb ed="#P" n="73"/>realiter vel essentialiter magis sicut. patet de ente et 
      vno<lb ed="#P" n="74" break="no"/>Quando dicis quod sic est de duabus relationibus. Dico 
      <lb ed="#P" n="75"/>quod alia et alia est causatio istarum relationum 
      quantum<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cunque oppositarum sicut alia et alia entitas quarum 
      <lb ed="#P" n="77"/>vna est totaliter extrinseca alteri licet causationes sint 
      <lb ed="#P" n="78"/>simul sicut et causate relationes. Et similiter dico de 
      <lb ed="#P" n="79"/>corruptionibus licet difficile sit videre aliqua 
      cir<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ca istud de quibus modo prosequi non intendo. 
      <lb ed="#P" n="81"/>hec de tertio articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e2080">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Quantum ad quartum 
      arti<lb ed="#P" n="83" break="no"/>culum dcunum est breuiter quod in diuersis suppositis vel 
      sub<lb ed="#P" n="84" break="no"/>iectis potest esse vnica relatio eiusdem rationis ad vnum 
      ex<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tremum secundum idem fundamentum absolutum existens in 
      duo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bus subiectis et hoc diuina virtute quia hoc non 
      impli<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cat contradictionem quod idem accidens absolutum sit in 
      di<lb ed="#P" n="88" break="no"/>iuersis subiectis et conequenter idem accidens respectiuum 
      <lb ed="#P" n="89"/>fundatum super tale fundamentum sicut suo modo in 
      duo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bus diuinis suppositis est vnica relatio indistincta 
      <lb ed="#P" n="91"/>spirationis actiue propter vnitatem fundamenti sui et 
      <lb ed="#P" n="92"/>termini scilicet spiritus sancti ad quam ambo per illam 
      <lb ed="#P" n="93"/>referuntur. Sed si termini essent plures et plura 
      fun<lb ed="#P" n="94" break="no"/>damenta correlationum in ipsis oporteret necessarie 
      <lb ed="#P" n="95"/>in ambobus habentibus idem fundamentum relationes 
      <lb ed="#P" n="96"/>multiplicari sicut dictum est in primo articulo quationis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e2115">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gumentum. Dico quod non pari ratione vnus filius potest 
      ha<lb ed="#P" n="99" break="no"/>pere plures patres qua ratione vnus pater potest 
      habe<lb ed="#P" n="100" break="no"/>plures filios sicut patet et ita non pari ratione in eodem 
      <lb ed="#P" n="101"/>filio possunt esse plures filiationes ad plures patres 
      <lb ed="#P" n="102"/>qua ratione plures paternitates possunt esse in 
      eo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dem patre ad filios et ita in eodem filio non possunt 
      <lb ed="#P" n="104"/>esse plures filiationes non quia vniuersaliter sic 
      repu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>gnet et sit impossibile esse in eodem subiecto vel 
      sup<lb ed="#P" n="106" break="no"/>posito plures relatioces eiusdem rationis. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="107"/>peruenit aliunde.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e2141">
      ¶ Ad tertium dico quod non video 
      <lb ed="#P" n="108"/>necessitatem dicti Aristotelis quin plures forme ad 
      <lb ed="#P" n="109"/>cidentales absolute possint esse in eodem subiecto 
      <lb ed="#P" n="110"/>solo numero distincte sicut dixi in secundo et 
      multo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>fortius dico hoc esse possibile de pluribus 
      relationi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>bus quicquid sit de formis absolutis. Cum enim 
      <lb ed="#P" n="113"/>sint quiditatiue ad aliud oportet necessario eas 
      mul<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tiplicari secundum multitudinem correlationum in terminis 
      <lb ed="#P" n="115"/>vel termino correspondentium / quia sicut 
      relationi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>opponitur relatio in communi. Puta paternitati 
      fi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>liatio ita paternitati huic et siugulari opponitur hec 
      <lb ed="#P" n="118"/>filiatio et singularis ita quod necessario commultiplicans 
      <lb ed="#P" n="119"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c25179-d1e2171">
      ¶ Ad tertium dico sicut quod non video 
      repugnan<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tiam quare non possint esse in eodem albo 
      infinite<lb ed="#P" n="121" break="no"/>dissimilitudines in actu ad infinita nigra que 
      secun<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dum me possent poni in actu virtute diuina nisi 
      for<lb ed="#P" n="123" break="no"/>te diceretur quod non oporteret propter finitatem vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>limitationem ipsius subiecti albi. et hoc stante 
      ad<lb ed="#P" n="125" break="no"/>huc possent esse plures relationes eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="126"/>in eodem subiecto vel supposito saltem finite tamen 
      <lb ed="#P" n="127"/>non teneo me cum isto dicto vltimo: sed cum 
      pri<lb ed="#P" n="128" break="no"/>mo. ideo et cetera.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>