<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 9</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 9</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="166-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f102ef"><!--l4d49q9 -->
            <head xml:id="qrdBas-f102ef-Hd1e99">Quaestio 9</head>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e101">
               <lb ed="#P" n="96"/>Distin. xlix. De beatitudine 
      <lb ed="#P" n="97"/>corporis Questio tertia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e108">
               <lb ed="#P" n="98"/>Tertio quaero: Utrum 
      <lb ed="#P" n="99"/>corpora beatorum erunt clara¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e115">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Ulte quod non. corpara beatorum erunt 
      <lb ed="#P" n="101"/>colorata. color enim dicens ad  
      <lb ed="#P" n="102"/>pulchritudinem corperis pertinet 
      <lb ed="#P" n="103"/>secundum Aus. xxiius. de ciuitate 
      di<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ca. xixo. et per consequens erunt   
      <lb ed="#P" n="105"/> corpora terminata. sed lux vel 
      <lb ed="#P" n="106"/>claritas et color non compatiuntur se adinuicem 
      in<lb ed="#P" n="107" break="no"/>eodem subiecto repugnante contradictione. quia vnum 
      <lb ed="#P" n="108"/>est corporis terminati. sed aliud est corporis 
      perspicui<lb ed="#P" n="109" break="no"/>et per consequens non terminati. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e139">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="110"/>sic. corpus clarum vel lucidum occultat naturatiter aliud 
      <lb ed="#P" n="111"/>corpus: quod est post se. patet de vno luminari: quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>oecultat aliud ade flamma: similiter et huiusmodi. 
      <lb ed="#P" n="113"/>sed corpus beati non occultabit aliud corpus post se 
      <lb ed="#P" n="114"/>quia secundum Grego. xviii. Moralium supe illud Iob: non 
      <lb ed="#P" n="115"/>adequabitur ei aurum vitrum etc. corpora beatorum 
      <lb ed="#P" n="116"/>erunt peruia. vnde dicit ibidem: in celesti patria 
      vni<lb ed="#P" n="117" break="no"/>uscuiusque mentem ab alterius oculis membrorum 
      <lb ed="#P" n="118"/>corpulenta non abscondet patebitque corporalibus 
      <lb ed="#P" n="119"/>oculis ipsa etiam corporis armonia. hoc autem non 
      <lb ed="#P" n="120"/>esset nisi corpora beatorum estent peruia. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e166">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Tertio sic. si corpora beatorum essent clara: sicut 
      <lb ed="#P" n="122"/>dicitur quod sunt futura: videtur quod ipsa praesentata ocu 
      <lb ed="#P" n="123"/>lis siue glorificatis siue non necessario et naturaliter 
      <lb ed="#P" n="124"/>immutarent visum sed hoc est fallum. Tum quia 
      cor<lb ed="#P" n="125" break="no"/>pus christi post relurrectionem non immulauit / oculos 
      <!--329.xml-->
      <pb ed="#P" n="166-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>discipulorum secundum aliquam talem claritatem Tum quia 
      ta<lb ed="#P" n="2" break="no"/>lis claritas esset simpliciter improportionata cuilim 
      <lb ed="#P" n="3"/>oculo siue glorificato siue non multofortius quam 
      clari<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tas solis in rota. quia ponitur futura multo maior. ergo etc 
      <lb ed="#P" n="5"/>dicitur Mathei. 13. Fulgebunt 
      <lb ed="#P" n="6"/>Contra iusti sicut sol in rego patris eorum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e199">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Et similiter I ad chorin. 19. Seminatur in 
      igno<lb ed="#P" n="8" break="no"/>bilitate. surget in gloria I in claritate.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e206">
      ¶ Similite 
      <lb ed="#P" n="9"/>etiam ad Philip. 3. dicitur: quod saluatorem expectamus 
      <lb ed="#P" n="10"/>qui reformabit corpus humilitatis nostre configura 
      <lb ed="#P" n="11"/>tum corpori claritatis sue. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e215">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e220">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Primo inquiram vtrum corpora beatorum erunt 
      clara<lb ed="#P" n="14" break="no"/>vel lucida simul et colorata.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e227">
      ¶ Secundo inquiram: vtrum 
      <lb ed="#P" n="15"/>claritas corporum beatorum erit equalis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e233">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="16"/>vtrum poterit naturaliter videri ab oculis 
      verifica<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tis vel etiam non glorificatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e240">
      ¶ Ultimo ad 
      ratio<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nes principales 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e245">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Quantum ad primum arti. 
      <lb ed="#P" n="20"/>dicitur ab omnibus: quod corpora beatorum erunt 
      clara<lb ed="#P" n="21" break="no"/>Et hoc patet plane ex auctoritate scripture et 
      san<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ctorum. Et planum est etiam: quod erunt colorata secundum 
      cem<lb ed="#P" n="23" break="no"/>plexiones corporum ipsorum coloribus decentibus et ad 
      <lb ed="#P" n="24"/>pulchritudinem eorum pertinentibus. 
      <lb ed="#P" n="25"/>de modo per quem corpora beatorum erunt cla¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e263">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Sed ra: dicitur ab vno doctore: quod claritas 
      <lb ed="#P" n="27"/>illa corpori causabitur ex redundantia glorie ipsius 
      <lb ed="#P" n="28"/>anime in corpus. quod enim recipitur in aliquo. non 
      <lb ed="#P" n="29"/>recipitur per modum influentis sed recipientis. Et ita 
      <lb ed="#P" n="30"/>claritas quae est in anima beata spiritualis recipitur in 
      <lb ed="#P" n="31"/>corpore vt corporalis et secundum quod anima est maioris 
      m<lb ed="#P" n="32" break="no"/>riti et spiritualiter magis clara: secundum hoc etiam corpus 
      <lb ed="#P" n="33"/>est maioris claritatis. Et cognoscetur gloria anime in 
      <lb ed="#P" n="34"/>corporis claritete. et anima erit domina talis 
      clari<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tatis: sicut dicit 
      <lb ed="#P" n="36"/>dico quod ista dicta sunt truphatica. et 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e289">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Sed nescio quae parabolica dicta. Primoquia 
      <lb ed="#P" n="38"/>non video quo tanta claritas in corpore possit causaliter 
      <lb ed="#P" n="39"/>redundare in corpus ex gloria ipsius anime. nec enim 
      <lb ed="#P" n="40"/>anima nec aliquid quod sit vel ponatur formaliter in 
      <lb ed="#P" n="41"/>ipsa habet vel continet virtualiter tantam 
      clarita<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e305">
      ¶ Secundo. quia nihil valet illud quod addud 
      <lb ed="#P" n="43"/>tur quod receptum recipitur per modum recipientis non 
      <lb ed="#P" n="44"/>per modum influentis. hoc enim si valet ad propositum: 
      <lb ed="#P" n="45"/>valet ad probandum: quod anima est corporalis et non 
      <lb ed="#P" n="46"/>spiritualis. quia recipitur in corpore.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e317">
      ¶ Similiter 
      <lb ed="#P" n="47"/>etiam de claritate sprituali quod ipsa recipiatur in 
      cor<lb ed="#P" n="48" break="no"/>pore: et fiat corparalis vel vt corparalis recipiatur est 
      <lb ed="#P" n="49"/>vnum nihil dictu: quia nec in corpore vt in subiecto 
      <lb ed="#P" n="50"/>per se recipitur. nec etiam possibile est quod 
      corpora<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lis fiat vel vt corporalis recipiatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e330">
      ¶ Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="52"/>sequeretur per hoc: quod eadem esset claritas spiritualis 
      <lb ed="#P" n="53"/>ani me et claritas ipsius corporis. Tunc enim lumen 
      <lb ed="#P" n="54"/>glorie esset qualitias corporalis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e339">
      ¶ Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="55"/>vltra: quod anima sit quaneia illius claritatis: nescio quid 
      <lb ed="#P" n="56"/>est dictum quia nec talem claritatem causat: nec eam 
      <lb ed="#P" n="57"/>habet in sua potestate siue quantum ad esse siue quantum 
      <lb ed="#P" n="58"/>ad non esse siue etiam quantum ad operationem et ideo 
      <lb ed="#P" n="59"/>nullomodo. 
      <lb ed="#P" n="60"/>doctor dicit quod claritas ista nihil¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e355">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Alius aliud est quam quaedam refulgentia 
      mane<lb ed="#P" n="62" break="no"/>festatiua coloris in corpore beato. vnde et color 
      di<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cetur et erit clarus secundum gradum complexionis subie¬ 
      <!--329.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>cti suo modo. sicut veritas dicitur clara vel huiusmo 
      <lb ed="#P" n="65"/>di et color statim quantum erit ex se erit manifestatiuus 
      <lb ed="#P" n="66"/>sui apud sensum. et causabitur talis claritas 
      mani<lb ed="#P" n="67" break="no"/>festatiua coloris in corpore beato vel in corporibus 
      <lb ed="#P" n="68"/>maior vel minor secundum exigentiam meritorum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e379">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Et dicit sicut iam sequitur ex predictis: quod simul 
      <lb ed="#P" n="70"/>in corpare beati erit lux vel claritas et color ipse tanquam 
      <lb ed="#P" n="71"/>diuerse qualitates. sicut etiam inueniuntur simul ista 
      <lb ed="#P" n="72"/>in noctilucis. nam noctiluca de die videtur secundum 
      co<lb ed="#P" n="73" break="no"/>lorem: sed de nocte secundum lucem. Et patet ex hoc quod sint 
      <lb ed="#P" n="74"/>distincte qualitates. sicut etiam Auicenna dicit 
      sex<lb ed="#P" n="75" break="no"/>to naturalium: quod ista distinguntur lux color et lumen 
      <lb ed="#P" n="76"/>Color enim terminat visum. et nunquam est secundum 
      Auicen<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nam et aristotelem nisi in corpore terminato. sed lux vel 
      <lb ed="#P" n="78"/>claritas dicitur esse in fonte vel in sole: in quibus 
      fre<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quenter non est color. lumen vero dicitur proprie in 
      <lb ed="#P" n="80"/>medio vt in perspicuo vel preuio non terminante visum 
      <lb ed="#P" n="81"/>ii istis dictis sunt etiam aliqua du¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e410">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Sed li. dubia. Primo. quia si sic 
      sitsimu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>color et lux in corporibus beati: videtur quod lux ocul 
      <lb ed="#P" n="84"/>tet: et non manifestet colorem. nec simul possint ista 
      vi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>deri. sicut etiam in noctiluca de qua ponitur exempli¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e422">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Secundo. quod si lux manifestat colorem aut hoc est 
      <lb ed="#P" n="87"/>quia est in eodem subiecto cum colore: aut quia est im 
      <lb ed="#P" n="88"/>ipso colore sicut in subiecto: eomodo quo albedo in 
      <lb ed="#P" n="89"/>superficie. non primo modo. quia nec lux 
      noctiluce<lb ed="#P" n="90" break="no"/>manifestat colorem: licet sint in eodem subiecto. quia non 
      <lb ed="#P" n="91"/>videntur simul lux et color: Nec secundo modo quia 
      <lb ed="#P" n="92"/>magis videtur lux esse subiectum coloris quam 
      econuer<lb ed="#P" n="93" break="no"/>so. nam lux habet rationem prioris: vt videtur ita quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>vel neutrum est subiectum alterius: vel lux magis 
      <lb ed="#P" n="95"/>est subiectum coloris.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e446">
      ¶ Tertio. quia in aliis ad 
      ma<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nifestationem coloris non oportet: quod aliqua lux vel 
      <lb ed="#P" n="97"/>claritas sibi vel suo subiecto inhereat: sed sufficit: quod 
      <lb ed="#P" n="98"/>aliquod corpus luminosum sibi assistat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e455">
      ¶ Quarto. 
      <lb ed="#P" n="99"/>quia dictum illud secundum Auicennam: quod color non est nisi 
      <lb ed="#P" n="100"/>in corpore terminato: et non in corpore peruio vel 
      dye<lb ed="#P" n="101" break="no"/>phano: videtur esse contra mentem et dictum 
      Gre<lb ed="#P" n="102" break="no"/>go. in auctoritate superius allegata: vbidicit quod 
      cor<lb ed="#P" n="103" break="no"/>pora beatorum peruia erunt: et patebit etiam 
      corpo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ralibus oculis armonia corporis et complexio 
      inte<lb ed="#P" n="105" break="no"/>rior. et tamen planum est: quod erunt corpora colorata 
      <lb ed="#P" n="106"/>quare. etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e475">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Sustinendo tamenviam istam 
      <lb ed="#P" n="108"/>et aliqualiter declarando eam. Dico. quod corpora bes 
      <lb ed="#P" n="109"/>torum erunt clara claritate magna et intensa: quam 
      <lb ed="#P" n="110"/>non puto posse causari in corpare ab aliquo 
      naturali<lb ed="#P" n="111" break="no"/>agente et creato: sed tanium a deo. Nec puto quod 
      cor<lb ed="#P" n="112" break="no"/>pus humanum sit in potentia naturali ad taniam 
      cla<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ritatem vel lucem: sed in potentta obedientiali tantim 
      <lb ed="#P" n="114"/>respectu dei agentis. vnde et forte talis claritas non 
      <lb ed="#P" n="115"/>educetur de potentia corporis humani: sed in corpare 
      <lb ed="#P" n="116"/>ipso creabitur a deo. velsi de potentia corporis educe 
      <lb ed="#P" n="117"/>tur non tamen educibilis est ab agente naturali. et 
      <lb ed="#P" n="118"/>talis claritas eritdos ipsa claritatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e504">
      ¶ Secundo di 
      <lb ed="#P" n="119"/>co: quod corpora beatorum erunt colorata decenter et 
      con<lb ed="#P" n="120" break="no"/>uenienter secundum exigentiam sue proportionis. Et 
      <lb ed="#P" n="121"/>dico: quod color non est eadem qualitas cum ipsa 
      clarita<lb ed="#P" n="122" break="no"/>te vel luce: sed alia simpliciter diuersa: sicut etiam 
      di<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cit Auicenna: et posset probari per multa: sed non est 
      <lb ed="#P" n="124"/>vis modo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e520">
      ¶ Tertio dico: quod non video esse 
      dicen<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dum necessario: quod claritas vel lux informet colorem 
      <lb ed="#P" n="126"/>nec econuerso: sed ambo informant corpus et ordia 
      <lb ed="#P" n="127"/>ne quodam. quia color prius sicut qualitas magis gene¬ 
      <!--330.xml-->
      <pb ed="#P" n="166-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>alis et conueniens corperi naturaliter ex sua complexione 
      <lb ed="#P" n="2"/>claritas vero vel lux posterius. forte tamen non esset 
      <lb ed="#P" n="3"/>magnum inconueniens ponere: quod lux informaret 
      co<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lorem suo modo: informat sicut color superficiem 
      <lb ed="#P" n="5"/>nec de hoc multum curo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e547">
      ¶ Ultimo dico: quod non est 
      <lb ed="#P" n="6"/>impossibile: quod simul stent ista duo simul in eodem 
      cor<lb ed="#P" n="7" break="no"/>pore scilicet color et claritas vel lux: quia nullam habent 
      re<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pugnantiam formalem vel etiam virtualem: quare non 
      pos<lb ed="#P" n="9" break="no"/>siut simul 
      stare<lb ed="#P" n="10" break="no"/>Ad primam instantiam 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>co. quod in corporibus beatis neutrum occultabit 
      reli<lb ed="#P" n="12" break="no"/>quum: nec scilicet color lucem seu claritatem nec econurso. sed 
      <lb ed="#P" n="13"/>magis claritas ipsa et lux erit manifestativa coloris 
      <lb ed="#P" n="14"/>nec est silem de noctiluca: cuius color et lux non 
      simu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>percipluntur. Nam lux ipsius modica est et 
      imper<lb ed="#P" n="16" break="no"/>fecta. et ideo nec est manifestatiua coloris ipsius 
      no<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ctiluce: sed requiritur alia lux nec est etiam sui manit 
      <lb ed="#P" n="18"/>festatiua presente maiori vel fortiori seu intensior 
      <lb ed="#P" n="19"/>luce. Et ideo de die non videtur sed tantum 
      colo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>noctiluce. similiter etiam tantum videtur lux vel 
      cla<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ritas eius de nocte.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e584">
      ¶ Ad secundam instantiam 
      potes<lb ed="#P" n="22" break="no"/>dici quod lux vel claritas manifestat colorem: sic quod est  
      <lb ed="#P" n="23"/>eodem subiecto cum colore: vt dictum est supra. nec est si 
      <lb ed="#P" n="24"/>mile de claritate noctiluce propter rationem dictam 
      imme<lb ed="#P" n="25" break="no"/>diate. Ailter etiam dici potest: quod lux vel claritas illa 
      <lb ed="#P" n="26"/>inest colori suo modo sicut albedo vel color superficiet / 
      <lb ed="#P" n="27"/>Nec oportet quod lux ipsa vel claritas sit prior quia non 
      <lb ed="#P" n="28"/>sic est de colore: sicut aliqui imaginantur scilicet quod ex 
      lu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ce componatur. et vltra ipsam aliquid addat. sic enin 
      <lb ed="#P" n="30"/>lux vel claritas esset prior: et tamen neutrum esset subiecti 
      <lb ed="#P" n="31"/>alterius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e608">
      ¶ Ad tertiam dico. quod ad manifestationem 
      <lb ed="#P" n="32"/>coloris beatorum non esset necessaria absolute loquende 
      <lb ed="#P" n="33"/>claritas vel lux illa inherens. sed congruentius est 
      <lb ed="#P" n="34"/>et perfectius est magis vt insit corpori. et corpus ex 
      <lb ed="#P" n="35"/>suis intrinsescis habeat: vnde color suus manifesti 
      <lb ed="#P" n="36"/>tur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e621">
      ¶ Ad quartam. quod est difficilius: respondet ille 
      <lb ed="#P" n="37"/>doctor: qui ponit illam positionem. quod difficilius 
      sibi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>videtur quod corpora beatorum sint peruia simul et 
      colo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rata multo quam quod sint colorata et lucida vel clara. 
      Co<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lorata enim non sunt perspicua nec peruia: sed sunt 
      <lb ed="#P" n="41"/>terminatiua visum et terminata et multomagis 
      opor<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ter hoc quam de aliquibus corporibus in quibus tantum 
      <lb ed="#P" n="43"/>inuenitur lux vel claritas: non autem color: et tamen 
      <lb ed="#P" n="44"/>sunt determinata et non peruia vel perspicua: sicut patet 
      <lb ed="#P" n="45"/>de sole et luna et stellis. color enim esse non potest 
      ni<lb ed="#P" n="46" break="no"/>si corpore terminato: sicut dicit. Et ideo dicit vltre 
      <lb ed="#P" n="47"/>ad auctoritatem Grego. quod corpora beatorum non erunt 
      <lb ed="#P" n="48"/>peruia quasi dyaphana: vt vitrum vel aer vel aqua. sed 
      <lb ed="#P" n="49"/>pro tanto quia in eis erunt pori subtiles: quibus me 
      <lb ed="#P" n="50"/>diantibus poterit videri armonia interior sensibil 
      <lb ed="#P" n="51"/>ter vel non videbitur sensibiliter sed mentaliter ita 
      <lb ed="#P" n="52"/>perfecte sicut si sensibiliter videretur: quaere etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e658">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Dico tamen ad hoc aliter quia praedicta solutio non vide 
      <lb ed="#P" n="54"/>tur saluare mentem nec intentionem Gregorii. im 
      <lb ed="#P" n="55"/>mo nec verba: quod corpora beatorum simul erunt peruia et 
      <lb ed="#P" n="56"/>densa quemadmodum. et vitrum suo modo: nihilom 
      <lb ed="#P" n="57"/>nus tamen erunt colorata et lucida vel clara. Nec est 
      <lb ed="#P" n="58"/>hoc impossibile virtute diuina licet virtute nature 
      <lb ed="#P" n="59"/>et de lege communi non sit color nisi in corpore 
      ter<lb ed="#P" n="60" break="no"/>minato non peruio vel dyaphano: ita quod deus dabit 
      <lb ed="#P" n="61"/>corpori dyaphanitatem et peruietatem non obstante 
      <lb ed="#P" n="62"/>eolore et ratone coloris terminabit visum: ratione tamen 
      <lb ed="#P" n="63"/>dyaphanitatis vel peruietatis et lucis poterii esse 
      <lb ed="#P" n="64"/>medium visus vel videndi. Hec de primo articuid 
      <!--330.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e693">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Quantum ad secundum arti. 
      <lb ed="#P" n="67"/>expedio me breuiter: et dico quod non erit claritas 
      equa<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lis in omnibus beatis. immo erit maior vel minor. 
      <lb ed="#P" n="69"/>secundum exigentiam meritorum et diuersam proportionem glo 
      <lb ed="#P" n="70"/>rie in ipsis animabus. Unde et anima quae clarius et 
      per<lb ed="#P" n="71" break="no"/>fectius videbitdeum et / consequenter intensius et per 
      <lb ed="#P" n="72"/>fectius fruetur eo habebit clarius et lucidius 
      cor<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pus. Similiter etiam dico quod nec partes corporis 
      eius<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dem erunt equaliter omnes clare: sed ille magis quae ad 
      <lb ed="#P" n="75"/>claritatem sunt magis disposite ex sua complexione vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>naturali dispositione: sicut oculus magis quam pes vel 
      <lb ed="#P" n="77"/>manus. Nisi forte diceretur quod ad illam claritatem 
      <lb ed="#P" n="78"/>quae supernaturaliter dabitur: omnes partes 
      equalite<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sunt disposite: et distribuetur eis claritas secundum quod 
      ma<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gis vel minus fuerunt organa animae in merendo. et sio 
      <lb ed="#P" n="81"/>etiam de aliis dotibus diceretur: si ponantur qualitates  
      <lb ed="#P" n="82"/>supernaturales: sicut superius de impassibilitate et 
      <lb ed="#P" n="83"/>agilitate tangebatur. Tamen posset dici quod non oportet etiam 
      <lb ed="#P" n="84"/>quod attendatur qualiter iste partes fuerunt organa 
      di<lb ed="#P" n="85" break="no"/>uersimode in merendo: licet bene attendatur 
      quanti<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tas meritorum comparando beatum ad beatum. et 
      <lb ed="#P" n="87"/>ita vel equaliter datur partibus de claritate: sicut de 
      <lb ed="#P" n="88"/>aliis dotibus dicitur vel inequaliter secundum maiorem vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>minorem dispositionem: sicut superius tangebatur. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e751">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="92" break="no"/>an scilicet claritas corporis beati poterit videri natural 
      <lb ed="#P" n="93"/>ter ab oculo glorificato vel non glorificato. Prim 
      <lb ed="#P" n="94"/>de oculo glorificato dicitur quod sic sicut multi dicunt. et 
      <lb ed="#P" n="95"/>dicitur quod conuenienter et sufficientev erit claritas il 
      <lb ed="#P" n="96"/>la oculo beato proportionata: nec offendet ipsum 
      in<lb ed="#P" n="97" break="no"/>aliquo. sed potius demulcebit et delectabit ipsum 
      <lb ed="#P" n="98"/>non enim concomitabitur aliqua immutatio realis 
      <lb ed="#P" n="99"/>vel naturalis dissoluens oculum vel humores eius 
      <lb ed="#P" n="100"/>et ledens ipsum: sicut concomitatur: quando respicimus solem 
      <lb ed="#P" n="101"/>in rota: sed tantum erit intentionalis immutatio. vnde et 
      ocu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lus gloriosus impassibilis est passione corruptiuam 
      <lb ed="#P" n="103"/>et abiectiua. non autem passione perfectiua: sicut superius 
      <lb ed="#P" n="104"/>dicebatur. vnde et beati mutuo videbunt suorum 
      cor<lb ed="#P" n="105" break="no"/>porum claritates.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e786">
      ¶ De oculo autem non glorificato 
      vi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>videtur etiam probabile: quod aliquo modo imperfecte 
      <lb ed="#P" n="107"/>et raptim vel transitorie saltem poterit percipere bes 
      <lb ed="#P" n="108"/>torum corporum claritatem. vnde et in iudicio ad 
      maio<lb ed="#P" n="109" break="no"/>rem eorum confusionem ipsam percipient: sed diu et permanent 
      <lb ed="#P" n="110"/>ter non possent eam percipere vel videre nec perfecte. 
      <lb ed="#P" n="111"/>quia simul naturaliter in ipsis concomitatur 
      immuta<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tio realis cum intentionali dissolutiua oculi et lesiua. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Nisi diceretur etiam quod posset immutari sensibiliter 
      <lb ed="#P" n="114"/>licet non realiter. Non curo proppter quod et 
      oculidiscipi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lorum non glorificati raptim et ad horam aliquomodo 
      <lb ed="#P" n="116"/>perceperunt claritatem corporis christi in 
      tranffigu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ratione: licet diu et permanenter et perfecte eam non 
      po<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tuissent aspexisse nisi miraculose. Et forte etiam dice 
      <lb ed="#P" n="119"/>rent aliqui similiter de oculo glorificato: licet non sit 
      <lb ed="#P" n="120"/>dicatur communiter: sicut superius dictum est de 
      do<lb ed="#P" n="121" break="no"/>te impassibilitatis. Hec de tertio arti. principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f102ef-d1e823">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Ad primum argumentum 
      <lb ed="#P" n="123"/>principale dicendum: quod lux et color compatiuntur se in 
      eo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>dem: sicut dictum est in corpere quaestionis. Qundo vero dicitur 
      <lb ed="#P" n="125"/>in minori: quod lux non habet esse in corpore terminato. patr 
      <lb ed="#P" n="126"/>hoc esse falsum in sole et stellis: quae sunt corpora lucid 
      <!--331.xml-->
      <pb ed="#P" n="167-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et terminata vel visum terminantia. Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="2"/>dico quod corpus lucidum terminatum et densum occultat 
      ni<lb ed="#P" n="3" break="no"/>turaliter illud quod est post se: sed diuina virtute 
      confe<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tente corpori glorioso peruietatem manente sua 
      densita<lb ed="#P" n="5" break="no"/>te aliter fiet vt corpus gloriosum scilicet non occultet illud 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod erit post se: immo sit peruium et possit esse medium 
      <lb ed="#P" n="7"/>videndi suo modo sicut vitrum secundum verba illa et 
      inten<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tionem Grego. vt sit ciuitas similis vitro mundo. Ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>tertium dicit vnus doctor quod claritas corporis beati ergo 
      <lb ed="#P" n="10"/>in potestate voluntatis ipsius beati: vt immutet vel non 
      <lb ed="#P" n="11"/>immutet oculum non glorificatum saltem. Et ideo licet 
      <lb ed="#P" n="12"/>praesentetur oculo non glorificato: potest tamen non 
      immutare<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ipsum ex imperio voluntatis. et sic fuit factumde 
      clari<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tate corporis christi in oculis discipulorum non 
      glo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>rificatis. Sed istud onn intelligo esse verum. Non 
      <lb ed="#P" n="16"/>enim video quod actiuis et passiuis naturaliter 
      totalib<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sufficienter dispositis et approximatis: in potestate 
      <lb ed="#P" n="18"/>voluntatis create: sic quod non sequatur actio vel passio 
      <lb ed="#P" n="19"/>Et ideo puto esse dicendum quod quantum est ex naturis rerum 
      <lb ed="#P" n="20"/>sibi relictis: claritas talis paesentata oculis quibuscunque 
      <lb ed="#P" n="21"/>dispositis videretur siue glorificatis siue non: saltem 
      <lb ed="#P" n="22"/>aliqualiter. sed si non videtur vel videretur quantumcunqui 
      <lb ed="#P" n="23"/>prasentata secundum libitum voluntatis: hoc non est essentiali 
      <lb ed="#P" n="24"/>ter: sed concomitante ordinatione diuine voluntatis  
      <lb ed="#P" n="25"/>quae sic ordinauit non influere ad actum visionis 
      tali<lb ed="#P" n="26" break="no"/>claritatis ab oculo non glorificato nisi placeat 
      volu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tati: vel saltem si displiceat voluntati beati habentis tali 
      <lb ed="#P" n="28"/>claritatem. et sic fuit factum de claritate corporis 
      chri<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sti post resurrectionem: quae non videbatur a discipuns 
      <lb ed="#P" n="30"/>euntibus in emaus. Ad illud vero quod dicitur illa 
      cla<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ritas esse simpliciter improportionata oculo corpora 
      <lb ed="#P" n="32"/>li multofortius quam claritas solis in rota. Dico quod non 
      <lb ed="#P" n="33"/>est simpliciter improportionata: sed proportionata vt 
      <lb ed="#P" n="34"/>possit videri. et hoc permanenter sine imutatione 
      re<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ali: sicut in oculis beatorum: vel transeunter saltem al 
      <lb ed="#P" n="36"/>oculis non glorificatis. sicut etiam et claritas solis in 
      <lb ed="#P" n="37"/>rota ad horam videri potest: licet non permaneret. et diu. 
      no<lb ed="#P" n="38" break="no"/>turaliter dico propter immutationem realem et corruptiuam 
      <lb ed="#P" n="39"/>concomitantem: quenon concomitabitur in oculis beate 
      <lb ed="#P" n="40"/>rum sicut superius dicebatur. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>