<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="161-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b1066z"><!--l2d39q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b1066z-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e101">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Distinctionis trigesimenone. 
      <lb ed="#P" n="59"/>¶ Questio Unica. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e108">
      <!--330.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="60"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="61"/>trigesimam nonam quero vtrum sin 
      <lb ed="#P" n="62"/>leresis et conscientia pertineant 
      <lb ed="#P" n="63"/>id intellectum vel ad voluntatem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e124">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Uidetur quod ad voluntatem 
      <lb ed="#P" n="65"/>primo de sinderesi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e131">
      ¶ 
      Primo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>isic. Sideresis habet 
      remurmu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>irare contra malum et inclinare 
      <lb ed="#P" n="68"/>ad bonum. Sed hoc pertinet ad voluntatem sicut 
      bo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>num et malum in ratione obiecti: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e143">
      ¶ Secunde 
      <lb ed="#P" n="70"/>sic. Hieronymus super Ezechielem ezechielis primo 
      <lb ed="#P" n="71"/>dicit quod illud quod in nobis semper repugnat malo 
      sem<lb ed="#P" n="72" break="no"/>per vult bonum vel non vult malum. Sed velle bonum 
      <lb ed="#P" n="73"/>vel nolle malum pertinent ad voluntatem. Cum ergo 
      <lb ed="#P" n="74"/>ad sinderesim pertineant ista videtur quod sinderesis ad 
      <lb ed="#P" n="75"/>voluntatem pertineat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e159">
      ¶ Tertio probatur hoc de 
      con<lb ed="#P" n="76" break="no"/>scientia quia conscientia dicitur bona vel mala. Sed 
      <lb ed="#P" n="77"/>hoc non esset nisi ad voluntatem pertineret quia scientia 
      <lb ed="#P" n="78"/>non dicitur bona vel mala. Scire enim malum non est 
      <lb ed="#P" n="79"/>malum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e170">
      ¶ Quarto sic. Conscientia est cum 
      <lb ed="#P" n="80"/>alio scientia. Sed illud aliud non potest esse nisi per 
      <lb ed="#P" n="81"/>tinens ad voluntatem: igitur etc. 
      <lb ed="#P" n="82"/>de sinderesi dicit Hieronymus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e179">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Contra vbi supra quod est superior 
      scintil<lb ed="#P" n="84" break="no"/>la rationis: igitur pertinet ad intellectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e186">
      ¶ Idem 
      <lb ed="#P" n="85"/>arguitur de conscientia: quia est scientia quedam. Sed 
      <lb ed="#P" n="86"/>scientia pertinet ad intellectum: igitur etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e193">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="88" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e201">
      ¶ Primo inquiram vtrum sinderesis et 
      con<lb ed="#P" n="89" break="no"/>scientia ad voluntatem pertineant vel ad intellectum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e206">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Secundo vtrum sint actus vel habitus vel 
      po<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tentie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e213">
      ¶ Tertio vtrum in ipsis contingat error 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e215">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Quarto vtrum conscientia erronea obliget 
      vel<lb ed="#P" n="93" break="no"/>plus peccet agens contra conscientiam erroneam quam 
      <lb ed="#P" n="94"/>secundum ipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e224">
      ¶ Ultimo ad rationes 
      <lb ed="#P" n="95"/>est vna opi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e229">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Quantum ad primum nio cuiusda 
      <lb ed="#P" n="97"/>doctoris primo quolibet questione. 22. quod tam 
      sinde<lb ed="#P" n="98" break="no"/>resis quam conscientia ad voluntatem pertinent et non 
      <lb ed="#P" n="99"/>ad intellectum per istum modum. Dicit enim quod apud 
      <lb ed="#P" n="100"/>intellectum est quoddam dictamen vniuersale ratio 
      <lb ed="#P" n="101"/>nis recte et legis naturalis. Aliud vero est dictamen 
      <lb ed="#P" n="102"/>particulare conclusum ex illo vniuersali 
      coassumpto<lb ed="#P" n="103" break="no"/>aliquo particulari pro minore concurrente cum maiori 
      vni<lb ed="#P" n="104" break="no"/>uersali et tunc dicit quod primo dictamini veli correspondet in 
      <lb ed="#P" n="105"/>voluntate quoddam pondus et inclinatio quadam vel 
      stimu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lus ad bonum sicut in velli vel in communi dictatum. Ita quod sin 
      <lb ed="#P" n="107"/>deresis non est nisi velis inclinatio instigans ad opus secundum 
      <lb ed="#P" n="108"/>veles regulas. Siliter etiam in voluntate est quadam 
      particula<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ris inclinatio stimulans secundum dictamen rationis recte 
      con<lb ed="#P" n="110" break="no"/>clusum in particulari et dicitur conscientia: ita quod non statim 
      habita<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ratione recta de aliquo agibili in particulari habetur conscientia 
      <lb ed="#P" n="112"/>de eodem. Tunc enim qui plus haberet de scientia agibilium 
      <lb ed="#P" n="113"/>plus haberet de conscientia quod tamen non est verum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e272">
      ¶ 
      Co<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cludit ergo quod nec sinderesis nec conscientia ad intellectum 
      part<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nent: sed ad voluntatem et partem effectiuam Unde conscientia 
      recta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>vel aliquid formatum secundum rationem rectam non tamen est ratio recta. 
      <lb ed="#P" n="117"/>Conscientia vero erronea bean formatur secundum rationem erroneam: 
      <lb ed="#P" n="118"/>immo vt dicunt includit ipsam: licet non econuerso: et ideo vt 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cunt potest aliquis discordare a ratione erronea non tamen 
      propi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>hoc a conscientia erronea: quia non habet conscientiam formatam secundum 
      <lb ed="#P" n="121"/>rationem. Unde nec est idem peccare contra rationem erroneam et 
      con<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tra conscientiam erroneam. Nam aliquis peccando con¬ 
      <!--331.xml-->
      <pb ed="#P" n="161-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tra rationem erroneam contennit iudicium rationis et 
      <lb ed="#P" n="2"/>inclnationem voluntatis ad bonum. Quod autem 
      conscien<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tia vel sinderis ad voluntatem pertineant probatur 
      <lb ed="#P" n="4"/>Tum quia sunt principia motiua ad operandum. Ad 
      <lb ed="#P" n="5"/>voluntatem autem principaliter pertinet mouere. Tum 
      <lb ed="#P" n="6"/>quia respicium bonum vt obiectum vel malum quantum ad 
      <lb ed="#P" n="7"/>conscientiam malam. Tum quia solum voluntas secundum 
      An<lb ed="#P" n="8" break="no"/>selmum de conceptu virginali punietur et planum est 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod conscientia punietur. Unde et vermis vel remorsus 
      <lb ed="#P" n="10"/>conscientie ad penam voluntatis pertinet. Tum quia ista 
      <lb ed="#P" n="11"/>non sunt nisi inclinationes sequentes formam 
      appre<lb ed="#P" n="12" break="no"/>hensam per intellectum siue in vniuersali siue in 
      parti<lb ed="#P" n="13" break="no"/>culari et talis inclinatio in bonum non pertinet nisi ad 
      <lb ed="#P" n="14"/>voluntatem. Sicut etiam inclinatio in bonum apprehensum 
      <lb ed="#P" n="15"/>per sensum pertinet ad appetitum sensitiuum. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="16"/>Dicunt ergo isti quod sinderesis et conscientia ad 
      volun<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tatem pertinent connotant tamen indicia predicta de 
      ag<lb ed="#P" n="18" break="no"/>bili siue in vniueriali vt sinderesis siue in particula 
      <lb ed="#P" n="19"/>ri vt conscientia. 
      <lb ed="#P" n="20"/>sintio non videtur mihi ve¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e344">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Sed ista pottra nec de quenderesi nec 
      de<lb ed="#P" n="22" break="no"/>conscientia. Sed videtur mihi quod ad solum intellectum / 
      <lb ed="#P" n="23"/>practicum essentialiter pertinent sinderesi et conscientia. 
      <lb ed="#P" n="24"/>Sed differenter quia sinderesis circa principia agibilium 
      <lb ed="#P" n="25"/>vniuersalia per se nota. Conscientia vero circa 
      par<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ticularia agibilium conclusa ex aliis et hoc siue bene 
      si<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ue male. Quod autem ita sit de sinderesi eiusdem potentie est 
      <lb ed="#P" n="28"/>loqui et remurmurare contra malum. Sed sinderesis habet 
      <lb ed="#P" n="29"/>remurmurare contra malum et loqui pertinet ad 
      intel<lb ed="#P" n="30" break="no"/>lectum quia et verbum. ergo et sinderesis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e368">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="31"/>Illud quod est superior scintilla rationis pertinet ad 
      ra<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tionem vel intellectum. Sed sinderesis est 
      huiusmo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>di secundum Iohannem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e377">
      ¶ Tertio sic. Ad eandem 
      <lb ed="#P" n="34"/>potentiam pertinet principium et conclusio. Sed conscientia 
      <lb ed="#P" n="35"/>que est respectu conclusionis vel particularis pertinet 
      <lb ed="#P" n="36"/>ad intellectum sicut statim probabitur: ergo et sinderesis 
      <lb ed="#P" n="37"/>respectu principii agibilis. quaere etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e388">
      ¶ De conscientia 
      pro<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bo. Si enim conscientia non tenet se ex parte intellectus 
      <lb ed="#P" n="39"/>sed tantum ex parte voluntatis. Sequitur quod 
      nulli<lb ed="#P" n="40" break="no"/>potest peccare vel agere contra conscientiam in actu 
      <lb ed="#P" n="41"/>quia non contra velle in actu. Uolens enim non agit contra suum 
      <lb ed="#P" n="42"/>velle in actu. Sed hoc est falsum. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e401">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cundo sic. Illud ad quod pertinet testificari et cause vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>excusare pertinet ad intellectum quia ad ipsum pertinet loc 
      <lb ed="#P" n="45"/>et verbum. Sed hec ad conscientiam pertinent. Gloria 
      no<lb ed="#P" n="46" break="no"/>stra hec est testimonium conscientie nostre.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e413">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="47"/>Illud ad quod pertinet nosse vel cognoscere seu 
      noti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cia mentalis pertinet ad intellectum et non ad voluntatem 
      <lb ed="#P" n="49"/>sed ad conscientiam pertinet. Hoc dicitur enim ecclesiastet 
      <lb ed="#P" n="50"/>septimo. Sit enim conscientia tua quia tu crebro male 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>xisti aliis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e426">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Dico igitur quod conscientia 
      <lb ed="#P" n="53"/>mere et essentialiter ad intellectum pertinet et sinderesis 
      <lb ed="#P" n="54"/>etiam et si aliquid aliud dicunt ex parte voluntatis. hoc 
      <lb ed="#P" n="55"/>non est nisi connotando vel concernendo non autem 
      essentiali<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ter nec extrincesse. Sinderesis enim pertinet ad 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tellectum practicum circa principia agibilium vniuersa 
      <lb ed="#P" n="58"/>lia per se nota. Non solum enim in speculabilibus sunt 
      ali<lb ed="#P" n="59" break="no"/>qua principia per se nota verum etia in agibilibus. 
      Alio<lb ed="#P" n="60" break="no"/>quin non esset aliqua scientia de moralibus. Sed  
      <lb ed="#P" n="61"/>vel esset processus in principiis vel nullum esset notum 
      <lb ed="#P" n="62"/>immo nec aliqua conclusio. Nam principia agibilium 
      <lb ed="#P" n="63"/>non possunt esse nota ex principiis speculabilium: sed 
      <lb ed="#P" n="64"/>solum ipse conclusiones speculabilium note sunt ex illis tamquam 
      <!--331.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>dependentes ex ipsis. Oportet ergo dare in agibilibus 
      <lb ed="#P" n="66"/>principium vel principia per se nota naturaliter de 
      <lb ed="#P" n="67"/>quibus non contingat aliquem dubitare et quorum 
      termi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ni sint naturaliter noti vt videtur sicut et terminus 
      <lb ed="#P" n="69"/>entis in communi. Nec accipitur noticia ipsorum ex aliis. 
      vo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>luntas enim pro omni instanti prtet velle bonum vel 
      nol<lb ed="#P" n="71" break="no"/>le malum. Sic quod intellectus potest cognoscere voluntatem 
      <lb ed="#P" n="72"/>bene vel male velle vel bene velle vel nolle. Alioquin 
      <lb ed="#P" n="73"/>non vellet vel nollet meritorie vel demeritorie. Sed 
      <lb ed="#P" n="74"/>planum est quod hoc posito oportet quod volens habeat noticiam 
      <lb ed="#P" n="75"/>distinctam boni vel mali. Tunc quero aut illud bonum 
      <lb ed="#P" n="76"/>est per se notum intellectui sub ratione boni vel non: sed ex 
      <lb ed="#P" n="77"/>alio. Si per se et naturaliter habeo propositum. Si non tunc 
      <lb ed="#P" n="78"/>queritur de illo alio bono et est processus in 
      infini<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tum vel est stare ad aliquod per se notum bonum vel ad 
      <lb ed="#P" n="80"/>bonum per se notum naturaliter. Bonum saltem in 
      communi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sicut et ens igitur oportet intellectum naturaliter habere 
      no<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ticiam boni conuenientis intellectuali nature et similiter 
      mali<lb ed="#P" n="83" break="no"/>disconuenientis et per consequens noticiam primi principii 
      agi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>bilium. Puta quod bonum est prosequendum et malum 
      fugien<lb ed="#P" n="85" break="no"/>dum et talis noticia ad sinderesim pertinet. 
      <lb ed="#P" n="86"/>statim patet quo sinderesis remur¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e509">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Ex quo murat contra malum quia dictat 
      bo<lb ed="#P" n="88" break="no"/>num agendum et malum non faciendum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e516">
      ¶ Secundo patet qumo 
      <lb ed="#P" n="89"/>non potest extingui eo modo quo dicetur magis in 
      articu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lo sequenti. De conscientia vero dico etiam quod pertinet 
      <lb ed="#P" n="91"/>ad intellectum circa particulare agibile conclusum ex velli 
      <lb ed="#P" n="92"/>maiore quae pertinet ad sinderesim et particulare minore qua 
      <lb ed="#P" n="93"/>pertinet ad formantem conclusionem ipsam et est aliquando 
      re<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cta conscientia si propositiones sint vere et recte et 
      vere<lb ed="#P" n="95" break="no"/>sumatur particularis minor sub maiore aliquando erronea 
      <lb ed="#P" n="96"/>quando intellectus erat in minori particulari sumenda 
      sub<lb ed="#P" n="97" break="no"/>maiore sicut dicetur in tertio articulo questionis 
      <lb ed="#P" n="98"/>3 qui probant quod ista essen¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e540">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Ad primum aliorum tialit ptinent ad 
      volun<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tatem. Dico quod ista non sunt principia motiua boni vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>mali fugiendi vel prosequendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e549">
      ¶ Ad 3m dico baet quod res 
      <lb ed="#P" n="102"/>diciunt bonum vel malum vt obiecta sed non vt obiecta 
      vo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lita vel nolita per ipsas: sed vt dictata vel dictabiliatm 
      <lb ed="#P" n="104"/>et sic etiam intellectus practicus ad quem pertinent iste 
      respi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cit bonum et malum pro obiecto cognito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e561">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#P" n="106" break="no"/>co quod conscientia non ponitur quod in ipsa sit dolor vel ad  
      <lb ed="#P" n="107"/>ipsam pertineat formaliter: sed quia remorsum ipsius 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>comitatur dolor in alia potentia. puta in voluntate 
      <lb ed="#P" n="109"/>et afflictio quadam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e572">
      ¶ Ad quartum dico quod ista siue sint 
      <lb ed="#P" n="110"/>inclinationes siue non tamen ad voluntatem non pertinent. Ita 
      <lb ed="#P" n="111"/>enim in intellectum est inclinatio ad obiectum suum vel 
      noti<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tiam eius sicut in voluntate ad suum obiectum. Hec de I articso 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e581">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="114" break="no"/>culum. An scilicet sint habitus vel actus vel potentie ipsius 
      <lb ed="#P" n="115"/>intellectus de sinderesi Primo videndum est et dicunt 
      <lb ed="#P" n="116"/>aliqui de hoc quod sinderesis est habitus quidam naturalis in 
      <lb ed="#P" n="117"/>intellectu practico respectu principiorum agibilium 
      si<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cut in intellectum speculatiuo ponitur habitus 
      respectu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>principiorum speculabilium per se et naturaliter notorum et 
      <lb ed="#P" n="120"/>plurificatur talis habitus secundum pluralitatem talium 
      princi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>piorum aliorum et aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e603">
      ¶ Alii dicunt quod sindere sis est 
      <lb ed="#P" n="122"/>inclinatio quedam actualis in voluntate quae necessario 
      <lb ed="#P" n="123"/>inquantum natura fertur in bonum non autem inquantum 
      <lb ed="#P" n="124"/>arbitrio libera quia vt sic nec in ipsa est sinderesis nec 
      <lb ed="#P" n="125"/>conscientia sed contra vtrumque potest agere. 1  
      <lb ed="#P" n="126"/>primos videtur quod non sit po¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e616">
               <lb ed="#P" n="127"/>¶ Sed contra nendus talis hitsnaturalis 
      <lb ed="#P" n="128"/>respectu principii qui addat potentiam. Nec in intellectu 
      <!--332.xml-->
      <pb ed="#P" n="162-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>speculatiuo. Nec in intellectum practico quia non in ponen 
      <lb ed="#P" n="2"/>dus aliquis habitus in intellectum nisi vel adquisitus 
      <lb ed="#P" n="3"/>vel infusus. Sed iste habitus non est adquisitus quia 
      <lb ed="#P" n="4"/>naturalis et naturaliter habitus. Nec infusus a 
      prin<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cipio quia anima vel intellectus deleatur sicut tabula 
      ra<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sa in qua nihil depictum est depingibilis tamen est 
      <lb ed="#P" n="7"/>tertio de anima. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e645">
      ¶ Secundo sic. Isiorum 
      re<lb ed="#P" n="8" break="no"/>spectu quorum intellectus est summe dispositus non 
      <lb ed="#P" n="9"/>oportet ponere habitum nec ad inclinandum nec ad 
      fa<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ciliandum nec ad determinandum respectu actus. Unde 
      <lb ed="#P" n="11"/>et in potentiis naturalibus totaliter determinatis 
      <lb ed="#P" n="12"/>ad vnum sicut est calor ad calefaciendum nullus 
      po<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nitur habitus respectu suorum actuum. Sed 
      intelle<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ctus summe est dispositus et determinatus ad inte 
      <lb ed="#P" n="15"/>ligendum principia per se nota. Sunt enim quasi ianua 
      <lb ed="#P" n="16"/>in domo que non potest latere sicut dicitur 
      secun<lb ed="#P" n="17" break="no"/>do metaphisice. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e670">
      ¶ Tertio sic. quia talis 
      <lb ed="#P" n="18"/>habitus generalis. Aut diceretur et esset generalis 
      <lb ed="#P" n="19"/>vel naturalis quia natura daret ipsum ab origine 
      <lb ed="#P" n="20"/>quod est falsum et tunc natura ab origine daret 
      no<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ticiam terminorum inclusorum in princpiis quod est 
      <lb ed="#P" n="22"/>falsum quia illa adquaritur via sensus memorie et 
      ex<lb ed="#P" n="23" break="no"/>perientie secundo phisicorum. ergo etc. Aut quia vnico 
      <lb ed="#P" n="24"/>actu naturaliter generaretur vel adquireretur et hoc 
      <lb ed="#P" n="25"/>etiam non videtur verum quod habitus adquiratur per 
      vni<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cum actum ita parum in intellectum sicut in 
      volunta<lb ed="#P" n="27" break="no"/>te. Similiter etiam si esset talis habitus adquisitus tuud 
      <lb ed="#P" n="28"/>intellectus facilius intelligeret principium et perfectius 
      <lb ed="#P" n="29"/>in secundo actu intelligendi quam in primo quod est 
      fal<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sum. Preterea posset totaliter tolli et corrumpi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e701">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Ultimo quia in aliis potentiis naturaliter 
      cogni<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tiuis aliquorum non ponuntur alioqui habitus tales 
      <lb ed="#P" n="33"/>Puta in visu vel auditu vel sensu communi vel 
      fan<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tasia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e712">
      ¶ Preterea etiam posset totaliter tolli et 
      cor<lb ed="#P" n="35" break="no"/>rumpi. ergo nec in intellectu debent poni tales habi 
      <lb ed="#P" n="36"/>tus respectu principiorum qui naturaliter 
      cognoscum<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur ab ipso vt videtur. Sed ipsa nuda potentia ex 
      na<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tura sua sufficit ad prompte et faciliter et 
      certitudi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>naliter cognoscendum talia principia cognitis 
      termi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nis ipsorum via sensus memorie et experientie vel etiam 
      <lb ed="#P" n="41"/>via alia quecumque sit illa. Nec videtur necessarium 
      po<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nere tales habitus. Et ita videtur quod sinderesis sit 
      <lb ed="#P" n="43"/>talis habitus in intellectum practico medians 
      in<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ter actum et potentiam et principii cognitiuam. 
      <lb ed="#P" n="45"/>de illa inclinatione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e738">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Contra secundos actuali secundum qua 
      <lb ed="#P" n="47"/>voluntas vt natura necessario fertur in bonum non 
      in<lb ed="#P" n="48" break="no"/>telligo determinationem illam de voluntate vt 
      natu<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ra et vt libera. Puto enim sicut dixi in primo quod est 
      <lb ed="#P" n="50"/>distinctio voluntatis in voluntatem et non voluntatem 
      <lb ed="#P" n="51"/>Unde nihil valet istud dictum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e754">
      ¶ Secundo quia non video 
      <lb ed="#P" n="52"/>aliquam inclinationem actualem voluntatis in bonum 
      <lb ed="#P" n="53"/>que dictat aliquid aliud a voluntate quasi onus quoddam 
      <lb ed="#P" n="54"/>impositum ab intellectu sicut dicunt isti nisi illa 
      inclimna<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tio diceretur actus ipse volendi. Sed voluntas aliquo 
      <lb ed="#P" n="56"/>actu volendi elicito ab ipso nihil vult necessario quin 
      <lb ed="#P" n="57"/>eodem instanti diuisim possit ipsum non velle sicut ostem 
      <lb ed="#P" n="58"/>sum est in principio igitur etc. Preterea quia tunc actu 
      eli<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cito necessario tenderet in bonum conquenter ad dictamen 
      <lb ed="#P" n="60"/>rationis quod est falsum quia voluntas non necessario 
      <lb ed="#P" n="61"/>sequitur iudicium rationis. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e778">
      ¶ Dico igitur 
      ali<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ter de synderesi quod synderesis non potest accipi nisi vel 
      <lb ed="#P" n="63"/>bro potentia vel pro actu. Si accipiiur pro potentia 
      <lb ed="#P" n="64"/>apta naturaliter assentire principio practico sic 
      habi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tualiter accipitur si pro actu elicito circa principium quo 
      <!--332.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>actualiter dictat principium cum assensu. Puta quod 
      bo<lb ed="#P" n="67" break="no"/>num est agendum et malum fugiendum sic accipitur actua 
      <lb ed="#P" n="68"/>liter et sic etiam conueniunt omnia quae attribuuntur sibi 
      actua<lb ed="#P" n="69" break="no"/>liter vel habitualiter sicut inclinare ad bonum et 
      remu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>murare contra malum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e805">
      ¶ Ex hiis patet synderesis 
      extin<lb ed="#P" n="71" break="no"/>gui non potest nec totaliter corrumpi. Numquam enim sic tol 
      <lb ed="#P" n="72"/>li potest quin habens ipsam potentiam practici intellectus 
      dis<lb ed="#P" n="73" break="no"/>positus tamen corparaliter potest habere noticiam terminorum ipsius 
      <lb ed="#P" n="74"/>principii qua habita potest assentire intellectus ipsi principio: 
      <lb ed="#P" n="75"/>et dictare bonum agendum et malum fugiendum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e818">
      ¶ 
      Ha<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bita enim noticia terminorum principii agibilis. Aut prtet 
      <lb ed="#P" n="77"/>habere noticiam veritatis illius principii aut non. Si son nihil 
      <lb ed="#P" n="78"/>posteriori potest cognosci quia amota prima noticia 
      amo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>uetur posterior quia destructis primis substantiis 
      impossi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bile est aliquid aliorum terminare. Hoc autem est inconueni 
      <lb ed="#P" n="81"/>ens. Aut potest haberi talis noticia et tunc vel ex terins ipsius 
      <lb ed="#P" n="82"/>et sic habetur propositum vel ex alio principio magis 
      notoe<lb ed="#P" n="83" break="no"/>et sic illud non est principium et est processus in infinitum vel 
      <lb ed="#P" n="84"/>a posteriori magis noto et hoc est impossibile quia in 
      prin<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cipio concurrunt et notius simpliciter et notius quo ad nos. 
      <lb ed="#P" n="86"/>ergo etc. Non potest ergo extingui totaliter eo modo 
      <lb ed="#P" n="87"/>quo praedictum est. Non quia semper in actu remurmuret 
      <lb ed="#P" n="88"/>contra malum vel dictet bonum: sed quia nata est statim 
      <lb ed="#P" n="89"/>dictare bonum et murmurare contra malum dictando 
      <lb ed="#P" n="90"/>ipsum non faciendo occurrentibus terminisnaturaliter 
      <lb ed="#P" n="91"/>notis via sensus memorie et experientie vel per aliam 
      <lb ed="#P" n="92"/>viam sicut dictum est in prima questione primi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e857">
      ¶ Quod au 
      <lb ed="#P" n="93"/>tem non potest totaliter extingui dicit expriesse 
      Hiero<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nymus Ezechielis primo vbi dici quod in Chaim non 
      <lb ed="#P" n="95"/>potuit extingui superior scintilla rationis. Hoc dicit 
      <lb ed="#P" n="96"/>August. 22. de ciui. c. 24. vbi dicit sic. Ex quo 
      ho<lb ed="#P" n="97" break="no"/>mo in honore positus postquam delinquit comparatus 
      <lb ed="#P" n="98"/>est peccatoribus non in eo tamen penitus extincta est 
      <lb ed="#P" n="99"/>velut scintilla quedam rationis in qua factus est ad 
      <lb ed="#P" n="100"/>ymaginem dei.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e877">
      ¶ De conscientia vero dicunt aliqui quod 
      <lb ed="#P" n="101"/>etiam non debet dici aliquis habitus medians inter 
      poten<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tiam et actum conscientialem. Sed ipsa conscientia vel dici 
      <lb ed="#P" n="103"/>tur potentia et hoc habitualiter accepta vel dicitur actus 
      <lb ed="#P" n="104"/>si actualiter accipiatur et variatur actus respectu 
      pre<lb ed="#P" n="105" break="no"/>teriti vel praesentis futuri: quia respectu praeteriti conscientia 
      <lb ed="#P" n="106"/>est actus testificandi vel accusandi vel excusandi. 
      <lb ed="#P" n="107"/>Sed respectu futuri est actus instigandi vel 
      obligan<lb ed="#P" n="108" break="no"/>di. Sed respectu praesentis est actus dictaminis eligendi 
      <lb ed="#P" n="109"/>et diligendi vel odiendi seufugiendi. Ita quod 
      conscie<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tia secundum istos non dicit nisi actum vel 
      poten<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tiam ipsam respectu agibilis particularis conclusi 
      <lb ed="#P" n="112"/>ad scientiam pertinentis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e906">
      ¶ Sed videtur mihi quod 
      ali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quando potest poni in aliquo habitus conscientia 
      <lb ed="#P" n="114"/>lis aggeneratus ex pluribus actibus consimilibus et 
      <lb ed="#P" n="115"/>inclinans ad tales actus consimiles sicut experimur 
      <lb ed="#P" n="116"/>Quando enim aliquis frequenter habet actum 
      con<lb ed="#P" n="117" break="no"/>scientialem circa altquod obiectum delinquitur in 
      <lb ed="#P" n="118"/>ipso quidam habitus de difficili mobilis 
      frequen<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ter intantum quod a multis vix possunt deponi 
      con<lb ed="#P" n="120" break="no"/>scientie quas sibi formauerunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e926">
      ¶ Secundo hoc 
      <lb ed="#P" n="121"/>patet quia aliquis qui exercitatur et frequentat tales 
      <lb ed="#P" n="122"/>actus faciliter et prompte et delectabiliter 
      opera<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tur secundum conscientiam et inclinatur ad tales 
      <lb ed="#P" n="124"/>actus non cum difficultate sicut prius. Hoc autem 
      <lb ed="#P" n="125"/>est signum aggenerati habitus secundo ethicorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e940">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Tertio quia si conscientia non diceret nisi 
      a<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ctum super potentiam tunc omnes cessantes ab 
      <lb ed="#P" n="128"/>actu haberent equalem conscientiam respectu cuiuscumque 
      <lb ed="#P" n="129"/>obiecti et tantum vnus de conscientia quantum alius quod est falsum 
      <!--333.xml-->
      <pb ed="#P" n="162-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Potest ergo poni habitus talis conscientialis vt 
      vi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>detur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e962">
      ¶ Sed vtrum talis habitus in habente sit vnus 
      <lb ed="#P" n="3"/>vel plures. Dico breuiter quod plurifcatur per 
      pluri<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ficationem conclusionum particularium alterius et 
      alte<lb ed="#P" n="5" break="no"/>rius rationis ad conscientiam obiectiue pertinentium 
      si<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cut et prudentia ipsa. cum qua forte conscientia recta est 
      <lb ed="#P" n="7"/>eadem et dato quod non sit eadem. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e975">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ticulum Utrum scilibet in synderesi et conscientia 
      error<lb ed="#P" n="10" break="no"/>contingat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e984">
      ¶ Dico primo de sinderesi prout est 
      respe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctu principiorum per se notorum ipsorum agibilium quod in ipsa 
      <lb ed="#P" n="12"/>non contingit error sicut nec in noticia principiorum 
      per<lb ed="#P" n="13" break="no"/>se notorum speculabilium. Tum quia talia sunt manife 
      <lb ed="#P" n="14"/>sta et patentia de se sicut Ianua in domo. Tum quia si 
      <lb ed="#P" n="15"/>in principiis contingeret error et per consequens eontingeret 
      de<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ipsis dubitare nihil posset sciri quia principium tale per 
      <lb ed="#P" n="17"/>se notum non potest ex alio demonstrari. Tum quia cit 
      <lb ed="#P" n="18"/>ca conclusionem euidenter deductam ex principio non 
      con<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tingit errare. Sed intellectus necessario tali 
      conclu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sioni assentit et veraciter. ergo nec multominus circa 
      <lb ed="#P" n="21"/>principium. Tum quia principia huius sunt talia quia 
      nul<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lus potest ea mente negare quarto metaphi. igitur etc 
      <lb ed="#P" n="23"/>Unde si error est in principiis aliquibus non est hoc 
      <lb ed="#P" n="24"/>in principiis primis sed in principiis secundariis quae 
      <lb ed="#P" n="25"/>non sunt per se nota. Sed conclusiones sunt ex aliis 
      prin<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cipiis dependentes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1021">
      ¶ Dices contra hoc quod immo 
      im<lb ed="#P" n="27" break="no"/>synderesi contingit error. Nam secundum Aristotelem. 7. 
      <lb ed="#P" n="28"/>ethicorum Uiciosus qui iam habitum adquisiuit habet 
      <lb ed="#P" n="29"/>ignorantiam finis. Unde et qualis vnusquisque est talis 
      <lb ed="#P" n="30"/>sibi videtur. Sed stante ignorantia vel errore 
      cir<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ca finem non potest esse rectum iudicium vel dictamen 
      <lb ed="#P" n="32"/>de primo principio agibili vt videtur: quia ipse finis 
      <lb ed="#P" n="33"/>in agibilibus est sicut principium in speculabilibus 
      <lb ed="#P" n="34"/>secundo phisicorum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1041">
      ¶ Dico quod malus 
      ta<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lis viciosus non habet ignorantiam finis in vniuersa 
      <lb ed="#P" n="36"/>li sed in particulari supposito tamen quod omnis malus 
      <lb ed="#P" n="37"/>sit ignorans de quo satis dictum est distin. xxxy. Fi 
      <lb ed="#P" n="38"/>gnis autem in communi et bonum ad principium primum 
      <lb ed="#P" n="39"/>agibilium pertinet. Non autem hic vel ille in 
      paricu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lari habet ergo rectum iudicium habituale de principio 
      <lb ed="#P" n="41"/>et actuale quando occurrit si non absorbeatur a passio 
      <lb ed="#P" n="42"/>ne et tunc omnino non intelligit nec per consequens errat. Ita 
      <lb ed="#P" n="43"/>quod vel intelligit principium et tunc circa illud non 
      er<lb ed="#P" n="44" break="no"/>rat quia sibi est per se notum vel omnino non intelligit et 
      <lb ed="#P" n="45"/>tunc etiam non errat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1068">
      ¶ De conscientia vero an potest 
      <lb ed="#P" n="46"/>errare videtur alicui quod non. Tum quia conscientia est 
      lex<lb ed="#P" n="47" break="no"/>naturalis mentis nostre. Tum quia est quedam 
      scien<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tia. In scientia autem non est error. Tum quia si erraret 
      <lb ed="#P" n="49"/>conscientia hoc praecipue videtur in vehementia 
      passio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nis vel ex passione. Sed hoc est falsum quia etiam ipsa 
      <lb ed="#P" n="51"/>remurmurat in passione. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1084">
      ¶ Sed dico quod 
      immo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pscientia potest errare et potest esse erronea siue in 
      ha<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bitu siue in actu. Hoc patet primo quia conscientia dicit 
      <lb ed="#P" n="54"/>noticiam conclusionis particularis sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="55" break="no"/>pra. Sed noticia dependet ex maiore vniuersnali et 
      <lb ed="#P" n="56"/>minore particulari circa quam intellectus potest 
      erra<lb ed="#P" n="57" break="no"/>re vel quia minor illa contingens et non necessaria vel quia 
      <lb ed="#P" n="58"/>dato quod sit necessaria non tamen est per se nota. Sed 
      <lb ed="#P" n="59"/>intellectu errante circa minorem necessario errat 
      <lb ed="#P" n="60"/>intellectus circa conclusionem quam deducit ex tali 
      mi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nore. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1108">
      ¶ Secundo hoc patet quia de eodem ob 
      <lb ed="#P" n="62"/>iecto in particulari possunt haberi oppositi actus 
      <lb ed="#P" n="63"/>credendi vel opposite fides. Puta de christo credit 
      <!--333.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>christianus quod est deus. Sarracenus vero vel iudeus quod non 
      <lb ed="#P" n="65"/>est deus et consequenter diuerse conscientie. Puta 
      conscien<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ia christiani quod est adorandus et conscientia sarraceni quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>non est adorandus et per consequens altera est erronea. Alio 
      <lb ed="#P" n="68"/>quin contradictoria essent simul vera. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1130">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tio quia intellectus ad quem pertinet conscientia dependet 
      <lb ed="#P" n="70"/>in actu suo et mouetur quoqumo a fantasmate. 
      Fan<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tasia autem est mater erroris circa illa que non sunt 
      <lb ed="#P" n="72"/>per se nota circa que versatur conscientia ergo 
      conscien<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tia potest errare vel esse erronea siue sit in actu siue 
      <lb ed="#P" n="74"/>in habitu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1146">
      ¶ Ad primum in oppositum. Dico quod 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>scientia non est talis lex que non possit esse obliqua 
      <lb ed="#P" n="76"/>et non recta: sed tantum synderesis in mente nostra 
      ta<lb ed="#P" n="77" break="no"/>lis est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1155">
      ¶ Ad secundum dico quod non semper conscientia 
      <lb ed="#P" n="78"/>est vera scientia sed estimata et est noticia erronea 
      <lb ed="#P" n="79"/>frequenter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1163">
      ¶ Ad tertium dico quicquid dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>aliquis potest bene se habere in passione et etiam 
      ma<lb ed="#P" n="81" break="no"/>le. Nec oportet quod passio indicat errorem: litet aliunde 
      pos<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sit induci vel sine passione siue cum passione. Ita quod 
      <lb ed="#P" n="83"/>ponscientia potest esse erronea et approbatiua falsorum 
      <lb ed="#P" n="84"/>pro veris vel reprobatiua verorum pro falsis. 
      <lb ed="#P" n="85"/>hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1179">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Quantum ad quartum 
      ar<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ticulum. An scilicet conscientia erronea obliget ad faciem 
      <lb ed="#P" n="88"/>dum illud quod ipsa dictat esse faciendum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1188">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod non quia conscientia erronea non dictat nisi malum. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Sed nullus obligatur ad malum ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1195">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="91"/>sic. Si obligaret conscientia erronea hoc esset virtute 
      <lb ed="#P" n="92"/>alicuius legis. Non legis divine quia lex diuina 
      nul<lb ed="#P" n="93" break="no"/>lum obligat nisi secundum rationem rectam nec vtrtute 
      le<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gis alterius quia lex secunda non obligat nisi secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="95"/>rectam vel virtute alicuius prime. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1208">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="96"/>tio sic. Conscientia erronea potest vitare aliquid 
      im<lb ed="#P" n="97" break="no"/>possibile. Sed ad impossibile non obligatur quis. ergo 
      <lb ed="#P" n="98"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1217">
      ¶ Quarto sic. Conscientia erronea potest 
      vita<lb ed="#P" n="99" break="no"/>re aliquid contra legem vel preceptum dei. Sed 
      nul<lb ed="#P" n="100" break="no"/>lus potest obligari ad faciendum contra legem 
      <lb ed="#P" n="101"/>dei. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="102"/>istum articulum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1229">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Sed quantum ad dico tria 
      Pri<lb ed="#P" n="104" break="no"/>mum quod conscientia recta obligat ad faciendum illud  
      <lb ed="#P" n="105"/>quod dictat possibilitate habita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1238">
      ¶ Secundum est 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod conscientia erronea obligat non ad faciendum:. 
      <lb ed="#P" n="107"/>sed ad determinandum vel deponendum talem 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>scientiam vel ad peccandum si non dimittat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1247">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="109"/>tio dico quod peccans contra legem dei secundum 
      er<lb ed="#P" n="110" break="no"/>roneam conscientiam plus peccat quam peccans 
      con<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tra conscientiam erroneam tantum. Primum pro 
      <lb ed="#P" n="112"/>batur quod conscientia recta obligat ad faciendum 
      il<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lud quod dictat ipsa et ad faciendum de necessitate 
      <lb ed="#P" n="114"/>si dictat illud tanquam necessarium et preceptum vel et 
      <lb ed="#P" n="115"/>equo et boue si tanquam consilium. Nam virtus est 
      ha<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bitus in mente consistens secundum quod 
      determina<lb ed="#P" n="117" break="no"/>uit sapiens per rectam rationem. Sed ista recta 
      ra<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tio non est nisi conscientia recta dictans vel prudem 
      <lb ed="#P" n="119"/>tia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1273">
      ¶ Secundo sic. Regula conformis 
      <lb ed="#P" n="120"/>diuine legi obligat sicut ille suo modo et in ordine 
      <lb ed="#P" n="121"/>suo. Sed conscientia recta est regula quedam pre 
      <lb ed="#P" n="122"/>dicta conformis divine legi et diuine voluntati. 
      er<lb ed="#P" n="123" break="no"/>go. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b1066z-d1e1284">
      ¶ Tertio sic. Non minus tenetur quis ad  
      <lb ed="#P" n="124"/>volendum secundum conscientiam rectam quam 
      <lb ed="#P" n="125"/>habendum conscientiam rectam. Sed ad 
      conscien<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tiam rectam quilibet obligatur igitur ad volendum
      <!-- 
        missing section
        Order
        bsb 334/file-.xml 333/f162v
        !!! MISSING pages 163r and 163v !!!
        bsb 335/file-.xml 344/f164r
        bsb 336/file-.xml 345/f164v
        -->
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>