<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="58-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c38623"><!--l3d15q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c38623-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e101">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Distinctionis decimequinte 
      <lb ed="#P" n="113"/>Questio vnica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e108">
               <lb ed="#P" n="114"/>Circa distinctionem 
      <lb ed="#P" n="115"/>decimamquintam quero Utrum 
      <lb ed="#P" n="116"/>in anima christi tempore passionis 
      <lb ed="#P" n="117"/>sue fuerit vere tristicia aliqua 
      <lb ed="#P" n="118"/>secundum portionem 
      superio<lb ed="#P" n="119" break="no"/>rem non obstante summa 
      leti<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cia fruitionis beatifice.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e126">
      ¶ Ui<lb ed="#P" n="121" break="no"/>detur quod non. Impossibile est 
      <lb ed="#P" n="122"/>quod contraria sint simul in eodem 
      <lb ed="#P" n="123"/>subiecto quia contraria sunt que circa idem 
      subie<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ctum mutuo se expellunt sicut dicitur in 
      predicamen<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tis. Sed leticia vel gaudium et tristicia sunt 
      contra<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ria secundum totum genus suum sicut beatitudo et 
      <lb ed="#P" n="127"/>miseria que simul stare non possunt sicut etiam 
      cor<lb ed="#P" n="128" break="no"/>poreum et incorporeum. ergo et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e146">
      <!--126.xml-->
               <pb ed="#P" n="59-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Secundo sic et est contra vnam responsionem quae 
      pos<lb ed="#P" n="2" break="no"/>set dari ad primam rationem quia et licet forte sicut 
      di<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ceret aliquis contraria possint simul siare in esse 
      re<lb ed="#P" n="4" break="no"/>misso non tamen in suis excellentiis vndecumque 
      causen<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tur. Ita enim repugnant si a diuersis causis 
      causeni<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sicut si ab eadem causa. Sed planum est quod in christo secundum 
      <lb ed="#P" n="7"/>portionem superiorem erat summa leticia 
      beatifi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ce fruitionis que non fuit diminuta in passione. 
      Le<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ticia vero et tristicia sunt contraria secundum totum 
      ge<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nus suum et ita sunt siue a diuersis vel respectu 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>uersorum sicut respectu eiusdem obiecti. ergo in anima 
      <lb ed="#P" n="12"/>christi non fuit tristicia secundum superiorem portionem 
      ten<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pore sue passionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e184">
      ¶ Confirmatur per philosophum 
      <lb ed="#P" n="14"/>septimo ethicorum. qui dicit quod delectatio vehemens 
      <lb ed="#P" n="15"/>expellit quamcunque tristicam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e191">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="16"/>Sicut dos impassibilitatis excludit a corpore passio 
      <lb ed="#P" n="17"/>nem doloris ita vt videtur fruitio vel gaudium seu 
      <lb ed="#P" n="18"/>leticia fruitionis excludit passionem tristicie. Si 
      <lb ed="#P" n="19"/>cut enim corpus gloriosum est impassibile ita et anima 
      <lb ed="#P" n="20"/>vt videtur. Sed in corpore impassibili non potest esse 
      <lb ed="#P" n="21"/>passio doloris. Tunc enim esset passibile. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e207">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Quarto sic. Impossibile est idem corpus simul 
      <lb ed="#P" n="23"/>moueri per se motibus oppositis. Sed si in anima 
      <lb ed="#P" n="24"/>christi fuisset tristicia tempore passionis cor suum fuisss 
      <lb ed="#P" n="25"/>dilatatum pre leticia et constrictum pre tristicia quoid 
      <lb ed="#P" n="26"/>leticia dilatat cor et tristicia constringit. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="27"/>Math. 20. Tristis est anima mea 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e223">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Contra vsque ad mortem et vsave. 5. Ue 
      <lb ed="#P" n="29"/>re langores nostros ipse tulit et dolores nostros ipse 
      <lb ed="#P" n="30"/>portauit. Et trenorum. 1 dicitur in persona eius. 
      <lb ed="#P" n="31"/>O vos omnes qui transitis per viam attendite et 
      vi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>dete si est dolor sicut dolor meus. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e236">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e241">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Primo inquiram Utrum duo contraria possint si 
      <lb ed="#P" n="35"/>mul inesse subiecto quacumque virtuter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e249">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="36"/>ponam vnum modum dicendi de questione et arguam 
      <lb ed="#P" n="37"/>contra ipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e256">
      ¶ Tertio ponam alium et ipsum delara 
      <lb ed="#P" n="38"/>bo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e261">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e263">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Quantum ad primum est 
      vna<lb ed="#P" n="40" break="no"/>communis opinio quod impossibile est duas formas contra 
      <lb ed="#P" n="41"/>rias simul inesse eidem subiecto in actu ita quod nec deus 
      <lb ed="#P" n="42"/>hoc potest facere quia non est hoc factibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e274">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#P" n="43"/>adducuntur rationes et auctoritates.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e279">
      ¶ Prima ratio 
      <lb ed="#P" n="44"/>est. Magis repugnant circa idem subiectum due 
      for<lb ed="#P" n="45" break="no"/>me solum disparate vt videtur. Sed multe sunt 
      for<lb ed="#P" n="46" break="no"/>me solum disparate que non possunt esse per quancumque 
      <lb ed="#P" n="47"/>potentiam simul in eodem subiecto. Patet de dua 
      <lb ed="#P" n="48"/>bus figuris quarum vna est sperica et alia 
      angula<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ris. Patet de duabus formis substantialibus 
      asini<lb ed="#P" n="50" break="no"/>et bouis que non possunt simul stare in eadem 
      mate<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ria. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e300">
      ¶ Secunda ratio. Non minus sunt 
      incompos<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sibiles circa idem subiectum due forme contrarie quam 
      <lb ed="#P" n="53"/>due forme eiusdem rationis. Ille enim maxime a se 
      <lb ed="#P" n="54"/>distant sed iste non. Sed due forme absolute eiusdem 
      <lb ed="#P" n="55"/>rationis non possunt simul stare in eodem subiecto. 
      <lb ed="#P" n="56"/>ergo etc. Minor patet. 5. metaphisice.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e313">
      ¶ Tertia rati 
      <lb ed="#P" n="57"/>Per se primi termini motus sunt incompossibiles vt 
      <lb ed="#P" n="58"/>patet. Alioquin motus non faceret distare a terinm 
      <lb ed="#P" n="59"/>a quo incipit nec abiiceret ipsum necessario ex quo te 
      <lb ed="#P" n="60"/>mini essent compossibiles. Sed duo contraria sunt per 
      <lb ed="#P" n="61"/>se primi termini motus positiue non autem forma et 
      pri<lb ed="#P" n="62" break="no"/>uatio quia per hoc distinguitur motus a mutatione. et 
      <lb ed="#P" n="63"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e331">
      ¶ Quarta ratio. Illa non sunt compossibi¬ 
      <!--126.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>lia circa idem subiectum quorum vnum in subiecto 
      in<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cludit negationem alterius vel saltem ad ipsum/ 
      con<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sequitur. Alioquin contradictoria essent compossibilia 
      <lb ed="#P" n="67"/>et possent simul eisdem inesse. Sed contraria sunt 
      hu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>iusmodi vt videtur et dicit etiam philosophus 
      quar<lb ed="#P" n="69" break="no"/>to metaphisi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e351">
      ¶ De hac materia require 
      im<lb ed="#P" n="70" break="no"/>quarto Francur. in questione de baptismo nolente. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e356">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Quinta ratio. Eadem est potentia receptiua 
      con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>trariorum in vno et eodem subiecto. Alioquin non esset 
      <lb ed="#P" n="73"/>vnum subiectum. Nec. esset motus vel mutatio 
      in<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ter ipsa. Nam eadem est potentia receptiua 
      mutatio<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nis et vtriusque termini sui. Sed illa potentia 
      termi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>natur et actuatur per vnum contrarium. ergo illo stante 
      <lb ed="#P" n="77"/>non potest alterum inesse vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e374">
      ¶ Sexta 
      ratio<lb ed="#P" n="78" break="no"/>quia magis et minus non se compatiuntur in eodem 
      sub<lb ed="#P" n="79" break="no"/>iecto sicut magis album et minus album. ergo 
      multo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>minus duo contraria vt pote album et nigrum. Ad hoc 
      <lb ed="#P" n="81"/>dicitur quod magis et minus non se compatiuntur secundum 
      <lb ed="#P" n="82"/>eundem gradum et respectu eiusdem extremi sed ben 
      <lb ed="#P" n="83"/>secundum diuersos gradus etiam respectu eiusdem 
      extre<lb ed="#P" n="84" break="no"/>mi si due forme eiusdem quarum vna sit perfectior alia 
      <lb ed="#P" n="85"/>possint stare simul in eodem subiecto sicut reputo vel 
      <lb ed="#P" n="86"/>rum tunc enim idem esset magis et minus album 
      se<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ipso vel etiam secundum eundum gradum respectu 
      di<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uersorum extremorum. Item enim secundum eundem 
      gra<lb ed="#P" n="89" break="no"/>dum albedinis est magis album alio et minus album 
      <lb ed="#P" n="90"/>aliquo alio sed secundum eundem gradum et respectu eiusdem 
      <lb ed="#P" n="91"/>extremi non est possibile. Sicut nec est possibile quod idem 
      <lb ed="#P" n="92"/>gradus sit maior et minor seipso. Sic etiam dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>non est possibile idem esse album et nigrum secundum eandem 
      for<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mam vel eundem gradum forme sed beant secundum diuersas 
      <lb ed="#P" n="95"/>compossibiles sicut etiam gradus maior et minor quantum 
      <lb ed="#P" n="96"/>ad suas realitates sunt compossibiles. Unde et 
      adue<lb ed="#P" n="97" break="no"/>niente gradu eiusdem rationis et non corrupta 
      reali<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tate prioris augetur vel intenditur forma sicut in 
      pri<lb ed="#P" n="99" break="no"/>mo distinc. 17. dicebatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e425">
      ¶ Ad hoc videture christs 
      <lb ed="#P" n="100"/>sa auctoritas Aristo. in postpraedicamentis sicut 
      alle<lb ed="#P" n="101" break="no"/>gatum est supra Et Boetu etiam super praedicamenta. 
      <lb ed="#P" n="102"/>Et Arist. in. 4. metaph. vbi dicit istam consequentiam contra 
      <lb ed="#P" n="103"/>Anaxi. negantem primum principium. Contraria non poatent 
      <lb ed="#P" n="104"/>simul eidem inesse. ergo nec contradictoria. Sicut ergo impossibile est 
      <lb ed="#P" n="105"/>contradictoria simul verificari de eodem. Ita etiam et 
      con<lb ed="#P" n="106" break="no"/>traria vt videtur. Item. 19. metaphisi. et in 
      postpredica<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tis per rationem contrariorum. 
      <lb ed="#P" n="108"/>non obstantibus videtur michi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e447">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Sed praedictis ddcum primo quod non est abso 
      <lb ed="#P" n="110"/>lute impossibile nec implicat contradictionem 
      contra<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ria simul inesse eidem subiecto etiam in suis 
      exceli<lb ed="#P" n="112" break="no"/>lentiis quantas posstent habere in illo subiecto. Unde 
      pu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>to quod idem subiectum simul potest esse album et nigrum 
      ca<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lidum et frigidum in tanto gradu secundum vtrumque 
      in<lb ed="#P" n="115" break="no"/>quanto posset esse secundum alterum tantum. Unde dico quod abso 
      <lb ed="#P" n="116"/>lute loquendo hoc est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e467">
      ¶ Et hoc probo sic 
      <lb ed="#P" n="117"/>Duo contraria sunt compossibilia simul vertute nature 
      <lb ed="#P" n="118"/>secundum esse remissum in eodem subiecto. Probatio de 
      <lb ed="#P" n="119"/>contrariis inter quae est motus. Uundo enim ex aqua fit 
      ig<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nis aquae calefit primo et non sic calefit quod totaliter 
      corrum<lb ed="#P" n="121" break="no"/>patur frigiditas aquae sed successiue corrumpatur quia 
      <lb ed="#P" n="122"/>remittitur et calor successiue inducitur et intenditur et 
      <lb ed="#P" n="123"/>per consequens frigiditas et caliditas in gradibus remissis 
      <lb ed="#P" n="124"/>se compatiuntur. ergo absolute loquendo est possibile 
      <lb ed="#P" n="125"/>quod se compatiantur in sus excellentiis in eodem subiecto 
      ali<lb ed="#P" n="126" break="no"/>qua contraria saltem illa quorum neutrum deterinat sibi 
      subie<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ctum secundum aliquem gradum sed indterns ad quemlibet. 
      Pro<lb ed="#P" n="128" break="no"/>batio consequense quia talia cum sint eiusdem rationis in quos 
      <!--127.xml-->
      <pb ed="#P" n="59-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cunque gradu inueniantur et secundum aliquem gradum 
      sub<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ectum sibi non determinat ea nec aliquod ipsorum 
      <lb ed="#P" n="3"/>sicut de superficie respectu coloris vel caloris qua 
      <lb ed="#P" n="4"/>ratione sunt compossibilia secundum aliquos gradus 
      re<lb ed="#P" n="5" break="no"/>missos eadem ratione secundum gradus intensos absolute 
      lo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>quendo dico licet non virtute cuiuscumque agentis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e515">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Secunda ratio. Illud est absolute loquendo possi 
      <lb ed="#P" n="8"/>bile quod non implicat contradictionem. Sed quod 
      duo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>contraria sint simul in eodem subiecto puta duo 
      co<lb ed="#P" n="10" break="no"/>lores extremi in eadem superficie et intensi non 
      impli<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cat contradictionem. Illa enim contradictio esset quod 
      sub<lb ed="#P" n="12" break="no"/>iectum esset album et non album. Sed non sequitur hoc 
      <lb ed="#P" n="13"/>si sequitur subiectum esse album et nigrum. Non 
      aute<lb ed="#P" n="14" break="no"/>non album. Non enim subiectum dicitur non album 
      formali<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ter per aliquid positiuum formaliter quod est nigrum sed 
      <lb ed="#P" n="16"/>per negationem albi que quidem negatio albi non est 
      <lb ed="#P" n="17"/>in subiecto existente albedine in ipso sicut ponitur. 
      <lb ed="#P" n="18"/>Unde non sequeretur subiectum non esse album absolu 
      <lb ed="#P" n="19"/>te sed per nigredinem quia licet sit album non tamen per 
      <lb ed="#P" n="20"/>nigredinem ita etiam nec per substantiam suam. Unde 
      <lb ed="#P" n="21"/>non est contradictio isto modo aliquid esse album per al 
      <lb ed="#P" n="22"/>bedinem et non per nigredinem. Non enim est secundum idem 
      <lb ed="#P" n="23"/>quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e554">
      ¶ Tertia ratio. Non habent maiorem 
      incompossibi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>litatem duo contraria respectu eiusdem subiecti quam 
      duo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>corpora respectu eiusdem loci. Pro tanto enim ambo 
      <lb ed="#P" n="26"/>dicuntur incompossibilia quia vnum expellit aliud. Sed  
      <lb ed="#P" n="27"/>vnum corpus sic potest esse in loco quod non ex pellit aliud. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Possunt enim esse duo corpora in eodem loco 
      secun<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dum omnes ita ergo et duo contraria / ita quod vnum 
      <lb ed="#P" n="30"/>non expellit aliud. 
      <lb ed="#P" n="31"/>dicendum quod absolute 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e574">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Didetur ergo loquendo non est 
      impos<lb ed="#P" n="33" break="no"/>sibile nec implicat contradictionem quod aliqua 
      contra<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ria possint simul esse in eodem subiecto et in suis 
      ex<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cellentiis saltem virtute dinima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e586">
      ¶ Secundo dico quod 
      <lb ed="#P" n="36"/>hoc non est possibile virtute creata non propter 
      incom<lb ed="#P" n="37" break="no"/>possibilitatem terminorum vel contrariorum: sed 
      vel<lb ed="#P" n="38" break="no"/>quia est agens limitatum et determinatum ad sic 
      agen<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dum vt non possit simul inducere duo contraria in suis 
      <lb ed="#P" n="40"/>excellentiis in eodem subiecto non influente deo vel 
      <lb ed="#P" n="41"/>non cooperante sibi ad hoc vel quia non inducit aliquod 
      <lb ed="#P" n="42"/>cotrarium in aliquod subiectum nisi per motum et ita 
      <lb ed="#P" n="43"/>quia generatio vnius est corruptio alterius 
      conce<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mitatiue saltem. Oportet necessario quod ad 
      inductio<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nem vnius corrumpatur vel remittatur alterum a sua 
      <lb ed="#P" n="46"/>excellentia sed hoc non oportet de deo agente libero 
      <lb ed="#P" n="47"/>infinito. Potest enim inducere vnum non remitter 
      <lb ed="#P" n="48"/>do nec expellendo aliud et per consequens vtrumque in sua 
      <lb ed="#P" n="49"/>excellentia conseruare vel causare in eodem subiecto 
      <lb ed="#P" n="50"/>sicut potest vnum corpus ponere in aliquo loco non 
      <lb ed="#P" n="51"/>expellendo aliud de illo loco.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e623">
      ¶ Quod autem hoc sit 
      pos<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sibile videtur posse probari per glosam super illud  
      <lb ed="#P" n="53"/>Mathei. 13. Ibi erit fletus et stridor dentium. et etiam 
      <lb ed="#P" n="54"/>Sapien. quni videtur dicere quod corpora damnatorum 
      <lb ed="#P" n="55"/>erunt simul frigida et calida et vtrumque intense. Hoc 
      <lb ed="#P" n="56"/>autem non esset si contraria absolute loquenndo in suis 
      <lb ed="#P" n="57"/>excellentiis essent incompossibilia. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e639">
      ¶ 
      Ad<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ducitur tamen vna ratio ad hoc probandum que non 
      vi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>detur mihi bona. Ratio est talis. Non est impossi 
      <lb ed="#P" n="60"/>bile quod in eodem subiecto secundum diuersas potentias 
      <lb ed="#P" n="61"/>receptiuas sint diuersa accidentia quantumcunque ad vnum 
      <lb ed="#P" n="62"/>illorum sequatur negatio alterius quia non sequitur 
      ad<lb ed="#P" n="63" break="no"/>hoc aliqua contradictio. Nam affirmatio secundum vnum 
      <lb ed="#P" n="64"/>llorum et negatio secundum aliud non attenduntur penes 
      <lb ed="#P" n="65"/>eandem potentiam. Sed in subiecto ad duo contra 
      <!--127.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ria sunt diuerse potentie et non est vna potentia 
      rece<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ptiua. Patet quinto phisicorum. vbi Aristoteles 
      di<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cit quod non est idem posse egrotare et posse sanare. Tunmc 
      <lb ed="#P" n="69"/>enim egrotare et sanare essent idem. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="70"/>secundum Commentatorem. 12. metaphi. Potentie 
      <lb ed="#P" n="71"/>numerantur in materia secundum numerum formarum 
      <lb ed="#P" n="72"/>specificarum ad quas est in potentia et similiter in 
      <lb ed="#P" n="73"/>subiecto pari tionne. Alioquin enim posset idem nume 
      <lb ed="#P" n="74"/>ro reparari quia semper maneret eadem potentia ad 
      <lb ed="#P" n="75"/>ipsum si non numerarentur potentie. ergo etc. Ista ratio 
      ni<lb ed="#P" n="76" break="no"/>chil valet. Si enim concluderet pari ratione concluderet 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod due forme substantiales disparate nullum ordinem 
      <lb ed="#P" n="78"/>habentes vel non ordinate possent simul esse in eadem 
      <lb ed="#P" n="79"/>materia quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e694">
      ¶ Dico igitur ad 
      mino<lb ed="#P" n="80" break="no"/>rem quod in subiecto non est nisi vnica potentia 
      recepti<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ua ad duo contria sicut superficies eadem per idipsum 
      <lb ed="#P" n="82"/>quod est ipsa potentia vnica receptiua albedinis et 
      <lb ed="#P" n="83"/>nigredinis sicut probaui supra. Nam idem est 
      sub<lb ed="#P" n="84" break="no"/>iectum receptiuum motus et eadem potentia 
      rece<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ptiua ipsius et termini sui etiam vtriusque.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e710">
      ¶ A philo 
      <lb ed="#P" n="86"/>sophum de quinto phisicorum Dico quod dictum sui 
      <lb ed="#P" n="87"/>est verum de potentia subiectiua vel receptiua. Ad 
      <lb ed="#P" n="88"/>probationem de materia prima. dico quod in materia 
      <lb ed="#P" n="89"/>prima non est nisi vnica potentia receptiua ad omnes 
      <lb ed="#P" n="90"/>formas quas potest immediate recipere sicut dixi 
      in<lb ed="#P" n="91" break="no"/>secundo quia illa potentia non est nisi sua essentia. Unde 
      <lb ed="#P" n="92"/>et nego Commentatorem quantum ad illud dictum suum 
      <lb ed="#P" n="93"/>accipiendo potentiam pro principio quo receptiuo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e730">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Preterea etiam saltem secundum eos. Eadem est 
      po<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tentia ad omnes formas eiusdem rationis et illa 
      sem<lb ed="#P" n="96" break="no"/>per manet et tunc si argumentum eorum est bonum 
      se<lb ed="#P" n="97" break="no"/>quitur quod alias posset reparari eadem forma per 
      na<lb ed="#P" n="98" break="no"/>turam si potentia sit vna et potentie non numerentur 
      <lb ed="#P" n="99"/>Hoc etiam concludit contra eos quod eadem forma 
      nu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>mero poterit per naturam reparari. Unde dico quod 
      <lb ed="#P" n="101"/>ista ratio non concludit: sed standum est in predictis. 
      <lb ed="#P" n="102"/>rum qui probant 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e753">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Ad primum alio ilud esse 
      imposs<lb ed="#P" n="104" break="no"/>bile scilicem duo contraria simul stare. Dico quod magis 
      <lb ed="#P" n="105"/>repugnat duas formas aliquas disparatas 
      substan<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tiales esse in eadem materia precipue de formis non 
      <lb ed="#P" n="107"/>ordinatis quam duo contraria in eodem subiecto / quia 
      <lb ed="#P" n="108"/>forma substantialis dat esse simplex. Et sicut 
      impos<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sibile est eiusdem esse duo esse simpliciter ita duas 
      <lb ed="#P" n="110"/>formas substantiales non habentes ordinem stare 
      in<lb ed="#P" n="111" break="no"/>eadem materia: contraria autem cum sint 
      acciden<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tia non dant esse simpliciter sed secundum quid Et non est 
      <lb ed="#P" n="113"/>inconueniens eiusdem esse plura esse secundum quid. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e779">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Ad illud de figuris dico quod non video quare vnum 
      <lb ed="#P" n="115"/>corpus non possit simul figurari diuersis figuris 
      si<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cut etiam dicam in quarto vbi ostendam quod idem cor 
      <lb ed="#P" n="117"/>pus potest esse in pluribus locis dimensionaliter et 
      <lb ed="#P" n="118"/>ipsis configurari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e792">
      ¶ Ad secundum de duabus 
      for<lb ed="#P" n="119" break="no"/>mis eiusdem rationis absolutis. dico quod possunt abso 
      <lb ed="#P" n="120"/>lute loquendo simul stare in eodem subiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e799">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="121"/>tertium dico quod per se primi termini motus no sunt 
      <lb ed="#P" n="122"/>duo positiua contraria sed affirmatio et priuatio / 
      li<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cet negatio que est terminus motus secundum quod 
      hu<lb ed="#P" n="124" break="no"/>iusmodi numero fundetur vel saltem concomitetur 
      <lb ed="#P" n="125"/>contrarium positiuum aliud a subiecto et a contrario 
      <lb ed="#P" n="126"/>quod ipsa negatur et in hoc differt negatio que per 
      <lb ed="#P" n="127"/>tinet ad per se terminum priuatiuum motus a 
      ne<lb ed="#P" n="128" break="no"/>gatione que est pe se priuatiuus terminus 
      mutatio<lb ed="#P" n="129" break="no"/>nis sicut dixi in primo de augmento caritatis: et 
      <lb ed="#P" n="130"/>tunc dico quod contraria quantum ad sua positiua 
      <!--128.xml-->
      <pb ed="#P" n="60-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>possunt simul manere in subiecto non autem contradi 
      <lb ed="#P" n="2"/>ctoria nec affirmatio et negatio eiusdem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e834">
      ¶ Aliter 
      <lb ed="#P" n="3"/>potest dici quod si ratio apparentiam habet ipsa quantum 
      <lb ed="#P" n="4"/>ad hoc valet aliquid quod per motum non possunt 
      poni<lb ed="#P" n="5" break="no"/>duo contraria simul in eodem subiecto sub suis 
      ex<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cellentiis per motum dico vnum inter illa contraria 
      <lb ed="#P" n="7"/>saltem respectu agentis creati respectu cuius 
      gene<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ratio vnius est coruptio alterius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e850">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="9"/>dico quod vnum contrarium non includit essentialiter nec 
      <lb ed="#P" n="10"/>habet inseparabiliter negationem alterius 
      respe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctu eiusdem subiecti nisi pro tanto quia vnum contrarium 
      <lb ed="#P" n="12"/>non est aliud nec dat illud esse quod dat aliud: sed non 
      <lb ed="#P" n="13"/>propter hoc negat aliud a subiecto cuius est sicut 
      <lb ed="#P" n="14"/>nec vna forma disparata negat aliam licet non si 
      <lb ed="#P" n="15"/>alia quia non est negatio sed aliquid positiuum nec habet 
      <lb ed="#P" n="16"/>in se formaliter negationem alterius quia non est 
      sub<lb ed="#P" n="17" break="no"/>iectum alterius nec esse potest. Ad idem vero subiectum 
      <lb ed="#P" n="18"/>pertinet affirmatio et negationem talem alterius 
      con<lb ed="#P" n="19" break="no"/>comitantem in subiecto: sed dico quod contingenter et 
      <lb ed="#P" n="20"/>separabiliter saltem virtute diuina quicquid sit 
      res<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pectu vertutis naturalis de qua Aristoteles intelligit 
      <lb ed="#P" n="22"/>dictum suum si debet habere veritatem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e884">
      ¶ Ad quin 
      <lb ed="#P" n="23"/>tum dico quod potentia eadem respectu contrariorum non 
      <lb ed="#P" n="24"/>est terminata per vnum sic quin possit etiam simul 
      termi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nari per aliud ita quod ad ipsam per se extendit. 
      <lb ed="#P" n="26"/>ctoritates potest dici 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e895">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Ad omnes clitt quod vere sunt de contra 
      <lb ed="#P" n="28"/>riis acceptis secundum esse intensum et virtute agentis 
      na<lb ed="#P" n="29" break="no"/>turalis sicut dictum est supra non autem absolute 
      loquen<lb ed="#P" n="30" break="no"/>do.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e906">
      ¶ Ad aliud tamen de quarto metaphisi. dico quod 
      <lb ed="#P" n="31"/>philosophus non arguit ex intentione propria contra 
      <lb ed="#P" n="32"/>eraclitum quasi sit impossibile vel minus vel magis 
      <lb ed="#P" n="33"/>impossibile duo contraria stare simul quam duo contradi 
      <lb ed="#P" n="34"/>ctoria quia de contradictoriis est hoc impossibile 
      sim<lb ed="#P" n="35" break="no"/>pliciter et absolute. Sed arguit contra Eraclitum 
      ex<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dictis suis. Dicebat enim contraria non posse simul 
      sta<lb ed="#P" n="37" break="no"/>re et tamen concedebat contradictoria posse simul stare. 
      <lb ed="#P" n="38"/>Et tunc Aristoteles arguit quod si contraria non possunt 
      <lb ed="#P" n="39"/>simul stare nec contradictoria. Nam si ponantur 
      con<lb ed="#P" n="40" break="no"/>rradictoria simul stare sequitur quod opiniones contra 
      <lb ed="#P" n="41"/>dictoriorum possunt simul stare. Sed opiones 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tradictoriorum sunt contrarie sicut dicit philosophus 
      <lb ed="#P" n="43"/>ibidem et in secundo periarmenias et ita consequenter 
      <lb ed="#P" n="44"/>ponuntur contraria simul stare quod est contra 
      Era<lb ed="#P" n="45" break="no"/>clitum. Hec de primo articulo principali. 
      <lb ed="#P" n="46"/>I¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e943">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Quatum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ticulum. Est vna opinio communis multis quod christus 
      <lb ed="#P" n="49"/>secundum portionem superiorem anime sue vt 
      portio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>est et habens rationem simplicis potentie intellectus 
      <lb ed="#P" n="51"/>scilicet et voluntatis non habuit aliquam tristiciam 
      <lb ed="#P" n="52"/>tempore passionis nec alias. Sed accipiendo 
      por<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tionem superiorem vt natura quedam est quia vt sic 
      <lb ed="#P" n="54"/>ad eandem naturam pertinet cum portione 
      inferio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>re et etiam cum appetitu sensitiuo sic etiam ad ipsam 
      <lb ed="#P" n="56"/>Unde aliqua tristicia pertinebat et attingebat non 
      <lb ed="#P" n="57"/>tamen vt ratio est. Ratio primi videtur: quia 
      impossibi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>le videtur quod portio superior secundum eandem 
      ratio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nem scilicet vt ratio est et potentia simul frueretur et 
      <lb ed="#P" n="60"/>tristaretur simul haberet summam leticiam et intensam 
      <lb ed="#P" n="61"/>tristiciam. Ratio secundi videtur quia nullum apparet ine 
      <lb ed="#P" n="62"/>conueniens quod portio superior non vt ratio sed vt natura 
      <lb ed="#P" n="63"/>tristaretur quia naturaliter et vt natura refugiebat 
      mo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tem et nolebat ipsam tanquam lesionem nature et ideo de 
      <lb ed="#P" n="65"/>eius euentu vt natura et pertinens ad integritatem 
      <!--128.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>nature tristabatur. Tristicia enim est de hiis quae 
      no<lb ed="#P" n="67" break="no"/>bis nolentibus accidunt secundum August. 12. de 
      <lb ed="#P" n="68"/>ciuitate dei. Dolor ergo sensibilis appetitus 
      sensi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tiui attigit isto modo portionem superiorem sicut dicit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1000">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Pro ista positione adducuntur probationes quod scic 
      <lb ed="#P" n="71"/>in portione superiore vt ratio est non fuerit dolor vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>tristicia. Tum quia portie superior non est nisi obiecti 
      <lb ed="#P" n="73"/>eterni quod est deus secundum Augustinum. 12. de 
      tri<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nitate. Tum quia secundum portionem superiorem 
      gaude<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bat de sua passione. Tum quia secundum superiorem 
      por<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tionem solum agebatur christus in deum supra se non 
      <lb ed="#P" n="77"/>autem circa se.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1020">
      ¶ Tum quia secundum Hylarium. 12. 
      <lb ed="#P" n="78"/>de trinitate non plus dolebat christus quam aer lanceatus 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod non potest intelligi nisi secundum superiorem 
      <lb ed="#P" n="80"/>portionem. 
      <lb ed="#P" n="81"/>opinionem arguitur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1032">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Contra istatie primo quod distinctio est 
      <lb ed="#P" n="83"/>nulla in se. Secundo quod non est ad propositum. Et 
      ter<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tio contra conclusionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1041">
      ¶ Primo sic. Illa 
      distinctio<lb ed="#P" n="85" break="no"/>est nulla que distinguit aliquid in ipsum et non ipsum 
      <lb ed="#P" n="86"/>Patet quia diuidentia debent participare rationem diuet 
      <lb ed="#P" n="87"/>si et naturam. Sed ista distinctio est talis que 
      distin<lb ed="#P" n="88" break="no"/>guit portionem superiorem in rationem et naturam quia 
      <lb ed="#P" n="89"/>portio non accipitur secundum naturam vt natura est. Tumd 
      <lb ed="#P" n="90"/>enim esset eadem penitus portio inferior et superior 
      <lb ed="#P" n="91"/>sicut est eadem natura ambarum. Sed accipitur 
      por<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tio secundum ordinem et naturam seu habitudinem 
      <lb ed="#P" n="93"/>ad obiectum et ideo distinguere eam in rationem et vt 
      <lb ed="#P" n="94"/>habens ordinem vel habrtudinem ad obiectum et in 
      <lb ed="#P" n="95"/>naturam que dicit quid absolutum secundum se est ipsam 
      <lb ed="#P" n="96"/>distinguere in portionem et non portionem. Secudo 
      <lb ed="#P" n="97"/>sic. Ad portionem superiorem et inferiorem etiam 
      <lb ed="#P" n="98"/>partium voluntas sicut dictum est in secundo sed sicut 
      di<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ctum est ibidem nihil est dictu distinguere 
      volunta<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tem in voluntatem vt natura et vt voluntas quia est 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>stinguere ipsam in voluntatem et non voluntatem. 
      er<lb ed="#P" n="102" break="no"/>go similiter de superiore portione. Preterea ita 
      pos<lb ed="#P" n="103" break="no"/>set distingui de qualibet potentia et sic omnes 
      proposi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tiones de potentia quaelibet essent distinguende et tunc 
      <lb ed="#P" n="105"/>si quereretur Utrum homo intelligat secundum 
      volunta<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tem deberet distingui quod secundum voluntatem vt 
      po<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tentia est homo non intelligit sed secundum ipsam vt 
      natu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ra est et consubstantialiter idem cum intellectu homo 
      <lb ed="#P" n="109"/>intelligit vel de intellectu posset dici quod secundum ipsum 
      <lb ed="#P" n="110"/>vt potentia est ho intelligit non autem secundum quod natura. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Et patet quod nihil valet talis distinctio. Non est etiam. 
      <lb ed="#P" n="112"/>ad propositum sicut iam patet ex predictis quia questio est de 
      <lb ed="#P" n="113"/>superiore portione et ita vt portio est et ratio et 
      ha<lb ed="#P" n="114" break="no"/>bens ordinem ad obiectum non autem secundum aliquid aliud. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1109">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Secundo quia quando aliquod praedicatum queritur alicui 
      <lb ed="#P" n="116"/>subiecto inesse accepto secundum reduplicationem nunquam 
      <lb ed="#P" n="117"/>distinguendum est subiectum sed praecise accipiendum 
      <lb ed="#P" n="118"/>secundum rationem quam reduplicat ipsa reduplicatio. vt si 
      <lb ed="#P" n="119"/>queratur Utrum homo secundum quod homo sit 
      risib<lb ed="#P" n="120" break="no"/>lis vel secundum. quod rationalis non est distinguendum deus 
      <lb ed="#P" n="121"/>homine vt animal vel vt rationalis. Sed in 
      proposi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>to queritur vtrum christus secundum superiorem portionem 
      ha<lb ed="#P" n="123" break="no"/>puerit tristiciam non vtrum secundum naturam vel aliquid 
      <lb ed="#P" n="124"/>aliud. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1133">
      ¶ Tertio etiam contra conclusionem 
      ar<lb ed="#P" n="125" break="no"/>guitur in primo quantum ad hoc quod dicit quod in superiori 
      portio<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ne vt potentia et ratio est non fuit tristicia primo quia non vdetur 
      <lb ed="#P" n="127"/>obstare gaudium vel leticia fruitionis. Nam secundum eandem 
      <lb ed="#P" n="128"/>portionem superiorem vt ratio est christus fuit viator et 
      comprehen<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sor. Quod comprehensor patet. Quod viator etiam patet quia 
      <lb ed="#P" n="130"/>meruit nobis ianue apertionem hoc autem ad portionem
      <!--  
        BSB 130 / file.xml 129 / folio 60v repeated in bsb manifest
        BSB 131 / file.xml 130 / folio 61r repeated in bsb manifest
      
      -->
      <!--131.xml-->
      <pb ed="#P" n="60-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>superiorem pertinet ergo cum non sit maior 
      repu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gnantia vie et patrie quam fruitionis et tristicie 
      vide<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tur quod potuerit illud esse. Secundo quia tristicia 
      chri<lb ed="#P" n="4" break="no"/>sti in sua passione fuit satisfactoria pro 
      peccato<lb ed="#P" n="5" break="no"/>Ade et delectatione quam habuit in peccando. 
      <lb ed="#P" n="6"/>Sed Adam peccauit secundum portionem superiorem 
      <lb ed="#P" n="7"/>auertendo se a deo. ergo christus etiam secundum 
      portio<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nem superiorem tristabatur. Alioquin non respondebat 
      pe<lb ed="#P" n="9" break="no"/>na satisfactoria ipsi culpe. Tertio modo quia hoc videtur 
      <lb ed="#P" n="10"/>dicere Damascenus ca. 59. vbi dicit de christo. Neque 
      <lb ed="#P" n="11"/>turbationem et tristitiam ostendit sine anima turbata neque 
      <lb ed="#P" n="12"/>prat et mestificatur siue intelligitur mestificata. 
      In<lb ed="#P" n="13" break="no"/>telligitur vero principalius ad portionem superiorem 
      ver<lb ed="#P" n="14" break="no"/>pertinere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1188">
      ¶ Ultimo contra illud quod portio superior 
      <lb ed="#P" n="15"/>vt natura habuit tristicia quero quo. Aut 
      formali<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ter et subiectiue aut obiectiue et vtroque modo habeo pro 
      <lb ed="#P" n="17"/>positum quia natura vt natura non respicit obiectum 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel actum seu passionem aliquam nisi mediante potentia 
      <lb ed="#P" n="19"/>etiam secundum eos quia non est sibi immediatum principium 
      ope<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rationis vel passionis. Nam propter hoc ponunt 
      po<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tentias anime esse accidentia. ergo etc. Preterea etiam si 
      <lb ed="#P" n="22"/>dicatur quod portio superior vt natura tristatur 
      distin<lb ed="#P" n="23" break="no"/>guendo naturam a ratione et potentia. Pari ratione 
      di<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ci potest quod intellectus vel sensus turbatur vel tristatur 
      <lb ed="#P" n="25"/>sto modo et non est ad propositum sicut patet 
      <lb ed="#P" n="26"/>ipsorum diceretur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1217">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Ad primum ergo quod portio suprior non 
      <lb ed="#P" n="28"/>solum tespicit obiectum eternum quod est deus sed etiam. 
      <lb ed="#P" n="29"/>extendendo ipsam bene respicit obiectum tparale secundum 
      <lb ed="#P" n="30"/>leges tamen et regulas eternas et inordine ad obiectum 
      <lb ed="#P" n="31"/>eternum et sic licet christus non habuerit tristiciam in 
      por<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tione superiore de obiecto fruibili eterno sed 
      gau<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dium tamen de aliquo alio eo modo quo dicetur infra 
      po<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tuit tristari secundum portionem superiorem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1238">
      ¶ Ad secundum quando 
      <lb ed="#P" n="35"/>dicunt quod secundum portionem superiorem gaudebat de sua 
      <lb ed="#P" n="36"/>passione secundum quod portio ratio est quia sciebat eam esse deo 
      <lb ed="#P" n="37"/>placitam et redemptionem generis humani. Dico quod verum 
      <lb ed="#P" n="38"/>est tamen ista ratio est contra primam quia passio christi non 
      <lb ed="#P" n="39"/>fuit obiectum eternum et fruibile quod est deus. Et tunc 
      <lb ed="#P" n="40"/>dico quod non tristabatur de sua passione accepta secundum 
      <lb ed="#P" n="41"/>easdem circumstantias et secundum eandem rationem: sed 
      bene<lb ed="#P" n="42" break="no"/>poterat tristari de ipsa occurrente vel accepta secundum 
      <lb ed="#P" n="43"/>aliam rationem sicut dicetur infra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1260">
      ¶ Ad tertium dico 
      <lb ed="#P" n="44"/>quod secundum portionem superiorem anima christi non solum circa 
      <lb ed="#P" n="45"/>deum vacabat et supra sed poterat vacare et circa 
      <lb ed="#P" n="46"/>aliquid temporale secundum tamen leges eternas et sic 
      trista<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ri de sua passione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1271">
      ¶ Ad hylarium qui dicit quod christus 
      <lb ed="#P" n="48"/>non plus doluit in sua passione quam aer scissus vel 
      lan<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ceatus potest exponi sicut Magister exponit. 
      Ue<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tum est quod non doluit sicut alii dolent et nos dolemus 
      <lb ed="#P" n="51"/>quia non habuit pctantum in se quod esset sibi causa dolendi vel 
      <lb ed="#P" n="52"/>tristicie licet vere doleret et etiam tristaretur. Uel ali 
      <lb ed="#P" n="53"/>ter quia doluit sic quod dolor vel tristicia in eo abforbet 
      <lb ed="#P" n="54"/>ret vsum rationis sicut in nobis et aliis de communi lege. Non 
      <lb ed="#P" n="55"/>enim tristicia minus absorbet vsum rationis si sit 
      ve<lb ed="#P" n="56" break="no"/>hemens quam vehemens delectatio cuiusmodi est 
      dele<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctatio venerea intensa. Non enim minus passionatur quis 
      <lb ed="#P" n="58"/>per tristiciam vel dolorem quam per gradum vel delecta 
      <lb ed="#P" n="59"/>tionem. Unde et animalia bruta videmus retrahi a de 
      <lb ed="#P" n="60"/>lectationibus ex timore mali vel doloris 
      infligen<lb ed="#P" n="61" break="no"/>di. Christus autem licet maxime tristaretur et doleret 
      <lb ed="#P" n="62"/>in sua passione non tamen perdidit in aliquo vsum 
      ra<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tionis et hoc dispensatiue fuit factum priuilegio 
      spe<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ciali et congruo ad opus nostre redemptionis. 
      <lb ed="#P" n="65"/>hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1313">
        <!--131.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ticulum. Primo ostendam quid vocatur dolor et 
      tri<lb ed="#P" n="68" break="no"/>sticia. Secundo ostendam quod christus doluit vere secundum 
      <lb ed="#P" n="69"/>partem sensitiuam. Tertio quod tristabatur vel 
      pote<lb ed="#P" n="70" break="no"/>rat tristari secundum portionem superiorem. Quarto 
      <lb ed="#P" n="71"/>quod secundum inferiorem. Ultimo instabo et soluam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1333">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Quantum ad primum dico quod secundum August. 
      <lb ed="#P" n="73"/>capitulo. 13. de ciuitate dei. Dolor in nobis vel in 
      <lb ed="#P" n="74"/>aliis est offensio anime in carne et ex 
      disconuenien<lb ed="#P" n="75" break="no"/>te carni causata. Unde et dolor proprie dicitur passio 
      <lb ed="#P" n="76"/>sensibilis causata in appetitu sensitiuo ex aliquo 
      dis<lb ed="#P" n="77" break="no"/>conuenienti obiecto lesiuo sensus vel carnis. Ita quod 
      <lb ed="#P" n="78"/>ad potentiam cognitiuam formaliter non pertinet 
      <lb ed="#P" n="79"/>sed ad appetitiuam sicut probaui in secundo. Sicut enim 
      <lb ed="#P" n="80"/>delectatio sensibilis causatur ex coniunctione 
      conuenien<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tis cum conueniente sensibilis scilicet conuenientis cum 
      <lb ed="#P" n="82"/>potentia conuenienti et naturaliter inclinata ad tale 
      ob<lb ed="#P" n="83" break="no"/>iectum. Sic dolor ex coniunctione disconuenientis et 
      <lb ed="#P" n="84"/>improportionati sensui siue sit conueniens toti 
      natu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>re siue non. Tristicia vero secundum Augustinum est 
      <lb ed="#P" n="86"/>passio causata in anima ex hiis rebus que nobis nolem 
      <lb ed="#P" n="87"/>tibus accidunt et pertinet magis ad partem 
      intelle<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ctiuam sicut velle vel nolle. Unde si volo aliquid et 
      <lb ed="#P" n="89"/>illud non accidit pro quando volo illud habeo 
      tristi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ciam. Similiter si nollo aliquid et illud accidit pro 
      <lb ed="#P" n="91"/>quando nolo illud similiter habeo tristitiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1379">
      ¶ Quam 
      <lb ed="#P" n="92"/>tum ad secundum dico quod in christus in sua pastione 
      be<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nedicta habuit verum dolorem sensibilem in 
      appe<lb ed="#P" n="94" break="no"/>titu sensitiuo causatum ex offensione vel lesione 
      car<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nis et disconuenienti scissione et diuisione eius. Hoc 
      <lb ed="#P" n="96"/>patet. Tum quia habuit nobilissimam complexionem et 
      <lb ed="#P" n="97"/>viuacissimum tactum perceptiuum conuenientis vel 
      <lb ed="#P" n="98"/>disconuenientis. Tum quia in ipso dispensatiue 
      fa<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ctum est quod gloria anime in corpus non redundaret 
      <lb ed="#P" n="100"/>nec haberet corpus impassibile sed passibile et 
      mor<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tale licet etiam dispensatiue fuerit factum quod dolor 
      <lb ed="#P" n="102"/>lle sensibilis non turbauerit vsum rationis licet esset 
      <lb ed="#P" n="103"/>valde intensus multofortius quam factum fuerit in 
      ali<lb ed="#P" n="104" break="no"/>quibus aliis sanctis qui in tormentis 
      vehementi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bus vsum rationis habuerunt assistente eis deo secundum 
      <lb ed="#P" n="106"/>specialem influentiam quia hoc non potuit fieri per 
      <lb ed="#P" n="107"/>naturam propter colligantiam rationis et appetitus 
      sen<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sitiui patientis. Nam appetitus sensitiuus non 
      mi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nus refugit nociua quam prosequatur conuenientia et ita 
      <lb ed="#P" n="110"/>non minus ratio naturaliter turbatur ex 
      vehemen<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ti dolore sensibili quam ex vehementi delectatione sicut 
      <lb ed="#P" n="112"/>tactum est supra. Tum quia in passione christi erat actu 
      <lb ed="#P" n="113"/>uum sufficiens doloris approximatum passiuo 
      dis<lb ed="#P" n="114" break="no"/>posito non impeditum. Puta disconueniens 
      appro<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ximatum cum perceptione eiusdem. Tum quia passio 
      <lb ed="#P" n="116"/>Christi fuit satisfactoria pro peccato et 
      delectatio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ne carnali ipsius Ade. et ita in ea debuit esse dolor 
      <lb ed="#P" n="118"/>sensibilis sicut patet. Nec obstat quod vna potentia 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tensa in sua operatione impedit aliam secundum 
      <lb ed="#P" n="120"/>Auicennam et secundum experientiam et ita 
      poten<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tia intellectiua christi fuisset impedita ex dolore 
      inten<lb ed="#P" n="122" break="no"/>so circa sensitiuam quod non est verum. Similiter 
      <lb ed="#P" n="123"/>etiam quod aliquis raptus non sentit ea que fiunt 
      cir<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ca corpus sicut patuit de Paulo qui nesciuit vtrum 
      <lb ed="#P" n="125"/>in corpore vel extra corpus fuisset raptus. Christus 
      <lb ed="#P" n="126"/>autem erat maxime raptus in deum secundum 
      ani<lb ed="#P" n="127" break="no"/>mam et beatificam visionem. Hec enim vera sunt 
      na<lb ed="#P" n="128" break="no"/>turaliter et de lege communi. Aliter tamen factum in christo 
      <lb ed="#P" n="129"/>dispensatiue et ordinatione speciali diuina circa christum 
      <!--132.xml-->
      <pb ed="#P" n="61-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1474">
      ¶ Quantum ad tertium dico 
      <lb ed="#P" n="2"/>quod portio superior vno modo potest accipi stricte: im 
      <lb ed="#P" n="3"/>mo strictissime: et tunc accipitur solum in ordine 
      ve<lb ed="#P" n="4" break="no"/>habitudine ad obiectum fruibile et eternum quod est 
      <lb ed="#P" n="5"/>deus. Alio modo potest accipi non ita stricte sed 
      ex<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tendendo ipsam ad obiectum temporale vel creatum 
      <lb ed="#P" n="7"/>circa quod versari potest: tamen secundum regulas et leges 
      eter<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nas et in ordine ad deum vel habitudine aliqua. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1492">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Primo modo accipiendo portionem superiorem 
      <lb ed="#P" n="10"/>intellectum et voluntatem prout pure et mere 
      ver<lb ed="#P" n="11" break="no"/>santur circa obiectum eternum quod est deus Dico quod si 
      <lb ed="#P" n="12"/>cut christus potuit vel non potuit peccare ita non 
      po<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tuit vel potuit habere tristiciam in superiori 
      por<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tione: quia tristicia de tali obiecto non est nisi vel quia 
      <lb ed="#P" n="15"/>voluntas odit bonum sibi inesse quod inest ipsa nolente 
      <lb ed="#P" n="16"/>vel quia vult sibi malum quod non inest ipsa volente et 
      <lb ed="#P" n="17"/>planum est quod tale nolle vel velle peccata sunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1514">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cendum ergo quod dictum est supra quod christus absolu 
      <lb ed="#P" n="19"/>te loquendo sine aliqua contradictione potuit 
      pecca<lb ed="#P" n="20" break="no"/>re sic dico quod secundum portionem superiorem potuit 
      habe<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re tristiciam circa summum obiectum vel de ipso: quia 
      <lb ed="#P" n="22"/>potuit ipsum velle non esse vel tantum bonum esse vel nol 
      <lb ed="#P" n="23"/>le ipsum esse et sic tristari. Sed quia stanter 
      ordina<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tione diuina circa ipsum quam tenemus de ipso non 
      <lb ed="#P" n="25"/>potuit peccare. Dico quod nec potuit tristari circa 
      sum<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mum obiectum fruibile modis predictis secundum 
      portio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nem superiorem acceptam modo predicto sed tantum 
      le<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tari et gaudere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1540">
      ¶ Alio modo accipiendo 
      portio<lb ed="#P" n="29" break="no"/>nem superiorem. Dico quod potuit habere tristiciam etiam. 
      <lb ed="#P" n="30"/>secundum portionem superiorem de aliquibus obiectis 
      stan<lb ed="#P" n="31" break="no"/>te leticia beatifice fruitionis nec in aliquo 
      diminu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ta. Nam secundum regulas eternas diuine iusticie sicut 
      <lb ed="#P" n="33"/>portio superior tenetur gaudere et letari de bono quo 
      <lb ed="#P" n="34"/>attingitur ipse deus mediate vel immediate. 
      Pu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ta de bono virtutis et glorie create sic tenetur vel sal 
      <lb ed="#P" n="36"/>tem potest tristari pro statu vie de malo 
      auertente<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cuiusmodi est malum peccati quo dehonoratur deus 
      <lb ed="#P" n="38"/>et sic dico quod potuit tristari de sua passione prout per 
      <lb ed="#P" n="39"/>ipsam et in ipsa peccatores crucifigentes ipsum 
      de<lb ed="#P" n="40" break="no"/>honorabant eum vel deum contemnebant: et similiter de 
      <lb ed="#P" n="41"/>fuga discipulorum et huiusmodi: et similiter de 
      pec<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cato Ade et humani generis pro quo dolendo 
      patie<lb ed="#P" n="43" break="no"/>batur sicut de negatione petri licet gauderet de sua 
      <lb ed="#P" n="44"/>passione prout erat deo accepta ad redemptionem 
      ge<lb ed="#P" n="45" break="no"/>neris humani intellectu sibi dictante hoc secundum 
      rectan<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rationem. Nec est aliquod inconueniens quod secundum vus 
      <lb ed="#P" n="47"/>rationem passio christi fuerit volita a christo et 
      gau<lb ed="#P" n="48" break="no"/>diosa secundum vero aliam rationem et circumstantiam 
      fue<lb ed="#P" n="49" break="no"/>rit nolita vel non volita et tristatiua ipsius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1588">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#P" n="50"/>autem sic christus habuerit tristiciam probabile videtur 
      <lb ed="#P" n="51"/>et hoc videtur dicere Ambrosius de trinitate et 
      po<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nitur in litera. Doles inquit domine iesu ex miseria mea 
      <lb ed="#P" n="53"/>non tua: quia tu non pro te sed pro me doles.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1599">
      ¶ Et hoc 
      <lb ed="#P" n="54"/>persuadere videntur rationes adducte contra primam 
      <lb ed="#P" n="55"/>opinionem in tertio menbro licet de necessitate non con 
      <lb ed="#P" n="56"/>cludant quod ita fuerit de facto. Potest enim dici ad 
      pri<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mam quod licet christus meretur secundum portionem superiorem: non 
      <lb ed="#P" n="58"/>tamen oportuit quod haberet in ea tristiciam: sed quod 
      tristi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ciam portionis inferioris acceptaret voluntarie. 
      Un<lb ed="#P" n="60" break="no"/>de passione non meremur sed acceptatione passionis 
      <lb ed="#P" n="61"/>magis propter deum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1620">
      ¶ Ad secundam etiam dice 
      <lb ed="#P" n="62"/>retur quod licet Adam peccauerit vel demeruit 
      secun<lb ed="#P" n="63" break="no"/>dum portionem superiorem auertendo se a deo non tamen 
      <lb ed="#P" n="64"/>oportuit christum tristari secundum illam sed magis 
      mereri<lb ed="#P" n="65" break="no"/>vt predictum est vel aliter quia non oportet quod si ali¬ 
      <!--132.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quis magnus satisfaciat pro aliquo paupere quod 
      pa<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ri pena puniatur sicut ille pauper et miser puniretur 
      <lb ed="#P" n="68"/>quia modicum opus et alterius rationis sufficit in 
      il<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lo magno puta in rege quod non sufficeret in 
      paupe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>re. Sic in proposito licet Adam debuisset 
      satiffecis<lb ed="#P" n="71" break="no"/>se secundum portionem superiorem pro peccato suo et trista 
      <lb ed="#P" n="72"/>ri secundum ipsam tamen non oportuit hoc de rege christo 
      satis<lb ed="#P" n="73" break="no"/>faciente pro Adam sed suffecit quod secundum portionem 
      in<lb ed="#P" n="74" break="no"/>feriorem vel secundum appetitum sensitiuum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1655">
      ¶ Ad 
      Da<lb ed="#P" n="75" break="no"/>masce. dico quod non solum intelligentia ad portionem 
      <lb ed="#P" n="76"/>superiorem pertinet sed ad inferiorem sicut et 
      volun<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tas. Uel dic quod de facto concludit Christum fuisse 
      tri<lb ed="#P" n="78" break="no"/>statum etiam secundum portionem superiorem licet non 
      fue<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rit necesse ad satisfactionem ita esse sed magis ad ostem 
      <lb ed="#P" n="80"/>sionem dignantissime caritatis qua voluit deus 
      ani<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mam suam totam repleri malo tristicie secundum quamlibet 
      <lb ed="#P" n="82"/>portionem et secundum appetitum sensitiuum. Iuxta illud 
      <lb ed="#P" n="83"/>psalmi. Repleta est malis anima mea et multa loca. 
      <lb ed="#P" n="84"/>vel dicta alia scripture que hoc videntur sonare. 
      <lb ed="#P" n="85"/>ordinatione dicit de 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1681">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Scotus in sua ista questione 
      recol<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ligendo breuiter ea que dicit ibi valde prolixe 
      pri<lb ed="#P" n="88" break="no"/>mo quod tristicia potest contingere ex his quae nolumus 
      <lb ed="#P" n="89"/>quadrupliciter. Uno modo cum euenit aliquid quod 
      <lb ed="#P" n="90"/>est contra voluntatem vt natura quedam ita quod non est 
      <lb ed="#P" n="91"/>illud actu nolitum: sed quasi naturaliter. Secundo 
      mo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>do ex hoc quod prouenit aliquid quod est contra 
      volun<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tatem vt colligatur appetitui sensitiuo inseriori et 
      <lb ed="#P" n="94"/>est disconueniens sibi. Tertio modo ex hoc quod proue 
      <lb ed="#P" n="95"/>nit aliquid vel euenit quod est actualiter nolitum 
      <lb ed="#P" n="96"/>actu elicito a voluntate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1707">
      ¶ Quarto modo ex hoc quod 
      <lb ed="#P" n="97"/>euenit aliquid quod est habitu nolitum vel nolitum 
      condi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tionate volitum tamen actu et simpliciter sicut proiicere men 
      <lb ed="#P" n="99"/>ces in mari in periculo tampestatis quod est actua 
      <lb ed="#P" n="100"/>liter volitum efficaciter. quando proiiciens proiicit 
      <lb ed="#P" n="101"/>libet secundum quid sit nolitum vel habitualiter vel 
      <lb ed="#P" n="102"/>conditionate quia si posset euadere nolet proiicere 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1723">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Secundo dicit quod voluntas in communi non 
      di<lb ed="#P" n="104" break="no"/>stinguendo eam per portiones potest tristari et 
      tri<lb ed="#P" n="105" break="no"/>stabatur in christo duobus primis modis ex 
      affli<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ctione carnis et passione que erat et contra 
      modun<lb ed="#P" n="107" break="no"/>suppositi christi et contra conuenientiam appetitus 
      <lb ed="#P" n="108"/>sensitiui diligebat enim voluntas suppositum 
      chri<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sti amore amicitie et non minus tristabatur ex 
      car<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ne de malo passionis sue quam aliquis de malo 
      incom<lb ed="#P" n="111" break="no"/>modi tristetur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1745">
      ¶ Tertio dicit quod portio superior 
      <lb ed="#P" n="112"/>stricte accepta prout tantum vacat circa obiectum 
      <lb ed="#P" n="113"/>eternum quod est deus non tristabatur quia talis 
      <lb ed="#P" n="114"/>tristitia non esset in ea nec sequeretur nisi ad nole de 
      <lb ed="#P" n="115"/>um in se vel aliquam perfectionem eius sibi 
      inesse<lb ed="#P" n="116" break="no"/>quod non conuenit voluntati recte ymmo nec 
      for<lb ed="#P" n="117" break="no"/>te voluntati damnatorum quantumcunque sint mali 
      vo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>lunt deum non esse absolute vel non esse iustum: licet 
      <lb ed="#P" n="119"/>nolint penam illam quam habent.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1766">
      ¶ Quarto dicit quod 
      <lb ed="#P" n="120"/>accipiendo portionem superiorem prout se 
      extendii<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ad alia obiecta temporalia vel creata secundum tamen 
      regu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>las eternas et diuinas et est tristabilis non ex 
      carne<lb ed="#P" n="123" break="no"/>Ad tria genera obiectorum potest comparari ex 
      qui<lb ed="#P" n="124" break="no"/>bus posset tristari scilicet ad carentiam fruitionis beati 
      <lb ed="#P" n="125"/>fice et de illa non habuit tristiciam: quia fruitione bet 
      <lb ed="#P" n="126"/>tifica nunquam caruit. Secundo ad peccata vel 
      deme<lb ed="#P" n="127" break="no"/>rita. Tertio ad mala penalia: sicut enim secundum leges 
      <lb ed="#P" n="128"/>eternas debet primo velle inter obiecta creata 
      bea<lb ed="#P" n="129" break="no"/>titudinem creatam vel fruitionem beatificam suam 
      <lb ed="#P" n="130"/>Secundo autem gratiam et virtutes et tertio bona¬ 
      <!--133.xml-->
      <pb ed="#P" n="61-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>corporis ad bonam consistentiam sic potest 
      intelli<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gi tristari de oppositis istorum predictis si contin 
      <lb ed="#P" n="3"/>gant. De primo autem sicut iam dictum est non 
      fuis<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tristata. De secundo etiam quantum ad peccata sua que 
      <lb ed="#P" n="5"/>essent in ipsa non fuit tristata: quia nullum peccatum 
      ha<lb ed="#P" n="6" break="no"/>puit sed de peccatis aliorum scilicet scandalo 
      discipu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lorum et malicia iudeorum persequentium et 
      crude<lb ed="#P" n="8" break="no"/>itate crucifigentium et transgressione primorum 
      paren<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tum peccantium fuit tristata quia in omnibus his 
      de<lb ed="#P" n="10" break="no"/>honorabant isti deum et tristicia talis secuta est nol 
      <lb ed="#P" n="11"/>le in actu et simpliciter et displicentiam talium 
      pecca<lb ed="#P" n="12" break="no"/>torum. Et similiter dicendum est de portione 
      inferio<lb ed="#P" n="13" break="no"/>re suo modo quia erat recta et conformis superiori 
      por<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tioni in hoc quod omnia ista sibi displicebant et super 
      <lb ed="#P" n="15"/>dis tristabatur. Nec quantum ad ista obiecta distinguen 
      <lb ed="#P" n="16"/>dum est de portione inferiori et superiori. Sed quam 
      <lb ed="#P" n="17"/>tum ed tertium scilicet quantum ad malum penale passio 
      <lb ed="#P" n="18"/>nis aliter est dicendum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1838">
      ¶ Dicit ergo quod respectu 
      ma<lb ed="#P" n="19" break="no"/>li penalis puta passionis christi aliter est dicendum quam 
      <lb ed="#P" n="20"/>tum ad aliquid de portione superiori et inferiori. 
      <lb ed="#P" n="21"/>Nam portio superior tristabatur de passione 
      chri<lb ed="#P" n="22" break="no"/>sti tristicia sequente euentum alicuius contra 
      volunta<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tem vt natura: quia portio superior seu voluntas vt 
      per<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tinens ad portionem superiorem vt natura 
      inclina<lb ed="#P" n="25" break="no"/>batur in bonum persone et in ordine ad obiectum 
      eter<lb ed="#P" n="26" break="no"/>num etiam affectione commodi et per consequens vt 
      na<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tura nolebat incommodum passionis et tristabatur 
      <lb ed="#P" n="28"/>de euentu eius. Ex quo videtur sequi quod obiectum 
      eter<lb ed="#P" n="29" break="no"/>num non solum est summum commodum amandum 
      af<lb ed="#P" n="30" break="no"/>fectione iusti sed etiam summum commodum amandum 
      <lb ed="#P" n="31"/>affectione commodi et dicit quod iste modus 
      tristandi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>proprius est voluntati vt portio superior quia vt 
      na<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tura est sibi conuenit appetere omnia in ordine ad 
      <lb ed="#P" n="34"/>obiectum eternum et sic ad portionem superiorem 
      per<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tinet. Sic ergo portio superior vt natura de passio 
      <lb ed="#P" n="36"/>ne tristabatur. Ad tristitiam enim sufficit quod aliquid 
      <lb ed="#P" n="37"/>molitum naturaliter vel contra inclinationem natura 
      <lb ed="#P" n="38"/>lem eueniat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1884">
      ¶ Secundo dicit quod voluntas vt 
      por<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tio superior et libera non tristabatur de passione 
      tri<lb ed="#P" n="40" break="no"/>sticia consequente nolle actuale respectu passionis 
      <lb ed="#P" n="41"/>vel displicentiam actualem respectu passionis: quia 
      <lb ed="#P" n="42"/>non habuit elicitum nolle et displicentiam passionis 
      <lb ed="#P" n="43"/>sed magis habuit velle et complacentiam passionis 
      <lb ed="#P" n="44"/>conformando se diuine voluntati volendo passionem 
      <lb ed="#P" n="45"/>vt redemptiuam generis humani et satisfactiuam 
      respe<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ctu dei referendo in finem vltimum et obiectum 
      eter<lb ed="#P" n="47" break="no"/>num sicut etiam ratiosuperior pro tunc non potuit 
      iu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dicare passionem non esse volendam in ordine ad finem 
      <lb ed="#P" n="49"/>talem et obiectum eternum vnde sumitur principium 
      <lb ed="#P" n="50"/>practicum sui iudicii.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1913">
      ¶ Tertio dicit quod portio 
      su<lb ed="#P" n="51" break="no"/>terior vel voluntas vt pertinens ad eam tristabatur 
      <lb ed="#P" n="52"/>de passione eueniente contra nolitionem liberam 
      ha<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bitualem in quam prorumpisset voluntas nolendo talem 
      <lb ed="#P" n="54"/>passionem nisi aliquid obstitisset vel si aliquid non po 
      <lb ed="#P" n="55"/>situm: positum fuisset. Puta si diuina voluntas 
      ali<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ter ordinasset redimere genus humanum aliter quam 
      per<lb ed="#P" n="57" break="no"/>talem passionem vel si homo deum non offendisset: tunc 
      <lb ed="#P" n="58"/>enim voluntas noluisset passionem et sic euenit passio 
      <lb ed="#P" n="59"/>contra nolitionem habitualem: et hoc sufficit ad 
      tri<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sticiam. Ponit exemplum de forti et est August. 13. de 
      <lb ed="#P" n="61"/>trinitate ca. 7. Dicit enim Augustinus quod licet fortis 
      <lb ed="#P" n="62"/>iustus velit pati quicquid aduersitatis contingit tamen 
      <lb ed="#P" n="63"/>tristis sustinet: quia nollet sustinere si posset bono 
      mo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>do et quantum in ipso esset. Similiter etiam aliud exem 
      <lb ed="#P" n="65"/>plum philosophi. 3. ethicorum de forti qui cum tristi 
      <!--133.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>cia exponit se periculo: quia licet velit hoc nollet tamen 
      <lb ed="#P" n="67"/>si aliter bonum commune saluari posset. Similiter 
      <lb ed="#P" n="68"/>etiam est aliud exemplum de proiiciente merces 
      in<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mari pro tempestate licet enim efficaciter et simpliciter 
      <lb ed="#P" n="70"/>velit proiicere quia alias nunquam proiiceret: sed 
      po<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tius se periclitari permitteret tamen cum tristicia 
      proii<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cit: quia nollet proiicere si aliter saluari posset 
      vel<lb ed="#P" n="73" break="no"/>si tempestas cessaret et ita habet nolle et habituale et 
      <lb ed="#P" n="74"/>conditionatum respectu proiectionis et tale nolle 
      suf<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ficit ad tristiciam sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e1974">
      ¶ De portione 
      infe<lb ed="#P" n="76" break="no"/>riori dicit quarto quod portio inferior seu voluntas pro 
      <lb ed="#P" n="77"/>quanto pertinet ad eam quod ipsa tristabatur de passio 
      <lb ed="#P" n="78"/>ne tristicia sequente euentum alicuius contra 
      volun<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tatem vt connexa est et colligata appetitui 
      sensitiuo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>et compassiua sibi sed ista tristitia videtur prouenire 
      <lb ed="#P" n="81"/>ex carne. Dicit autem quod ista tristicia non conuenit 
      <lb ed="#P" n="82"/>voluntati vt natura est pertinens ad superiorem 
      por<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tionem. Sic enim non respicit appetitum sensitiuum 
      <lb ed="#P" n="84"/>cui compatiatur sed habet obiecta sibi propria quae 
      re<lb ed="#P" n="85" break="no"/>spiciuntur ab appetitu sensitiuo sed inferior portio 
      <lb ed="#P" n="86"/>isto modo de passione tristabatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2000">
      ¶ Quinto 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cit quod portio inferior seu voluntatis vt pertinens ad 
      <lb ed="#P" n="88"/>ipsam non tristabatur de passione tristicia aliqua 
      <lb ed="#P" n="89"/>consequente aliquod nolle elicitum respectu 
      passio<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nis. Non enim habebat tale nolle actu elicitum deus 
      <lb ed="#P" n="91"/>passione sicut nec portio superior. Quod probat. Tum 
      <lb ed="#P" n="92"/>quia portio superior et inferior sunt vna et eadem 
      po<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tentia secundum August. 3. de trini. et ita non habent actus 
      <lb ed="#P" n="94"/>oppositos volendi et nolendi respectu eiusdem 
      obie<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cti passionis: precipue quia vnus ponitur in 
      sum<lb ed="#P" n="96" break="no"/>mo scilicet actus volendi in superiori portione et per 
      con<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sequens excludit reliquum oppositum. Tum quia 
      por<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tio inferior secundum rationem suam non potuit iudicare ex 
      <lb ed="#P" n="99"/>principio suo passionem esse nolendam: quia principium 
      <lb ed="#P" n="100"/>eius est conclusio principii pertinentis ad portionem 
      <lb ed="#P" n="101"/>superiorem sicut et finis sub fine a quo accipitur 
      prin<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cipium portionis inferioris ordinatur et dependet 
      <lb ed="#P" n="103"/>ex fine principali et primo a quo accipitur principium 
      <lb ed="#P" n="104"/>practicum portionis superioris et tamen secundum principium 
      <lb ed="#P" n="105"/>portionis superioris iudicabatur volenda. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="106"/>siue principium portionis inferioris sit conclusio 
      prin<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cipii portionis superioris siue non sed sit 
      proposi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tio immediata subordinata tamen et posterior principio 
      <lb ed="#P" n="109"/>portionis superioris planum est quod opposita demodo 
      <lb ed="#P" n="110"/>strari non possunt nec dictari secundum rationem eectam sed 
      <lb ed="#P" n="111"/>alterum sophistice concluditur. Cum igitur 
      ratiosu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>perior christi demonstraret passionem esse volendam 
      <lb ed="#P" n="113"/>et non nolendam actu elicito quia fuit vera ratio non 
      er<lb ed="#P" n="114" break="no"/>rans per sophisma. Unde et secundum portionem superiorem 
      <lb ed="#P" n="115"/>christus eam volebat non est possibile quod portio 
      infe<lb ed="#P" n="116" break="no"/>rior iudicaret ratione recta eam esse nolendam. Tum 
      <lb ed="#P" n="117"/>quia ratio iudicans de actibus virtutum politicarum 
      <lb ed="#P" n="118"/>est ratio inferior et tamen iudicat mortem esse volendam 
      <lb ed="#P" n="119"/>propter bonum commune. Patet in forti ergo 
      simi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>liter in proposito portio inferior de passione 
      Chri<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sti. Unde et voluntas pertinens ad portionem 
      inferio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>rem eam volebat. Ita quod et volebat mortem et sustine 
      <lb ed="#P" n="123"/>re eam. Non enim est intelligibile quod aliquis nolit 
      mor<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tem et velit sustinere mortem: quia sine morte non 
      po<lb ed="#P" n="125" break="no"/>test sustinere mortem: immo ipsa includitur in illo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2088">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Ad hoc videtur auctoritas Augustini super il 
      <lb ed="#P" n="127"/>ud. Clamaui et non exaudiet miles coronandus non 
      <lb ed="#P" n="128"/>timet scilicet paulus et dubius timet coronaturus scilicet 
      <lb ed="#P" n="129"/>christus quasi dicit Augustinus non timet quasi de 
      <lb ed="#P" n="130"/>aliquo nolito actualiter sicut nec miles. Similiter 
      <!--134.xml-->
      <pb ed="#P" n="62-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad idem adducit Magistrum qui in littera adducit 
      Hiero<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nymum quod non fuit in christo timor passio sed 
      propas<lb ed="#P" n="3" break="no"/>o: quia non fuit in eo quasi de aliquo nolito. Sed non 
      <lb ed="#P" n="4"/>videtur intentio Magistri in litera si inspiciatur 
      expo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sitio sua. Et sic videtur quod portio inferior voluerit 
      <lb ed="#P" n="6"/>passionem sicut et superior et non noluerit eam actu 
      el<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2123">
      ¶ Si autem dicatur quod immo noluit eam: quia 
      <lb ed="#P" n="8"/>portio inferior considerat passionem sine ordine ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>finem vltimum et illo ordine circumscripto non est 
      vol<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bilis: immo nolibilis et ita non habet velle 
      respectu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>eius sed potius nolle.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2134">
      ¶ Respondet primo quod hoc 
      <lb ed="#P" n="12"/>non concludit si aliquid concludit nisi quod non habet 
      ve<lb ed="#P" n="13" break="no"/>le sed non concludit de nolle quod nolit ipsam et ita non 
      <lb ed="#P" n="14"/>habetur propositum: quia non velle non concludit 
      nol<lb ed="#P" n="15" break="no"/>le. Si enim propter defectum vnius circumstantie per 
      <lb ed="#P" n="16"/>tinentis ad rationem superiorem quam non attendit in 
      <lb ed="#P" n="17"/>ferior iudicaret rite ratio inferior aliquid esse nolem 
      <lb ed="#P" n="18"/>dum: et per consequens malum nunquam posset 
      circun<lb ed="#P" n="19" break="no"/>stantionari sic vt esset volendum: quod enim est malum 
      <lb ed="#P" n="20"/>et determinate nolendum non potest per aliud 
      deter<lb ed="#P" n="21" break="no"/>minari ad hoc vt sit volibile vel volendum et ita 
      ratio<lb ed="#P" n="22" break="no"/>inferior hoc supposito non debet iudicare illud ess 
      <lb ed="#P" n="23"/>nolendum sed quasi neutrum nondum volibile donec per 
      <lb ed="#P" n="24"/>aliam circumstantiam determinetur et ita non 
      concludi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tur quod portio inferior nolit passionem nec aliqua 
      tri<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sticia ex tali nolitione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2169">
      ¶ Secundo respondet quod 
      immo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>videtur quod portio inferior attendat passionem in 
      or<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dine ad finem vltimum aliquo modo. Alioquin ratio 
      <lb ed="#P" n="29"/>inferior practica non posset dirigi per principia 
      su<lb ed="#P" n="30" break="no"/>perioris sumpta a fine vniuersaliore: quia dirigi per 
      <lb ed="#P" n="31"/>illa est considerare finem a quo sumuntur illa 
      princi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pia quod est falsum. Sicut quia fortis potest dirigi 
      im<lb ed="#P" n="33" break="no"/>prudentia sua ex consideratione felicitatis que est 
      <lb ed="#P" n="34"/>finis superior et vniuersalior et sic adhuc portio 
      in<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ferior potest velle passionem secundum iudicium rationis 
      <lb ed="#P" n="36"/>inferioris perfecte ostendentis et directe per rationem 
      <lb ed="#P" n="37"/>superiorem quare non solum non habet nolle sed etiam 
      <lb ed="#P" n="38"/>habet velle 
      <lb ed="#P" n="39"/>sit de hoc rationes prae¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2200">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Sed quicquidm nise pro Scoto non 
      <lb ed="#P" n="41"/>concludunt nisi quod portio inferior non habuit nolle de 
      <lb ed="#P" n="42"/>passione Christi accepta secundum eandem rationem quam 
      <lb ed="#P" n="43"/>fuit volita a superiore portione si tamen hoc concludunt. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2211">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ Sexto et vltimo dicit quod portio inferior tristaba 
      <lb ed="#P" n="45"/>tur de passione tristicia consequente nolle 
      habitua<lb ed="#P" n="46" break="no"/>le vel conditionatum sicut et portio superior suo 
      mo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>do. Et ad hoc possunt adduci exempla supradicta 
      <lb ed="#P" n="48"/>Augustini et Philosophi et magis proprie quam de 
      <lb ed="#P" n="49"/>superiori portione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2228">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Quantum ad quartum deus 
      <lb ed="#P" n="51"/>lortione inferiori. An Christus secundum ipsam habue 
      <lb ed="#P" n="52"/>rit tristiciam in sua passione. Dico breuiter quod sic 
      mu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tofortius et non minus quam secundum superiorem portionem 
      <lb ed="#P" n="54"/>Tristicia enim est de his que nobis nolentibus quod 
      <lb ed="#P" n="55"/>accidant accidunt vel de his que nobis volent ibus 
      <lb ed="#P" n="56"/>accidere non accidunt. Christus autem secundum 
      portio<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nem inferiorem rationis que dicitur intellectus et 
      <lb ed="#P" n="58"/>voluntas prout versantur circa obiectum 
      tempora<lb ed="#P" n="59" break="no"/>le et secundum leges et regulas temporales vel a rebus tem 
      <lb ed="#P" n="60"/>poralibus acceptas secundum rationem naturalem potuit 
      <lb ed="#P" n="61"/>non velle suam passionem absolute acceptam vt passio 
      <lb ed="#P" n="62"/>est et afflictio quedam licet vellet eam 
      circumstantio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>natam circumstantiis aliquibus in ipsa 
      concurrenti<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bus prout videlicet ordinabatur in bonum commu¬ 
      <!--134.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ne generis humani / sicut fortis eligit mori pro 
      bo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>non communi non tamen absolute et quacumque de causa 
      eli<lb ed="#P" n="67" break="no"/>git mori: immo absolute non vult mori: et ideo etiam 
      <lb ed="#P" n="68"/>tristatur de morte: quia ergo Christus noluit passio. 
      <lb ed="#P" n="69"/>nem suam sic absolute acceptam vel potuit nolle: ideo 
      <lb ed="#P" n="70"/>potuit tristari de ea secundum inferiorem portionem sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="71"/>fortis de morte tristatur vno modo licet ipsam 
      eli<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gat alio modo et sic nolendo passionem non peccauit 
      <lb ed="#P" n="73"/>quia non fuit discors sua voluntas a voluntate dei 
      <lb ed="#P" n="74"/>sed voluntas dei fuit christum suam passionem nolle 
      <lb ed="#P" n="75"/>vel non velle isto modo. Si enim absolute debuisset 
      <lb ed="#P" n="76"/>sic velle pati tunc pari ratione debuisset hoc velle 
      <lb ed="#P" n="77"/>dato quod Adam non peccasset quod non videtur esse 
      ve<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rum. Hoc etiam patet et est quasi idem quia licet 
      vel<lb ed="#P" n="79" break="no"/>let suam passionem voluntate circumstantionata et 
      sub<lb ed="#P" n="80" break="no"/>conditione circumstantiarum concurrentium non 
      ta<lb ed="#P" n="81" break="no"/>men simpliciter et voluntate absoluta et dico quod cum 
      <lb ed="#P" n="82"/>tali voluntate de volito stat tristicia de ipso si 
      con<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tingat sicut mercator in mari vult proiicere merces 
      <lb ed="#P" n="84"/>in mari non absolute sed ne periclitetur et cum 
      tristi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cia proiicit merces in mari vt patet. Aliud exemplum 
      <lb ed="#P" n="86"/>Sicunt aliquis potest mereri vel demereri 
      volunta<lb ed="#P" n="87" break="no"/>te conditionata. Puta volendo distribuere 
      pecu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>niam pauperibus si haberet vel volendo fornicari 
      <lb ed="#P" n="89"/>si posset. Ita potest dici in proposito de tristari¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2322">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Ad hoc est exemplum Augustini. 12. de ciui. de 
      <lb ed="#P" n="91"/>passione martirum. Nam licet martir ante velit 
      pas<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sionem pati quam christum negare absolute tamen non vult 
      pas<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sionem et ideo tristari potest et tristatur de passione 
      <lb ed="#P" n="94"/>Unde dicit Augustinus quod licet iustus paratus sit 
      <lb ed="#P" n="95"/>quicquid aduersitatis fuerit sustinere mauult tamen 
      ad<lb ed="#P" n="96" break="no"/>uersitatem sibi non inesse et tristatur vel tristari 
      po<lb ed="#P" n="97" break="no"/>test de aduersitate contingente. Hoc idem dicit 
      phi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>losophus. 3. ethicorum quod licet fortis et virtuosus 
      <lb ed="#P" n="99"/>velit mori pro bono communi: dolet tamen et tristatur si 
      <lb ed="#P" n="100"/>moriatur: quia virtutes quas habet perdit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2348">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tio etiam hoc patet quod Christus potuit habere 
      tri<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sticiam: quia naturaliter etiam secundum portionem 
      infe<lb ed="#P" n="103" break="no"/>riorem volebat viuere vel nolebat mori secundum 
      incli<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nationem naturalem voluntatis ad viuere et esse 
      anie<lb ed="#P" n="105" break="no"/>te omnem actum elicitum ipsius voluntatis et talis 
      <lb ed="#P" n="106"/>inclinatio naturalis ad viuere et esse sufficit secundum 
      ali<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quos ad tristari de morte contingente. Et in aliis 
      <lb ed="#P" n="108"/>que sunt volita naturaliter affectione commodi vt 
      <lb ed="#P" n="109"/>beatitudo cuius oppositum non est sine tristicia: ita 
      <lb ed="#P" n="110"/>etiam de morte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2372">
      ¶ Ultimo hoc potest declarari quia 
      <lb ed="#P" n="111"/>passio et acerbitas mortis ex colligantia portionis 
      <lb ed="#P" n="112"/>inferioris ad appetitum sensitiuum in quo erat 
      deo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lor vehemens vel etiam ex ratione apprehendentio 
      <lb ed="#P" n="114"/>potuit apprehendi ab intellectu et sic voluntati 
      prae<lb ed="#P" n="115" break="no"/>sentari ante omnem actum deliberatiuum 
      volunta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tis circa ipsam et sic voluntas potuit habere primum 
      <lb ed="#P" n="117"/>motum nolitionis surrepticie circa ipsam vt talem 
      <lb ed="#P" n="118"/>et ita potuit esse nolita ab ipso: et per consequens 
      com<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tristans vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2394">
      ¶ Et ita videtur probabiliter 
      <lb ed="#P" n="120"/>posse dici saltem secundum duos vel tres modos quia 
      quan<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tus magis est dubius christus potuit tristari in sue 
      <lb ed="#P" n="122"/>passione et ex ipsa secundum portionem inferiorem et non 
      <lb ed="#P" n="123"/>solum ex sua passione: sed etiam ex multis causis 
      <lb ed="#P" n="124"/>aliis vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2407">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Quantum ad quintum 
      im<lb ed="#P" n="126" break="no"/>statur contra ista: quia impossibile est quod eadem 
      po<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tentia simul gaudeat et tristetur de eodem obiecto. 
      <lb ed="#P" n="128"/>Sed portio superior et inferior quantum ad volunta¬ 
      <!--135.xml-->
      <pb ed="#P" n="62-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tem sunt vna et eadem potentia: vt dictum est in secundo 
      <lb ed="#P" n="2"/>et portio superior gaudebat de passione christi igitur 
      <lb ed="#P" n="3"/>portio inferior de eadem non poterat contristari. Si 
      <lb ed="#P" n="4"/>militer etiam portio inferior poterat gaudere et 
      gau<lb ed="#P" n="5" break="no"/>debat de passione. Sicut et voluntas virtuosi 
      gau<lb ed="#P" n="6" break="no"/>det mori pro bono communi: ergo non tristabatur de 
      <lb ed="#P" n="7"/>hoc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2441">
      ¶ Tertio quia sicut dictum est portio superior 
      <lb ed="#P" n="8"/>tristabatur de passione Christi non ergo portio 
      in<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ferior. Tunc enim in eadem potentia fuissent due 
      tri<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sticie eiusdem rationis: ergo quia eiusdem potentie et 
      <lb ed="#P" n="11"/>eiusdem obiecti quod non videtur possibile. 
      <lb ed="#P" n="12"/>rrum dico quod quic¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2454">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad primum iloquia sit ded tristicia 
      <lb ed="#P" n="14"/>et gaudio circa idem obiectum secundum eandem formalem 
      <lb ed="#P" n="15"/>rationem acceptum quod non est impossibile eandem 
      po<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tentiam simul tristari et gaudere de eodem obiecto secundum 
      <lb ed="#P" n="17"/>diuersas rationes. Sicut contingere potest quod aliquis 
      <lb ed="#P" n="18"/>gaudet de hoc quod est abbas pro tanto: quia est dominus 
      <lb ed="#P" n="19"/>et secundum aliam rationem dolet videlicet quia est monacus 
      <lb ed="#P" n="20"/>Sic dico de passione christi secundum quod patet ex predictis: 
      <lb ed="#P" n="21"/>quia eadem potentia potest de ipsa simul gaudere et 
      <lb ed="#P" n="22"/>tristari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2478">
      ¶ Ad secundum dico quod non est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="23"/>portionem eandem inferiorem gaudere de passione christi 
      <lb ed="#P" n="24"/>bro fine subfine scilicet propter bonum generis 
      hu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>mani et tristari secundum aliam rationem secundum illos quatuor 
      <lb ed="#P" n="26"/>modos predictos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2489">
      ¶ Ad tertium dico quod non est 
      tri<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sticia eiusdem rationis de passione Christi in 
      por<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tione superiore et inferiore: quia est de eodem obie 
      <lb ed="#P" n="29"/>cto materialiter tantum non formaliter sed secundum 
      di<lb ed="#P" n="30" break="no"/>uersas rationes sicut etiam gaudere vel letari non 
      <lb ed="#P" n="31"/>sunt eiusdem rationis in ambabus: quia sunt 
      pro<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ter diuersos fines. Una vero secundum finem immediatum 
      <lb ed="#P" n="33"/>increatum et alia secundum finem sub fine tanquam propter finem 
      <lb ed="#P" n="34"/>immediatum quare etc. Et dato quod essent einsdem 
      ratio<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nis ex hoc tamen non est impossibile esse ipsas simul in 
      <lb ed="#P" n="36"/>eadem potentia vel subiecto sicut dictum est supra 
      plu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ries de pluribus formis eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2515">
      ¶ 
      Aduer<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tendum tamen quod tristicia in Christo dicitur a 
      docto<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ribus propassio non passio: quia licet esset in 
      Christo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>et multum vehemens: non tamen subuertit in ipso 
      <lb ed="#P" n="41"/>nec minuit iudicium rationis sicut dicit Magister 
      <lb ed="#P" n="42"/>in litera. Et hoc de tertio principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2528">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Ad primum principale argu 
      <lb ed="#P" n="44"/>mentum de contrariis dicitur primo modo quod tristi 
      <lb ed="#P" n="45"/>tia et gaudium secundum totum genus suum non sunt 
      com<lb ed="#P" n="46" break="no"/>traria sed solum quando sunt de eodem obiecto se 
      <lb ed="#P" n="47"/>cundum eandem rationem formalem. Modo 
      gau<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dium Christi vel leticia de obiecto beatifico et 
      tri<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sticia de sua passione non sunt de eodem obiecto vt 
      <lb ed="#P" n="50"/>patet: quare etc. Et ista solutio est bona.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2549">
      ¶ Tamen 
      <lb ed="#P" n="51"/>aliter respondetur dato quod tristicia et gaudium 
      es<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sent contraria secundum totum genus suum dicen 
      <lb ed="#P" n="53"/>do ad maiorem quod aliqua sunt contraria que sunt ab 
      <lb ed="#P" n="54"/>soluta sic quod ad aliquod extrinsecum essentialiter non 
      <lb ed="#P" n="55"/>dependent sed tantum ad subiectum dependent: 
      li<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cet non essentialiter sicut albedo et nigredo frigus 
      <lb ed="#P" n="57"/>et calor et talia contraria incompossibilia sunt 
      cir<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ca idem subiectum. Alia sunt contraria que 
      essen<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tialiter dependent ad aliquid aliud a subiecto. 
      pu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ta ad obiectum sicut scientia et ignorantia gaudium 
      <lb ed="#P" n="61"/>et tristicia et talia licet sint contraria: si tamen sint ad 
      <lb ed="#P" n="62"/>diuersa essentialiter dicta compossibilia sunt in eo 
      <lb ed="#P" n="63"/>dem subiecto sicut in eodem subiecto potest simul 
      <lb ed="#P" n="64"/>esse scientia hominis et ignorantia lapidis gaudium 
      <!--135.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>de vno et tristicia de alio sic est in proposito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2588">
      ¶ Ista 
      <lb ed="#P" n="66"/>solutio est falsa. Primo quia negat talia contraria 
      <lb ed="#P" n="67"/>cuiusmodi sunt albedo et nigredo posse simul 
      stare<lb ed="#P" n="68" break="no"/>in eodem subiecto cuius oppositum dictum est in 
      pri<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mo articulo questionis. Secundo quia dicit quod 
      scien<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tia et gaudium vel tristicia essentialiter referuntur 
      <lb ed="#P" n="71"/>ad obiectum: quia hoc est falsum vniuersaliter 
      loquen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>do. Non est enim vniuersaliter verum sicut proba 
      <lb ed="#P" n="73"/>tum est in questione precedente in primo articulo. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Ista enim accidentaliter referuntur ad quacunque obie 
      <lb ed="#P" n="75"/>cta creata sicut dictum est ibi et sunt qualitates ab 
      <lb ed="#P" n="76"/>solute. Tertio quia non video quare dato quod sic 
      es<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sentialiter referuntur et tamen essent contraria qua 
      <lb ed="#P" n="78"/>re plus essent compossibilia quam alia contraria. Nam 
      <lb ed="#P" n="79"/>si est incompossibilitas in contrariis hoc est per 
      il<lb ed="#P" n="80" break="no"/>la per que formaliter conuenit eis contrarietas: et 
      <lb ed="#P" n="81"/>hoc est per suas naturas absolutas ita quod respectus 
      <lb ed="#P" n="82"/>illi nichil faciunt ad propositum vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2627">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="83"/>ydeo dico vltra dato quod ista essent contraria et sint 
      ta<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lia qualia albedo et nigredo adhuc possent simul 
      sta<lb ed="#P" n="85" break="no"/>re in suis excellentiis saltem virtute diuina non 
      ta<lb ed="#P" n="86" break="no"/>men dico quod sint contraria sed sicut dictum est in 
      pri<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ma solutione. Non enim opponuntur et sunt 
      incom<lb ed="#P" n="88" break="no"/>possibilia sicut beatitudo et miseria: quia miseria 
      for<lb ed="#P" n="89" break="no"/>maliter est priuatio beatitudinis sicut patet: et ideo 
      <lb ed="#P" n="90"/>opponuntur priuatiue non sic illa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2647">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="91"/>patet per predicta nisi quod ad confirmationem 
      Aristo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>telis dico quod vehemens delectatio excludit de 
      lege<lb ed="#P" n="93" break="no"/>communi tristiciam sed aliter prouisum est circa christum 
      <lb ed="#P" n="94"/>de lege speciali quam Aristoteles ignorauit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2658">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="95"/>tertium de ipsa impassibilitate dico quod impassibilitas 
      <lb ed="#P" n="96"/>in corpore priuat quamlibet passionem abiectiuam. Sed 
      <lb ed="#P" n="97"/>fruitio beata vel delectatio consequens non excludit 
      <lb ed="#P" n="98"/>quancunque tristiciam: immo forte nec aliquam. Non est 
      <lb ed="#P" n="99"/>enim negatio sicut impassibilitas vel si excludit 
      ali<lb ed="#P" n="100" break="no"/>quam hoc non est verum nisi de tristicia consequente 
      vel<lb ed="#P" n="101" break="no"/>concomitante carentiam vel negationem talis fruitionis 
      <lb ed="#P" n="102"/>et tristicia de passione christi non erat talis in 
      portio<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ne superiori. Aliter dicitur ab vno nec curo modo 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod delectatio bene excludit necessario tristiciam 
      si<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bi oppositam. Puta tristiciam de eodem obiecto: et 
      <lb ed="#P" n="106"/>ista non est talis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2687">
      ¶ Ad quartum dicitur primo quod non est 
      <lb ed="#P" n="107"/>impossibile virtute diuina quod cor dilatetur secundum 
      le<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ticiam et secundum tristiciam sicut fuit dispensatiue factum 
      <lb ed="#P" n="109"/>in christo: sicut etiam possibile est idem corpus esse in 
      plu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ribus locis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c38623-d1e2699">
      ¶ Aliter dicitur quod cor non sic dilatatur 
      ni<lb ed="#P" n="111" break="no"/>si secundum leticiam appetitus sensitiui que non erat in 
      <lb ed="#P" n="112"/>christo sed solum tristicia: si ideo solum constringeba 
      <lb ed="#P" n="113"/>tur et non dilatabatur. Aliter dicitur quod deus potuit 
      <lb ed="#P" n="114"/>sacere quod inesset quacumque tristicia vel leticia corde 
      vni<lb ed="#P" n="115" break="no"/>formiter manente licet non possit hoc natura: ideo etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>