<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="112-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b74246"><!--l2d18q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b74246-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e101">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Distinctionis Decimeoctaue. 
      <lb ed="#P" n="51"/>¶ Questio Unica. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e108">
               <lb ed="#P" n="52"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="53"/>decimamoctauam quero. Utrum 
      <lb ed="#P" n="54"/>in materia sint rationes 
      semi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nales respectu formarum 
      natu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ralium introducendarum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e121">
      ¶ Ui 
      <lb ed="#P" n="57"/>detur quod non ratio seminalis 
      vi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ldetur esse actiuum principium 
      <lb ed="#P" n="59"/>Unde et semen reducitur ad 
      ge<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nus cause efficientis. 19. metha. et. 2. phisi. Sed 
      ma<lb ed="#P" n="61" break="no"/>teria est principium pure passiuum respectu forme 
      <lb ed="#P" n="62"/>quia est pura potentia subiectiua sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="63" break="no"/>pra: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e139">
      ¶ Secundo sic. Si esset in materia ra¬ 
      <!--231.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>tio seminalis ad formam. Aut esset aliquid distinctum 
      <lb ed="#P" n="65"/>a materia: aut non sed idem. Sed non potest esse 
      distin<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ctum a materia. Materia enim non est ratio semina 
      <lb ed="#P" n="67"/>lis vt patet nec aliquid distinctum a materia: quia 
      il<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lud non potest esse nisi forma: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e158">
      ¶ Tertio sic. Si 
      <lb ed="#P" n="69"/>in materia esset ratio seminalis pari ratione esset in 
      <lb ed="#P" n="70"/>ipsa aliquid aliud ab ipsa de qua fieret forma. Sed 
      <lb ed="#P" n="71"/>hoc est falsum: quia tunc essent quattuor principia 
      <lb ed="#P" n="72"/>nature scilicet materia et illud quod ponitur in materia et 
      for<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ma et priuatio: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e171">
      ¶ Quarto sic. Si in 
      mate<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ria esset ratio seminalis ad formam. Sequeretur quod 
      <lb ed="#P" n="75"/>christus fuisset in lumbis patrum secundum rationem 
      semi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nalem: et similiter corpus eue fuisset factum de 
      costa<lb ed="#P" n="77" break="no"/>Ade secundum rationem seminalem. Sed hoc est falsum et 
      <lb ed="#P" n="78"/>contra Augustinum super Genesim. 19. vbi dicit quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>christus fuit decunatus in lumbis Abrahe et 
      simi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>liter Leui sed aliter et aliter. Nam Leui fuit in lumbis 
      <lb ed="#P" n="81"/>Abrahe et secundum corpulentam substantiam et secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nem seminalem christus autem tantum secundum 
      corpu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>lentam substantiam: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="84"/>fr. Augustinus. 3. de trinitate dicit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e197">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Cone eR <quote xml:id="qrdBas-b74246-Qggoppa" source="http://scta.info/resource/adt-l3-d1e419@76-92">Omnium rerum que corporaliter 
      <lb ed="#P" n="86"/>visibiliterque nascuntur occulta quidam semina in istis 
      <lb ed="#P" n="87"/>corporeis mundi huius elementis latent</quote>. Et iterum 
      <lb ed="#P" n="88"/>sexto super Genesim. Deus inseruit rationes 
      semi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nales rebus secundum quas alia ex aliis proueniunt: vt de 
      <lb ed="#P" n="90"/>hoc semine tale granum: quare etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e213">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dam. Primo quia dicitur ab aliquibus quod in 
      mate<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ria est aliquid coactiuum agenti extrinseco et 
      produ<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ctione compositi et forme per consequens et illud voca 
      <lb ed="#P" n="95"/>tur ratio seminalis. Inquiram vtrum in materia sit 
      <lb ed="#P" n="96"/>aliquod principium actiuum forme cooperans ipsi 
      <lb ed="#P" n="97"/>agenti extrinseco.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e231">
      ¶ Secundo quia dicunt alii quod 
      in<lb ed="#P" n="98" break="no"/>materia est aliquid de quo fit forma eo modo quo 
      com<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uenit forme fieri et distinctum est illud a materia. In 
      <lb ed="#P" n="100"/>quiram vtrum in materia sit aliquid de quo fiat 
      for<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ma vel quod conuertatur in ipsam et fiat forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e242">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tio quia nullum istorum est ratio seminalis ostendam 
      <lb ed="#P" n="103"/>vtrum in materia sint rationes seminales: et per quem 
      <lb ed="#P" n="104"/>modum et quid sunt ipse rationes seminales.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e252">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="105" break="no"/>to vtrum corpus mulieris fuerit productum de 
      costa<lb ed="#P" n="106" break="no"/>viri secundum rationes seminales.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e259">
      ¶ Et vltimo ad 
      ratio<lb ed="#P" n="107" break="no"/>nes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e264">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="109" break="no"/>culum est vna opinio quod ad hoc quod productio vel 
      ge<lb ed="#P" n="110" break="no"/>neratio sit necessario requiritur quod in materia sit aliquod 
      <lb ed="#P" n="111"/>principium actiuum respectu forme vel rei 
      produ<lb ed="#P" n="112" break="no"/>scende eo modo quo forme conuenit produci. Alioquin 
      <lb ed="#P" n="113"/>nunquam productio esset naturalis. Ad hoc adducun 
      <lb ed="#P" n="114"/>tur multe rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e282">
      ¶ Prima est ista philosophus 
      <lb ed="#P" n="115"/>in. 2. phisicorum ponit differentiam inter 
      artiricia<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lia et naturalia. Nam naturalia habent in se 
      princi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>pium sui motus artificialia vero non. Sed non 
      po<lb ed="#P" n="118" break="no"/>test hoc de principio passiuo accipi quia 
      artificia<lb ed="#P" n="119" break="no"/>lia habent principium passiuum sui motus: ergo 
      intelli<lb ed="#P" n="120" break="no"/>gitur de principio actiuo in naturalibus et sic in 
      ma<lb ed="#P" n="121" break="no"/>teria vel etiam in subiecto quocumque est principium actu 
      <lb ed="#P" n="122"/>uum sui motus: ergo intelligitur de principio actiuo in 
      <lb ed="#P" n="123"/>naturalibus: et sic in materia vel etiam in subiecto 
      <lb ed="#P" n="124"/>quocumquod est principium actiuum sue 
      transmutatio<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e308">
      ¶ Secunda ratio. 6. metha. dicitur quod phisica 
      <lb ed="#P" n="126"/>vel naturalis scientia differt ab arte et a scientia pra 
      <!--232.xml-->
      <pb ed="#P" n="113-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ctica quia principium naturalium non est in nobis sed in 
      <lb ed="#P" n="2"/>rebus scitis principium artificialium vel particularium 
      <lb ed="#P" n="3"/>est in nobis vel in sciente. Sed ista differentia non 
      va<lb ed="#P" n="4" break="no"/>leret nisi in rebus naturalibus esset principium 
      acti<lb ed="#P" n="5" break="no"/>uum sue transmutationis. ergo etc. Unde et ibidem 
      <lb ed="#P" n="6"/>dicitur quod principium naturalium est in moto et oret quod 
      in<lb ed="#P" n="7" break="no"/>telligat de principio actiuo accipiendo vniformiter 
      <lb ed="#P" n="8"/>cum principio artificialium quod est in nobis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e337">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tia ratio. 7. metaph. dicitur quod aliqua pasent esse a 
      natu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ra et aliqua ab arte. Aliqua vero et a natura et ab 
      ar<lb ed="#P" n="11" break="no"/>te et aliqua a casu que patsunt fieri a natura vel ab 
      ar<lb ed="#P" n="12" break="no"/>te sunt illa quorum materia habet in seprinpium 
      mo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tiuum quo possit moueri ad talem effectu sine arte et 
      <lb ed="#P" n="14"/>tunc naturaliter fiunt. Si vero non habent principium 
      <lb ed="#P" n="15"/>motiuum nisi artem tunc ab arte fiunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e356">
      ¶ Ex quo patet 
      <lb ed="#P" n="16"/>quod in naturaliter generatis ponit quod principium 
      moti<lb ed="#P" n="17" break="no"/>uum actiue est in materia quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e363">
      ¶ Quarta ratio 
      <lb ed="#P" n="18"/>tertio ethicorum dicitur quod violentum est ab extra non 
      con<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ferente vim passo ergo ex oposito naturale est ab 
      in<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tra conferente ipso passo et non tantum passiue sed etiam actiue 
      <lb ed="#P" n="21"/>quia et illud principium extrinsecum est actiuum principium et 
      <lb ed="#P" n="22"/>ita suum conferens debet esse actiuum. Sed hoc non esset nisi in 
      ma<lb ed="#P" n="23" break="no"/>teria respectu generationis naturalis esset actiuum 
      princi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>pium. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e381">
      ¶ Quinta ratio est quia natura est principium 
      <lb ed="#P" n="25"/>motus in eo in quo est per se et non secundum accidens. Sed hoc non 
      <lb ed="#P" n="26"/>intelligitur tantum de principio passiuo quia forma quae est 
      princi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pium actiuum magis est natura quam materia quae est principium 
      <lb ed="#P" n="28"/>passiuum. ergo etc. igitur de actiuo principio magis 
      intelli<lb ed="#P" n="29" break="no"/>gitur. Sed mutatio non est naturalis quae non habet principium 
      <lb ed="#P" n="30"/>naturale passiuum intrinsecum moto ergo similiter de actiuo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e397">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Sic ergo dicunt quod in materia vel etiam in subiecto 
      <lb ed="#P" n="32"/>quocumque est subiectum coagens agenti extrinseco ad 
      <lb ed="#P" n="33"/>hoc vt sit actio vel productio siue mutatio naturalis 
      <lb ed="#P" n="34"/>quicquid sit illud. 
      <lb ed="#P" n="35"/>nio videtur mihi falsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e410">
      ¶ Dico 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e412">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Sed ista opiquod ad transmutationem 
      mate<lb ed="#P" n="37" break="no"/>rie vel subiecti nanlem per se non requiritur principium acti 
      <lb ed="#P" n="38"/>uum namle moto vel etiam transmutato: sed aocidit hoc 
      <lb ed="#P" n="39"/>in aliquibus quando scilicet aliquid est mouens seipsum. Sed per se 
      lo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>quendo ad naturalem transmutationem vel motum 
      suffi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cit in moto vel passo principium naturale passiuum 
      inclima<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tiuum ad talem transmutationem vel motum et terminum suum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e431">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Ad hoc adduco rationes. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Rista. 8. phisicorum dicitur quod aliqua 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e438">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Prima eia mouentur ab extrinseco 
      ex<lb ed="#P" n="46" break="no"/>latura puta violenter. Alia vero ab extrinseco non 
      ex<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tra naturam sed naturaliter. Et ratio subditur ibi 
      qua<lb ed="#P" n="48" break="no"/>re naturaliter: quia sic sunt nata moueri non dicit 
      mo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>uere sed moueri. Unumquodque enim tunc nanliter agitur 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel mouetur quando mouetur vel agitur sicut natum est agi. 
      <lb ed="#P" n="51"/>Sed Aristo. insufficienter dixisset non faciendo 
      mentio<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nem de principio actiuo si ad naturalitatem motus per 
      <lb ed="#P" n="53"/>se requireretur principium aciuum intrinsecum moto. ergo 
      <lb ed="#P" n="54"/>etc. Confirmatur quia in eodem. 8. phisicorum dicitur quod 
      ali<lb ed="#P" n="55" break="no"/>qua mouentur naturaliter que habent principium patiendi 
      <lb ed="#P" n="56"/>tantum non agendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e467">
      ¶ Secunda ratio. 2. phisicorum dicitur quod 
      natiui<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tas est quadam mutatio naturalis et est via quaedam et 
      tenden<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tia in formam vel naturam que quidem via consistit in 
      trans<lb ed="#P" n="59" break="no"/>mutari materiam et moueri. Non dicit ibi mouere et 
      <lb ed="#P" n="60"/>transmutare. ergo ad hoc vt sit mutatio vel motus 
      natu<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ralis non requiritur per se principium actiuum in materia 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e480">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Tertia ratio est ista Illud quod se habet per accidens 
      <lb ed="#P" n="63"/>ad aliquid non requiritur per se ad illud. Sed principium 
      <lb ed="#P" n="64"/>actiuum intrinsecum moto per accidens se habet ad 
      mo<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tum vel mutationem naturalem secundum philosophum. 2. phi¬ 
      <!--232.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sicorum quia medicus sanat seipsum per accidens. Accidit 
      <lb ed="#P" n="67"/>enim per accidens est quod motum naturaliter vel mutatum 
      <lb ed="#P" n="68"/>puta illud quod sanatur habeat in se principium actiuum 
      <lb ed="#P" n="69"/>motus vnde accidit quod aliquis qui sanatur sit medicus 
      <lb ed="#P" n="70"/>Ita enim bene ab alio medico sanaretur et similiter 
      <lb ed="#P" n="71"/>de alio principio actiuo naturali. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="72"/>e¬ quod aliqua mouentur vel 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e511">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Dico igiti. e mutantur siue fiunt 
      natu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>raliter. Aliqua naturaliter et aliqua neutraliter siue 
      <lb ed="#P" n="75"/>neutro modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e520">
      ¶ Omnia illa fiunt naturaliter ad quae est 
      <lb ed="#P" n="76"/>inclinatio vel potentia naturalis in materia vel 
      sub<lb ed="#P" n="77" break="no"/>iecto vt sic moueantur vel fiant: sicut materia natura 
      <lb ed="#P" n="78"/>iter mouetur ad formam quia ad quemcunque formam quo 
      <lb ed="#P" n="79"/>uo modo habet inclinationem naturalem vel potentiam entis 
      <lb ed="#P" n="80"/>hoc quod in materia non est violentum graue etiam 
      na<lb ed="#P" n="81" break="no"/>turaliter mouetur deorsum ad medium leue sursum et 
      <lb ed="#P" n="82"/>celum circa medium et hoc ex principio passiuo. Posito 
      <lb ed="#P" n="83"/>etiam quod grauia et leuia non moueant.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e541">
      ¶ Uiolenter 
      vero<lb ed="#P" n="84" break="no"/>dicuntur fieri illa in quorum materia vel subiecto non 
      <lb ed="#P" n="85"/>est potentia naturalis vel inclinatio ad ipsa sed ad 
      op<lb ed="#P" n="86" break="no"/>posita sicut graue violenter mouetur sursum et leue 
      <lb ed="#P" n="87"/>deorsum. Talia enim fiunt ab extrinseco non 
      conferen<lb ed="#P" n="88" break="no"/>te vim passo id est passo non habente inclinationem ad 
      <lb ed="#P" n="89"/>hoc: sed magis ad oppositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e557">
      ¶ Sed secundum potentiam 
      neu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tram fiunt quecumque sic fiunt quod in materia vel 
      subie<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cto nec est potentia naturalis ad sic fieri inclinans nec 
      <lb ed="#P" n="92"/>ad oppositum sed sunt indifferentia vel neutra ad hoc 
      <lb ed="#P" n="93"/>vt sic fiant vel opposito modo vt hoc fiat vel illud. Isto 
      <lb ed="#P" n="94"/>modo omnia artificialia quaefiunt per appositionem fiunt. 
      <lb ed="#P" n="95"/>Sed artificialia vel figure incisionis fiunt violenter 
      <lb ed="#P" n="96"/>propter amotionem partium subiecti. Isto etiam modo 
      di<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ctum est supra quod angelus sursum vel deorsum mouetur 
      <lb ed="#P" n="98"/>non naturaliter vel violenter sed secundum potentiam neutram. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e579">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Et vide quod accepi naturaliter fieri prout nanle 
      ac<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cipitur per comparationem ad subiectum vel formam 
      recep<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tam non autem solum prout accipitur secundum habitudinem ad 
      ge<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nus creatum et naturale et dicitur secundum ista. Unde et puto quod 
      <lb ed="#P" n="103"/>naturaliter primoo anima recipit gratiam vel 
      beatitudi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nem naturaliter licet non nisi a deo et ab agente superna 
      <lb ed="#P" n="105"/>turali quia ad ista habet potentiam et inclinationem 
      natu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ralem sicut perfectibile ad suam perfectionem et ista 
      <lb ed="#P" n="107"/>naturaliter appetit sicut perfectibile suam perfectionem. 
      <lb ed="#P" n="108"/>ras. Dico quod ad istum articulum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e603">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Sic igitut quod in materia non est aliquod 
      <lb ed="#P" n="110"/>principium actiuum coagens extrinseco agenti ad generatio 
      <lb ed="#P" n="111"/>nem naturalem nec hoc requiritur. Similiter etiam 
      di<lb ed="#P" n="112" break="no"/>co quod nec in subiecto aliquo per se hoc requiritur sicut 
      <lb ed="#P" n="113"/>illa positio dicit. Alioquin enim omnis actio 
      recepta<lb ed="#P" n="114" break="no"/>in passo totaliter ab extrinseco esset violenta vel 
      ar<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tificialis quod patet falsum quia illuminatio aeris 
      <lb ed="#P" n="116"/>a corpore luminoso non est nisi naturalis: tamen est 
      <lb ed="#P" n="117"/>totaliter ab extrinseco effectiue. Nihil enim coagens 
      <lb ed="#P" n="118"/>corpori luminoso precessit in medio vel in aere quia 
      <lb ed="#P" n="119"/>llud maxime videtur aliquid luminis sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="120"/>alii ponunt. Hoc autem esse non posset quia pari 
      ra<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tione aliquid de lumine maneret in medio vel in 
      <lb ed="#P" n="122"/>aere luminoso et simul essent tenebra et lumen quod 
      <lb ed="#P" n="123"/>est impossibile 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e638">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Ad primum aliorum de 
      ar<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tificialibus et namlibus. Dico quod artificialia dieterunt a 
      natu<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ralibus vt in plibus et vt frequanter ex parte principii acti 
      <lb ed="#P" n="127"/>ui: quia agens naturale vno modo agit et determinate et 
      <lb ed="#P" n="128"/>non libere. Agens vero artificiale vel artifex ipse 
      <lb ed="#P" n="129"/>pluribus modis et non naturaliter sed libere quia 
      <!--233.xml-->
      <pb ed="#P" n="113-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>per intellectum et voluntatem. Ex parte etiam 
      princi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>pii passim distinguntur quia in materia artificialium 
      <lb ed="#P" n="3"/>non est potentia passiua naturalis vel inclinatio deo 
      <lb ed="#P" n="4"/>terminata ad formam articularem sicut in naturalibus 
      <lb ed="#P" n="5"/>Sed artificialia vel fiunt secundum potentiam neutram 
      vel<lb ed="#P" n="6" break="no"/>violentam sicut dictum est supra et ita non distinguntur 
      <lb ed="#P" n="7"/>per se et vniuersaliter naturalia ab artificialibus pro tan 
      <lb ed="#P" n="8"/>to quia naturalia in se habeant principium actiuum sue 
      <lb ed="#P" n="9"/>mutationis vel motus sicut dictum est. Tu dicis 
      ari<lb ed="#P" n="10" break="no"/>stoteles accipit ibi vniformiter principium. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="11"/>verum est passiuum in vtroque.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e684">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      ex<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nihil habent de intento sed tantum habent quod sciens 
      natura<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lia speculatiue sicut phisicus non est principium 
      acti<lb ed="#P" n="14" break="no"/>uum ipsorum sicut sciens particularia aliqua saltem 
      <lb ed="#P" n="15"/>est principium ipsorum tanquam artifex quia non sumus 
      princi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>pia actiua siue effectiua naturalia: sed ex hoc non se 
      <lb ed="#P" n="17"/>quitur quod materia vel subiectum naturale per se et vni 
      <lb ed="#P" n="18"/>uersaliter habeat in se principium naturale actiuum 
      <lb ed="#P" n="19"/>sui motus vel sue mutationis. Sed tale principiu 
      <lb ed="#P" n="20"/>potest esse aliquid in natura extrinsecum a passiuo vel 
      mo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>to nec dicitur in sexto meta. quod principium actiuum 
      na<lb ed="#P" n="22" break="no"/>turalium sit in moto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e711">
      ¶ Ad tertium de septimo metaph. 
      <lb ed="#P" n="23"/>Dico quod ex illo dicto nihil plus habent nisi quod ad illud qui 
      <lb ed="#P" n="24"/>fit naturaliter est principium passiuum naturale 
      suffi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ciens quod potest reduci et reducitur ad actum non 
      coope<lb ed="#P" n="26" break="no"/>rante arte sed non dicitur quod illud principium 
      natura<lb ed="#P" n="27" break="no"/>le actiuum sit illi intrinsecum et sic mere naturale sine 
      ar<lb ed="#P" n="28" break="no"/>te. Ab arte vero fit cum hoc quando principia naturalia 
      ad<lb ed="#P" n="29" break="no"/>iuuantur per artem et hoc nihil ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e729">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="30"/>quartum de violento dico quod ly passo vim non 
      confere<lb ed="#P" n="31" break="no"/>te debet intelligi quia passum vim id est illud quod 
      pati<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tur violentiam non confert potentiam naturalem nec 
      ha<lb ed="#P" n="33" break="no"/>bet inclinationem ad illud quod fit eo modo quo fit: sed 
      ma<lb ed="#P" n="34" break="no"/>gis ad opopsitum. Non quia ad hoc quod sit actio natalis 
      <lb ed="#P" n="35"/>oporteat quod passum habeat aliquod principium naturale 
      <lb ed="#P" n="36"/>actiuum intrinsecum passiuo vel moto aliquam vim 
      acti<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uam talis mutationis vel motus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e749">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#P" n="38"/>Dico quod natura est principium motus actiuum vel passi 
      <lb ed="#P" n="39"/>uum sed non oportet quod ambo concurrant in eodem licet form 
      <lb ed="#P" n="40"/>magis sit natura. Et praeterea etiam forma est frequenter 
      <lb ed="#P" n="41"/>principium passiuum naturale motus vel quantitas deal 
      <lb ed="#P" n="42"/>bationis. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e762">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Quantum ad secundum est 
      <lb ed="#P" n="44"/>vna conclusio in qua multi modi dicendi habentur scilicet quod 
      <lb ed="#P" n="45"/>in materia est aliquid positiuum reale sibi concreatum de 
      <lb ed="#P" n="46"/>quo fit forma eo modo quo sibi conuenit fieri et esse et est 
      <lb ed="#P" n="47"/>aliquid realiter et essentialiter distinctum a materia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e775">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Hoc autem probatur sic. Aut forma fit de aliquo et 
      <lb ed="#P" n="49"/>illud num est materia quia materia manet tunc habetur 
      <lb ed="#P" n="50"/>propositum. Si quod de nihilo creatur et sic angelus 
      natu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rale creat quod est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e786">
      ¶ Secundo sic. Si in 
      ma<lb ed="#P" n="52" break="no"/>teria non est aliquid aliud re dietrns ab ipsa de quo 
      fiat<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ipsa tunc materia est in pura potentia receptiua ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>formam sicut corpus ad animam rotionalem et anima ad 
      gra<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tiam. Si ista non habentur nisi per creationem ergo nec 
      for<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ma igitur creatur sicut prius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e800">
      ¶ Tertio sic. Illud quod fit 
      <lb ed="#P" n="57"/>per se primo et non de aliquo sui creatur. Sed forma p 
      <lb ed="#P" n="58"/>se fit non per accidens sicut album et primo quia priusquam 
      <lb ed="#P" n="59"/>compositum. Probatio causa enim precedit effectum: 
      composi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tum vero est effectus forme vt cause intrinsece et 
      fina<lb ed="#P" n="61" break="no"/>liter quia dictum est supra quod vnio materie et forme 
      pre<lb ed="#P" n="62" break="no"/>supponitur composito. Si igitur non sit de aliquo sui 
      <lb ed="#P" n="63"/>aliquid non conuertitur in ipsam sequitur quod creatur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e818">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Quarto sic. Commentator. 8. metaph. dicit quod ge¬ 
      <!--233.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>nerans non largitur multitudinem sed perfectionem. Sed 
      <lb ed="#P" n="66"/>si forma vel aliquid forme non praesset in materia 
      gene<lb ed="#P" n="67" break="no"/>rans largiretur multitudinem. quia per generationem 
      ha<lb ed="#P" n="68" break="no"/>beretur vnum ens quod prius omnino non habebatur 
      puta<lb ed="#P" n="69" break="no"/>forma. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e838">
      ¶ Quinto sic. 7. metaphi. dicitur quod a 
      <lb ed="#P" n="70"/>casu fiunt aliqua quando per agens extrinsecum fit aliquid 
      <lb ed="#P" n="71"/>quod est pars forme in materia sicut aliquis causaliter 
      <lb ed="#P" n="72"/>confricans barbam generat calorem et consequetr aliquando sanita 
      <lb ed="#P" n="73"/>tem. igitur in materia precedit aliquid aliud ab ipsa 
      <lb ed="#P" n="74"/>de quo fit forma vel quod conuertitur in ipsam vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e851">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Et isti variantur in modo ponendi. Dicunt enim 
      <lb ed="#P" n="76"/>quidam quod in materia preest aliqua pars forme vel 
      <lb ed="#P" n="77"/>gradus de qua vel de quo fit ipsa forma per generationem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e860">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Alii vero dicunt quod in 
      mate<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ria praest tota essentia forme sub esse tamen 
      incompleto<lb ed="#P" n="80" break="no"/>et imperfecto et ipsa per agens extrinsecum 
      excitatu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quasi et excitata mouet seipsam ab agente 
      extrinse<lb ed="#P" n="82" break="no"/>co et deducit ad vlteriorem perfectionem et 
      actualita<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tem quiquidem actus secundum ipsos est esse actualis 
      existen<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tie. Ita quod videntur imaginari quod forma secundum 
      <lb ed="#P" n="85"/>esse existentie preest in materia 
      <lb ed="#P" n="86"/>tquod in materia sunt quedam¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e882">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Tertii dicut pura possibilia nullam 
      <lb ed="#P" n="88"/>actualitatem propriam habentia quantumcunque sint entia 
      <lb ed="#P" n="89"/>extra intellectu et quodlibet istorum possibilium est 
      mi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>minoris entitatis quam materia quia materia semper 
      ma<lb ed="#P" n="91" break="no"/>net et istud possibile non manet: et etiam quia materia est 
      <lb ed="#P" n="92"/>subiectum talis possibilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e899">
      ¶ Secundo dicunt quod 
      ta<lb ed="#P" n="93" break="no"/>lia possibilia pura per actionem generantis transmutam 
      <lb ed="#P" n="94"/>tur ad actualitates formarum vnumquodque ad 
      actualita<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tem proprie forme sibi correspondentis et fit forma ipsa. 
      <lb ed="#P" n="96"/>in actu sicut erat forma in potentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e910">
      ¶ Tertio dicunt 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod ista possibilia multiplicantur in materia secundum 
      nune<lb ed="#P" n="98" break="no"/>rum specerum et non secundum numerum indiuiduorum. Et ideo 
      <lb ed="#P" n="99"/>non oportet quod aliquid corruptum possit redire idem nunero 
      <lb ed="#P" n="100"/>per materiam quia forma per corruptionem non 
      redigi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tur in purum possibile quod sit idem vel vnum 
      numero<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sed tantum specie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e926">
      ¶ Quarto dicunt quod necesse est 
      <lb ed="#P" n="103"/>ponere talia plura possibilia in materia ad 
      euitan<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dum creationem forme et adnihilationem respectu 
      agen<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tis naturalis quia alias forma fieret de nihilo et 
      redi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>geretur in nihil et sic crearetur et adnihilaretur per 
      <lb ed="#P" n="107"/>agens naturale.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e939">
      ¶ Quinto. Si queratur ab eis vtrum 
      <lb ed="#P" n="108"/>tale purum possibile ad formam sabamlem sit subatm dicunt 
      <lb ed="#P" n="109"/>quod sic in potentia ad formam substantialem non subiectiue 
      <lb ed="#P" n="110"/>sed obiectiue vel terminatiue sicut etiam possibile in 
      <lb ed="#P" n="111"/>subiecto ad formam accidentalem est accidens in 
      po<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tentia non in actu. 
      <lb ed="#P" n="113"/>conclusio in communi est falsa et 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e955">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Sed dico quod quilibet modus etiam dicen 
      <lb ed="#P" n="115"/>di in speciali est falsus. Et ideo primo arguo 
      con<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tra conclusionem in communi. Secundo contra quemlibet 
      <lb ed="#P" n="117"/>modum dicendi in speciali. 
      <lb ed="#P" n="118"/>Aut per generatio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e968">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Arguo primo li. nem aliquid nouum 
      <lb ed="#P" n="120"/>non preexistens adquiritur aut non. Si non 
      frustra<lb ed="#P" n="121" break="no"/>est omnis actio creature vel generatio vt patet. 
      <lb ed="#P" n="122"/>Si aliquid nouum habetur quero aut educitur de 
      po<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tentia materie immediate aut de potentia illius quod 
      praesuppo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nitur in materia fit ipsum si immediate educitur de potentia 
      ma<lb ed="#P" n="125" break="no"/>terie frustra ponitur aliquid aliud in materia. Si de potentia 
      <lb ed="#P" n="126"/>tia illius quod presupponitur distinctum a 
      mate<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ria ergo illud est subiectum generationis et non 
      ma<lb ed="#P" n="128" break="no"/>teria quod est falsum. Si illud quod presupponitur 
      <!--234.xml-->
      <pb ed="#P" n="114-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sit illud quod habetur de nouo quero qumo non nisi i 
      <lb ed="#P" n="2"/>transmutationem et de illa transmutatione cum sit in 
      re<lb ed="#P" n="3" break="no"/>aliquid quaero de quo fit et vnde et planum est quod non nisi de 
      <lb ed="#P" n="4"/>potentia subiecti vel materie. Non de aliquo alio quia 
      <lb ed="#P" n="5"/>eodem modo illud aliud non fieret ipsa nisi per transmuta 
      <lb ed="#P" n="6"/>tionem et esset processus in infinitum et tamen non crearetur 
      <lb ed="#P" n="7"/>ergo etiam non obstante quod forma non fiat de aliquo alio 
      <lb ed="#P" n="8"/>quam de materia non creatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1017">
      ¶ Secundo autem illud 
      praesup<lb ed="#P" n="9" break="no"/>positum cum materia est in ipsa materia formaliter 
      <lb ed="#P" n="10"/>extra intellectum. Aut tantum causaliter vel potentialiter 
      <lb ed="#P" n="11"/>sicut effectus in causa. Si est formaliter in materio 
      <lb ed="#P" n="12"/>extra intellectum oportet quod sit forma in actu. Nihil enim 
      <lb ed="#P" n="13"/>est vere extra intellectum et formaliter in materia aliud 
      <lb ed="#P" n="14"/>ab ipsa nisi forma actualiter existens. Hoc autem est in 
      <lb ed="#P" n="15"/>conueniens quia tunc ante generationem haberetur terminus 
      <lb ed="#P" n="16"/>in actu. Si autem est in materia in potentia tantum sicut ef 
      <lb ed="#P" n="17"/>fectus in causa non videtur esse aliud a cas. Non enim 
      per<lb ed="#P" n="18" break="no"/>hoc dicende sunt creature esse realiter extra 
      intelle<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ctum ab eterno quia fuerunt in causa sua virtualiter que 
      <lb ed="#P" n="20"/>quidem est deus. Sic enim illud quod habetur de nouo 
      se<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cundum esse nouum quod est in ipso praexistat in causa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1048">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tio sic. Illud quod ponitur preexistere in materia 
      aut<lb ed="#P" n="23" break="no"/>est aliquid in actu aut in potentia secundum quod actus est dectra 
      <lb ed="#P" n="24"/>entis et similiter potentia. Si est aliquid in actu 
      aut<lb ed="#P" n="25" break="no"/>est forma in actu et sic non habetur forma per 
      genera<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tionem sed praesupponitur. Aut aliquid aliud puta 
      compo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>situm vel accidens quia non est materia et patet hoc esse 
      im<lb ed="#P" n="28" break="no"/>possibile. Si non est aliquid in actu sed in potentia tunc 
      <lb ed="#P" n="29"/>est simpliciter non ens et nihil in se. Sicut hoet in 
      po<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tentia antequam creetur est nihil et tunc non pratest attingi¬: 
      <lb ed="#P" n="31"/>actionem alicuius sicut nec ipsum nihil et frustra 
      praesuppo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1074">
      ¶ Quarto sic pluralitas non est ponenda 
      sine<lb ed="#P" n="33" break="no"/>necessitate. Sed nulla necessitas est ponere aliud 
      ta<lb ed="#P" n="34" break="no"/>le extra intellectum cum materia immo impossibilitas 
      <lb ed="#P" n="35"/>apparet sicut iam patet et magis apparebit infra quia vel 
      <lb ed="#P" n="36"/>incidunt in positionem contrariam vel in inconueniens quod 
      in<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tendunt vitare. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1087">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Contra primum modum 
      in<lb ed="#P" n="39" break="no"/>speciali. Arguo primo sic. Si pars forme preeisti 
      <lb ed="#P" n="40"/>in materia aut eadem pars est que praexistit 
      respectu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bim formarum. Aut cuilibet forme correspondet sua 
      <lb ed="#P" n="42"/>propria pars distincta numero ab alia. Si primo modo sequi 
      <lb ed="#P" n="43"/>tur quod idem numero includitur in omnibus formis de 
      <lb ed="#P" n="44"/>toto mundo quantumcunque contrariis et incompossbilibus 
      <lb ed="#P" n="45"/>quod est inconueniens. Si autem cuiuslibet forme respondeat 
      <lb ed="#P" n="46"/>pars propia in materia tunc sicut diuersis formis spci 
      <lb ed="#P" n="47"/>respondent diuerse partes specie. Ita et diuersis numero 
      diue<lb ed="#P" n="48" break="no"/>se numero quia ita impossibile est quod sit eadem pars numero 
      <lb ed="#P" n="49"/>formarum distinctarum sicut quod eadem pars specie formarum 
      <lb ed="#P" n="50"/>distinctarum speci. Cum ergo materia sit in potentia ad 
      <lb ed="#P" n="51"/>infinitas formas nunero etiam sub qualibet forma spe 
      <lb ed="#P" n="52"/>cifica sequitur quod infinita erunt simul in actu extra 
      in<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tellectum in materia quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1124">
      ¶ praterea Aut ille 
      <lb ed="#P" n="54"/>partes diuersarum rationum omnes simul sunt in materia 
      au<lb ed="#P" n="55" break="no"/>non omnes. Si omnes sunt simul in materia sequitur quod 
      mate<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ria eadem simul informetur formis contrariis et 
      incom<lb ed="#P" n="57" break="no"/>possibilibus quibuscumque quantumcumque disparatis et etiam 
      <lb ed="#P" n="58"/>pluribus eiusdem rationis quia quelibet illarum partium est 
      <lb ed="#P" n="59"/>aliqua formma vt patet et ita simul eadem materia 
      informa<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tur forma asini et equi et sic de subiecto respectu ad 
      <lb ed="#P" n="61"/>cidentium. Si dicas quod non omnes insunt materie tunc ille 
      <lb ed="#P" n="62"/>que non insunt separate sunt et subsistentes per se quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>est falsum et tunc non attinguntur a generante 
      attin<lb ed="#P" n="64" break="no"/>gendo materiam. 
      <!--234.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>pquod non est impossibile plures formas 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1157">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Dices substantiales quantumque disparatas vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>etiam eiusdem rationis esse simul in materia secundum esse 
      com<lb ed="#P" n="68" break="no"/>pletum et partiale.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1167">
      ¶ Dico primo quod istud non valet 
      <lb ed="#P" n="69"/>quia formalis ratio incompossibilitatis talium formarum est 
      <lb ed="#P" n="70"/>ratio formalis ipsarum. Si tamen est in eis formalis 
      <lb ed="#P" n="71"/>incompossibilitas. Cum igitur in parte forme saluetur 
      <lb ed="#P" n="72"/>ratio eius sicut in toto quia est eiusdem rationis in parte et 
      <lb ed="#P" n="73"/>toto sequitur. ita partes esse incompossibiles sicut totas 
      <lb ed="#P" n="74"/>formas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1183">
      ¶ praterea quia forma substantialis quia specifica est secundum 
      <lb ed="#P" n="75"/>speciem specialissimam necessario constituit naturaliter 
      <lb ed="#P" n="76"/>suppositum in materia vel ad eam consequitur esse 
      supposi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tale. Si ergo tales forme vel partes simul essent in 
      <lb ed="#P" n="78"/>materia simul eadem numero materia subsisteret in 
      <lb ed="#P" n="79"/>pluribus suppositis et naturaliter quod est falsum 
      <lb ed="#P" n="80"/>et non solum subsisteret simul in pluribus suppositis 
      <lb ed="#P" n="81"/>alterins rationis immo et eiusdem rationis. 
      <lb ed="#P" n="82"/> quia quero de partem formen quae ad¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1203">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Secunda ro quiritur et aduenit alia 
      praesup<lb ed="#P" n="84" break="no"/>posita et existente in materia. Aut fit de nihilo vel 
      <lb ed="#P" n="85"/>non de aliquo praesupposito nisi de materia et sic creat 
      <lb ed="#P" n="86"/>secundum te et incidis in illud quod intendis vitare. Aut fit 
      <lb ed="#P" n="87"/>de aliquo. Aut ergo de materia et de nullo alio et sic 
      <lb ed="#P" n="88"/>iterum per te sequitur quod creetur. Aut de illo gradu vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>parte supposita et tunc quaeritur qumo. Aut fit de ipso 
      <lb ed="#P" n="90"/>subiecto et sicut de subiecto manente scilicet priori 
      gra<lb ed="#P" n="91" break="no"/>du et tunc creatur etiam secundum te quia nihil plus in ipsum 
      com<lb ed="#P" n="92" break="no"/>uertitur quam si fieret de sola materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1227">
      ¶ praterea etiam hoc 
      <lb ed="#P" n="93"/>non potest dici quia illud de quo fit alterum sicut de subiecto 
      <lb ed="#P" n="94"/>semper est alterius rationis ab ipso. Sed omnes partes vel 
      <lb ed="#P" n="95"/>gradus eiusdem forme sunt eiusdem rationis vt patet et ideo 
      <lb ed="#P" n="96"/>vnus nunquam potest fieri ex alio sicut ex subiecto. 
      Aut<lb ed="#P" n="97" break="no"/>fit ex illo gradu precedente obiectiue sicut ho in actu 
      <lb ed="#P" n="98"/>fit ex homine in potentia. Ita quod primus gradus sit 
      <lb ed="#P" n="99"/>secundus in actu. Sed hoc est impossibile quia tunc vnum 
      <lb ed="#P" n="100"/>indiuiduum alicuius forme tototaliter conuertetur in 
      <lb ed="#P" n="101"/>alterum eiusdem rationis virtute nature quod est 
      impos<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sibile. Hoc enim soli virtuti divine subest.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1251">
      ¶ praterea potest 
      <lb ed="#P" n="103"/>eodem modo argui sicut supra de illa transmutatione 
      <lb ed="#P" n="104"/>per quam vnum fit ex alio vnde sit vel de quo cum sit 
      <lb ed="#P" n="105"/>aliquid positiuum et sequitur quod de nihilo nisi de 
      ma<lb ed="#P" n="106" break="no"/>teria et tunc est creatio vel sequitur processus in 
      infini<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tum sicut supra. quare etc 
      <lb ed="#P" n="108"/>potest adduci que adducta est 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1267">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Tertia ro supra. Aut enim in corpore 
      me<lb ed="#P" n="110" break="no"/>dio vel in aere est aliqua pars luminis antequam 
      illu<lb ed="#P" n="111" break="no"/>minetur aut nulla. Si nulla tunc sequitur quod lumen 
      cree<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tur in medio quod est falsum. Si aliqua pars pari ratione 
      <lb ed="#P" n="113"/>remanet recedente corpore luminoso et sic in eodem 
      <lb ed="#P" n="114"/>corpore simul sunt lumen et tenebra quod non 
      vide<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tur verum 
      <lb ed="#P" n="116"/>quod ista opinio ponit et sup¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1288">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Quarta ro ponit quod forma substantia 
      <lb ed="#P" n="118"/>lis habeat gradum et gradum partem et partem: et quod 
      <lb ed="#P" n="119"/>possit suscipere magis et minus quod non est verum 
      <lb ed="#P" n="120"/>sicut dicetur infra distinctione. xxxii. quare etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1299">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Contra secundum modum 
      di<lb ed="#P" n="122" break="no"/>scendi in speciali de forma in esse incompleto praexi 
      <lb ed="#P" n="123"/>stente in materia et accipiente complementum per generationem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1308">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Primo arguo sic. Illud complementum vel actus 
      con<lb ed="#P" n="125" break="no"/>completiuus aut fit de nihilo aut de materia tantum 
      <lb ed="#P" n="126"/>et sic vtroque modo creatur secundum te. Aut de 
      <lb ed="#P" n="127"/>essentia ipsa forme manente sicut de materia et sic 
      <lb ed="#P" n="128"/>iterum creatio. Aut transeunte et tunc deduca¬ 
      <!--235.xml-->
      <pb ed="#P" n="114-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tur sicut prius de gradu vel parte puta illud 
      comple<lb ed="#P" n="2" break="no"/>mentum essentialiter distinguitur ab illo quod 
      presuppo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nitur quia primum est in re sine isto complemento vel 
      sal<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tem illud quod presupponitur essentialiter distinguitur a 
      <lb ed="#P" n="5"/>complemento. Sed essentia vel forma non distinguitur 
      <lb ed="#P" n="6"/>essentialiter a suo existere in actu. Tunc enim alterum 
      <lb ed="#P" n="7"/>istorum posset poni in re et in effectu sine altero quod est 
      <lb ed="#P" n="8"/>contradictio plana ergo illud complementum non est 
      exi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>stere actuale forme sicut dicunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1347">
      ¶ Tertia ratio quia 
      <lb ed="#P" n="10"/>omnis species rerum secundum esse quiditatiuum saltem simul 
      <lb ed="#P" n="11"/>essent in materia eadem sicut et omnes forme specifice. 
      <lb ed="#P" n="12"/>Sed hoc est falsum. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1356">
      ¶ Quarto contra eos 
      <lb ed="#P" n="13"/>quia ipsi ponunt partim talem forma sub esse 
      incompleto<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ad mouendum et transmutandum et coagendum ipsi agen 
      <lb ed="#P" n="15"/>ti extrinseco. Sed hoc est impossibile. Tunc enim forma 
      <lb ed="#P" n="16"/>esset ratio producendi seipsam in esse substantiali 
      actuali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>Sed hoc est falsum quia sicut nihil generat nec 
      produ<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cit seipsum. Ita nihil est ratio generandi vel producendi 
      seip<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sum in esse substantiali. Hoc enim nec intellectus 
      capit<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nec natura permittit secundum Anselmum et etiam contra 
      Au<lb ed="#P" n="21" break="no"/>gustinum primo de trinitate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1378">
      ¶ Ultimo quia idem 
      incom<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ueniens et dubium est de illa excitatione per quam 
      exci<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tatur ista forma quid est et de quo est sicut etiam supra. 
      <lb ed="#P" n="24"/>dictum est de transmutatione et ideo non valet modus iste 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1388">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Contra tertium modum deus 
      <lb ed="#P" n="26"/>puro possibili. Uidetur mihi quod implicat 
      contradictio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>lem. Dicere enim quod illud possibile sit ens extra 
      intel<lb ed="#P" n="28" break="no"/>lectum positiuum et cum hoc quod nullam habeat 
      actualita<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tem sibi propriam est contradicere. Actus enim et 
      poten<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tia sufficienter diuidunt ens et sic diuidunt quod omne ens 
      ex<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tra intellectum necessario est ens actu et quod non est ens 
      <lb ed="#P" n="32"/>actu non est ens extra intellectum positiuum dico. Sed  
      <lb ed="#P" n="33"/>nihil positiuum est in actu nisi habens actualitatem propriam 
      <lb ed="#P" n="34"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1412">
      ¶ Secundo sic. Illud purum possibile ex quo est 
      <lb ed="#P" n="35"/>subtatm vel est materia vel forma vel compositum. Sed non 
      <lb ed="#P" n="36"/>est materia. Patet quia ponitur distinctum essentialiter 
      <lb ed="#P" n="37"/>a materia ergo vel forma vel compositum ergo 
      maio<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ris actualitatis quam materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1423">
      ¶ praterea etiam si illud purum 
      <lb ed="#P" n="39"/>possibile est forma extra intellectum quia non videtur esse 
      <lb ed="#P" n="40"/>aliud sequitur quod omnis forma ante generationem sit in 
      ma<lb ed="#P" n="41" break="no"/>teria et quod frustra sit generatio et sequitur vltra quod eadem 
      <lb ed="#P" n="42"/>materia simul suppositetur in pluribus suppositis 
      <lb ed="#P" n="43"/>non solum alterius rationis sed eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1436">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tia ratio est ista quero de illo puro possibili quod est 
      ali<lb ed="#P" n="45" break="no"/>quid in materia sicut tu dicis. Aut est aliquid 
      corpo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rale coextensum materie secundum dimensiones eius et sic omnia 
      <lb ed="#P" n="47"/>sunt in materia secundum proprias quantitates et etiam in 
      qua<lb ed="#P" n="48" break="no"/>libet materia et omnia sunt in quolibet secundum 
      opinio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nem Anaxago. reprobatam primo phisicorum vel est aliquid 
      <lb ed="#P" n="50"/>spirituale et sic agens corporale non potest ipsum 
      attin<lb ed="#P" n="51" break="no"/>gere per actionem suam et ita nihil facit ad 
      generatio<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nem et frustra ponitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1458">
      ¶ Si dicas quod est aliquid 
      cor<lb ed="#P" n="53" break="no"/>poreum in potentia. Dico quod nihil valet quia oportet ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>hoc quod agens naturale ipsum attingat tanquam 
      praesupposi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tum sue actioni quod sit actu quantum ante actionem sicut 
      <lb ed="#P" n="56"/>et materia ipsa et per consequens aliud actu corporeum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1469">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Quarta ratio est de illa transmutatione per quam 
      <lb ed="#P" n="58"/>transmutatur purum possibile in formam de quo est 
      <lb ed="#P" n="59"/>an de materia solum et sic creatur vel si non creatur 
      <lb ed="#P" n="60"/>pari ratione nec forma dato quod non sit de aliquo nisi de 
      <lb ed="#P" n="61"/>materia vel de aliquo puro possibili et cum non fiat 
      ni<lb ed="#P" n="62" break="no"/>si per transmutationem queritur de illa 
      transmutatio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ne sicut de ista et est processus in infinitum vel 
      opor<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tet quod licet non creetur non fit tamen de aliquo nisi 
      <!--235.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>de materia et ita diceretur de forma igitur 
      frustra<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ponitur purum possibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1499">
      ¶ Quinta ratio. 
      Transmu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tatio vel est in materia praecise sicut in subiecto: et sic 
      <lb ed="#P" n="68"/>non tangit illud purum possibile nec de ipso per consequens 
      <lb ed="#P" n="69"/>fit aliud et nihil habetur per generationem. Aut est 
      si<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cut in subiecto in illo puro possibili et tunc cum ista 
      <lb ed="#P" n="71"/>transmutatio sit accidens in actu et de genere passio 
      <lb ed="#P" n="72"/>nis oportet necessario quod suum subiectum sit aliquid 
      in<lb ed="#P" n="73" break="no"/>actu et aliquid manens distinctum a termino et sic 
      pu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>rum possibile est aliquid in actu et manens nec plus 
      com<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uertitur in formam quam materia et per consequens non plus 
      <lb ed="#P" n="76"/>euitatur creatio per ipsum quam per materiam solam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1523">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Sexta ratio quia aut pura possibilia numerantur in 
      <lb ed="#P" n="78"/>materia secundum multitudinem formarum indiuidualium 
      <lb ed="#P" n="79"/>et sic in materia sunt actu infinita extra intellectum 
      <lb ed="#P" n="80"/>aut numerantur secundum multitudinem formarum specificarum 
      <lb ed="#P" n="81"/>Ita quod ad omnes formas nunerales eiusdem speciei est 
      <lb ed="#P" n="82"/>vnum numero possibile quod est falsum. Primo quia tunc 
      si<lb ed="#P" n="83" break="no"/>mul et semel vnum et idem purum possibile numero 
      con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>uerteretur in plures formas numero eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="85"/>sicut simul et semel contingit esse plures generationes 
      <lb ed="#P" n="86"/>eiusdem rationis. Secundo quia postquam conuersum esset in 
      <lb ed="#P" n="87"/>in vnam formam ipsa manente postea conuerteretur in 
      alian<lb ed="#P" n="88" break="no"/>per aliam generationem posteriorem eiusdem rationis et 
      <lb ed="#P" n="89"/>similia inconuenientia multa que poatsesnt adduci. 
      Simili<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ter non vitant quin aliquid corruptum esset 
      repara<lb ed="#P" n="91" break="no"/>bile idem numero per naturam si illud purum 
      possi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>bile sit vnum numero ad omnes formas eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tionis sicut etiam si nuneraretur secundum illas. Sicut enim 
      <lb ed="#P" n="94"/>de illo possibili puro fit forma per generationem ita 
      in<lb ed="#P" n="95" break="no"/>illud redigitur per generationem et iterato potest 
      <lb ed="#P" n="96"/>eadem de illa reparari vt videtur eque bene sicut si 
      <lb ed="#P" n="97"/>haberet vnum purum possibile sibi tantummodo cor 
      <lb ed="#P" n="98"/>respondens. 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod illud purum possibile est ipsa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1575">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Si dicas forma in potentia obiectiua 
      <lb ed="#P" n="101"/>ad seipsam antequam adquiratur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1582">
      ¶ Contra quia vel 
      for<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ma sic in potentia obiectiua est aliquid extra 
      intelle<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ctum in materia et sic currunt omnia inconuenientia 
      <lb ed="#P" n="104"/>supradicta. Aut est nihil et tunc nihil cum materia pre 
      <lb ed="#P" n="105"/>supponitur generationi quod est contra te et ita. 
      <lb ed="#P" n="106"/>i omnino dicendum quod ni¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1595">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Didetur mihi chiloino ponendum est 
      <lb ed="#P" n="108"/>distinctum a materia in ipsa materia de quo fiat 
      for<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ma ad hoc vt vitetur creatio eius. Ad cuius euidentiam. 
      <lb ed="#P" n="110"/>set quod sicut dictum est septino¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1606">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Notandum eu metaphisice et probatum 
      <lb ed="#P" n="112"/>compositum est illud quod fit per se primo primitate per 
      <lb ed="#P" n="113"/>fectionis et sic non originis vel generationis quia ilud 
      <lb ed="#P" n="114"/>quod primo sit diuisibile est in duo de quorum vnius 
      <lb ed="#P" n="115"/>potentia fit et alterum est sibi ratio essendi et ita 
      con<lb ed="#P" n="116" break="no"/>positum est ex materia et forma: forma autem non sic 
      <lb ed="#P" n="117"/>diuisibilis est in talia duo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1625">
      ¶ Secundo quia 
      composi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>to per se primo conuenit esse primo formatum quod est 
      <lb ed="#P" n="119"/>terminus generationis non autem ipsi forme. 
      quare<lb ed="#P" n="120" break="no"/>etc. Forma autem fit per se secundario tamen sicut 
      di<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctum est supra. Ita quod de eodem fit compositum 
      pri<lb ed="#P" n="122" break="no"/>mo et forma secundario et sicut ad euitandum 
      crea<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tionem compositi non oportet ponere aliquid aliud 
      <lb ed="#P" n="124"/>a materia presuppositum generationi de quo fiat 
      <lb ed="#P" n="125"/>ipsum compositum per se primo. Ita nec ad vitandum: 
      <lb ed="#P" n="126"/>creationem forme oportet presupponere aliquid aliud 
      <lb ed="#P" n="127"/>a materia de quo fiat forma secundario. Circa quod. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1649">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Notandum quod creatio et mutatio in muntim ditrnt. Primo 
      <lb ed="#P" n="129"/>quia creatio non est actus entis in potentia sicut 
      <!--236.xml-->
      <pb ed="#P" n="115-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>iecti presuppositi. Mutatio autem vel motus est act 
      <lb ed="#P" n="2"/>entis sic in potentia tertio phisicorum. Creatio enim nec 
      <lb ed="#P" n="3"/>preexigit nec coexigit necessario aliquod subiectum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1669">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Secundo differunt quia istud sequitur et illo quod per se 
      <lb ed="#P" n="5"/>primus terminus transmutationis est totum compositum 
      <lb ed="#P" n="6"/>vniuersaliter loquendo et per se quia aliquid quod includit 
      <lb ed="#P" n="7"/>subiectum transmutationis et terminum secundarium quai est 
      for<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ma. Sed per se prius terminus creationis potest esse forma 
      <lb ed="#P" n="9"/>praecise vel etiam aliquando compositum. Ita quod vtrunque sibi ad 
      <lb ed="#P" n="10"/>cidit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1687">
      ¶ Tertia diestera est quod forma quae est terminus 
      crea<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tionis prius ordine nature habet esse quam compositum vel quam 
      re<lb ed="#P" n="12" break="no"/>spiciat materiam vel subiectum: forma vero quae est 
      termi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nus transmutationis vt sic non prius est ordine nature 
      <lb ed="#P" n="14"/>quam compositum 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod licet compositum sit primus termi 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1700">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Nota hil nus primitate perfectionis et 
      in<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tentionis et sic primitate nature: eo modo quo perfectio. 
      <lb ed="#P" n="18"/>ra sunt priora non tamen est primus terminus vel prior 
      prio<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ritate generationis sed potius forma. Cum enim forma sit 
      <lb ed="#P" n="20"/>cam compositi ore necessario quod sit prior natura in esse quam 
      <lb ed="#P" n="21"/>compositum: et ita non per hoc vitatur creatio forme quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>compositum sit prius natura vel producatur in re quam 
      <lb ed="#P" n="23"/>forma. quia si intelligitur de prioritate perfectionis ita 
      <lb ed="#P" n="24"/>etiam et compositum ex anima et gratia prius est 
      priorita<lb ed="#P" n="25" break="no"/>te perfectionis non tamen vitatur per hoc creatio anime vel 
      gra<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tie. Si intelligatur de prioritate generationis falsum 
      <lb ed="#P" n="27"/>quod assumitur quod compositum sit prior terminus quam forma 
      <lb ed="#P" n="28"/>Forma enim prior est generatione: ita quod eadem 
      mutatio<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ne prius via generationis adquiritur forma quam compositum 
      <lb ed="#P" n="30"/>licet prius intentione nature et via perfectionis compositum ipsum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1735">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Sed per hoc vitatur creatio forme que habetur per 
      <lb ed="#P" n="32"/>mutationem materie vel subiecti presuppositi non sit 
      <lb ed="#P" n="33"/>aliquid quod creatur. Patet de composito quod 
      crea<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tur et de forma puta de anima vel gratia quia habentur vel 
      <lb ed="#P" n="35"/>ponuntur in esse non per mutationem subiecti vel 
      ma<lb ed="#P" n="36" break="no"/>terie. Unde nec mutatio materie vel subiecti prior 
      <lb ed="#P" n="37"/>est anima vel gratia sed magis posterior.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1754">
      ¶ Similite 
      <lb ed="#P" n="38"/>etiam creatio compositi vitatur per idem sed non so 
      <lb ed="#P" n="39"/>lum per hoc sed etiam per aliam rationem quia 
      presuppo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nitur aliud ex quo fiat per mutationem quod est 
      ve<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ra pars intrinseca eius non sic autem de forma. Si qua 
      <lb ed="#P" n="42"/>videretur contraria istis in littera questionis 
      modif<lb ed="#P" n="43" break="no"/>centur vel euacuentur per predicta et modo praedicto 
      in<lb ed="#P" n="44" break="no"/>telligit Philosophus de factione compositi et alias 
      <lb ed="#P" n="45"/>nego eum. Ex quo patet quod prima nullo modo 
      praesup<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ponit materiam nec dependet ex ipsa nec ex aliqua 
      <lb ed="#P" n="47"/>mutatione materie. Secunda vero praesupponit materiam 
      <lb ed="#P" n="48"/>et mutationem ipsius cuius ipsa ponitur terminus 
      <lb ed="#P" n="49"/>quod forma habita per transmu 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1783">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Et ita dico tationem materie vel 
      subie<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cti nullo modo creatur licet non fiat de aliquo quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>conuertatur in ipsam sed tantum ex materia ipsa tanquam 
      termi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nus secundarius ipsius mutatiois.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1794">
      ¶ Fieri enim de 
      ali<lb ed="#P" n="54" break="no"/>quo. Uno modo dicitur de aliquo tanquam de aliquo sibi 
      in<lb ed="#P" n="55" break="no"/>trinseco et parte sui intrinseca et sic solum compositum 
      <lb ed="#P" n="56"/>per transmutationem materie fit de aliquo et si 
      fia<lb ed="#P" n="57" break="no"/>non de aliquo isto modo oportet quod creetur isto modo forma 
      <lb ed="#P" n="58"/>nunquam fit de aliquo quia partes essentiales non habet pr 
      <lb ed="#P" n="59"/>ta materiam et formam: sed fit non de aliquo isto 
      mod<lb ed="#P" n="60" break="no"/>et tamen non creatur sicut compositum crearetur sifieret 
      <lb ed="#P" n="61"/>non de aliquo isto modo quia compositum non fieret per 
      trans<lb ed="#P" n="62" break="no"/>mutationem si fieret non de aliquo vt parte sui sicu 
      <lb ed="#P" n="63"/>forma habetur per transmutationem dato quod non sic 
      fia<lb ed="#P" n="64" break="no"/>de aliquo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1820">
      ¶ Alio modo dicitur aliquid fieri de 
      alio<lb ed="#P" n="65" break="no"/>non vt de sibi intrinseco vt de parte vel de aliquo in 
      <!--236.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ipsum conuerso. Sed quia per transmutationem naturalem 
      ali<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cuius habet fieri eo modo quo sibi conuenit fieri et ita 
      <lb ed="#P" n="68"/>praesupponit illud necessario vt sic habet fieri sicut et 
      trans<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mutatio ipsa cuius est terminus praesupponit ipsum sicut 
      <lb ed="#P" n="70"/>subiectum suum et isto modo quando forma fit de aliquo non 
      crea<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tur. Sed si fieret non de aliquo isto modo dico quod 
      crea<lb ed="#P" n="72" break="no"/>retur: licet etiam compositum non creetur dato quod per trant 
      <lb ed="#P" n="73"/>mutationem fiat non de aliquo isto modo quia fit de 
      ali<lb ed="#P" n="74" break="no"/>quo vt parte sui et intrinseco sibi. Ita quod vtrumque scilicem 
      <lb ed="#P" n="75"/>tam compositum quam forma habet proprium modum fiendi 
      <lb ed="#P" n="76"/>de aliquo cum non creatur et fiendi non de aliquo vel deus 
      <lb ed="#P" n="77"/>non aliquo quando creatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1855">
      ¶ Ex quo patet quod nulla est consequentia 
      <lb ed="#P" n="78"/>forma non fit de aliquo sibi intrinseco vel quod 
      conuerta<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tur in ipsum ergo creatur sicut etiam non valet conna. Con 
      <lb ed="#P" n="80"/>positum non fit de aliquo eo modo quo forma fit de 
      ali<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quo ergo compositum creatur. Et dico quod oportet 
      intellige<lb ed="#P" n="82" break="no"/>re necessario sicut praedictum est aliquid fieri de aliquo et 
      <lb ed="#P" n="83"/>vterque modus creationem excludit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1871">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Ad prinum aliorum Dico 
      <lb ed="#P" n="85"/>quod forma fit de aliquo Puta de materia per 
      transmu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tationem materie et dico quod hoc sufficit ad excluden 
      <lb ed="#P" n="87"/>dum creationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1883">
      ¶ Ad secundum dico quod materia non 
      <lb ed="#P" n="88"/>est pure potentia receptiua ad formam naturalem sicut 
      <lb ed="#P" n="89"/>ad animam rationalem sed est in potentia transmutabili ad  
      <lb ed="#P" n="90"/>ipsam sicut autem non ad animam. Aima enim non potest haberi sicut 
      <lb ed="#P" n="91"/>terminus siue primarius siue secundarius per transmutatio 
      <lb ed="#P" n="92"/>nem materie causatiuam ipsius anime.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1896">
      ¶ Ad tertium dicetur quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>forma non fit per se primo sed magis compositum. Ad 
      pro<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bationem quando dicis quod forma prior est quam compositum etiam 
      <lb ed="#P" n="95"/>ordine nature et generationis sicut causa prior est effectu 
      <lb ed="#P" n="96"/>et pars toto. Dicitur quod licet forma prior sit aliquo 
      <lb ed="#P" n="97"/>tamen vert sic adquisita per mutationem non est prior quam compositum 
      <lb ed="#P" n="98"/>sed compositum prius Per idem ad aliud de vnione qui 
      praesup<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ponitur. Dicitur quod licet sit aliquoo prior non tamen vt si 
      adqui<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ritur sed magis compositum. Accidit enim sibi vt causa est et 
      <lb ed="#P" n="101"/>vt prius vnita materie quam sit compositum quod sic. scilicet per 
      trans<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mutationem adquiratur. Aliter dicitur et melius ad istundm quod 
      <lb ed="#P" n="103"/>licet forma fiat prius ordine nature licet non perfectio. 
      <lb ed="#P" n="104"/>nis tamen per mutationem et ita non creatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1925">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="105"/>dico quod generans non largitur composito gnato 
      multitu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dinem sed perfectionem. Non enim generat duo vel 
      plu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ra composita sed idem ipsum quod erat in potentia facit in 
      <lb ed="#P" n="108"/>actu et ideo largitur perfectionem. Nec vult excludere 
      per<lb ed="#P" n="109" break="no"/>hoc quin de nouo habeatur forma per generationem que prius 
      <lb ed="#P" n="110"/>non erat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1941">
      ¶ Ad quintum de. 7. metaphisi. Dico quod 
      il<lb ed="#P" n="111" break="no"/>la pars forme in factis a casu non debet intelligi aliquid 
      <lb ed="#P" n="112"/>intrinsecum forme vel pars eius vel aliquid quod fiat ipsa forma 
      <lb ed="#P" n="113"/>sed dispon proxima ad ipsam sicut frequenter calor est 
      <lb ed="#P" n="114"/>dispositio proxima ad sanitatem et calefactus vel 
      pro<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ximo dipositus dicitur pertim curatus et partim sanus licet 
      <lb ed="#P" n="116"/>nihil formaliter habeat de sanitate vel etiam pro tanto dicitur 
      <lb ed="#P" n="117"/>hoc quia calefactio talis vel motus quem facit operans a 
      <lb ed="#P" n="118"/>casu est causa partialis sanitatis effectiua aliquo 
      mon<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sicut dicitur secundo phisicorum quod laborare vel ambul are est eam 
      <lb ed="#P" n="120"/>effectiua sanitatis vel enechie. hec de secundo articlo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1965">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Quantum ad tertium In 
      <lb ed="#P" n="122"/>quiro vtrum in materia sint rationes seminales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e1972">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Dicunt aliqui quod sic: et dicunt quod sunt forme 
      act<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ue seminum secundum quod semina sunt et sunt 
      ratio<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nes producendi actiue illa que producuntur secundum 
      <lb ed="#P" n="126"/>rationes seminales virtus enim vel forma seminis 
      <lb ed="#P" n="127"/>secundum quod huiusmodi actiua est. Unde et semen 
      <lb ed="#P" n="128"/>reducitur ad genus cause efficientis et semen compa¬ 
      <!--237.xml-->
      <pb ed="#P" n="115-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ratur ad menstruum sicut artifex ad materiam secundum 
      Ari<lb ed="#P" n="2" break="no"/>stotelem et secundum hoc rationes seminales non sunt nisi 
      for<lb ed="#P" n="3" break="no"/>me naturales actiue ipsorum seminum secundum quas 
      deter<lb ed="#P" n="4" break="no"/>minante producuntur talia vel talia entia secundum diuers 
      <lb ed="#P" n="5"/>tatem ipsorum seminum. 
      <lb ed="#P" n="6"/>I non videtur mihi verum. Non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2008">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Sed istuenim video quod semen etiam viri die 
      <lb ed="#P" n="8"/>quo magis videtur per suam formam substantialem sit actiuum 
      <lb ed="#P" n="9"/>vel generatiuum alicuius substantie producibilis secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nem seminalem licet bene secundum qualitates suas sit al 
      <lb ed="#P" n="11"/>teratiuum menstrui et dispositiuum materie ad formam 
      gi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>niti mediante ipso semine sicut dixi alias. Ita quod ratio 
      <lb ed="#P" n="13"/>seminalis que est forma seminalis vel seminis non 
      <lb ed="#P" n="14"/>potest esse forma actiua respectu generationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2028">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="15"/>hoc probo quia impossibile est agens totale equiuocum 
      <lb ed="#P" n="16"/>esse simpliciter innobilius suo effectu vt patet. Sed se 
      <lb ed="#P" n="17"/>men est aliquid simpliciter innobilius et imperfectius ipso 
      <lb ed="#P" n="18"/>genito mediante semine quia illud est viuum et semen non: 
      <lb ed="#P" n="19"/>viuum autem est simpliciter nobilius non viuo. xi. de 
      ciu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tate ca. 20. et dato quod per semen non haberetur 
      effectine<lb ed="#P" n="21" break="no"/>forma vite sicut dicerent isti tamen haberetur aliqua 
      <lb ed="#P" n="22"/>forma mixtionis vel corporeitatis quae esset simpliciter 
      <lb ed="#P" n="23"/>nobilior forma seminis quia esset dispositio ad formam 
      <lb ed="#P" n="24"/>vite non sic autem forma seminis. igitur cum semen esset 
      <lb ed="#P" n="25"/>causa totalis equiuoca in ordine suo sequeretur quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>causa totalis esset simpliciter innobilior effectu suo 
      <lb ed="#P" n="27"/>quod est impossibile 
      <lb ed="#P" n="28"/>quod non esset hoc impossibile quand 
      <lb ed="#P" n="29"/> Diceres talis causa agit in virtute alterius 
      <lb ed="#P" n="30"/>non autem in virtute propria. Modo semen non agit ad 
      ge<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nerationem per virtutem propriam sed in virtute 
      gene<lb ed="#P" n="32" break="no"/>rantis a quo deriuantur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2070">
      ¶ Contra hoc argutum est 
      <lb ed="#P" n="33"/>supra in quantione precedente articulo tertio vbi onstensum 
      <lb ed="#P" n="34"/>est hoc esse falsum. Accidit enim cum semen agit quod 
      ge<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nerans sit vel quod sit praesens. Similiter si ista solutio esset 
      <lb ed="#P" n="36"/>bona de nulla causa posset ostendi per rationem 
      causali<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tatis quod ipsa esset simpliciter nobilior suo effectu 
      nu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>si de sola causa prima quae sola agit in virtute propria 
      <lb ed="#P" n="39"/>et non in virtute alterius superioris quod non est verum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2088">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Similiter etiam queritur quid dicit illud in 
      virtu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>te. Aut dicit aliquid receptiuum in semine a generatne 
      <lb ed="#P" n="42"/>aut non. Si non igitur semen non plus agit in virtute 
      <lb ed="#P" n="43"/>illa quam sine tali virtute quia non aliter se habet ad actum 
      <lb ed="#P" n="44"/>primum ergo nec ad actum secundum. Si dicit aliquid 
      rece<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ptum a semine aut illud est accidens: aut spiritus aliquis 
      <lb ed="#P" n="46"/>Sed totum quicquid potes ibi ponere est simpliciter innobilius 
      <lb ed="#P" n="47"/>quam genitum vel forma geniti. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2108">
      ¶ praterea per virtu 
      <lb ed="#P" n="48"/>tem alterius extrinsecam non habet formatum esse ergo nec 
      agere<lb ed="#P" n="49" break="no"/>Semen in instanti generationis 
      <lb ed="#P" n="50"/>Secunda ro non manet sub forma 
      propri<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sed expirat et corrumpitur secundum Aristotelem de animalibus. 
      <lb ed="#P" n="52"/>Sed nihil agit quando non est ergo non facit actiue ad 
      ge<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nerationem. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2124">
      ¶ praterea etiam si semen esset actiuum 
      ge<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nerationis tunc esset causa ordinata per accidens cum 
      gene<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rante quia posset agere sine ipso sicut praedictum est. Sed 
      <lb ed="#P" n="56"/>causas ordinatas per accidens non ore concurrere. Nec 
      <lb ed="#P" n="57"/>oportet quod vna agat in virtute alterius. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="58"/>equod licet generans sit princi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2138">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Dico igitur pium actiuum generationis non 
      <lb ed="#P" n="60"/>tamen licet aliquo modo sit medium inter generans et geni 
      <lb ed="#P" n="61"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2147">
      ¶ Dico etiam vltra quod semen non est formatiuum 
      <lb ed="#P" n="62"/>diuersitatis que habetur in organis geniti secundum 
      alte<lb ed="#P" n="63" break="no"/>rationem aliquam cuius ipsum sit principium quia cum sem 
      <lb ed="#P" n="64"/>sit vniforme et agens naturale et materia nunquam potest 
      <lb ed="#P" n="65"/>esse causa tante difformitatis immo vniformiter agit 
      <!--237.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quantum est ex se et effectum vniformen non sic difformen 
      <lb ed="#P" n="67"/>Unde et dico quod recurrendum est ad virtutem diuinam 
      <lb ed="#P" n="68"/>Ita quod virtus formatiua menbrorum et organorum est 
      <lb ed="#P" n="69"/>virtus diuina sicut et Auerrois recurrit in solutio 
      <lb ed="#P" n="70"/>ne illarum questionum difficilium in secundo de celo et 
      mun<lb ed="#P" n="71" break="no"/>do. Et Galienus etiam virtutes seminum vocat 
      diui<lb ed="#P" n="72" break="no"/>nas. Non enim potest esse aliqua virtus naturalis quia quaelibet 
      <lb ed="#P" n="73"/>talis est vniformis et passum in proposito est 
      vnifor<lb ed="#P" n="74" break="no"/>me et hec fieri ab agente difformiter per intellectum 
      <lb ed="#P" n="75"/>et voluntatem scilicet a deo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2184">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Quantum ad istum ergo 
      <lb ed="#P" n="77"/>articulum videtur mihi aliter dcundum. Primo quid 
      voca<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tur ratio seminalis proprie accepta. Secundo in quibus est 
      po<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nenda et ad generationem quorum. Tertio qumo aliquand 
      <lb ed="#P" n="80"/>large et imprope accipitur. Quarto qumo distingut 
      <lb ed="#P" n="81"/>tur rationes primordiales causales rationes naturales 
      ratio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nes obedientiales et rationes seminales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2202">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Quantum ad primum 
      Di<lb ed="#P" n="84" break="no"/>co quod ratio seminalis idem est quod forma seminis vnde 
      se<lb ed="#P" n="85" break="no"/>men et dicitur ratio non quia sit ens rationis: sed eo modo quo forma 
      <lb ed="#P" n="86"/>dicitur ratio habentis formam quia est ratio essendi vel 
      substan<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tialiter vel accidentaliter. Semen autem est corpus quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>dam naturale imperfectum productum a 
      seminan<lb ed="#P" n="89" break="no"/>te non propter seipsum sed propter aliud ens perfectius mediam 
      <lb ed="#P" n="90"/>te semine producendum vel hundum seu adquirendum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2222">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Dico igitur quod ratio seminalis proprie et stricte 
      acce<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pta nihil aliud est quam forma seminis vnde semen est 
      com<lb ed="#P" n="93" break="no"/>currens ad potentiam proximam respectu illius cuius dicitur 
      <lb ed="#P" n="94"/>semen vel producti mediate et hoc siue sit forma passi 
      <lb ed="#P" n="95"/>ua et ratio patiendi siue sit actiua et ratio agendi in 
      al<lb ed="#P" n="96" break="no"/>terando non dico in generando rationes ergo 
      semina<lb ed="#P" n="97" break="no"/>les sunt potentie proxime in seminibus vt habeantur illa 
      <lb ed="#P" n="98"/>respectu quorum dicuntur semina et sunt potentie 
      redu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cibiles ad actum vertute naturali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2244">
      ¶ Quod autem ratio semi 
      <lb ed="#P" n="100"/>nalis non sit potentia remota quae est potentia materie 
      <lb ed="#P" n="101"/>prime statim patet quia rationes seminales respectu 
      di<lb ed="#P" n="102" break="no"/>uersorum sunt distincte et diuerse et determinate. 
      In<lb ed="#P" n="103" break="no"/>fundamento autem nature nihil est distinctum. ita quod 
      <lb ed="#P" n="104"/>potentia materie non distinguitur sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="105" break="no"/>pra: sed est eadem distincta respectu omnium sicut et 
      <lb ed="#P" n="106"/>eius essentia quia respectn illius nihil faciunt ad pro 
      <lb ed="#P" n="107"/>positum sed sunt potentie proxime de proximo 
      re<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ducibiles ad actum vel tales quod de proximo 
      secun<lb ed="#P" n="109" break="no"/>dum ipsas potest haberi productum vel producibile 
      <lb ed="#P" n="110"/>secundum ipsas. Unde sicut diuersorum effectuum et des 
      <lb ed="#P" n="111"/>terminatorum diuerse sunt et deterinate proxine potentie 
      <lb ed="#P" n="112"/>vel propinque sic etiam diuerse rationes seminales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2276">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Sed quod ratio seminalis quando est potentia 
      pas<lb ed="#P" n="114" break="no"/>siua possit ad actum reduci per agens naturale patet 
      <lb ed="#P" n="115"/>Nam secundum Augustinum nono super Genesim. Deus 
      <lb ed="#P" n="116"/>multa produxit de materia non secundum rationes 
      <lb ed="#P" n="117"/>seminales et ita respectu illorum non fuit ratio 
      semi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nalis quia potentia illa non potuit ad actum 
      redu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ci non fuit reducta per agens naturale: sed illam reserua 
      <lb ed="#P" n="120"/>uit sibi deus in actum reducendam supernaturaliter et hoc 
      <lb ed="#P" n="121"/>vel quantum ad effectum in se qui non pratest fieri per naturam sicut 
      <lb ed="#P" n="122"/>resuscitatio mortui in quod non potest tota natura per omnes 
      <lb ed="#P" n="123"/>transmutationes suas nisi posset illud nunero reparare 
      <lb ed="#P" n="124"/>vel quantum ad modum producendi sicut ponit exemplum 
      Au<lb ed="#P" n="125" break="no"/>gust. super Iohannem. de conuersione aque in vinum in 
      <lb ed="#P" n="126"/>chana Galilee: que quantum ad effectum non fuit 
      <lb ed="#P" n="127"/>miraculosa quia hoc facit natura omni anno per 
      mu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tas transmutationes. In vite enim de aqua putre¬ 
      <!--238.xml-->
      <pb ed="#P" n="116-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>facta facit vinum. Sed quantum ad modum faciendi 
      fuis<lb ed="#P" n="2" break="no"/>miraculosa quia subito in quem modum non potest 
      natu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ra pro toto posse suo. Sic igitur patet quid sunt 
      ra<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tiones seminales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2328">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Quantum ad secundum dico 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod non ponuntur proprie rationes seminales nisi in quia 
      <lb ed="#P" n="7"/>bus ponitur semen et ad generationem quorum est semen 
      <lb ed="#P" n="8"/>necessarium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2339">
      ¶ Ex quo patet quod non ponuntur nec 
      <lb ed="#P" n="9"/>sunt necessarie in aliqua generatione alicuius inaimati 
      <lb ed="#P" n="10"/>vel alicuius simplicis corporis ex alio simplici 
      cor<lb ed="#P" n="11" break="no"/>pore vt ignis ex aqua. Semen enim est aliquid nob 
      <lb ed="#P" n="12"/>lius quam aliquod talium corporum cum sit corpus mix 
      <lb ed="#P" n="13"/>tum nec potest per consequens esse aliquid medium ordinatum 
      <lb ed="#P" n="14"/>ad aliquod corpus simplex sicut imperfectum ad 
      perfi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ctum etiam quia generatio corporis simplicis ab 
      alio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>est immediata nec indiget semine.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2359">
      ¶ Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="17"/>non ponuntur rationes seminales necessarie ad 
      genera<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tionem animatorum per putrefactionem quia talia per 
      <lb ed="#P" n="19"/>propagationem et mediante semine non generanttur. 
      Po<lb ed="#P" n="20" break="no"/>muntur ergo solum proprie in generatis per propagatio 
      <lb ed="#P" n="21"/>nem et semine mediante. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2372">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Quantum ad tertium 
      di<lb ed="#P" n="23" break="no"/>co quod rationes seminales improprie accipiuntur pro 
      po<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tentiis proximis generabilium ex aliquo 
      contempera<lb ed="#P" n="25" break="no"/>mento elementorum vel quorumcunque aliorum corporum vel 
      <lb ed="#P" n="26"/>ecundum tale contemparamentum ad quod de proximo natum est 
      <lb ed="#P" n="27"/>sequi tale generatum de proximo et isto modo 
      exten<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dendo nomen ratio seminalis ponitur in generatis 
      <lb ed="#P" n="29"/>per putrefactionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2392">
      ¶ Et Augustinus dicit tertio 
      <lb ed="#P" n="30"/>de trinitate illam auctoritatem que allegata est supra 
      <lb ed="#P" n="31"/>in principio questionis ad oppositum et videtur etiam 
      <lb ed="#P" n="32"/>in eodem tertio de trinitate quod rane ille quas 
      fece<lb ed="#P" n="33" break="no"/>runt magi pharaonis et alia fuerunt fata secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nes seminales. Nam elementa et actiua passiuis 
      fue<lb ed="#P" n="35" break="no"/>runt approximata ab angelis sub debito 
      tempera<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mento noto ab ipsis quod immediate poterat 
      consequ<lb ed="#P" n="37" break="no"/>statim et immediate generatio ranarum vel talium: sed 
      <lb ed="#P" n="38"/>non fuerunt ibi proprie loquendo rationes seminales 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2415">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Quantum ad quartum 
      di<lb ed="#P" n="40" break="no"/>titur quod rationes primordiales sunt rationes actiue 
      in<lb ed="#P" n="41" break="no"/>mente artificis secundum quas producit alia et sunt iste 
      im<lb ed="#P" n="42" break="no"/>deo rationes ydeales eo modo quo debet intelligi ydeas 
      <lb ed="#P" n="43"/>esse formas productiuas vel rationes agendi sicut 
      di<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ctum est in primo rationes et concurrunt cum rationibus 
      cau<lb ed="#P" n="45" break="no"/>salibus Uerum est tamen quod rationes causales 
      conue<lb ed="#P" n="46" break="no"/>niunt aliis causis non solum prime cause. Sed rationes 
      <lb ed="#P" n="47"/>primordiales non sed tantum prime cause:
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2437">
      ¶ Ronnes 
      vero<lb ed="#P" n="48" break="no"/>vel potentie obedientiales dicuntur ille secundum quas 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>materia vel subiecto aliquo praet fieri a solo deo 
      agen<lb ed="#P" n="50" break="no"/>te et imperante quicquid non implicat contradictionem fieri 
      <lb ed="#P" n="51"/>in ipso et hoc supernaturaliter vel quantum ad effectum 
      <lb ed="#P" n="52"/>qui non pratet esse nisi a tali causa sicut de gratia in anima 
      <lb ed="#P" n="53"/>vel quantum ad modum sicut est supra de conuersione 
      <lb ed="#P" n="54"/>subita aque in vinum quod non fuit factum secundum rationem se 
      <lb ed="#P" n="55"/>minalem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2457">
      ¶ Ronnes vero naturales dicuntur 
      quecum<lb ed="#P" n="56" break="no"/>que potentie reducibiles ad actum potentes exire 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>actum naturaliter in materia vel suebiecto virtute 
      <lb ed="#P" n="58"/>agentis naturalis et quantum ad effectum et quantum ad 
      mo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>dum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2468">
      ¶ Ronnes vero seminales bene sunt potentie 
      na<lb ed="#P" n="60" break="no"/>turales sed proxime et tales quales dicte sunt supra 
      <lb ed="#P" n="61"/>Ita quod non qualibet rationes naturales sunt seminales 
      li<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cet econuerso saltem in generationibus et generabilibus quorum 
      <!--238.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>fosme passnt produci ab agente naturali creato quicquid 
      <lb ed="#P" n="64"/>videtur de aliis. Hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2486">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Quantum ad quartum 
      arti<lb ed="#P" n="66" break="no"/>culum. An scilicet corpus Eue fuit formatus de 
      costa<lb ed="#P" n="67" break="no"/>viri secundum rationes seminales. Uidendum est primo. An dei 
      <lb ed="#P" n="68"/>costa viri fuit formatum corpus Eue sine materie 
      al<lb ed="#P" n="69" break="no"/>terius actione. Secundo vtrum secundum rationem seminalem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2499">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Quantum ad primum videtur opinio Hugonis et 
      <lb ed="#P" n="71"/>est primo libro de sacramentis parte sexta: quod sine 
      ali<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cuius materie alterius additione. Quod probat quia si 
      fuis<lb ed="#P" n="73" break="no"/>set addita extrinseca materia planum est quod portio 
      ma<lb ed="#P" n="74" break="no"/>terie suparaddite fuisset maior quam costa vel materia 
      co<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ste et sic magis deberet dici corpus mulieris 
      forma<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tum de illa extrinseca materia quam de costa quod est 
      fal<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sum. A maiori enim parte debet fieri denominatio sicut 
      di<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cit. Uidetur ergo quod sine materie extrinsece 
      denomina<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tione vel additione. Et ponit exemplum de panis euan 
      <lb ed="#P" n="80"/>gelicis qui a christo sic fuerunt multiplicati sine materie 
      <lb ed="#P" n="81"/>additione. 
      <lb ed="#P" n="82"/>tamen arguitur coniter sic 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2531">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Contra istud quia non videtur quod 
      porio<lb ed="#P" n="84" break="no"/>modica materie cuiusmodi est portio coste possit 
      suf<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ficere ad tantum corpus quantum fuit corpus eue sine 
      rare<lb ed="#P" n="86" break="no"/>factione et nisi per rarefactionem. Eadem enim 
      mate<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ria non accepit maiorem quantitatem sine additione 
      ni<lb ed="#P" n="88" break="no"/>si per rarefactionem quarto phisicorum. Sed si materia 
      <lb ed="#P" n="89"/>coste fuisset rarefacta ad formationem corporis 
      mu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lieris tunc corpus fuisset valde rarum et multo rarius 
      <lb ed="#P" n="91"/>quam aer vel aqua saltem quod est falsum ergo oportuit 
      <lb ed="#P" n="92"/>quod adderetur materia et hoc vel de nouo creata vel 
      <lb ed="#P" n="93"/>aliunde praexistens assumpta et sic etiam de panibus 
      <lb ed="#P" n="94"/>illis euangelicis. 
      <lb ed="#P" n="95"/>Mugonis responde 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2562">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Ad argumentutur quod e si illud 
      ad<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dimentum fuerit maius secundum quantitatem quam costa tamen denomina 
      <lb ed="#P" n="98"/>tio magis debet fieri a costa quia adiectum non venit in 
      for<lb ed="#P" n="99" break="no"/>mam mulieris nisi mediante costa sicut ex embrione dicitur 
      <lb ed="#P" n="100"/>magis puer generari quam ex alimento conuerso in 
      embrio<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ne licet alimentum sit maius quia alimentum non venit in 
      for<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mam pueri nisi mediente forma embrionis. Aliud 
      exe<lb ed="#P" n="103" break="no"/>plum ponitur quod in confectione sanguinis plus 
      appona<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tur de aqua quam de vino tamen magis dicitur vinum conuerti quam 
      <lb ed="#P" n="105"/>aqua quia aqua non conuertitur in sanguinem nisi prius 
      conuer<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sa in vinum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2588">
      ¶ Sed ista solutio videtur inconueuiens tunc enim 
      <lb ed="#P" n="107"/>oportuisset quod illa materia addita prius fuisset sub 
      for<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ma coste et tunc costa fuisset tanta quantum et corpus 
      mulie<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ris: sed tunc non fuisset conueniens corpori ade. Nec est 
      pro<lb ed="#P" n="110" break="no"/>babile quod fuit ita magna costa. 
      <lb ed="#P" n="111"/>aliter vltimo quod vtraque 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2601">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Dicitur ergoopinio saliari potest 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2606">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Primo tamen ad saluandum vtramque. Notandum est quod 
      co<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sta illa non fuit de perfectione corporis Ade in se et secundm 
      <lb ed="#P" n="115"/>seipsum sed tantum vt principium alterius sicut semen non est de 
      <lb ed="#P" n="116"/>perfectione generantis vt in se sed vt principium alterius 
      indi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>uidui ad conseruationem specii ideo fieri potuit quod Adam est 
      <lb ed="#P" n="118"/>vigilante amoueretur ab ipso sine dolore sicut semen 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ciditur sine dolore immo cum delectatione et quod Adam 
      <lb ed="#P" n="120"/>non fuit imperfectus nec coloboon pus amotionem illius 
      coste<lb ed="#P" n="121" break="no"/>vel forte si non ptuit amoueri sine dolore propter hoc 
      <lb ed="#P" n="122"/>immisit dominus soporem in Adam ne sentiret 
      do<lb ed="#P" n="123" break="no"/>lorem quem sensisset si vigilasset. Certum est tamen 
      <lb ed="#P" n="124"/>mihi quod siue Adam vigilante siue dormiente deus 
      <lb ed="#P" n="125"/>potuit auferre costam non infligendo sed 
      suspenden<lb ed="#P" n="126" break="no"/>lo omnem dolorem. 
      <!--239.xml-->
      <pb ed="#P" n="116-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/> ergo opinionem Hugo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2648">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ad saluandi nis dicitur quod ila 
      co<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sta non fuit similis sed multum dissimilis aliis costis 
      <lb ed="#P" n="4"/>et potuit esse vel fuisse maior aliis in duplo. Item 
      po<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tuit sine contradictione sub forma illius coste fuisse 
      tan<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tum de materia quia illa extensa per rarefactionem. 
      <lb ed="#P" n="7"/>potuit attingere quantitatem corporis eue et cum hoc 
      <lb ed="#P" n="8"/>habere densitatem conuenientem corpori tali per istum 
      <lb ed="#P" n="9"/>modum. Nam aliquod corpus mixtum equalis 
      quan<lb ed="#P" n="10" break="no"/>titatis extensiue cum tanta quantitate terre potest 
      ha<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bere in duplo plus de materia terrestri quam terra 
      pu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ra eiusdem quantitatis sicut patet de ferro plumbo 
      <lb ed="#P" n="13"/>vel auro que sunt multo grauiora et ponderosiora 
      <lb ed="#P" n="14"/>licet eiusdem quantitatis cum terra quam terra ipsa et 
      <lb ed="#P" n="15"/>signum huius est quod in eis plus est de materia terrestri. 
      <lb ed="#P" n="16"/>Sicut etiam dicimus quod corpus plus habens de calore plus 
      <lb ed="#P" n="17"/>habet de igne vel natra ignis. igr isto modo potuisset 
      fie<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ri quod costa illa fuisset in duplo vel in triplo maior quam 
      <lb ed="#P" n="19"/>alie et cum hoc habuisset de materia terrestri condensata sub 
      <lb ed="#P" n="20"/>forma sua in duplo vel triplo quam sub eadem quantitate 
      <lb ed="#P" n="21"/>pure terre possunt fieri decem aque. Ita ex vno 
      pu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>gilo coste potuerunt fieri. xx. aque vel. xxx. et ita non 
      <lb ed="#P" n="23"/>videtur impossibile per simile quod illa costa sine 
      ma<lb ed="#P" n="24" break="no"/>terie extrinsece additione potuerit fieri per 
      rarefa<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ctionem congruentem corpus eue cum sit probabile cor 
      <lb ed="#P" n="26"/>pus mulieris esse rarius quam corpus viri. Minus enim 
      <lb ed="#P" n="27"/>sunt solida et compacta et magis mollia corpora 
      mu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>lierum vt in pluribus quam virorum. 
      <lb ed="#P" n="29"/>quod iste modus non est 
      pro<lb ed="#P" n="30" break="no"/>Sed dicitur vltra babilis de panibus illis 
      <lb ed="#P" n="31"/>euangelicis. Nam licet essent ordeacei et grossi non 
      <lb ed="#P" n="32"/>tamen sic erant compacti et graues quod in eis esset 
      tan<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ta materia quanta requiritur ad saturitatem. 747 
      <lb ed="#P" n="34"/>milium hominum nec est probabile quod sub formis eorum 
      <lb ed="#P" n="35"/>tanta fuerit materia. Nam certa est quantitas 
      mate<lb ed="#P" n="36" break="no"/>rie quam nanturaliter perficit tanta forma vel talis forma 
      <lb ed="#P" n="37"/>naturalis quae non videtur fuisse tanta et ideo oportet dicere vt 
      veu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>quod panes illi fuerunt mltiplicati per additionem materie 
      <lb ed="#P" n="39"/>extrinsece siue de nouo create siue accepte aliunde 
      <lb ed="#P" n="40"/> T saluari potest opinio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2736">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Similiter etium alia quod per 
      additio<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nem materie extrinsece non prius conuerse in 
      co<lb ed="#P" n="43" break="no"/>stam: sed corrupta forma coste vnita fuit materia illa 
      <lb ed="#P" n="44"/>extrinseca cum materia coste et sic de illa formatum est 
      <lb ed="#P" n="45"/>corpus eue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2749">
      ¶ Et ad argumentum Hugonis decunum 
      <lb ed="#P" n="46"/>quod non oportet semper fieri denominationem a maiori 
      par<lb ed="#P" n="47" break="no"/>te sed a costa facta est denominatio in misterium et in 
      <lb ed="#P" n="48"/>ostentionem formationis muliebris de costa siue de 
      la<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tere Ade dormientis et in signum quod sic formaretur eo 
      <lb ed="#P" n="50"/>clesia de latere christi dormientis in cruce quando de latere 
      <lb ed="#P" n="51"/>eius mortui iam et dormientis exiuit sanguis et aqua 
      <lb ed="#P" n="52"/>et fluxerunt sacramenta secundum Augustinum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2767">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ De secundo huius articuli 
      <lb ed="#P" n="54"/>Dico quod corpus Eue non fuit formatum de costa 
      Ade<lb ed="#P" n="55" break="no"/>secundum rationes seminales proprie accipiendo. Non enim fuit 
      <lb ed="#P" n="56"/>formatum mediante semine. Similiter etiam potentia 
      <lb ed="#P" n="57"/>materie non fuit reducta ad actum ab agente 
      naturali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>et secundum nature processum sed modo mirabili et subito 
      fuis<lb ed="#P" n="59" break="no"/>totum factum virtute diuina que sola potest 
      facere<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tali modo. hec de ista questione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2787">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Ad primum principale 
      Di<lb ed="#P" n="62" break="no"/>co quod ratio seminalis in semine non est principium actiuum 
      <lb ed="#P" n="63"/>generationis sicut probatum est supra. Sed si est principium actiuum 
      <!--239.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>hoc non est nisi alterationis quia alterat materiam vel 
      <lb ed="#P" n="65"/>menstruum secundum aliquam qualitatem et quantum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="66"/>semen reducitur ad genus cause efficientis sicut 
      al<lb ed="#P" n="67" break="no"/>legatur et antecedenter ad generationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2809">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="68"/>dico quod ratio seminalis formaliter accepte est aliud  
      <lb ed="#P" n="69"/>a materia et aliud distinctum ab ipsa quia est aliqua 
      for<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ma quia immo frequenter includit plures formss vnam 
      <lb ed="#P" n="71"/>substantialem quae est forma seminis et alias accidenta 
      <lb ed="#P" n="72"/>les sicut et potentia proxima ipsas includit. Tu dicis 
      <lb ed="#P" n="73"/>forma non est ratio seminalis ad seipsam. Dico quod 
      ve<lb ed="#P" n="74" break="no"/>rum est sed benen ad aliam sequentem de proximo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2827">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="75"/>tertium dico quod non pari ratione ponendum est aliud  
      <lb ed="#P" n="76"/>in materia de quo fiat forma sicut ratio seminalis: quia 
      <lb ed="#P" n="77"/>illud simpliciter est impossibile et vanum sicut proba 
      <lb ed="#P" n="78"/>tum est supra. Istud autem est necessarium secundum cursum et 
      <lb ed="#P" n="79"/>ordinem nature institutum. Huic enim ordini tota 
      natu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ra astringitur quod quicquid facit faciat secundum rationes 
      se<lb ed="#P" n="81" break="no"/>minales proprie vel improprie acceptas secundum Augu. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2846">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Ad quartum dicit vnus doctor in fine primeo 
      <lb ed="#P" n="83"/>partis sue quod christus non fuit in Adam nec in lumbis 
      pa<lb ed="#P" n="84" break="no"/>trum secundum rationem seminalem sed secundum corpulentam 
      sub<lb ed="#P" n="85" break="no"/>stantiam. Et rationem assignat quia materia 
      ministra<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ta a virgine tracta est ab Adam et a parentibus per 
      <lb ed="#P" n="87"/>generationem. Et hanc materiam vocat Augustinus 
      cor<lb ed="#P" n="88" break="no"/>pulentam substantiam In hoc bene dicit. Sed virtus 
      acti<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ua vel formatiua corporis christi non est tracta ab Adam 
      <lb ed="#P" n="90"/>quia corpus christi non fuit formatum virtute virili 
      semi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nis et ideo non secundum rationem seminalem descendit christus 
      <lb ed="#P" n="92"/>ab Adam nec fuit in lumbis Abrahe decimatus 
      si<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cut leui. Nos autem dicit et alii omnes sumus in Adam 
      <lb ed="#P" n="94"/>vtroque quia et materia corporis in nobis tracta est ab 
      <lb ed="#P" n="95"/>Adam et similiter virtus actiua et formatiua 
      corpo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ris nostri que est virtus virilis seminis. 
      <lb ed="#P" n="97"/>istud vltimum dictum: licet de christo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2883">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Contra dicat verum tamen ratio sua non 
      va<lb ed="#P" n="99" break="no"/>let. Nam sicut dictum est supra et probatum ratio semi 
      <lb ed="#P" n="100"/>nalis non est forma actiua vel productiua seu forma 
      <lb ed="#P" n="101"/>tiua corporis et ideo sua ratio non est bona.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2894">
      ¶ Similiter 
      <lb ed="#P" n="102"/>et non est intelligendum de aliis hominbus quod fuerint in 
      <lb ed="#P" n="103"/>Adam secundum rationem seminalem. Ita quod ratio semina 
      <lb ed="#P" n="104"/>lis eorum fuerit in semine Ade vel in Adam quia 
      ratio<lb ed="#P" n="105" break="no"/>seminalis potentia proxima est ad agendum vel 
      patien<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dum vt de proximo habeatur illud quod habetur ex 
      <lb ed="#P" n="107"/>semine in Adam non fuit potentia proxima 
      respectu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>hominum nisi solum respectu eorum quos genuit. 
      <lb ed="#P" n="109"/>aliter non ostante quod in 
      mate<lb ed="#P" n="110" break="no"/>Et ideo dico ria sint rationes seminales: 
      <lb ed="#P" n="111"/>tamen christus non fuit in lumbis patrum immo nec 
      im<lb ed="#P" n="112" break="no"/>materia illa proxima quam ministrauit mater 
      secun<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dum rationem formalem: quia licet in materia 
      illa<lb ed="#P" n="114" break="no"/>esset potentia proxima ad formationem corporis ex 
      <lb ed="#P" n="115"/>ipsa non tamen erat reducibilis ad actum virtute 
      <lb ed="#P" n="116"/>agentis naturalis cuiuscumque vel etiam naturaliter 
      <lb ed="#P" n="117"/>vt de ipsa formaretur corpus eo modo quo formatum 
      <lb ed="#P" n="118"/>est puta sine virili semine sed tantum opus est spiritus 
      san<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cti nec est modus vsitatus nature nec possibilis 
      na<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ture secundum leges et cursus suos visitatos et ideo christus fuit 
      <lb ed="#P" n="121"/>in lumbis patrum aliter quam Leui: quia aliquo modo secundum cor 
      <lb ed="#P" n="122"/>pulentam substantiam non autem secundum rationem seminalem. Leui autem 
      <lb ed="#P" n="123"/>vtroque modo decimatus in Abraham: sed christus in alto tantum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b74246-d1e2944">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Hoc sufficiat de ista quaetione nisi quod notandum quod sicut 
      <lb ed="#P" n="125"/>dictum est supra non est intelligendum quod ratio seminalis 
      leui<lb ed="#P" n="126" break="no"/>fuerit in Abraham formaliter sed vertualiter fuit ibi quia semen 
      <lb ed="#P" n="127"/>et ratio seminalis Leui tracta est ab Abraham et pro 
      tanto<lb ed="#P" n="128" break="no"/>dicitur Leui fuisse vtroque modo in Abraham et nos in Adam.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
