<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="17-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-fe5968"><!--l4d1q4 -->
            <head xml:id="qrdBas-fe5968-Hd1e99">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e101">
               <lb ed="#P" n="129"/>¶ Distinctionis Prime. 
      Que<lb ed="#P" n="130" break="no"/>stio Quarta. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e108">
      <!--31.xml-->
               <pb ed="#P" n="17-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Quarto quero de 
      <lb ed="#P" n="2"/>circuncisione vtrum conferret 
      <lb ed="#P" n="3"/>gratiam gratum facientem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e124">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Uidetur quod non. quia illud 
      <lb ed="#P" n="5"/>quod tantum figurabat gratiam 
      <lb ed="#P" n="6"/>baptismalem: non conferebat 
      <lb ed="#P" n="7"/>gratiam. sed circuncisio cum esset 
      <lb ed="#P" n="8"/>sacramentum legis 
      scripter<lb ed="#P" n="9" break="no"/>que tota fuit vmbra et figura futurorum bonorum: 
      <lb ed="#P" n="10"/>quia omnia in figura contingebant illis: non nisi figurabat. 
      <lb ed="#P" n="11"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e144">
      ¶ Secundo sic. Sacramentum non confert 
      ne<lb ed="#P" n="12" break="no"/>efficit: nisi illud quod significat. sed circuncisio non si 
      <lb ed="#P" n="13"/>gnificabat nisi deletionem vel amotionem peccati: et 
      <lb ed="#P" n="14"/>non alicuius largitionem vel appositionem. quia 
      nihi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ibi apponebatur sed tantum amouebatur. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e156">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Tertio sic. Circuncisio non poterat aperire 
      ia<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nuam. nullus enim ante passionem christi potuit intrare 
      re<lb ed="#P" n="18" break="no"/>gnum celorum. ergo non potuit tollere culpam: nec 
      confer<lb ed="#P" n="19" break="no"/>re gratiam. quia nihil claudit ianuam nisi peccatum. 
      <lb ed="#P" n="20"/>circuncisio tollebat peccatum 
      or<lb ed="#P" n="21" break="no"/>Contra ginale. quia ad hoc fuit 
      institu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ta. sed peccatum mortale non tollitur de facto nisi 
      <lb ed="#P" n="23"/>per gratiam. ergo conferebat gratiam 
      <lb ed="#P" n="24"/>In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e178">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Primo ad euidentiam questionis de amotione cul 
      <lb ed="#P" n="26"/>pe et infusione gratie per circuncisionem inquiram: vtrum 
      <lb ed="#P" n="27"/>culpa possit amoueri vel remitti in anima sine hoc quod 
      <lb ed="#P" n="28"/>infundatur gratia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e189">
      ¶ Secundo inquiram vtrum 
      <lb ed="#P" n="29"/>circuncisio conferebat gratiam: et per quem modum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e194">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Tertio ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e199">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="32" break="no"/>culum est vna opinio communis quod deus de potentia 
      <lb ed="#P" n="33"/>absoluta etiam non potest ab anima tollere culpam vel 
      sibi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>remittere: nisi infundendo gratiam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e210">
      ¶ Ad hoc 
      addu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cuntur alique rationes. Prima est ista deus non 
      po<lb ed="#P" n="36" break="no"/>test remittere vel tollere culpam: nisi anima de 
      immunde<lb ed="#P" n="37" break="no"/>fiat munda: de non accepta accepta. de non amica 
      am<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ca. patet. sed ista non possunt anime conuenire: nisi per gratiam 
      <lb ed="#P" n="39"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e224">
      ¶ Secundo sic. Imposiibile est priuationem 
      <lb ed="#P" n="40"/>tolli ab aliquo: nisi ponatur habitus oppositus in 
      ip<lb ed="#P" n="41" break="no"/>so. hoc patet per rationem priuatiue oppositorum. sunt 
      <lb ed="#P" n="42"/>quasi enim contradictoria circa subiectum aptum 
      na<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tum. et in eis non est medium nec secundum 
      affirma<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tionem: nec secundum negationem. sed culpa et 
      gra<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tia opponuntur sicut priuatio et habitus. 
      alioquin<lb ed="#P" n="46" break="no"/>non esset repugnantia: quare non possent stare simul 
      <lb ed="#P" n="47"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e244">
      ¶ Tertio sic. Manente deformitate 
      culpe<lb ed="#P" n="48" break="no"/>manet necessario imputatio eius ad penam. nec 
      per<lb ed="#P" n="49" break="no"/>consequens remitti potest. quia culpa reordinari non potest 
      <lb ed="#P" n="50"/>nisi per penam. et non potest esse dedecus iniustitie sine 
      <lb ed="#P" n="51"/>decore iustitie: vt patet. sed deordinatio vel deformi 
      <lb ed="#P" n="52"/>tas culpe non tollitur nisi per gratiam: vt videtur ergo 
      <lb ed="#P" n="53"/>non potest culpa remitti sine gratia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e260">
      ¶ Quarto sic 
      <lb ed="#P" n="54"/>non remittitur culpa nisi per mutationem factam in 
      ali<lb ed="#P" n="55" break="no"/>quo. quia impossibilis est transitus de contrario 
      in<lb ed="#P" n="56" break="no"/>contrarium: vel de contradictorio in 
      contradicto<lb ed="#P" n="57" break="no"/>rium sine mutatione. sed hoc non est per 
      mutatio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nem dei. igitur per mutationem anime. sed 
      mutatio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>terminatur ad aliquid absolutum. quod non 
      vide<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tur nisi gratia in proposito. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="61"/>ad presentem arti¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e280">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Sed quantum cuiu dico primo puo 
      <!--31.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>possibile est culpam tolli sine gratia. ita quod non 
      opr<lb ed="#P" n="64" break="no"/>deum infundere gratiam tollendo vel remittendo culpam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e293">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Secundo dico quod deus potest remittere culpam: et 
      de<lb ed="#P" n="66" break="no"/>formitatem culpe vel peccati manentem non 
      imputare<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ad culpam nihil positiuum infundendo habenti culpam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e302">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Tertio quod licet possit ita facere: tamen de facto 
      secun<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dum ordinationem sue voluntatis non delet nec remit 
      <lb ed="#P" n="70"/>tit culpam seu reatum culpe: nisi infundendo gratiam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e312">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Primum probo sic primo. In quocunque statu vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>qualicumque deus potest facere hominem ante peccatum: 
      <lb ed="#P" n="73"/>potest facere post peccatum sine positiuo infuso vel 
      <lb ed="#P" n="74"/>collato. Probatio. quia hoc nullam implicat contradi 
      <lb ed="#P" n="75"/>ctionem. sicut enim potest facere hominem in rectitudine 
      <lb ed="#P" n="76"/>mere naturali aliquando: sic pro semper. sed plannm est quod 
      <lb ed="#P" n="77"/>status naturalis rectitudinis non stat cum 
      peccato<lb ed="#P" n="78" break="no"/>vel deformitate peccati. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e332">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="79"/>Originalis iusticia que fuit habitus quidam super 
      <lb ed="#P" n="80"/>naturalis non tamen gratia non est compossibilis 
      defor<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mitati culpe: saltem ipsa habita non habetur deformi 
      <lb ed="#P" n="82"/>tas culpe. sed deus potest restituere homini 
      origina<lb ed="#P" n="83" break="no"/>lem iustitiam vel dare sibi non conferando gratiam. et sic 
      <lb ed="#P" n="84"/>per consequens delere culpam non conferendo gratiam. 
      <lb ed="#P" n="85"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e350">
      ¶ Tertio sic. rectitudo actus opposita de 
      <lb ed="#P" n="86"/>formitati culpe potest restaurari in actu absque hoc quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>infundatur gratia ab ipso deo. rectitudo enim illa cum 
      <lb ed="#P" n="88"/>aliquo actu recto naturali vel est idem actui 
      alteri<lb ed="#P" n="89" break="no"/>vel accidens potens superuenire actui precedenti 
      ce<lb ed="#P" n="90" break="no"/>dente sua deformitate. sed talis rectitudo non stat 
      <lb ed="#P" n="91"/>cum deformitate culpe vt patet. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e366">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#P" n="92"/>sic. deus potest facere illud quod fit tota die. sed tota 
      dic<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tollitur peccatum ab anima sine infusione vel 
      collatione<lb ed="#P" n="94" break="no"/>alicuius absoluti. ergo etc. patet minor. quia peccatum 
      <lb ed="#P" n="95"/>transit vel actus. et per consequens deformitas vel cul 
      <lb ed="#P" n="96"/>pa quantum ad suam deformitatem non manet. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e379">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Quinto sic. Deus potest hominem peccatorem modo 
      <lb ed="#P" n="98"/>corrumpere vel adnihilare. et hoc facto potest ipsum 
      <lb ed="#P" n="99"/>reparare. sed planum est quod potest ipsum reparare sine 
      <lb ed="#P" n="100"/>culpa: sicut potest vel potuit ipsum creare sine culpa. 
      <lb ed="#P" n="101"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e392">
      ¶ Sexto sic probant aliqui. subiectum non 
      redi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ditur impossibile ad vnum oppositorum per hoc quod sit 
      <lb ed="#P" n="103"/>sub alio. patet de oppositis precipue quorum neutrum 
      <lb ed="#P" n="104"/>subiectum sibi determinat. sed deus ante peccatum 
      po<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tuit facere hominem sub sua rectitudine naturali sine 
      <lb ed="#P" n="106"/>gratia: patet. quia non oportet quod deus creet hominem in 
      gra<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tia. immo de primis parentibus tenent multi quod non 
      <lb ed="#P" n="108"/>fuerunt creati in gratia igitur non redditur 
      impossi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bilis homo ad talem rectitudinem sine alio quocumque 
      <lb ed="#P" n="110"/>infusoper hoc quod fit sub peccato. sed absolute de 
      pec<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cato potest reduci ad suam rectitudinem naturalen 
      <lb ed="#P" n="112"/>vt videtur quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e419">
      ¶ Sic ergo videtur quod culpa 
      <lb ed="#P" n="113"/>tolli potest ab anima virtute diuina non conferendo 
      gra<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tiam ipsi anime.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e426">
      ¶ Secundo dico quod culpa manens etiam 
      <lb ed="#P" n="115"/>puta actus deformis potest a deo remitti et non 
      im<lb ed="#P" n="116" break="no"/>putari sine aliqua gtatia collata. Hoc probo sic. 
      pri<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mo culpa est defectus iustitie debite imputatus ad 
      <lb ed="#P" n="118"/>penam. sed deus potest ex libertate sue voluntatis  
      <lb ed="#P" n="119"/>non imputare talem carentiam. quia potest debitun 
      <lb ed="#P" n="120"/>relaxare quod non sit debita iustitia. ergo etc. Secundo 
      <lb ed="#P" n="121"/>sic. hoc potest deus respectu hominis: quod potest 
      <lb ed="#P" n="122"/>homo respectu hominis suo modo. sed homo 
      po<lb ed="#P" n="123" break="no"/>test homini remittere culpam actus ex clementia et 
      <lb ed="#P" n="124"/>misericordia siue manente siue non manente deformi 
      <lb ed="#P" n="125"/>tate: sed transeunte. ergo et deus ipsi homini non 
      impu<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tando sibi culpam: tamen nihil largiendo sibi de gratia. 
      <lb ed="#P" n="127"/>Tertio sic. sicut deus nihil vult extra se necessario 
      <!--32.xml-->
      <pb ed="#P" n="17-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sed mere contingenter. sed hoc habito potest non 
      im<lb ed="#P" n="2" break="no"/>putare diformitatem culpe ad penam. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e468">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Quarto sic: deus potest quodcunque meritum vel 
      <lb ed="#P" n="4"/>quemcunque actum bonum non imputare ad premium. 
      <lb ed="#P" n="5"/>quia non necessitatur simpliciter ex actibus nostris 
      <lb ed="#P" n="6"/>ergo potest quemcunque actum malum non 
      imputare<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ad penam. et ita remittere non infundendo gratiam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e481">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Quinto sic. prius est naturaliter remittere 
      cul<lb ed="#P" n="9" break="no"/>pam: quam infundere gratiam ex parte saltem remitten 
      <lb ed="#P" n="10"/>tis vt videtur. et ista sunt circa obiecta essentialiter 
      <lb ed="#P" n="11"/>distincta vel non eadem essentialiter. sed tale prius 
      <lb ed="#P" n="12"/>sine contradictione potest esse sine posteriori. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e494">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ultimo probatur sic ab aliquibus. culpa vel 
      di<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cit aliquid positiuum reale expellendum. aut dicit 
      obli<lb ed="#P" n="15" break="no"/>gationem ad penam ex diuina voluntate. sed secundo 
      mo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>do clarum est quod tolli potest vel remitti a deo non 
      infun<lb ed="#P" n="17" break="no"/>dendo gratiam. similiter primo modo. quia si est ita: 
      <lb ed="#P" n="18"/>tunc sunt due mutationes essentialiter distinte. ame 
      <lb ed="#P" n="19"/>tio culpe et infusio gratie habentes quattuor termi 
      <lb ed="#P" n="20"/>nos essentialiter distinctos: quarum vna est inter 
      <lb ed="#P" n="21"/>illud positiuum culpe et suam negationem ab esse 
      <lb ed="#P" n="22"/>culpe ad suum non esse. Alia vero a non esse gratie 
      <lb ed="#P" n="23"/>ad esse gratie: ergo deus potest facere vnam sine alia: 
      <lb ed="#P" n="24"/>saltem primam sine secunda: puta amotionem 
      culpe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sine infusione gratie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e525">
      ¶ Sic igitur secundum predictas 
      <lb ed="#P" n="26"/>rationes dicitur quod deus potest amouere vel 
      remit<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tere culpam non infundendo gratiam. sicut deus 
      po<lb ed="#P" n="28" break="no"/>test facere vnum hominem ante peccatum et per 
      conse<lb ed="#P" n="29" break="no"/>quens sine peccato: et tamen sine gratia sed in puris 
      na<lb ed="#P" n="30" break="no"/>turalibus. Dices quod non oportet quod deus possit 
      fa<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cere hominem in tali statu post peccatum sicut 
      an<lb ed="#P" n="32" break="no"/>te. Eodem enim modo sequeretur quod virginem postea 
      <lb ed="#P" n="33"/>corruptam posset iterato facere virginem post 
      con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>suptionem et per consequens faceret quod nunquam fuerit 
      <lb ed="#P" n="35"/>corrupta. et sic faceret preterita non fuisse vel non 
      <lb ed="#P" n="36"/>esse preterita. contra aristo. vi. ethi. qui dicit quod hoc 
      <lb ed="#P" n="37"/>solo priuatur deus probando dictum solutionis. 
      <lb ed="#P" n="38"/>Dico enim ad hoc quod qualitercunque hominem secundum 
      for<lb ed="#P" n="39" break="no"/>mam aliquam positiuam. vel positiuum deus potuit 
      vel<lb ed="#P" n="40" break="no"/>potest facere ante peccatum sine gratia: talem et 
      pos<lb ed="#P" n="41" break="no"/>et tunc: non currit instantia. quia dico quod quicquid 
      <lb ed="#P" n="42"/>absolutum cuiusmodi est innocentia vel rectitudo 
      <lb ed="#P" n="43"/>naturalis secundum aliquos. importatum per 
      virgini<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tatem siue sit perfectio in mente: siue dispositio 
      in<lb ed="#P" n="45" break="no"/>carne totum potest reparare. sed vltra ista virginitas 
      <lb ed="#P" n="46"/>dicit quandam negationem actus preteriti: 
      puta<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nunquam cecidisse in paccatum carnis: nec mente: nec 
      <lb ed="#P" n="48"/>carne. Ex quo autem actus praeteriit. non potest deus facere quin 
      <lb ed="#P" n="49"/>preteruit. quia nulla factio potest esse non entis de aliquo 
      <lb ed="#P" n="50"/>non ente. quia extendendo nomen factionis quaelibet factio 
      <lb ed="#P" n="51"/>vel est entis de non ente: vel non entis de ente: vel 
      en<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tis de ente. praeteritum autem est non ens. et ipsum non prete 
      <lb ed="#P" n="53"/>riisse est aliud non ens. et ideo non potest fieri de 
      pre<lb ed="#P" n="54" break="no"/>terito quod non sit preteritum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e591">
      ¶ Tertio dico quantum 
      <lb ed="#P" n="55"/>id hunc articulum quod de potentia ordinata deus non 
      <lb ed="#P" n="56"/>remittit nec remittere potest culpam mortalem 
      si<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ne originalem siue actualem sine infusione gratie. 
      <lb ed="#P" n="58"/>ordinauit enim sic quod quilibet de facto vel sit filius 
      <lb ed="#P" n="59"/>re per culpam: vel filius gratie per gratiam. quod sit 
      <lb ed="#P" n="60"/>vel inimicus et in statu damnationis vel via vel 
      <lb ed="#P" n="61"/>quod sit amicus et in statu vel via vite eterne. Et ideo 
      <lb ed="#P" n="62"/>ordinauit quod quilibet sit filius vel dextre per gratiam: 
      <lb ed="#P" n="63"/>vel sinistre per culpam. licet de potentia absoluta posse 
      <lb ed="#P" n="64"/>aliter vel potuerit: sicut ostensum est in 
      preceden<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tibus. 
      <!--32.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ni aliorum dico quod anima po¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e624">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Ad primum test fieri munda eo modo 
      <lb ed="#P" n="68"/>quo mundicia dicit carentiam immunditie: dato quod 
      <lb ed="#P" n="69"/>deus nullam gratiam sibi infundat. quia potest tol 
      <lb ed="#P" n="70"/>li vel remitti culpa seu immundicia sine gratia. 
      si<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cut potuit anima creari sine immundicia peccati. 
      <lb ed="#P" n="72"/>et etiam sine gratia. Quando dicis vltra quod sit 
      ac<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cepta: et non nisi per gratiam: et similiter de amica 
      <lb ed="#P" n="74"/>dico sicut dixi distinctione. xvii. primi libri quod 
      pos<lb ed="#P" n="75" break="no"/>set esse accepta etiam ad vitam eternam. et sic etiam. 
      <lb ed="#P" n="76"/>amica sine caritate et gratia. Secundo dicitur alis 
      <lb ed="#P" n="77"/>ter: quod non oporteret animam esse acceptam vel 
      ami<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cam ad vitam eternam: dato quod remittatur sibi 
      cul<lb ed="#P" n="79" break="no"/>pa. vel tollatur ab ipsa. sicut etiam nec homo in 
      pu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ris naturalibus esset amicus nec acceptus ad 
      vitan<lb ed="#P" n="81" break="no"/>eternam: licet etiam non esset inimicus vel oditus 
      <lb ed="#P" n="82"/>a deo. Sic diceretur quod anima talis non esset amica 
      <lb ed="#P" n="83"/>nec inimica. Sicut patet etiam dato quod aliquis 
      re<lb ed="#P" n="84" break="no"/>mittat alteri offensam: non tamen propter hoc nec 
      <lb ed="#P" n="85"/>cessario recipit eum in amicum et participem bono 
      <lb ed="#P" n="86"/>rum suorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e670">
      ¶ Ad secundum de priuatione 
      dice<lb ed="#P" n="87" break="no"/>retur quod culpa vel non est priuatio gratie: et sic 
      po<lb ed="#P" n="88" break="no"/>test tolli sine gratia: vel si est priuatio: non est priua 
      <lb ed="#P" n="89"/>tio adequata: sed cum hoc vel iustitie originalis vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>rectitudinis naturalis habitualis: vel actualis. et 
      <lb ed="#P" n="91"/>per quodlibet istorum potest tolli. et ita non 
      opor<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tet quod gratia infundatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e686">
      ¶ Ad tertium dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>non oportet quod manente deformitate culpe: maneat 
      <lb ed="#P" n="94"/>imputatio eius ad penam. sed potest remitti et 
      rela<lb ed="#P" n="95" break="no"/>xari illa imputatio sine aliqua iniustitia. potest enim 
      <lb ed="#P" n="96"/>facere deus quicquid vult non implicans contradi 
      <lb ed="#P" n="97"/>tionem circa creaturam suansine iniustitia. et quod 
      <lb ed="#P" n="98"/>vult bonum est et iustum est. licet non sit ita de 
      fa<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cto modo sicut sonat auctoritas augustini 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e704">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Ad quartum dicendum quod sine mutatione pro variis 
      <lb ed="#P" n="101"/>instantibus potest aliquis esse de non accepto acceptus 
      <lb ed="#P" n="102"/>vel si non: tamen non oportet quod illa mutatio terminetur 
      <lb ed="#P" n="103"/>ad aliquid absolutum: sed sufficit quod ad respectiuum 
      <lb ed="#P" n="104"/>siue in ipso siue in alio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e717">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="106" break="no"/>culum fuit opinio aliquorum quod in circuncisione non 
      confere<lb ed="#P" n="107" break="no"/>batur gratia. et de ista opinione videtur fuisse magister 
      <lb ed="#P" n="108"/>in presenti distinctione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e729">
      ¶ Ad hoc autem fuerunt 
      mo<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ti aliquibus rationibus et auctoritatibus. Prima ras 
      <lb ed="#P" n="110"/>tio. quia cum circumcisio fuerit sacramentum legale: si ergo 
      <lb ed="#P" n="111"/>contulisset gratiam: iam ex lege fuisset iustitia. et sic 
      <lb ed="#P" n="112"/>christus gratis mortuus fuisset sicut concludit 
      apo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sto. ad galathas. II sed hoc est falsum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e742">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cundo quia si circuncisio contulisset gratiam: tunc 
      circum<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cisio fuisset reputata abrahe ad iustitiam. sed hoc non 
      <lb ed="#P" n="116"/>est verum secundum apostolum: sed magis fides ei est 
      re<lb ed="#P" n="117" break="no"/>putata ad iustitiam. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e753">
      ¶ Tertio quia si circuncisio 
      <lb ed="#P" n="118"/>contulit gratiam et non sufficiebat fides post eius 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>stitutionem: sequitur quod populus qui natus est in 
      de<lb ed="#P" n="120" break="no"/>serto per. xl. annos incircuncisus fuit: sicut legitur 
      Io<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sue. v. non habuerit gratiam. et sic illi omnes qui 
      mor<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tui sunt ante circuncisionem damnati sunt. hoc autem non 
      <lb ed="#P" n="123"/>videtur conueniens. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e769">
      ¶ Ad hoc etiam sunt 
      <lb ed="#P" n="124"/>auctoritates. Prima est glose super illud ad 
      roma<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nos. iiii. Signaculum accepit circuncisionis. vbi dicit 
      <lb ed="#P" n="126"/>glosa quod in circumcisione pctam solum dimittebantur. sed  
      <lb ed="#P" n="127"/>gratia non conferebatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e780">
      ¶ Secunda est augu. super 
      titu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>lum psal. lxxiii. vbi dicit de sacramentis legis 
      ve<lb ed="#P" n="129" break="no"/>teris. Alia inquit tantum permittebant et sign¬ 
      <!--33.xml-->
      <pb ed="#P" n="18-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ficabant. hec autem dant salutem scilicet sacramen 
      <lb ed="#P" n="2"/>ta noue legis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e798">
      ¶ Tertia est gregorii. 4. moralium 
      <lb ed="#P" n="3"/>vbi videtur quod sola fides paruulis veteris legis 
      con<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ferebat gratiam. fides enim non est imminuta in vit 
      <lb ed="#P" n="5"/>tute respectu paruulorum legis scripte et legis 
      na<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ture: de quibus hoc dicit. quod enim apud nos 
      fa<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cit aqua baptismi: hoc apud veteres in peruulis egii 
      <lb ed="#P" n="8"/>sola fides. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e815">
      ¶ Et videtur ista via fuisse 
      <lb ed="#P" n="9"/>probabilis. quia nullum sacramentum debet 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ferre gratiam: vt videtur nisi sacramentum legis 
      <lb ed="#P" n="11"/>gratie. lex noua autem dicitur lex gratie sola. quia 
      <lb ed="#P" n="12"/>Io. primo dicitur quod lex per moysen data est. 
      gra<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tia et veritas per iesum christum facta est etc 
      <lb ed="#P" n="14"/>a nullo tenetur mo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e831">
               <lb ed="#P" n="15"/>¶ Sed ista opiniodo. dicitur ensm 
      ab<lb ed="#P" n="16" break="no"/>omnibus quod non solum in circuncisione 
      remitteba<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tur culpa originalis et etiam actualis: si tunc 
      inerat<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sed etiam conferebatur gratia. Sed hoc nituntur 
      <lb ed="#P" n="19"/>aliqui probare. quia impossibile est remittere cul 
      <lb ed="#P" n="20"/>pam: nisi infundendo gratiam. Si igitur in circum 
      <lb ed="#P" n="21"/>cisione remittebatur culpa: videtur quod infundatur 
      <lb ed="#P" n="22"/>gratia sed istud motiuum nihil valet vt ostensun 
      <lb ed="#P" n="23"/>est supra. Nam in ista consequetia est fallatia 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sequentis. nisi forte arguatur de potentia 
      ordina<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ta peccatum enim pluribus modis amoueri 
      potes<lb ed="#P" n="26" break="no"/>vel remitti quam per infusionem gratie: sicut dictum / 
      <lb ed="#P" n="27"/>est supra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e862">
      ¶ Dico ergo primo quantum ad hoc quod 
      <lb ed="#P" n="28"/>in circuncisione vel per circuncisionem 
      auffereba<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tur culpa. et hoc certum est et rationabile apud 
      om<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nes. Deus enim nunquam dimisit populum suum sine 
      <lb ed="#P" n="31"/>remedio aliquo contra culpam: et precipue contra 
      <lb ed="#P" n="32"/>culpam originalem. sed hoc videtur fuisse 
      remedis<lb ed="#P" n="33" break="no"/>circunmcisionis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e878">
      ¶ Secundo dico quod 
      confer<lb ed="#P" n="34" break="no"/>rebatur gratia. Et hoc probo reuertendo ad vnum 
      <lb ed="#P" n="35"/>dictum supra. Nam licet deus posset remittere cul 
      <lb ed="#P" n="36"/>pam sine gratia: tamen ordinauit non remittere cul 
      <lb ed="#P" n="37"/>pam sine gratia. voluit enim quemlibet esse filium 
      <lb ed="#P" n="38"/>dextre vel sinistre: culpe vel gratie. perditionis vel 
      <lb ed="#P" n="39"/>regni. Et ita sicut ordinauit quod in circuncisione de 
      <lb ed="#P" n="40"/>leretur culpa: ita et quod conferretur gratia vt videtur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e896">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Ad hoc sunt auctoritates etiam. prima est 
      au<lb ed="#P" n="42" break="no"/>gu. de nuptiis et concupiscentia contra iulianum 
      <lb ed="#P" n="43"/>ad valerium comitem vbi dicit sic. Ex quo est 
      inst<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tuta circuncisio in populo dei ad purgationem 
      hu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ius peccati veteris scilicet originalis valebat 
      ma<lb ed="#P" n="46" break="no"/>gnis et paruulis: sicut et baptismus valere cepit 
      <lb ed="#P" n="47"/>ex quo institutus est.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e914">
      ¶ Secunda est bede super illud 
      lu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ce. II. Postquam consummaui sunt dies octo. Idem 
      sa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lutifere curationis auxilium circunmcisio in lege 
      age<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bat: quod baptismus in tempore gratie consueuit 
      <lb ed="#P" n="51"/>In circuncisione ergo conferebatur gratia: non se 
      <lb ed="#P" n="52"/>lum remittebatur culpa.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e928">
      ¶ Tertio dico de modo 
      <lb ed="#P" n="53"/>et perfectione gratie quam conferebat quod multi sunt 
      <lb ed="#P" n="54"/>modi dicendi. dixerunt enim aliqui quod sic conferebat 
      <lb ed="#P" n="55"/>gratiam quod tamen in modico vel minimo gradu: ita 
      <lb ed="#P" n="56"/>quod aduenienti ad circuncisionem in gratia et sine 
      pec<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cato mortali nihil conferebat de gratia: nec ipsam 
      <lb ed="#P" n="58"/>gratiam augmentabat. baptismus autem noster non 
      <lb ed="#P" n="59"/>sic: sed in maiori et perfectiori gradu. et ipsam 
      gra<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tiam augmentabat in habente ipsam adueniente ad 
      <lb ed="#P" n="61"/>baptismum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e950">
      ¶ Sed istud non videtur bene dictum: 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod scilicet abraham non contulerit aliquid gratie 
      <lb ed="#P" n="63"/>circuncisio ipsa et augmentauerit gratiam. eius. Non 
      <lb ed="#P" n="64"/>igitur sic conferebat. Similiter etiam dato quod in 
      m<lb ed="#P" n="65" break="no"/>mo gradu conferret: adhuc ille gradus adueuiens al¬ 
      <!--33.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>teri augmentaret ipsum. Similiter etiam baptismus 
      <lb ed="#P" n="67"/>licet conferat gratiam: non tamen cuilibet suscipenti 
      con<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ferret. et hoc si haberet gratiam tantam quantam 
      <lb ed="#P" n="69"/>deus disposuit sibi dare. sicut de beata virgine si 
      fuis<lb ed="#P" n="70" break="no"/>set baptisata. Et similiter de ipsa circuncisione: que 
      <lb ed="#P" n="71"/>nihil contulit christo de gratia. habuit enim 
      quan<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tam gratiam potuit habere ab instanti sue 
      conce<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ptionis. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="74"/>dixerunt quod et remittebat culpam: et con¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e985">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Alii ferebat gratiam. sed principalis effectus 
      <lb ed="#P" n="76"/>suus erat remittere culpam: minus vero principalis 
      <lb ed="#P" n="77"/>et quasi secundarius erat conferre gratiam: sed 
      econ<lb ed="#P" n="78" break="no"/>uerso est in baptismo nostro.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e996">
      ¶ Sed istud etiam non 
      <lb ed="#P" n="79"/>videtur. quia agens perfectum quod est deus: prius 
      <lb ed="#P" n="80"/>et principalius videtur intendere circa effectum suum 
      <lb ed="#P" n="81"/>positionem perfectionis quam amotionem imperfectio. 
      <lb ed="#P" n="82"/>nis. Similiter etiam corruptio vel amotio alicuius non 
      <lb ed="#P" n="83"/>videtur intendi nisi per accidens. puta per positionem 
      <lb ed="#P" n="84"/>alterius quando saltem ambo concurrunt. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1012">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Alii dixerunt quod circuncisio conferebat gratiam 
      quam<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tum ad effectus gratie priuatiuos: non quantum ad 
      <lb ed="#P" n="87"/>effectus positiuos et perfectiuos. vnde non 
      confere<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bat gratiam que sufficeret ad implendum mandata 
      le<lb ed="#P" n="89" break="no"/>gis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1025">
      ¶ Alii: quod cum hoc conferebat gratiam quantum 
      <lb ed="#P" n="90"/>ad aliquos effectus positiuos: sed non quantum ad 
      <lb ed="#P" n="91"/>omnes: faciebat enim dignum vita eterna. Sed non 
      <lb ed="#P" n="92"/>sufficiebat ad reprimendum concupiscentiam 
      fomi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tis: nec ad implendum mandata legis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1037">
      ¶ Sed ista 
      <lb ed="#P" n="94"/>etiam parum valent. quia ex quo ponitur gratia 
      po<lb ed="#P" n="95" break="no"/>sitiue: non est ratio quare non ponatur ad omnes effe 
      <lb ed="#P" n="96"/>ctus suos. Siliter etiam modica et minima ad omnes effectus 
      <lb ed="#P" n="97"/>charitatis: saltem in aliquo gradu: si tamen aliquos 
      ta<lb ed="#P" n="98" break="no"/>les effectus habet. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1050">
      ¶ Alii dixerunt quod 
      cir<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cuncisio conferebat gratiam aliter quam baptismus. 
      <lb ed="#P" n="100"/>quia circuncisio ex solo pacto diuino in fide 
      ventu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ri vel passionis christi ex exhibende: sed baptismus 
      <lb ed="#P" n="102"/>ex virtute supernaturali influxa sibi: et in vertute 
      pas<lb ed="#P" n="103" break="no"/>sionis christi iam exhibite.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1063">
      ¶ Sed istud est superius 
      <lb ed="#P" n="104"/>reprobatum in prima questione: vbi ostensum est quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>sacramentum noue legis non habet efficaciam illo mo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1070">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Alii dicunt quod circuncisio in fide christi venturi. et 
      <lb ed="#P" n="107"/>virtute passionis exhibende conferebat gratiam 
      ex<lb ed="#P" n="108" break="no"/>merito congrui. sed baptismus in virtute passionis 
      <lb ed="#P" n="109"/>christi iam exhibite ex merito condigni. Et ita 
      effi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>catiorem gratiam dat baptismus. quia per modum 
      <lb ed="#P" n="111"/>meriti de condigno.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1086">
      ¶ Sed istud etiam est superius 
      <lb ed="#P" n="112"/>improbatum. quia sacramentum noue legis effica 
      <lb ed="#P" n="113"/>ciam non habet per modum meriti de 
      condigno<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ergo aliter quod circumcisio conferebat 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1095">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Dico gratiam imperfectiorem quam baptismus 
      <lb ed="#P" n="116"/>sicut enim lex christi euangelica est perfectissima: quam 
      <lb ed="#P" n="117"/>tota trinitas disposuit dare ad salutem viatoris: ita 
      <lb ed="#P" n="118"/>habet sacramenta perfectissima ita quod baptismus 
      mul<lb ed="#P" n="119" break="no"/>to perfectiorem gratiam confert quam faceret circuncisio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1109">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Secundo dico quod circunciso conferebat gratiam 
      <lb ed="#P" n="121"/>et habet virtutem seu efficaciam ex opere operantis 
      <lb ed="#P" n="122"/>scilicet ex motu fidei saltem in formis relato in deum ad 
      <lb ed="#P" n="123"/>salutem circuncisi: et hoc vel a parentibus seu ministranti 
      <lb ed="#P" n="124"/>bus circuncisionem: qui quantum ad hoc erant 
      ve<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ri parentes: si circuncisus erat paruulus: cui non 
      po<lb ed="#P" n="126" break="no"/>terat subuenire actus fidei proprie. vel ab ipso 
      cir<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cunciso: si erat adultus. ita quod talis motus fidei 
      re<lb ed="#P" n="128" break="no"/>latus in deum ad salutem circuncisi poterat dici 
      me<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ritum de congruo respecto gratie. et susceptio 
      cir<lb ed="#P" n="130" break="no"/>
               <lb ed="#P" n="131"/>cuncisionis in adulto cum tali motu fidei pro¬ 
      <!--34.xml-->
      <pb ed="#P" n="18-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>prie erat meritum gratie de congruo vt videtur. Et 
      <lb ed="#P" n="2"/>oportebat quod talis motus fidei interior ostenderetur 
      <lb ed="#P" n="3"/>in signo sensibili exterius. Et hoc secundum ritum et modum 
      <lb ed="#P" n="4"/>circuncisionis pro masculis. non sic autem pro femellis: 
      <lb ed="#P" n="5"/>que non circundebantur. baptismus vero noster confert 
      <lb ed="#P" n="6"/>gratiam ex opere operato: sicut ostensum est supra de 
      <lb ed="#P" n="7"/>sacramentis noue legis. et ideo differunt a 
      circunci<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sione. Sic ergo patet quod in circuncisione 
      confereba<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tur gratia et quomodo differenter a baptismo. 
      <lb ed="#P" n="10"/>in oppositum pro aliis di¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1166">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Ad primum co quod circunciso cum esse 
      <lb ed="#P" n="12"/>sacramentum legale non conferebat gratiam. nec 
      iustifi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cabat ex opere operato: sicut nostra sacramenta per 
      <lb ed="#P" n="14"/>fecta: sed magis ex opere operantis siue parentum 
      si<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ue suscipientis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1179">
      ¶ Et ideo ad secundum dicendum quod 
      cir<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cuncisio non est reputata abrahe ad iustitiam: saltem 
      prin<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cipaliter. sed potius fides: licet sicut puto 
      contule<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rit sibi aliquid de gratia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1188">
      ¶ Ad tertium dico quod ita 
      <lb ed="#P" n="19"/>concludit contra remissionem originalis: sicut contra 
      col<lb ed="#P" n="20" break="no"/>lationem gratie per circuncisionem vt patet intuentio 
      <lb ed="#P" n="21"/>dico tamen ad hoc quod populus in deserto excusabatur a 
      <lb ed="#P" n="22"/>circuncisione. Tum potissime: quia super hoc erat 
      <lb ed="#P" n="23"/>dispensatio diuina. Tum quia nesciebant quando mouenda 
      <lb ed="#P" n="24"/>essent castra. Tum quia non erant mixti intra infideles. 
      <lb ed="#P" n="25"/>Et ita non erat necessarium signum circuncisionis 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>stinctiuum ipsorum ab infidelibus: sicut in egipto. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1208">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Ad illud vero quod dicitur quod illi qui fuissent 
      mor<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tui incircuncisi fuissent damnati: quia mortui sine 
      gra<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tia. dico quod probabile est dicere quod nullus ibi fuit mor 
      <lb ed="#P" n="30"/>tuus incircuncisus: sed illi solum qui fuerant circuncisi 
      <lb ed="#P" n="31"/>in egipto. vel si aliqui incircuncisi: idem iudicium est 
      <lb ed="#P" n="32"/>de ipsis. et de paruulis decedentibus ante baptismum 
      <lb ed="#P" n="33"/>vel circuncisionem nisi pro tanto: quia a circuncisione pro 
      <lb ed="#P" n="34"/>tunc excusabantur et poterat fides propria vel 
      paren<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tum subuenire: sicut fit modo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1230">
      ¶ Ad omnes 
      aucto<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ritates dici potest quod circuncisio non conferebat 
      gra<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tiam eo modo quo nostra sacramenta ex opere 
      ope<lb ed="#P" n="38" break="no"/>rato: sed ex fide operantis. et ideo quantum erat ex se: 
      <lb ed="#P" n="39"/>et vt distincta a fide operantis magis significabat: 
      <lb ed="#P" n="40"/>et promittebat gratiam quam conferret ipsam. Sic etiam. 
      <lb ed="#P" n="41"/>non conferebat ita perfectam gratiam sicut 
      sacra<lb ed="#P" n="42" break="no"/>menta nostra. Et sic etiam posset magister glosari 
      <lb ed="#P" n="43"/>in presenti distinctione: vbi dicit quod circuncisio non 
      <lb ed="#P" n="44"/>conferebat gratiam: verum est: vt baptismus. vnde 
      <lb ed="#P" n="45"/>et magister excipit circuncisionem ab illa 
      regula<lb ed="#P" n="46" break="no"/>aug. allegata superius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1257">
      ¶ Aliter diceretur quod 
      au<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ctoritates intelligende sunt de quibusdam sacramen 
      <lb ed="#P" n="48"/>tis improprie dictis: que erant cerimonialia in 
      lege<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cuiusmodi erant purificationes alique et ablutiones 
      <lb ed="#P" n="50"/>et oblationes alique que non conferebant gratiam 
      per<lb ed="#P" n="51" break="no"/>modum sacramenti: licet bene conferretur in eis gratia 
      <lb ed="#P" n="52"/>quando ex charitate implebantur secundum diuinum preceptum 
      <lb ed="#P" n="53"/>non autem intelliguntur de circumcisione. Si vero de circum 
      <lb ed="#P" n="54"/>cisione intelligantur sicut predictum est exponantur. Ad  
      <lb ed="#P" n="55"/>auctoritatem greg. sicut in presenti questione 
      <lb ed="#P" n="56"/>principale dico quod 
      circum<lb ed="#P" n="57" break="no"/>Ad primum ciso figurabat vel 
      signi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>icabat gratiam et conferebat. sed non ita perfectam sicut 
      <lb ed="#P" n="59"/>baptismus. sicut etiam tempore legis scripte 
      bene<lb ed="#P" n="60" break="no"/>fuit gratia. sed non ita perfecta sicut tempore legis 
      <lb ed="#P" n="61"/>noue. Uel dicendum quod bene concludit quod circuncisio 
      <lb ed="#P" n="62"/>non conferebat gratiam ex opere operato: sicut 
      sa<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cramentum noue legis. sed ex fide operantis et 
      pa<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cto diuino.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1299">
      ¶ Ad secundum dico quod licet circuncisio 
      <lb ed="#P" n="65"/>quantum ad actum exteriorem non fieret apponen¬ 
      <!--34.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>do: sed amouendo vel subtrahendo. significabat tamen 
      <lb ed="#P" n="67"/>aliquid apponendum spiritualiter in anima scilicet 
      gra<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tiam ipsam: per quam mundaretur circumcisus a 
      pec<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cato originali si ipsum haberet. si autem non habebat: 
      <lb ed="#P" n="70"/>sed iam erat in gratia ille qui circumcidebatur tunc 
      <lb ed="#P" n="71"/>non aufferebat peccatum: sed bene conferebat 
      gra<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tiam: et augmentabat sicut puto. et dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="73"/>de abraham: licet magister videatur dicere 
      opposi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>um. et aliqui in hoc concordant cum ipso: puto enim 
      <lb ed="#P" n="75"/>quod augebat gratiam circuncisi: nisi circumcisus 
      ha<lb ed="#P" n="76" break="no"/>puisset tantum gradum gratie: quantum disposuerat 
      <lb ed="#P" n="77"/>ei dare: et tunc nihil contulisset tali. sed non propter 
      <lb ed="#P" n="78"/>hoc fuisset falsum signum: sicut nec baptismus 
      no<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ter nihil contulisset beate virgini si fuisset baptisa 
      <lb ed="#P" n="80"/>ta post conceptionem filii dei. quia forte ex tunc 
      ha<lb ed="#P" n="81" break="no"/>buit tantam gratiam quantam disposuerat sibi deus 
      <lb ed="#P" n="82"/>vnquam dare. Sacramentum enim quantum est in se. et 
      <lb ed="#P" n="83"/>ex se gratiam confert: nisi inueniat obicem: vel nisi 
      <lb ed="#P" n="84"/>inueniat preuentionem gratie tante: quantam est 
      habi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>turus pro tunc ille qui suscipit sacramentum. Et istis 
      <lb ed="#P" n="86"/>duobus impedimentis occurrentibus non propter 
      <lb ed="#P" n="87"/>hoc est falsum signum: si non confert gratiam: sed  
      <lb ed="#P" n="88"/>semper est verum signum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe5968-d1e1358">
      ¶ Ad tertium de 
      aper<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tione ianue dicitur vno modo quod circuncisio quantum 
      <lb ed="#P" n="90"/>erat in se et per se apperiebat ianuam sicut et 
      confe<lb ed="#P" n="91" break="no"/>rebat gratiam: per accidens tamen impediebatur. 
      <lb ed="#P" n="92"/>quia currebat circuncisio tempore quo nondum erat 
      <lb ed="#P" n="93"/>precium emende solutum per passionem christi. Alio 
      <lb ed="#P" n="94"/>ter dicitur quod circuncisio licet conferret gratiam: 
      <lb ed="#P" n="95"/>et remitteret culpam. non tamen remittebat omni 
      <lb ed="#P" n="96"/>no penam: sicut baptismus et ita non aperiebat 
      ia<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nuam. sicut nec penitentia modo apperit ianuam illi: 
      <lb ed="#P" n="98"/>qui habet adhuc satisfacere de pena. sed si 
      morere<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tur talis. descenderet ad purgatorium: et non 
      euo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>laret ad celum. Dicas quomodo tibi placet. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>