<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="49-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c32667"><!--l3d14q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c32667-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e101">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Distinctionis Decimequarte. 
      <lb ed="#P" n="125"/>Questio Prima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e108">
      <!--108.xml-->
               <pb ed="#P" n="50-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>CIrca distictionem 
      <lb ed="#P" n="2"/>Decimamquartam quero primo 
      <lb ed="#P" n="3"/>vtrum in anima christi 
      neces<lb ed="#P" n="4" break="no"/>se sit ponere aliquem habitum 
      <lb ed="#P" n="5"/>vel speciem aliquam necessariam 
      <lb ed="#P" n="6"/>ad actum visionis beatifice vel 
      <lb ed="#P" n="7"/>lad videndum verbum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e132">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="8"/> quod sic de habitu qui est lumen 
      <lb ed="#P" n="9"/>glorie. Sicut se habet lumen naturale vel sensibile 
      <lb ed="#P" n="10"/>ad intellectionem naturalem vel ad visionem sensibilem 
      <lb ed="#P" n="11"/>sic lumen supernaturale ad intellectionem supernatum 
      <lb ed="#P" n="12"/>ralem. Sed illud lumen est necessarium in vtraque. Nam 
      <lb ed="#P" n="13"/>ad intellectionem naturalem est necessarium lumen 
      <lb ed="#P" n="14"/>intellectus agentis qui est habitus vt lumen. 3. de 
      <lb ed="#P" n="15"/>anima. Et ad actionem vel visionem sensus necessarium 
      <lb ed="#P" n="16"/>est lumen sensibile: ergo cum visio beata verbi sit 
      intel<lb ed="#P" n="17" break="no"/>iectio quedam supernaturalis videtur quod sit necessarium 
      <lb ed="#P" n="18"/>lumen glorie supernaturale ad ipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e158">
      ¶ Secundo vide 
      <lb ed="#P" n="19"/>tur hoc idem de specie. Nam simile simili 
      cognosci<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tur. Oportet enim similitudinem obiecti prius esse et 
      <lb ed="#P" n="21"/>recipi in potentia quam cognoscatur obiectum. Sed non 
      <lb ed="#P" n="22"/>videtur aliquid simile verbo nisi species ipsius: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e170">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Tertio sic. Pari ratione requiruntur ista in intel 
      <lb ed="#P" n="24"/>lectu sicut habitus caritatis in voluntate ad actum 
      <lb ed="#P" n="25"/>fruitionis. Sed ille est necessarius ad actum 
      frui<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tionis alioquin non maneret in patria contra apilum 
      <lb ed="#P" n="27"/>prima ad Corin. 13. Caritas nunquam excidit: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Potentia immediate est et ordi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e186">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Cont est di natur ad actum non ad 
      aliquic<lb ed="#P" n="30" break="no"/>aliud vt videtur. Cum ergo visio verbi sit actus in 
      <lb ed="#P" n="31"/>tellectus immediate est in potentia ad ipsam visionem 
      <lb ed="#P" n="32"/>non autem ad habitum vel speciem: ideo non necessario 
      <lb ed="#P" n="33"/>mediat aliquis habitus vel species ad ipsam. 
      <lb ed="#P" n="34"/>In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e202">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Primo inquiram de questione proposita quantum ad 
      <lb ed="#P" n="36"/>visionem intellectus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e209">
      ¶ Secundo quantum ad fruitionem 
      <lb ed="#P" n="37"/>voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e214">
      ¶ Tertio inquiram vtrum anima 
      chri<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sti habeat in se perfectissimam fruitionem et 
      visio<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e221">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e224">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Quantum ad primum est 
      <lb ed="#P" n="41"/>opinio communis de lumsue glorie habituali 
      infor<lb ed="#P" n="42" break="no"/>mante intellectum quod ipsum est absolute loquendo 
      ne<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cessarium in intellectu anime christi et in qualibet 
      crea<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tura beata ad actum visionis verbi vel dei. Ita quod etiam. 
      <lb ed="#P" n="45"/>virtute diuina non potest aliter fieri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e240">
      ¶ Ad hoc ad 
      <lb ed="#P" n="46"/>ducuntur rationes. Prima est ista. Non est minus 
      no<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cessarium lumen glorie in patria ad actum visionis quam 
      <lb ed="#P" n="48"/>lumen fidei in via ad actum credendi vt videtur. Sed  
      <lb ed="#P" n="49"/>istud est necessarium absolute de credibilibus ad euo 
      <lb ed="#P" n="50"/>non potest attingere lumen naturale vel rationis 
      na<lb ed="#P" n="51" break="no"/>turalis: ergo et illud multofortius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e256">
      ¶ Secunda 
      ra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tio. Omnis veritas manifestatur et videtur in aliquo 
      <lb ed="#P" n="53"/>lumine: quia omne quod manifestatur a lumine manife 
      <lb ed="#P" n="54"/>statur secundum apostolum. Sed videndo deum diuina veri 
      <lb ed="#P" n="55"/>tas manifestatur: igitur in quodam lumine. Sed non 
      <lb ed="#P" n="56"/>in lumine naturali intellectus: quia obiectum tale et 
      ta<lb ed="#P" n="57" break="no"/>lis actus est sibi improportionatus: ergo in lumine 
      su<lb ed="#P" n="58" break="no"/>pernaturali glorie infuso vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e274">
      ¶ Tertia ratio 
      <lb ed="#P" n="59"/>Si intellectus non indiget lumine supernaturali 
      si<lb ed="#P" n="60" break="no"/>bi infuso ad actum beate visionis sequitur quod ex puris 
      <lb ed="#P" n="61"/>naturalibus suis est beatificabilis. Sed hoc est fal¬ 
      <!--108.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>sum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e290">
      ¶ Quarto. Intellectus creatus. Aut se 
      <lb ed="#P" n="63"/>lum est passiuus respectu visionis. Aut cum hoc est 
      <lb ed="#P" n="64"/>actiuus. Si est passiuus et actus actiuorum non sunt 
      <lb ed="#P" n="65"/>nisi in patiente disposito. Uidetur quod actus beate 
      vi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sionis non sit in ipso nisi disposito. Sed ista 
      dispositio<lb ed="#P" n="67" break="no"/>videtur lumen habituale ipsius glorie: ergo etc. Si autem 
      <lb ed="#P" n="68"/>sit actiuus tunc cum nichil agat nisi prius reducatur 
      <lb ed="#P" n="69"/>ad actum primum. Sequitur quod intellectus cum sit 
      mere<lb ed="#P" n="70" break="no"/>in potentia secundum prius reducitur necessario ad actum 
      <lb ed="#P" n="71"/>primum huius luminis quam talem actum efficiat vel 
      eli<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ciat: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e314">
      ¶ Confirmatur per psalmistam. In lumine 
      <lb ed="#P" n="73"/>inquit tuo scilicet glorie videbimus lumen quod es ipse sus 
      <lb ed="#P" n="74"/>ple. Imaginantur ergo isti quod absolute loquendo 
      ne<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cessarium est tale lumen creatum inherens intellectum 
      <lb ed="#P" n="76"/>ad actum visionis beate. Nec potest suppleri tale 
      lu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>men per lumen increatum quod est deus. Non enim potesi 
      <lb ed="#P" n="78"/>esse forma alicuius intellectus nec per consequens 
      <lb ed="#P" n="79"/>dispositio nec ratio agendi sicut ponitur de isto 
      lu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>mine et est ponendum vt videtur 
      <lb ed="#P" n="81"/>est opinio aliquorum: 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e337">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ De specie vero licet paucorum quod nen 
      <lb ed="#P" n="83"/>cessaria est aliqua speces creata in intellectum ad actum 
      <lb ed="#P" n="84"/>videndi verbum. Et hoc probant primo sic. Potentia 
      <lb ed="#P" n="85"/>indeterminata circa omne ens necessario determinatur 
      per<lb ed="#P" n="86" break="no"/>aliquid ad determinate cognoscendum hoc ens et non il 
      <lb ed="#P" n="87"/>lud et antequam cognoscat hoc videtur esse necessarium 
      <lb ed="#P" n="88"/>quia non est in potentia proxima ad determinate 
      co<lb ed="#P" n="89" break="no"/>gnoscendum hoc ens nisi prius determinetur sicut 
      <lb ed="#P" n="90"/>nec materia ad aliquam formam nisi determinetur 
      <lb ed="#P" n="91"/>per aliquas dispositiones ad ipsam. Sed intellectus 
      <lb ed="#P" n="92"/>creatus ex se est indeterminatus circa totum ens: igi 
      <lb ed="#P" n="93"/>tur non potest determinate videre deum nisi ad hoc deus 
      <lb ed="#P" n="94"/>terminetur. Sed non videtur determinari ad hoc 
      ni<lb ed="#P" n="95" break="no"/>si per aliquam similitudinem ipsius dei: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e370">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cundo sic. Impossibile est quod infinitum et 
      improportio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>natum potentie finite sibi proportionabiliter presente 
      <lb ed="#P" n="98"/>tur nisi per aliquid finitum: quia non per seipsum cum sit 
      <lb ed="#P" n="99"/>improportionabile sibi. Sed deus est infinitus et 
      <lb ed="#P" n="100"/>intellectui creato improportionatus: igitur 
      necessae<lb ed="#P" n="101" break="no"/>rium est quod sibi ad actum visionis per aliquid finitum 
      <lb ed="#P" n="102"/>presentetur. Sed hoc non videtur nisi aliqua species 
      <lb ed="#P" n="103"/>vel similitudo representatiua: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e390">
      ¶ Tertio sic. 
      <lb ed="#P" n="104"/>Si ad actum visionis diuine non requiritur illa 
      spe<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cies impressa sed sufficit diuini obiecti praesentia cum 
      <lb ed="#P" n="106"/>deus ita sit presens intellectui viatoris sicut etian 
      <lb ed="#P" n="107"/>intellectui comprehensoris sequitur quod viator ita 
      po<lb ed="#P" n="108" break="no"/>terit elicere vel recipere actum visionis beate sicut et 
      <lb ed="#P" n="109"/>comprehensor. Sed hoc est falsum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e406">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#P" n="110"/>sic. Magis videtur necessaria similitudo obiecti ad 
      <lb ed="#P" n="111"/>intellectionem quam aliquid aliud quod non est 
      similitudo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>expressiua obiecti et tamen est necessarium ad visionem: eg 
      <lb ed="#P" n="113"/>et species magis. Nec obstat presentia obiecti sicut 
      <lb ed="#P" n="114"/>nec in sensu visus obstat quin ponatur ibi species 
      ne<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cessaria ad actum videndi. Nec etiam obstat quod noticis 
      <lb ed="#P" n="116"/>illa est intuitiua sicut nec in proposito de visione 
      cor<lb ed="#P" n="117" break="no"/>porali licet fiat per speciem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e426">
      ¶ Confirmatur per 
      Ari<lb ed="#P" n="118" break="no"/>stotelem. 3. de anima vbi reprobat illos qui ponebanit 
      <lb ed="#P" n="119"/>animam realiter componi ex omnibus ad hoc vt 
      co<lb ed="#P" n="120" break="no"/>gnosceret vel intelligeret omnia. Non est enim hoc 
      <lb ed="#P" n="121"/>necessarium secundum philosophum quia licet simile simili 
      <lb ed="#P" n="122"/>cognoscatur habetur tamen similitudo rei in 
      ani<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ma sufficienter absque hoc quod componatur ex ipsa prae 
      <lb ed="#P" n="124"/>terea species ipsa. Unde lapis non est in anima sed 
      <lb ed="#P" n="125"/>species lapidis. Et ibidem dicit quod anima est locus 
      <lb ed="#P" n="126"/>specierum. 
      <!--109.xml-->
      <pb ed="#P" n="50-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>istarum opinionum teneo. Di¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e457">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Neutraue co enim quod in intellectu nul 
      <lb ed="#P" n="3"/>lus est habitus necessarius nec aliqua species ad actum 
      di<lb ed="#P" n="4" break="no"/>uine visionis. Sed simpliciter et absolute loquendo potest 
      <lb ed="#P" n="5"/>esse talis visio in intellectu sine omni habitu vel specie vt 
      vi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>detur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e471">
      ¶ Probo igitur hoc primo de habitu sic. 
      <lb ed="#P" n="7"/>Ominis forma absoluta distincta essentialiter ab 
      alis<lb ed="#P" n="8" break="no"/>non includens ipsam potest poni et esse in re sine illa: quia 
      <lb ed="#P" n="9"/>non implicat contradictionem. Sed visio beatifica est 
      <lb ed="#P" n="10"/>forma talis absoluta distincta a lumine vel 
      habitu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>quocumque sicut actus distinguitur ab habitu: ergo 
      po<lb ed="#P" n="12" break="no"/>test esse et stare in intellectu sine illo. Et concludit 
      <lb ed="#P" n="13"/>hoc argumentum etiam de specie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e489">
      ¶ Secundo sic. Si 
      <lb ed="#P" n="14"/>habitus aliquis preuius requiritur ad actum visionis 
      <lb ed="#P" n="15"/>necessario. Aut hoc est ad eleuandum potentiam. Aut 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad disponendum potentiam tanquam ratio receptiui vel 
      <lb ed="#P" n="17"/>recipiendi vel sicut ratio facilitatis. Aut ad eliciendum 
      <lb ed="#P" n="18"/>actum et concausandum ipsi potentie vel saltem sicut 
      ra<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tio elicitiua actus talis. Sed non primo modo quia 
      <lb ed="#P" n="20"/>ita est propria. Potentia infima et in infinitum 
      distan<lb ed="#P" n="21" break="no"/>a deo cum tali habitu. Sicut etiam sine tali habitu 
      ve<lb ed="#P" n="22" break="no"/>patet. Nec propter secundum quia habitus non potest esse 
      <lb ed="#P" n="23"/>ratio recipiendi actum sicut superficies ponitur in 
      corpo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>re ratio recipiendi albedinem. Tum quia tunc habitus 
      <lb ed="#P" n="25"/>esset potentia per se intellectiua quia receptiua 
      intelli<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ctionis. Tum quia tunc si habitus talis esset separatus 
      <lb ed="#P" n="27"/>ab intellectu adhuc posset recipere talem actum et ita 
      <lb ed="#P" n="28"/>esse beatus sicut superficies separata posset esse 
      al<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ba. Tum quia intellectus non esset per seipsum 
      beati<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ficabilis nec primo. Sed habitus primo et 
      intelle<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctus per ipsum. Tum quia etiam videtur de aliis 
      <lb ed="#P" n="32"/>habitibus et actibus quod primus actus qui est eiusdem 
      <lb ed="#P" n="33"/>rationis cum posteriore recipitur immediate in 
      poten<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tia non mediante habitu quia nondum est habitus: ergo 
      simi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>liter alius actus cum sit eiusdem rationis. Igitur 
      ha<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bitus non est ratio recipiendi talem actum nec ratio 
      fa<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cilitandi quia in intellectum non est difsicultas vel 
      indi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>positio aliqua. Similiter etiam tunc habetur 
      propo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>situm: quia sine tali habitu posset intellectus licet non ita 
      <lb ed="#P" n="40"/>faciliter. Nec tertio modo necessario requiritur 
      ha<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bitus tanquam ratio agendi vel coagens effectiue ad 
      ta<lb ed="#P" n="42" break="no"/>lem actum. Nam cum quicquid deus possit 
      immedia<lb ed="#P" n="43" break="no"/>te facere per seipsum quicquid agit mediante causa 
      <lb ed="#P" n="44"/>effectiua secunda deus sine tali habitu potest causare 
      <lb ed="#P" n="45"/>visionem vt videtur. Dato adhuc quod esset ratio eliciendi 
      <lb ed="#P" n="46"/>vel etiam agens partiale respectu talis actus quod 
      ta<lb ed="#P" n="47" break="no"/>men non concedo: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e565">
      ¶ Tertia ratio. Maid 
      <lb ed="#P" n="48"/>rem connexionem habet actus intuitiue noticie cum ob 
      <lb ed="#P" n="49"/>iecto suo primo quam actus diuine visionis cum aliquo 
      <lb ed="#P" n="50"/>lumine vel habitu tali. Sed sicut dixi in primo et 
      <lb ed="#P" n="51"/>probaui aliqua noticia intuitiua potest esse non 
      exi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>stente subiecto. ergo similiter visio diuina sine lumine vel 
      <lb ed="#P" n="53"/>habitu tali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e581">
      ¶ Quarta ratio. Positis causis per se 
      <lb ed="#P" n="54"/>totalibus alicuius effectus potest poni talis effectus 
      <lb ed="#P" n="55"/>sine quocumque alio vt videtur: quia ab aliquo alio non de 
      <lb ed="#P" n="56"/>pendet effectus essentialiter. Non enim per accidens de 
      <lb ed="#P" n="57"/>pendet ab aliquo essentialiter et necessario. Sed per se 
      <lb ed="#P" n="58"/>cause totales vel sufficientes ad actum diuine 
      visio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nis est potentia et obiectum seu diuina voluntas quia 
      <lb ed="#P" n="60"/>obiectum in ratione obiecti nichil causat. Tunc enim 
      <lb ed="#P" n="61"/>naturaliter et necessario causaret. Habitus auten 
      <lb ed="#P" n="62"/>non est per se causa. Patet: quia nec materialis vel 
      re<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ceptiua sicut probatum est supra. nec formalis patet 
      <lb ed="#P" n="64"/>quia visio est forma simplex. Nec finalis: immo 
      magi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>econuerso: quia habitus magis propter actum quam econuer¬ 
      <!--109.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>so. Nec effectiua: quia tunc esset causa vel quantum ad 
      sub<lb ed="#P" n="67" break="no"/>stantiam actus vel quantum ad aliquem modum vel gradum 
      <lb ed="#P" n="68"/>actus intrinsecum. Non quantum ad substantiam actus 
      <lb ed="#P" n="69"/>quia actus visionis et fruitionis beatifice est 
      simplici<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ter supernaturalis multo fortius quam talis habitus 
      <lb ed="#P" n="71"/>et habetur per creationem nec ad aliquem gradum eiusdem 
      <lb ed="#P" n="72"/>rationis pari ratione. Tunc enim videretur esse 
      poten<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tia intellectiua et hoc si potentia intellectiua sit acti 
      <lb ed="#P" n="74"/>ua sui actus nisi diceretur quod non: quia non esset receptiuus 
      <lb ed="#P" n="75"/>talis actus sicut calor separatus calefaceret secundum 
      Aui<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cen. 6. meta. et Commentatorem. 3. de anima. Nec quantum 
      <lb ed="#P" n="77"/>ad modum actus: quia non est dare talem modum et praeterea 
      <lb ed="#P" n="78"/>tunc tota substantia actus visionis esset ab alio quam ab 
      <lb ed="#P" n="79"/>habitu. Et dato quod habitus esset causa effectiua 
      ta<lb ed="#P" n="80" break="no"/>lis actus adhuc sua efficientia posset suppleri per 
      <lb ed="#P" n="81"/>virtutem diuinam: et per consequens ipse actus posset esse si 
      <lb ed="#P" n="82"/>ne tali habitu vt videtur: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod absolute loquendo non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e653">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Dico igitur requiritur necessario aliquis 
      <lb ed="#P" n="85"/>habitus ad actum visionis beate et omnes iste rationes ad 
      <lb ed="#P" n="86"/>ducte possunt adduci etiam de specie: tamen adduco vnam 
      <lb ed="#P" n="87"/>specialem quam tetigi in primo prima questione et est 
      <lb ed="#P" n="88"/>ista et probat quod non solum species non sit necessaria sed 
      <lb ed="#P" n="89"/>etiam quod sit impossibilis concurrere ad actum visionis 
      di<lb ed="#P" n="90" break="no"/>uine. Omnis noticia intellectiua per speciem est me 
      <lb ed="#P" n="91"/>diata saltem representatiua mediatione vt patet: quia 
      <lb ed="#P" n="92"/>species ipsa representatiuum quoddam est. Sed 
      impossi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>bile est quod visio diuina sit mediata: quia est noticia 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tuitiua cui repugnat hoc sicut sibi repugnat esse 
      no<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ticiam abstractiuam. Per hoc enim distinguntur iste 
      no<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ticie sicut dictum est ibi quod noticia abstractiua est me 
      <lb ed="#P" n="97"/>diata sed intuitiua immediata eo modo quo dictum 
      <lb ed="#P" n="98"/>est ibi: ergo impossibile est quod visio dei beatifica sit per 
      <lb ed="#P" n="99"/>speciem vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e690">
      ¶ Secunda ratio. Omnis noticia que 
      <lb ed="#P" n="100"/>fit per speciem representatiuam obiecti quantum est ex se 
      <lb ed="#P" n="101"/>non concernit essentiam vel presentiam obiecti 
      praesen<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tia reali: sed tantum in representatiuo. Patet de 
      noti<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cia nostra abstractiua quam habemus et in 
      intellectu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>et in fantasia. Sed visio beatifica est noticia 
      concer<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nens necessaria quantum est ex se: et vt beatifica est 
      prae<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sentiam realem obiecti beatifici et existentiam eius 
      <lb ed="#P" n="107"/>quia impossibile est et implicat contradictionem quod 
      <lb ed="#P" n="108"/>aliquis beatificetur in aliquo absente vel non 
      exi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>stente: ergo non est per speciem aliquam 
      represen<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tatiuam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e717">
      ¶ Tertia ratio. Si obiectum diuinum 
      bea<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tificum esset presens per speciem intellectui 
      beato<lb ed="#P" n="112" break="no"/>Sequeretur quod non beatificaret per seipsum sed 
      ri<lb ed="#P" n="113" break="no"/>speciem vel mediante specie. Sed hoc est falsum. 
      <lb ed="#P" n="114"/>Nam sicut intellectus immediate beatificabilis est 
      <lb ed="#P" n="115"/>er seipsum ita et deus presens est per seipsum ad 
      <lb ed="#P" n="116"/>beatificandum in ratione obiecti: et per consequens 
      <lb ed="#P" n="117"/>immediate non autem in aliquo medio 
      representa<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tiuo vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e737">
      ¶ Quarta ratio verbum est 
      ratio<lb ed="#P" n="119" break="no"/>intelligendi alia beatifice sine aliqua specie media 
      <lb ed="#P" n="120"/>ergo multo fortius est ratio intelligendi se ipsum 
      <lb ed="#P" n="121"/>beatifice sine aliqua media specie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e746">
      ¶ Dico igitur 
      <lb ed="#P" n="122"/>quod impossibile est quod species concurrat ad actum vi 
      <lb ed="#P" n="123"/>sionis diuine. Sed immediate videtur deus sicut 
      <lb ed="#P" n="124"/>est et assimilatur sibi intellectus non per aliquam 
      spe<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ciem: sed per actum ipsum beatificum qui est 
      mul<lb ed="#P" n="126" break="no"/>to perfectior et expressior similitudo quam quecunque 
      <lb ed="#P" n="127"/>species poneretur et ita debet. exponi illud 
      canon<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ce. Io. Similes inquit ei erimus et videbimus eum 
      <lb ed="#P" n="129"/>sicuti est propter quod apostolus I ad Cho. Uidemus nune 
      <lb ed="#P" n="130"/>per speculum in enigmate tunc autem facie ad faciem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e768">
        <!--110.xml-->
               <pb ed="#P" n="51-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Contra speciem tamen arguunt aliqui minus 
      be<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ne: sed dimitto modo gratia breuitatis. 
      <lb ed="#P" n="3"/>quantum ad praesentem articulum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e784">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Sic ergo dico quod non est necessarium 
      po<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nere in anima christi lumen glorie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e791">
      ¶ Secundo dico quod 
      po<lb ed="#P" n="6" break="no"/>test concedi ibi esse lumen glorie habitus quidam ad 
      <lb ed="#P" n="7"/>decentiam et ornatum ipsius anime. Sed puto quod 
      ni<lb ed="#P" n="8" break="no"/>chil facit ad actum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e801">
      ¶ Tertio dico de specie quod non 
      <lb ed="#P" n="9"/>solum non requiritur ad actum visionis beatifice. Sed 
      <lb ed="#P" n="10"/>impossibile est quod ponatur. 
      <lb ed="#P" n="11"/>iti aliorum de habitu vel luine 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e810">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Ad primui. et dico quod habitus fidei non 
      <lb ed="#P" n="13"/>est absolute loquendo necessarius ad actum fidei vel 
      <lb ed="#P" n="14"/>ad actum credendi. Sed absolute loquendo posset 
      <lb ed="#P" n="15"/>esse a deo talis actus et omnis certitudo se tenens ex 
      <lb ed="#P" n="16"/>parte eius sine habitu tali quomodo autem sit 
      necessa<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rius talis habitus et ad quid modo est relinquendum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e826">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Ad secundum dico quod veritas diuina manifestatur anima 
      <lb ed="#P" n="19"/>beate in lumine quod est deus ex parte obiecti et in 
      <lb ed="#P" n="20"/>lumine naturali proprio ex parte potentie et non est 
      ne<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cessarium aliquid aliud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e837">
      ¶ Quando dicis quod non quia 
      <lb ed="#P" n="22"/>tale obiectum est improportionatum lumini 
      naturali<lb ed="#P" n="23" break="no"/>Dico quod non est simpliciter improportionatum sic quod in tali 
      <lb ed="#P" n="24"/>lumine ex parte potentie non possit videri: sed 
      bene<lb ed="#P" n="25" break="no"/>verum est quod tale lumen non sufficit ad talem actum 
      ni<lb ed="#P" n="26" break="no"/>si operante deo et influente specialiter ad ipsum aliter quam 
      <lb ed="#P" n="27"/>operetur coniter in rebus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e853">
      ¶ Ad tertium per idem dici 
      <lb ed="#P" n="28"/>potest quod intellectus in ratione passiui et receptiui est 
      <lb ed="#P" n="29"/>beatificabilis ex seipso et per seipsum et etiam in ratione 
      <lb ed="#P" n="30"/>actiui si aliquid agat ad talem actum sufficiat sine 
      spe<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ciali motione et influentia diuina et ita non ex puris 
      <lb ed="#P" n="32"/>naturalibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e866">
      ¶ Ad quartum dico quod si intellectus sit 
      <lb ed="#P" n="33"/>pure passiuus respectu beate visionis lumen non est 
      <lb ed="#P" n="34"/>necessarium: quia non est dispositio ad actum illum qua 
      ratio<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ne enim esset dispositio ad actum supernaturalem eadem rati 
      <lb ed="#P" n="36"/>ne ad ipsum esset ponenda vna alia dispositio et sic in 
      <lb ed="#P" n="37"/>infinitum: et ideo dico quod sicut intellectus immediat 
      <lb ed="#P" n="38"/>seipso dispositus est ad habitum ita et ad actum. Si 
      <lb ed="#P" n="39"/>autem sit actiuus adhuc non est necessarius habitus si 
      <lb ed="#P" n="40"/>cut probatum est supra. Nec oportet intellectum 
      re<lb ed="#P" n="41" break="no"/>duci ad ipsum sicut ad actum primum qui sit sibi ratio 
      a<lb ed="#P" n="42" break="no"/>gendi vel operandi sicut imaginantur etiam aliqui de spe 
      <lb ed="#P" n="43"/>cie et fluine. Sed intellectus ex se habet actiuitatem suam 
      <lb ed="#P" n="44"/>non per habitum vel speciem nec est pura potentia 
      passi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ua secundum se sicut dicunt. Tunc enim quocumque superue 
      <lb ed="#P" n="46"/>niente nunquam esset actiuus sicut materia nunquam est 
      <lb ed="#P" n="47"/>actiua quacumque forma superueniente. Bene verum est 
      <lb ed="#P" n="48"/>tamen quod intellectus passiuus est et receptiuus cuiusi 
      <lb ed="#P" n="49"/>libet intellectionis nec aliquam sibi determinat et in 
      <lb ed="#P" n="50"/>hoc conuenit cum materia: sed non quantum ad multa alia 
      <lb ed="#P" n="51"/>si ponatur actiuus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e911">
      ¶ Si dicas quod ad perfectionem 
      <lb ed="#P" n="52"/>actuum in nobis requiruntur et habitus tam intellectua 
      <lb ed="#P" n="53"/>les quam morales. Dico quod non puto quod aliquis habitus 
      <lb ed="#P" n="54"/>sit necessarius ad aliquem actum eliciendum vel 
      ha<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bendum. Sed quicumque actus habetur cum habitu 
      pos<lb ed="#P" n="56" break="no"/>set haberi absolute loquendo sine habitu tamen ex 
      acti<lb ed="#P" n="57" break="no"/>bus generantur in nobis. Et est maior necessitas de 
      <lb ed="#P" n="58"/>habitu quam in visione. Nam non semper sunt actus 
      stan<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tes: sed transeunt et esse desinunt et ita oportet et est 
      no<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cessarium aliquomodo manere aliquid in mente quo intel 
      <lb ed="#P" n="61"/>iectus vel mens vel appetitus inclinetur ad 
      facili<lb ed="#P" n="62" break="no"/>liter moueri in actum alis circa obiectum alioquin non 
      <lb ed="#P" n="63"/>maneret talis habitus. Homo qui multa sciuit et 
      <lb ed="#P" n="64"/>studuit quando dormiret esset ita ignorans sicut 
      il<lb ed="#P" n="65" break="no"/>le qui nunquam studuit vel vnus puer quod non est ve¬ 
      <!--110.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ruium Actus autem ille beatificus semper manet et stans 
      <lb ed="#P" n="67"/>est: et ideo non est tanta necessitas quod ipsum 
      concomi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tetur habitus sicut in istis. 
      <lb ed="#P" n="69"/>pro specie dico quod intel¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e957">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Ad primu. in lectus licet ex se sit 
      inde<lb ed="#P" n="71" break="no"/>terminatus ad intellectionem cuiuscunque obiecti tamen  
      <lb ed="#P" n="72"/>immediate potest ad quamlibet datam determinari sicut 
      <lb ed="#P" n="73"/>etiam ad speciem cuiuslibet obiecti potest immediate de 
      <lb ed="#P" n="74"/>terminari. Alioquin esset processus in infinitum et 
      <lb ed="#P" n="75"/>oportet te dicere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e973">
      ¶ Ad secundum dico quod infinitum obie 
      <lb ed="#P" n="76"/>ctum potest proportionari secundum illam proportionem. 
      <lb ed="#P" n="77"/>que debet esse inter obiectum et potentiam ad 
      poten<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tiam finitam immediate non per aliquid medium et 
      im<lb ed="#P" n="79" break="no"/>mediate cognosci sicut etiam immediate secundum 
      te<lb ed="#P" n="80" break="no"/>proportionaretur speciei in ratione oblecti 
      repre<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sentati: ita dico quod in ratione obiecti cogniti non 
      ta<lb ed="#P" n="82" break="no"/>men potest immediate proportionari alicui finito pro 
      <lb ed="#P" n="83"/>portione commensurationis vel adequationis 
      vnio<lb ed="#P" n="84" break="no"/>etiam nec mediate aliquo finito sicut patet. Preterea 
      <lb ed="#P" n="85"/>diceretur quod per actum proportionatum potentie sicut 
      <lb ed="#P" n="86"/>tu ponis quod per specien.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e999">
      ¶ Ad tertium dico quod deus 
      li<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cet ita sit presens intellectui viatoris in ratione 
      ob<lb ed="#P" n="88" break="no"/>iecti non tamen sic mouet speciali motione et 
      influen<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tia intellectum viatoris sicut beati: et ideo viator non 
      <lb ed="#P" n="90"/>sic videt deum sicut beatus non obstante quod intelleetus 
      <lb ed="#P" n="91"/>beati non videat deum per aliquam talem speciem quam 
      <lb ed="#P" n="92"/>tu ponis. ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1015">
      ¶ Ad quartum dico quod lumen non 
      <lb ed="#P" n="93"/>est necessarium sicut probatum est supra et dico quod 
      spe<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cies minus est nececessaria: quia est impossibilis. Quam 
      <lb ed="#P" n="95"/>do dicis quod est similitudo obiecti: non autem ipsum lumen 
      <lb ed="#P" n="96"/>concedatur. Sed dico quod ad noticiam intuitiuam non 
      po<lb ed="#P" n="97" break="no"/>test concurrere in intellectu species representatiua 
      <lb ed="#P" n="98"/>obiecti propter rationes predictas de specie que non 
      <lb ed="#P" n="99"/>currunt de lumine. Quando dicis de visu quod noticia 
      <lb ed="#P" n="100"/>sua est intuitiua obiecti presentis et tamen noticia sua 
      <lb ed="#P" n="101"/>est per specien. Dico quod species non requiritur in 
      visu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nec potentia ad representandum obiectum: sed tantum ratione 
      <lb ed="#P" n="103"/>organi et complexionis sue receptiue talis speciei. 
      <lb ed="#P" n="104"/>Unde si per impossibile species no esset in oculo: ita 
      <lb ed="#P" n="105"/>videret oculus sicut modo obiectum suum sufficienter 
      <lb ed="#P" n="106"/>presens vel approximatum. Sic autem non potest 
      dic<lb ed="#P" n="107" break="no"/>de specie si ponatur in intellectu quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1050">
      ¶ Ad 
      Ari<lb ed="#P" n="108" break="no"/>stotelem bene volo quod in noticia abstractiua 
      intelle<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ctus quam experimur modo et habemus requiratur 
      <lb ed="#P" n="110"/>species nec oportet loquendo quod omne simile sua 
      simi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>litudine cognoscuntur. Sed seipso potest intuitiue et 
      <lb ed="#P" n="112"/>immediate cognosci. hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1064">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ticulum est vna opinio quod ad actum fruitionis 
      bea<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tifice necessario requiritur in voluntate habitus 
      ca<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ritatis ita quod impossibile est voluntatem frui 
      beatifi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ce nisi informetur habitu caritatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1077">
      ¶ Ad hoc 
      ad<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ducuntur alique rationes. Prima est ista. Impossi 
      <lb ed="#P" n="119"/>bile est voluntatem frui deo meritorie nisi informei 
      <lb ed="#P" n="120"/>habitu caritatis. Si enim linguis angelorum etc. 
      ca<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ritatem autem non habeam nichil sum: ergo 
      multofor<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tius vt videtur impossibile est frui deo beatifice sine 
      <lb ed="#P" n="123"/>caritate. Nam multo perfectius fruitur quis deo 
      <lb ed="#P" n="124"/>beatifice quam meritorie: et per consequens ad hoc 
      plu<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ra requiruntur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1097">
      ¶ Secundo sic. Actus summe 
      delecta<lb ed="#P" n="126" break="no"/>bilis non potest esse nisi ex habitu. Unde et 
      Aristote<lb ed="#P" n="127" break="no"/>les. 2. ethicorum dicit quod signum aggenerati habitus est 
      <lb ed="#P" n="128"/>delectabiliter operari. Sed actus fruendi deo 
      bea<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tifice est actus summe delectabilis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1108">
        <!--111.xml-->
               <pb ed="#P" n="51-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Tertio sic. Sicut agere naturale praesupponit 
      es<lb ed="#P" n="2" break="no"/>se naturale per formam naturalem: ita agere 
      superna<lb ed="#P" n="3" break="no"/>turale presupponit esse supernaturale per formam 
      <lb ed="#P" n="4"/>supernaturalem vt videtur. Sed impossibile est et in 
      <lb ed="#P" n="5"/>plicat contradictionem quod aliquid agat naturaliter et 
      <lb ed="#P" n="6"/>non habeat formam naturalem vel esse per formam 
      natu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ralem. Nam vnumquodque agit secundum quod in actu: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="8"/>Cum igitur frui deo beatifice sit agere voluntatis  
      <lb ed="#P" n="9"/>supernaturale oportet necessario quod sit a forma super 
      <lb ed="#P" n="10"/>naturali. Puta a caritate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1139">
      ¶ Quarto sic. Actus 
      <lb ed="#P" n="11"/>perfectissimus debet esse a principio perfectissimo et 
      <lb ed="#P" n="12"/>in subiecto perfectissimo et non potest esse nisi a 
      princi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pio perfectissimo vel in subiecto. Sed actus 
      fruitio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nis beatifice est actus perfectissimus: quia vltima 
      per<lb ed="#P" n="15" break="no"/>fectio homins est beatitudo formalis: ergo est a 
      volun<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tate perfectissima et in ipsa perfectissima. Sed non est 
      per<lb ed="#P" n="17" break="no"/>fectissima nisi per habitum caritatis: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="18"/>sunt qui dicunt quod in voluntate non est 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1159">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Alii ponendus oliquis habitus medius 
      in<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ter ipsam et actum eius et necessarius ad ipsum talem actum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1167">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Ad hoc adducuntur plures rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1172">
      ¶ 
      Prima<lb ed="#P" n="22" break="no"/>est in proposito de fruitione. Sicut se habet 
      volun<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tas ad actum fruendi deo in via praesupposita fide: ita 
      <lb ed="#P" n="24"/>se habet ad actum fruendi deo in patria praesupposita 
      vi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sione. Patet ex simili proportione. Sed voluntas 
      <lb ed="#P" n="26"/>in via presupposita fide non indiget aliquo 
      habitu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>infuso ad fruendum deo. Probatio quia tunc aliquis 
      <lb ed="#P" n="28"/>posset certitudinaliter scire se esse in caritate. Nam 
      <lb ed="#P" n="29"/>aliquis potest scire se frui deo et habere actum sic 
      di<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ligendi deum et si non posset sine habitu infuso tunc 
      <lb ed="#P" n="31"/>sciret se frui ita sciret se habere habitum infusum 
      ca<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ritatis. Hot autem est impossibile: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1198">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="33"/>ratio. Inter formam et inclinationem sequentem ipsam 
      <lb ed="#P" n="34"/>non est ponendus aliquis habitus medius. Sed vel 
      <lb ed="#P" n="35"/>le non est nisi quedam inclinatio voluntatis sequens 
      for<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mam apprehensam sicut etiam inclinari deorsum se 
      <lb ed="#P" n="37"/>quitur formam grauis impressam ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1211">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#P" n="38"/>ratio. Ad illum actum qui necessario sequitur actum 
      <lb ed="#P" n="39"/>alterius potentie primum non requiritur habitus vt 
      vi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>detur quia respectu necessariorum et naturalium non 
      in<lb ed="#P" n="41" break="no"/>digemus habitu. 2. cthicorum. Sed actus voluntatis  
      <lb ed="#P" n="42"/>necessario sequitur actum intellectus sicut et 
      appeti<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tus sensitiuus sequitur sensitiuum quia etiam 
      ap<lb ed="#P" n="44" break="no"/>petitus intellectus non potest in aliquid nisi in 
      cogni<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tum: ergo etc. Si autem dicatur quod non sequitur 
      necessa<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rio voluntas actum intellectus in praesenti statu 
      natu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>re corrupte propter impedimentum fomitis et 
      corru<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ptionis nature saltem hoc est verum in statu nature 
      <lb ed="#P" n="49"/>Ita quod voluntas in puris naturalibus necessario se 
      <lb ed="#P" n="50"/>queretur et multofortius voluntas beata. 
      Alioquin<lb ed="#P" n="51" break="no"/>enim videtur quod deus posset videri beatifice et 
      volun<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tas posset non diligere ipsum quod est inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1246">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Quarta ratio et est ad oppositum de fruitione. Si 
      <lb ed="#P" n="54"/>cut se habet intellectus ad intelligendum primum 
      prin<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cipium sic voluntas ad fruendum fine vltimo. 2. 
      phi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sicorum. Sed intellectus non indiget aliquo 
      habitu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ad intelligendum primum principium: quia statim et 
      ne<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cessario et faciliter assentit primo principio notis 
      ter<lb ed="#P" n="59" break="no"/>minis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1264">
      ¶ Quinta ratio ad illum actum qui non 
      <lb ed="#P" n="60"/>est principaliter intentus: sed consequens operationem 
      prin<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cipaliter intentam non est ponendus aliquis habitus: 
      <lb ed="#P" n="62"/>vt patet quia eadem necessitate habetur talis actus qua 
      <lb ed="#P" n="63"/>habetur talis operatio principaliter intenta. Sed 
      <lb ed="#P" n="64"/>actus voluntatis est huiusmodi praecipue fruitio 
      ip<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sa. Fruitio enim importat delectationem qunietationem 
      <!--111.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>leticiam et sacietatem secundum plures descriptiones et 
      au<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ctoritates dictas de fruitione et omnia ista sunt 
      pas<lb ed="#P" n="68" break="no"/>siones consequentes operationem et sic actus 
      volun<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tatis etiam est propter aliud intentus. Puta propter 
      <lb ed="#P" n="70"/>sapere vel intelligere. Similiter etiam omnis actus 
      <lb ed="#P" n="71"/>ecundum habitum aliquem appetitiuum est electiuus. 
      4<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ethicorum et per consequens respectu eius quod est ad 
      fi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nem et propter aliud et non principaliter intentus sed 
      <lb ed="#P" n="74"/>magis intellectio ipsa: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1304">
      ¶ Ultima ratio. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Quando aliqui duo effectus sunt essentialiter ordi 
      <lb ed="#P" n="76"/>nati vnus eorum est ab alio vel ambo a causa 
      com<lb ed="#P" n="77" break="no"/>muni. Patet de calefactione et rarefactione aeris 
      <lb ed="#P" n="78"/>que consequenter et inseparabiliter se habent. Sed vt 
      <lb ed="#P" n="79"/>sio et fruitio in creatura beata sunt huiusmodi. ergo etc. Sed 
      <lb ed="#P" n="80"/>siue sic siue fruitio non est a caritate ergo non est 
      neces<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sarium ponere caritatem in voluntate ad actum fruitionis. 
      <lb ed="#P" n="82"/>ad istum articulum videtur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1324">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Sed quantuu i michi dicendum quod absolu 
      <lb ed="#P" n="84"/>te loquendo nullus habitus est necessarius ad actum 
      <lb ed="#P" n="85"/>fruitionis beatifice. Potest enim talis actus esse in 
      <lb ed="#P" n="86"/>voluntate vel etiam cum hoc a voluntate si ponatur 
      <lb ed="#P" n="87"/>voluntas actiua respectu fruitionis beatifice sine 
      <lb ed="#P" n="88"/>omni habitu in voluntate et hoc potest probari 
      eo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>dem modo sicut superius probatum est de habitu vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>lumine ex parte intellectus Unde non est hic 
      maior<lb ed="#P" n="91" break="no"/>necessitas vel difficultas quam sit ibi. Si enim voluntas 
      <lb ed="#P" n="92"/>tantummodo sit priuatiua respectu actus fruitionis 
      <lb ed="#P" n="93"/>siue etiam sit actiua quoncunque potest fieri a deo talis 
      <lb ed="#P" n="94"/>actus immediate in ipsa voluntate vt videtur sicut 
      <lb ed="#P" n="95"/>superius de lumine ex parte intellectus dicebatur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1355">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Tertio dico quod licet non sit necessarius simpliciter 
      <lb ed="#P" n="97"/>habitus caritatis ad actum fruitionis nec habitus 
      <lb ed="#P" n="98"/>luminis ad actum visionis nihilominus ponuntur et 
      <lb ed="#P" n="99"/>sunt in mente beata ex ordinatione diuine 
      volunta<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tis ad decorem et perfectionem mentis vt anima quasi 
      spoto<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sa his habitibus quasi iocalibus preciosis adorne 
      <lb ed="#P" n="102"/>tur et etiam preparetur. nec video aliquam necessitatem 
      <lb ed="#P" n="103"/>in mundo ad hoc vt ponantur tales habitus propter 
      <lb ed="#P" n="104"/>actus: sed tantum congruitatem predictam divine 
      vo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>luntatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1379">
      ¶ Ad primam ergo rationem aliorum de actu 
      <lb ed="#P" n="106"/>meritorio dico quod caritas absolute loquendo non est 
      <lb ed="#P" n="107"/>necessaria ad actum meritorium sicut dictum est in primo 
      <lb ed="#P" n="108"/>Diceret etiam aliquis quod non est simile quia voluntas est 
      <lb ed="#P" n="109"/>principium actiuum actus meritorii alioquin non esset 
      <lb ed="#P" n="110"/>meritorius: sed non oportet quod sit principium actiuum 
      <lb ed="#P" n="111"/>actus beatifici: sed non curo de ista solutione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1395">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Ad secundum de actu summe delectabili. Dico quod 
      po<lb ed="#P" n="113" break="no"/>test esse sine aliquo habitu et non ex habitu circa 
      ob<lb ed="#P" n="114" break="no"/>iectum summe perfectionis in potentia non 
      impedi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ta nec retardata a tali obiecto tamen in potentia 
      im<lb ed="#P" n="116" break="no"/>pedita sicut in nobis viatoribus non est actus vt 
      con<lb ed="#P" n="117" break="no"/>muniter delectabilis sine habitu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1411">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="118"/>diceretur primomodo quod velle vel frui beatificum  
      <lb ed="#P" n="119"/>non est agere voluntatis create: sed pati tantum et 
      <lb ed="#P" n="120"/>ita non requirit principium actiuum supernatura 
      <lb ed="#P" n="121"/>le ex parte voluntatis. Aliomodo quod non oportet 
      <lb ed="#P" n="122"/>quodlibet principium actiuum actus supernatura 
      <lb ed="#P" n="123"/>lis esse supernaturale: sed sufficit quod aliquod et in 
      <lb ed="#P" n="124"/>proposito. Deus est principium supernaturale 
      ta<lb ed="#P" n="125" break="no"/>lis actus. Tertio modo diceretur quod voluntas est 
      <lb ed="#P" n="126"/>principium supernaturale quia ita parum est in 
      fa<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cultate agentis creati sicut et gratia vel fruitio 
      ip<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1438">
      ¶ Ad quartum dico quod nobilissimus effectus 
      sim<lb ed="#P" n="129" break="no"/>pliciter cuiusmodi est supremus angelus non potest esse 
      <lb ed="#P" n="130"/>nisi a causa nobilissima et perfectissima quae est actus deus. 
      <!--112.xml-->
      <pb ed="#P" n="52-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Sed de nobilissimo vel perfectissimo effectu secundum quid 
      <lb ed="#P" n="2"/>qui est vnum accidens. Puta fruitio ipsa creata in mente 
      <lb ed="#P" n="3"/>eius dicere quod non oportet omnem causam eius esse 
      no<lb ed="#P" n="4" break="no"/>bilissimam et perfectissimam: sed sufficit quod aliqua 
      spe<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cialiter influens ad talem effectum sit nobilissima 
      <lb ed="#P" n="6"/>et ita st voluntas sit principium effectiuum fruitionis 
      <lb ed="#P" n="7"/>beate non est necessarium quod sit habituata nec etiam si 
      <lb ed="#P" n="8"/>sit principium passiuum vel receptiuum tantum: quia ita 
      im<lb ed="#P" n="9" break="no"/>mediate est voluntas in potentia ad fruitionem sicut ad 
      <lb ed="#P" n="10"/>caritatem licet de facto prius habeatur caritas tanquae 
      <lb ed="#P" n="11"/>actus primus quoquo modo. Est enim dispositio 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>grua ad actum fruitionis: non autem necessaria et ipsa 
      <lb ed="#P" n="13"/>voluntas perficitur in ordine ad talem actum. Uirtus 
      <lb ed="#P" n="14"/>enim habentem perficit et opus eius bonum reddit. Et 
      <lb ed="#P" n="15"/>est dispositio perfecti ad optimum: quare etc. Sic ad 
      il<lb ed="#P" n="16" break="no"/>las rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1486">
      ¶ Sed quia etiam rationes aliorum non 
      <lb ed="#P" n="17"/>concludunt: licet sint pro predicta positione quantum 
      <lb ed="#P" n="18"/>ad aliquid: ideo sunt soluende. 
      <lb ed="#P" n="19"/>mtrreama ergo dico quod ad fruendum deo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1495">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Ad pot ireta absolute et quocunque modo 
      <lb ed="#P" n="21"/>non est necessarius habitus infusus in voluntate pre 
      <lb ed="#P" n="22"/>supposita fide. Sed ad fruendum deo meritorie 
      ne<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cessarius est habitus et si non absolute tamen ex diuina 
      <lb ed="#P" n="24"/>ordinatione tanquam dispositio congrua et decora 
      pla<lb ed="#P" n="25" break="no"/>scens deo in mente. Et sicut non potest quis scire se 
      frui<lb ed="#P" n="26" break="no"/>deo meritorie ita non potest scire se habere talem habi 
      <lb ed="#P" n="27"/>tum infusum: et sic in proposito etiam diceretur de 
      car<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tate et actu fruitionis in patria praesupposita visione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1517">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Ad secundum diceretur quod inter formam naturalem et 
      <lb ed="#P" n="30"/>suam inclinationem sicut inter formam grauitatis et 
      in<lb ed="#P" n="31" break="no"/>clinationem ad centrum non est ponendus aliquis 
      habi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tus. Nam talis forma ad vnum est determinata nec 
      <lb ed="#P" n="33"/>potest assuefieri in contrarium sicut lapis etsi millesies 
      <lb ed="#P" n="34"/>sursum proiiciatur nunquam tamen assuescit ad moueri 
      sur<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sum: sed sic non est de inclinatione consequente 
      volunta<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tem liberam et potente assuefieri in contrarium per actum 
      <lb ed="#P" n="37"/>suum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1539">
      ¶ Preterea etiam inter inclinationem 
      habitua<lb ed="#P" n="38" break="no"/>lem et voluntatem non ponitur habitus medius sicut 
      <lb ed="#P" n="39"/>nec ibi. Sed inter formam seu voluntatem et 
      inclinatio<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nem actualem que est actus ipse licet non ponatur in 
      ra<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tione predicta. Ad minorem dici posset quod velle vel 
      <lb ed="#P" n="42"/>frui proprie loquendo non est inclinatio sed est actus 
      <lb ed="#P" n="43"/>absolutus voluntatis sicut etiam intelligere est actus 
      <lb ed="#P" n="44"/>voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1557">
      ¶ Ad tertium dico quod est contra eos. 
      Nan<lb ed="#P" n="45" break="no"/>secundum eas virtutes et habitus morales sunt in appet 
      <lb ed="#P" n="46"/>tu sensitiuo et tamen appetitus sensitiuus de 
      necessita<lb ed="#P" n="47" break="no"/>te sequitur iudicium sensus: ergo non obstante quod voluntas 
      <lb ed="#P" n="48"/>necessario sequatur iudicium vel actum intellectus tam 
      <lb ed="#P" n="49"/>adhuc indiget habitu ad perfectionem sui actus. S 
      <lb ed="#P" n="50"/>dicas quod in appetitu sensitiuo ponuntur habitus: quia 
      <lb ed="#P" n="51"/>habet rebellionem ad rationem. Diceretur etiam quod 
      vo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>luntas habet difficultatem ad bonum et ita indiget 
      ha<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bitu tanquam secundum se imperfecta respectu summi actus vel 
      <lb ed="#P" n="54"/>saltem non est voluntas determinata ad bonum sicut 
      <lb ed="#P" n="55"/>nec appetitus sensitiuus: et ideo in vtroque ponitur 
      <lb ed="#P" n="56"/>habitus. Ad minorem patet quod est falsa ex secundo vbi 
      <lb ed="#P" n="57"/>dictum est quod voluntas no necessario sequitur iudicium 
      <lb ed="#P" n="58"/>rationis licet appetitus sensitiuus quia non est liber 
      no<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cessario sequatur iudicium vel apprehensionem sensus. 
      <lb ed="#P" n="60"/>Nec sequitur quod voluntas feratur in incognitum omni 
      <lb ed="#P" n="61"/>no sicut dictum est ibi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1597">
      ¶ Ad quartum diceret aliquis 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod intellectus ad intelligendum primum principium 
      ha<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bet vnum habitum derelictum ex intellectione talis 
      prin<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cipii alioquin ita esset ignorans habitualiter 
      princi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>pium sicut puer qui nunquam intellexit principium. Ali¬ 
      <!--112.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ter diceretur quod intellectus determinatus est 
      natura<lb ed="#P" n="67" break="no"/>liter ad intellectionem principii notis terminis sic quod 
      <lb ed="#P" n="68"/>non potest ipsum negare. Non sic autem voluntas 
      crea<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ta ad finem quomodocumque praesentatum ratione 
      liberta<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tis sue talis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1623">
      ¶ Ad quintum diceretur quod actus 
      volunta<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tis puta frui non est minus principaliter intentus quam 
      <lb ed="#P" n="72"/>actus intellectus: immo vel equaliter vel magis 
      prini<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cipaliter. Quando dicit quod frui non est nisi passio. 
      Di<lb ed="#P" n="74" break="no"/>co quod non est verum sed bene ipsum concomitatur passio 
      <lb ed="#P" n="75"/>delectationis et quietationis et est vere actus 
      secun<lb ed="#P" n="76" break="no"/>dus voluntatis sicut videre est actus intellectus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1639">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="77"/>lliud quod additur quod omnis actus secundum habitum 
      appeti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tiuum est electiuus et ita per consequens respectu eius quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>est ad finem. Dico quod accipiendo habitum electiuum 
      pro<lb ed="#P" n="80" break="no"/>prie et stricte loquendo de electione non oportet hoc 
      <lb ed="#P" n="81"/>esse verum t licet forte fuerit de mente Aristotelis 
      <lb ed="#P" n="82"/>qui non posuit amicitiam virtutem in nobis 
      respe<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ctu finis sed oppositum habent ponere fideles qui 
      po<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nunt caritatem virtutem in voluntate que est precipue 
      re<lb ed="#P" n="85" break="no"/>spectu finis vt patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1661">
      ¶ Ad vltimum diceretur quod licet 
      <lb ed="#P" n="86"/>visio et fruitio possint esse a causa communi. Puta a 
      <lb ed="#P" n="87"/>deo et ita non sit absolute necessarium ponere habit 
      <lb ed="#P" n="88"/>sic quin deus possit aliter facere tamen habitus sunt 
      dispo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sitiones congrue ad perfectionem nature habentis tales 
      <lb ed="#P" n="90"/>actus vel etiam elicientis si ponantur potentie actiue 
      im<lb ed="#P" n="91" break="no"/>in actibus istis. Nec oportet quod duo effectus sunt sic 
      <lb ed="#P" n="92"/>ordinati quod vnus sit ab alio vel ambo a causa 
      commu<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ni: licet in aliquibus sit ita. Patet. Nam remotio 
      prohi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bentis et motus grauis sunt duo effectus ordinati et 
      <lb ed="#P" n="95"/>tamen non sic est de eis. Siliter etiam approximatio ignis 
      <lb ed="#P" n="96"/>ad lignum vel actiui ad passiuum et calefactio. Sic in 
      <lb ed="#P" n="97"/>proposito non intelligitur est impedimentum volendi vel 
      <lb ed="#P" n="98"/>fruendi: et ideo qui causat intelligere vel videre 
      amo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uet impedimentum vel prohibens et quasi approximat 
      <lb ed="#P" n="100"/>actiuum passiuo et ita oportet quod visio et fruitio vel sint 
      <lb ed="#P" n="101"/>ambe a causa communi vel quod fruitio sit a visione sicut nec 
      <lb ed="#P" n="102"/>in illis exemplis. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1700">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="104" break="no"/>culum. An scilicet anima christi possit habere summam visio 
      <lb ed="#P" n="105"/>nem et fruitionem verbi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1709">
      ¶ Uideretur quod non: quia anima christi est 
      <lb ed="#P" n="106"/>inferioris gradus et actualitatis in 
      intellectiuita<lb ed="#P" n="107" break="no"/>te quam natura angelica igitur non potest elicere ita perfectum 
      <lb ed="#P" n="108"/>actum fruitionis vel visionis sicut illa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1719">
      ¶ Secundo quia si 
      <lb ed="#P" n="109"/>daretur angelo tanta gratia quanta est anime christi sicut eft 
      <lb ed="#P" n="110"/>possibile. Planum est vt videtur quod perfectiorem actum 
      pos<lb ed="#P" n="111" break="no"/>set elicere: quia haberet maiorem virtutem et cum hoc 
      <lb ed="#P" n="112"/>equalem gratiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1730">
      ¶ Tertio quia sicut natura ad 
      na<lb ed="#P" n="113" break="no"/>turam sic actus ad actum et potentia ad potentiam. Sed  
      <lb ed="#P" n="114"/>natura angeli est alterius rationis a natura anime christ 
      <lb ed="#P" n="115"/>et nobilior. Et similiter potentia respectu potentie ergo 
      <lb ed="#P" n="116"/>actus etiam respectu actus: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="117"/>non obstantibus dico quod loquen¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1743">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Sed his do defruitione et visione / 
      bea<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ta christus habet in anima sua summam visionem et fruitionem 
      <lb ed="#P" n="120"/>que potest esse in creatura pro tanto: quia in aliqua 
      crea<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tura non potest esse maior nec perfectior sicut superius 
      <lb ed="#P" n="122"/>dictum est de gratia. Et hoc patet. Nam sicut est 
      ca<lb ed="#P" n="123" break="no"/>pax summe gratie ita et summe glorie et ita 
      rationa<lb ed="#P" n="124" break="no"/>bile est quod fuerit sibi data vt sic gloria eius quasi vni 
      <lb ed="#P" n="125"/>geniti a patre. Et quod sit hoc possibile patet 
      preci<lb ed="#P" n="126" break="no"/>pue si anima Christi se habet pure passiue ad istos 
      <lb ed="#P" n="127"/>actus: sicut etiam ad gratiam ipsam. Similiter etiam si se 
      <lb ed="#P" n="128"/>habeat actiue cooperando deo ad istos actus 
      adhud<lb ed="#P" n="129" break="no"/>licet isti actus non sint summe perfecti quantum est ex vertute 
      <!--113.xml-->
      <pb ed="#P" n="52-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>potentie create anime christi et angelus quantum est 
      ex<lb ed="#P" n="2" break="no"/>virtute sua naturali posset agere ad perfectionem actus 
      <lb ed="#P" n="3"/>deus tamen supplere potest illud in quo virtus creata 
      <lb ed="#P" n="4"/>anime deficit vt sic actus causatus ab ambobus sit 
      sum<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mus et summe perfectus ac si tantum esset a deo solo 
      immon<lb ed="#P" n="6" break="no"/>diate causatus vel etiam forte ita perfectum actum su 
      <lb ed="#P" n="7"/>pernaturalem et perfecte potest anima elicere quantum est 
      <lb ed="#P" n="8"/>ex parte sua sicut etiam angelus quemadmodum et 
      reci<lb ed="#P" n="9" break="no"/>pere: quia quantum ad ista sunt equales licet quantum ad 
      <lb ed="#P" n="10"/>actus uaturales sint inequales: et ita non oportet quod 
      <lb ed="#P" n="11"/>deus aliquid suppleat pro anima secundum istum modum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1802">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Secundo dico quod sicut anima christi habet summam 
      <lb ed="#P" n="13"/>visionem et fruitionem cum summo lumine ita 
      abso<lb ed="#P" n="14" break="no"/>lute loquendo posset haberi sine illis sicut superius 
      <lb ed="#P" n="15"/>ostensum est quod visio et fruitio possunt esse sine istis. 
      <lb ed="#P" n="16"/>quod obiicitur iam patet quid 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1815">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Ad primum dicendum. Dato enim quod anima 
      <lb ed="#P" n="18"/>Christi sit actiua respectu talium actuum et sit 
      infe<lb ed="#P" n="19" break="no"/>rioris gradus et nature quam angelus et ita in actibus 
      <lb ed="#P" n="20"/>naturalibus non sint equales tamen ad actus 
      supernatu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rales beatificos sunt equales sicut ad gratiam vel si 
      <lb ed="#P" n="22"/>non tamen deus supplere potest imperfectionem anime 
      Chri<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sti in eliciendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1833">
      ¶ Ad secundum per idem Angelus enim 
      <lb ed="#P" n="24"/>dato quod haberet equalem gratiam non posset 
      perfectio<lb ed="#P" n="25" break="no"/>rem actum elicere quia vel anima christi potest ex se tantum elici 
      <lb ed="#P" n="26"/>re quantum angelus vel saltem cooperante deo et 
      supple<lb ed="#P" n="27" break="no"/>te. Dices quod ita deus potest cooperari angelo sicut 
      <lb ed="#P" n="28"/>anime et cum angelus sit perfectior poterit habere per 
      <lb ed="#P" n="29"/>fectiorem actum quam anima Christi cooperante sibi deo 
      <lb ed="#P" n="30"/>equaliter sicut anime Christi. Dico ad hoc quod non 
      sequi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tur. Deus enim potest intantum cooperari anime si ponatur acti 
      <lb ed="#P" n="32"/>ua respectu talis actus quod ita perfectus actus erit 
      am<lb ed="#P" n="33" break="no"/>borum sicut posset esse dei per seipsum: et tunc planum 
      <lb ed="#P" n="34"/>est quod ad perfectiorem actum non potest cooperari 
      ange<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lo: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1863">
      ¶ Ad tertium dico quod visio beatifica 
      <lb ed="#P" n="36"/>et fruitio non sunt alterius rationis in angelo et hoc 
      <lb ed="#P" n="37"/>mine sed eiusdem rationis sicut et gratia. Non enim 
      <lb ed="#P" n="38"/>conueniunt eis ista inquantum tales vel tales creature 
      <lb ed="#P" n="39"/>in speciali sed magis ista sunt verificabilia inquantum 
      <lb ed="#P" n="40"/>ceature intellectuales in communi quare etc. Nec se 
      <lb ed="#P" n="41"/>quitur propter hoc quod angelus et anima sint eiusdem 
      <lb ed="#P" n="42"/>speciei sicut non sequitur. Albedo in ligno et in 
      equo<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sunt eiusdem. speciei: ergo lignum et equus sunt 
      eius<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dem speciei. hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1885">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="46" break="no"/>co quod non est simile de lumine naturali et 
      supernatura<lb ed="#P" n="47" break="no"/>li in proposito. Nam actus naturalis intellectus et 
      <lb ed="#P" n="48"/>sensus naturalis est ex sensu et intellectu et ita 
      bene<lb ed="#P" n="49" break="no"/>requiritur lumen naturale istorum. Sed actus visionis 
      <lb ed="#P" n="50"/>beatifice non est ab intellectu: sed totaliter ab obie 
      <lb ed="#P" n="51"/>cto quod est obiectum penitus sufficiens ad perfectum 
      <lb ed="#P" n="52"/>nec indiget aliquo lumine cooperante vel coagente 
      <lb ed="#P" n="53"/>ad talem actum sicut obiecta mala imperfecta 
      indi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>gent intellectum agente: et preterea dato quod sit ab 
      intel<lb ed="#P" n="55" break="no"/>lectu non tamen supernaturalis est ex ipso sed dicitu 
      <lb ed="#P" n="56"/>supernaturalis: quia a deo specialiter cooperante 
      <lb ed="#P" n="57"/>ad ipsum et etiam influente. Ita quod mera naturalia 
      ip<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sius intellectus sibi sufficiunt ad cooperandum deo 
      <lb ed="#P" n="59"/>ad istum actum et non requiritur ex parte eius aliquod 
      <lb ed="#P" n="60"/>lumen supernaturale. Aliter diceretur quod virtute 
      di<lb ed="#P" n="61" break="no"/>uina posset esse actus naturalis vel sensus dato quod 
      <lb ed="#P" n="62"/>ad ipsum nichil faceret lumen naturale intellectus 
      <lb ed="#P" n="63"/>agentis vel lumen sensibile exterius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1929">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#P" n="64" break="no"/>dum patet de specie per illa que dicta sunt in corpo¬ 
      <!--113.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>re questionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c32667-d1e1940">
      ¶ Ad tertium de caritate. Dico quod 
      li<lb ed="#P" n="66" break="no"/>cet maneat in patria. quia non disponit ad actum 
      incem<lb ed="#P" n="67" break="no"/>possibilem patrie sicut fides et spes secundum aliquos non 
      <lb ed="#P" n="68"/>tamen manet sicut absolute necessaria ad actum 
      frui<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tionis sed sicut dispositio congrua anime et 
      conue<lb ed="#P" n="70" break="no"/>niens sibi pro omni statu non solum vie sed etiam 
      pa<lb ed="#P" n="71" break="no"/>trie. Et sic de isto etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>