<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="1-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-be331x"><!--l2d1q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-be331x-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e101">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Sequitur prima distinctio. 
      <!--10.xml-->
      <pb ed="#P" n="2-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>CIrca primam 
      di<lb ed="#P" n="2" break="no"/>stinctionem secundi sententiarum 
      <lb ed="#P" n="3"/>Queritur primo. Utrum deus 
      <lb ed="#P" n="4"/>sit causa effectiua omnium entium 
      po<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sitiuorum aliorum a se.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e123">
      Uidetur 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod non. primo quia intelligentie et 
      <lb ed="#P" n="7"/>scelum sunt aliqua entia alia a 
      <lb ed="#P" n="8"/>Ise. Sed ista non habent causam 
      <lb ed="#P" n="9"/>effectiuam secundum Aristotelem quia sunt necesse esse / secunu 
      ip<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sum autem necesse esse non est causabile quia tunc esset possi 
      <lb ed="#P" n="11"/>bile. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e139">
      ¶ 2o sic materia prima est aliquod ens aliud 
      <lb ed="#P" n="12"/>a primo quia est per se causa alicuius intrinseca entis 
      pu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ta compositi. Sed materia non habet causam efficientem 
      <lb ed="#P" n="14"/>quia si fieret de nihilo fieret. Non autem de alia materia 
      <lb ed="#P" n="15"/>quia quod fit de materia est compositum. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="16"/>quia esset processus in infinitum. Sed de nihilo nihil fit 
      <lb ed="#P" n="17"/>secundum commnem conceptionem philosophorum. Et hoc etiam 
      <lb ed="#P" n="18"/>dicit Anselmus monologio. 8. Nihil fit ex nihilo / 
      <lb ed="#P" n="19"/>sicuc vox omnium est ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e159">
      ¶ 3o sic Idem manens 
      <lb ed="#P" n="20"/>idem et vniformiter se habens non potest facere nisi idem 
      <lb ed="#P" n="21"/>secundo de generatione. Sed deus est summe vnus et idem 
      <lb ed="#P" n="22"/>et vniformiter se habens quia immutabilis est / ergo non facit 
      <lb ed="#P" n="23"/>nisi vnum. ergo non est causa effectiua omnium aliorum a se. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e171">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ 4o sic Actio sicut calefactio vel huiusmodi est aliquod 
      <lb ed="#P" n="25"/>ens aliud a deo quia est in determinato praedicamento. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Sed actio non est ab aliquo effectiue quia tunc actionis 
      <lb ed="#P" n="27"/>esset actio sicut termin quod negatur. 5o. phisicorum ergo. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e182">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Contra Io. primo dicitur de verbo diuino quod est de 
      <lb ed="#P" n="29"/>Omnia per ipm facta sunt. Et ad ratioanos. II. Ex 
      ip<lb ed="#P" n="30" break="no"/>so et per ipsum et in ipso sunt omnia. In ista questione sic 
      <lb ed="#P" n="31"/>procedam. Primo inquiram quae fuit intentio philoso 
      <lb ed="#P" n="32"/>phorum de ista questione. 2o que sit intentio aliquorum 
      <lb ed="#P" n="33"/>theologorum. 3o ponam quid videtur dicendum de 
      quadione<lb ed="#P" n="34" break="no"/>Ultimo ad rationes principales. 
      <lb ed="#P" n="35"/>Quantum ad primum. ponam 
      pri<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mo opinionem cuiusdam doctoris. 2o arguam contra eam 
      <lb ed="#P" n="37"/>et dicam aliter de hoc articulo. 3o soluam motiua 
      illi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>Quantum ad primum Respondet quidam doctor. viii. 
      quo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>libeto suo. q. ix. enumerando multos modos 
      necesse<lb ed="#P" n="40" break="no"/>esse / quorum tres accipio tantum ad propositum. Uno enim 
      <lb ed="#P" n="41"/>modo praet intelligi aliquid esse necesse esse extra deum 
      <lb ed="#P" n="42"/>sicut quod ex se formaliter esse necesse esse / tamen ab alio 
      causa<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tiue vel effectine. Secundo modo quod est necesse esse ex se 
      for<lb ed="#P" n="44" break="no"/>maliter non tamen ab alio causatiue sed tantum dependenter habens 
      <lb ed="#P" n="45"/>ad ipsum habitudinem vel dependentiam necessariam 
      no<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tamen vt ad causam efficientem sed vt ad aliquid prius quod 
      <lb ed="#P" n="47"/>praesupponitur ab ipso sicut nunerus prior a posteriori 
      <lb ed="#P" n="48"/>suo modo / vt binarius a ternario et omnibus aliis. Tertio 
      <lb ed="#P" n="49"/>modo prtet intelligi sic quod aliquid fit ex se formaliter 
      possi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bile esse tamen necessario habet esse a causa necessario causante. 
      <lb ed="#P" n="51"/>Tunc dicit quod aliqui imposuerunt aristoteli quod omnia 
      in<lb ed="#P" n="52" break="no"/>corruptibilia alia a deo sunt necesse esse primomodo 
      <lb ed="#P" n="53"/>quia ex se formaliter tamen a deo effectine et causatiue. Sed 
      di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cit quod hoc non fuit de intentione aristotelis nec 
      commen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tatoris sui. Quod probat primo quia iste modus 
      impli<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cat contradictionem manifestam quia omne necesse esse ex se 
      for<lb ed="#P" n="57" break="no"/>maliter impossibile est non esse et omne quod est ab alio 
      causa<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tiue est possibile esse et per consequens possibile non esse et hoc 
      <lb ed="#P" n="59"/>ex se formaliter. ergo ad istum modum sequitur quod idem ex se 
      for<lb ed="#P" n="60" break="no"/>maliter sit nececesse esse vel impossibile non esse et 
      possi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>bile esse vel non esse. Sed non est credendum tantum philosophum non 
      <lb ed="#P" n="62"/>vidisse talem contradictionem ergo non est putandum quod de mon¬ 
      <!--10.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>te eius fuerit iste modus possibile enim esse et necesse esse 
      <lb ed="#P" n="64"/>proprie accepta contradicunt. Unde et aristoteles in perpetuis 
      <lb ed="#P" n="65"/>cuiusmodi sunt secundum ipsum intelligentie et caelum et materia 
      <lb ed="#P" n="66"/>prima non est potentia ad esse. Sed in celo est potentia tantum 
      <lb ed="#P" n="67"/>ad vbi et in perpetuis non dietternt esse et posse 5o. 
      meta<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ph. Secundo adducitur ad hoc aristoteles. 12. 
      metaphisi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ce / vbi ex intentione ponit plures subtanas sempiternas 
      <lb ed="#P" n="70"/>immobiles et sine magnitudne et propter eandem causam propter 
      <lb ed="#P" n="71"/>quam dixerant de substantia prima quae quidem causa erat sicut 
      <lb ed="#P" n="72"/>portet in praecedenti cao. vertutis infinite mouet tempue infinito et 
      <lb ed="#P" n="73"/>ion non praet esse vertus in magnitudine. Infinitum autem 
      imper<lb ed="#P" n="74" break="no"/>fectione et vigore non est causabile secundum aristotelem et 
      verita<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tem ergo etc. Similiter primo de celo Omne generabile vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>factum vel corruptibile et econuerso et ita nullum in 
      <lb ed="#P" n="77"/>corruptibile est ab alio secundum Aristotelem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e297">
      ¶ 2o 
      ad<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ducitur commentator. 8. metaphi. Ubi dicit expresse quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>nullum possibile esse prtest habere esse necessarium ab alio nisi 
      <lb ed="#P" n="80"/>solus motus et impossibile est hoc de substantia nisi 
      natu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ra possibilis transmutaretur in necessariam sicut dicit 
      <lb ed="#P" n="82"/>Cum igitur aristoteles posuerit substantias intellectuales 
      <lb ed="#P" n="83"/>et incorruptibiles esse necesse esse non posuit eas habere esse 
      <lb ed="#P" n="84"/>ab alio catiue. Dicit enim ibi quod permanentia 
      substantie<lb ed="#P" n="85" break="no"/>eterne non est ab alio sed ex se. permanentia autem motus 
      <lb ed="#P" n="86"/>est ab alio seu duratio puta a mouente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e319">
      ¶ Ad hoc 
      <lb ed="#P" n="87"/>pst adduci etiam commentator. 5o. metaphi. ca. 
      necessa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>rio Ubi dicit quod si fuerint entia simplicia et 
      eterna<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nullum eorum accipit esse ab alio. Entia autem simplicia et 
      <lb ed="#P" n="90"/>eterna secundum ipsum sunt intelligentie et caelum et materiaprima 
      <lb ed="#P" n="91"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e332">
      ¶ 4o pt adduci idem commentator 4o celi et 
      mun<lb ed="#P" n="92" break="no"/>di. commento. prio vbi dicit quod res aeterne non habent aliquam de 
      <lb ed="#P" n="93"/>nunero causarii nisi formalem non ergo habent causam efficientem 
      <lb ed="#P" n="94"/>Sic ergo dicunt isti quod accipiendo necesse esse primoo non 
      fu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>it de intentione aristotelis nec Auerroys quod 
      intelligen<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tie et alia incorruptibilia essent necesse esse. Unde non 
      <lb ed="#P" n="97"/>posuerunt talia ee a primo effectiue. Sed loquendo secundo 
      <lb ed="#P" n="98"/>modo necesse esse dicat idem de doctore quod de intentione 
      ari<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sto. et commentatori fuit quod incorruptibilia sunt necesse esse 
      <lb ed="#P" n="100"/>ex se formaliter dependentur tamen non causatiue a primo / sed 
      si<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cut imperfectum a perfecto et posterius a priori sine causalitate es 
      <lb ed="#P" n="102"/>fectiva et est species secundum se totas in tota circulatione sua 
      <lb ed="#P" n="103"/>vel potius indiuiduorum suorum hoc autem declaratur esse possi 
      <lb ed="#P" n="104"/>bile per vnum numerum qui necessario praesupponit alium qui non est 
      <lb ed="#P" n="105"/>causa eius. Et similiter in figuris hoc probatur per commentatorem 
      <lb ed="#P" n="106"/>prio celi et mundi vbi dicit sic nam ens faciens omnia aeterna 
      ne<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cessario sequitur et permanens autem et aeternum non fit nisi quia 
      sub<lb ed="#P" n="108" break="no"/>stantia et essentia eius dat ei permanentiam. Unde subdit quod 
      ali<lb ed="#P" n="109" break="no"/>qua sunt natralia tribus modis. Aut enim dat eis nam eorum 
      <lb ed="#P" n="110"/>vt sper sint / aut vt sper non sint / aut aliquando sint et aliquando non 
      <lb ed="#P" n="111"/>sint. Est ergo intentio Arist. quod incorruptibilia ex nam sua 
      <lb ed="#P" n="112"/>habent vt sper sint et non ab alio causatiue sed tantum dependenter secundum 
      <lb ed="#P" n="113"/>immutabilem et necessariam habitudinem ad prim quod est deus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e382">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Quantum ad 3m modum necesse esse dicit Auicenna 
      <lb ed="#P" n="115"/>go metaph. sue posuit incorruptibilia alia a primo esse 
      <lb ed="#P" n="116"/>necesse esse sic tamen quod primam intelligentiam immediate al 
      <lb ed="#P" n="117"/>ipso et aliam cum orbibus suis mediante prima sicut ponit 
      <lb ed="#P" n="118"/>Auicen. ix. meta. Fuit igitur intentio Auicenne secundum istum quod 
      <lb ed="#P" n="119"/>incorruptibilia alia a primo ex se formaliter sunt possibilia 
      <lb ed="#P" n="120"/>esse vel non esse tamen necesse esse a primo largiente de 
      nescate<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ipsis esse propter immutabilitatem sui.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e403">
      ¶ Ex quae concludebat 
      <lb ed="#P" n="122"/>quod non patest eis non dare esse et sic patet qumo secundum Auicennam 
      incor<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ruptibilia sunt ab ipso deo licet non immediate omnia sed tantum 
      <lb ed="#P" n="124"/>psam intelligentia. Posuit enim quod deus quia est purus actus 
      in<lb ed="#P" n="125" break="no"/>telligendo seipsum et actualitatem suam producit et creat im 
      <lb ed="#P" n="126"/>mediate et de necessitate primam intelligentiam. Illa autem 
      <!--11.xml-->
      <pb ed="#P" n="2-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>prima quia cadit in potentiam aliquam ita quod aliquo modo 
      compo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nitur ex actuali et potentiali intelligendo primam 
      intel<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ligentiam creat secundam intelligentiam / intelligendo suum 
      <lb ed="#P" n="4"/>actuale creat animam sui orbis quam debet mouere. 
      Sce<lb ed="#P" n="5" break="no"/>intelligendo suum potentiale creat propium orben quem 
      mo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>uet et sic de aliis deinceps.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e436">
      ¶ Sed contra istum 
      modi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>arguit iste doctor quod implicat contradictionem. Quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>enim est ex se formaliter possibile esse vel non esse si ponatur 
      <lb ed="#P" n="9"/>non esse nullum sequitur impossibile. Cum ergo prima 
      intelligen<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tia sit possibilis ex se esse vel non esse. Ponatur non esse non 
      <lb ed="#P" n="11"/>sequitur impossibile. Sed impossibile et quod illud quod ncessio 
      <lb ed="#P" n="12"/>est a quocumque sit ponatur non esse quia tunc simul esset et non 
      <lb ed="#P" n="13"/>esset quod enim est necessario semper est ergo si ponatur aliquando non 
      <lb ed="#P" n="14"/>esse ponitur simul esse et non esse. Et hoc sequitur ad positon 
      <lb ed="#P" n="15"/>nem Auicenne vt dicit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e458">
      ¶ Secundo improbat Auicennam 
      <lb ed="#P" n="16"/>de hoc quod posuit aliquid quod est possibile esse habere prius non 
      <lb ed="#P" n="17"/>esse quam esse natura solum non duratione. De intentione enim 
      <lb ed="#P" n="18"/>huius doctoris est quod omne possibile esse vel non esse prius 
      <lb ed="#P" n="19"/>non solum nam sed etiam duratione habet non esse quam esse. Sed 
      de<lb ed="#P" n="20" break="no"/>hoc non curo modo quia spectat ad aliam quaestionem de 
      eternita<lb ed="#P" n="21" break="no"/>te mundi hec est ergo opinio quod alia a deo vel sunt 
      corrupt<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bilia vel incorruptibilia. Si incorruptibilia 
      inten<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tio philosophorum fuit quod deus aliquo modo est causa ipsorum / in 
      <lb ed="#P" n="24"/>tentio Aristotelis et Commentatoris quod in genere cause 
      <lb ed="#P" n="25"/>finalis / sed prima intelligentia effectine mouens est causa 
      effe<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ctiua ipsorum mediante motu celi quod quidem dieternter se habet ad 
      <lb ed="#P" n="27"/>ipsa. Et ideo corruptibilia sunt. Sed intentio 
      Auicenne<lb ed="#P" n="28" break="no"/>est quod omnia sunt a deo effectine cum hoc tamen non immediate 
      <lb ed="#P" n="29"/>sed mediate mediantibus causis secundis scilicet 
      intelligen<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tiis motricibus et orbibus et motibus suis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e493">
      ¶ De incor 
      <lb ed="#P" n="31"/>ruptibilibus autem dicunt isti specialiter ( quia de corruptibili 
      <lb ed="#P" n="32"/>bus non faciunt mentionem ) quia intentio Aristo. et Con 
      <lb ed="#P" n="33"/>mentatoris est quod ipsa non sunt a deo effectiue vel 
      causalii<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sed tantum dependenter modo supradicto. Intentio autem 
      aui<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cemnne est quod vtroque modo puta causaliter et per consequens 
      dependen<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ter non tamen immediate sed sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e509">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tra istam opinionem prtest argui. Et arguitur quantum ad 
      primi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dictum suum. Uidetur enim quod aristo. non habuit pro 
      impossibi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>li quod aliquid sic necessarium ex se formaliter et tamen casatiue ab 
      <lb ed="#P" n="40"/>alio nessio causante quia hoc expresse dicit. 5o. 
      metaph<lb ed="#P" n="41" break="no"/>vbi ait quod sunt quadam nesseasia quae habent catum sue necessitatis  
      <lb ed="#P" n="42"/>Similiter 8. phisi. dicit hoc idem reprehendendo antiquas 
      <lb ed="#P" n="43"/>qui negauerunt ab aliquibus causam quia erant nesselia vel sunt 
      <lb ed="#P" n="44"/>Dicit enim quod aliqua nesseria habent causam et habent causam sue 
      ne<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cessitatis ab alio. Hoc patet in scientiis in quibus conclsio de 
      <lb ed="#P" n="46"/>monstrationis est ncesseslia et tamen habet principia et praemissas sicut 
      <lb ed="#P" n="47"/>causas eius. Unde demonstratio est sillogismus ex primis vel 
      <lb ed="#P" n="48"/>ris causisque conclsionis / sicut dicitur primo posteriorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e538">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="49"/>sic Aristo. in. 20. metaphi. dicit quod sper exsentiu vel 
      sem<lb ed="#P" n="50" break="no"/>piternorum principio / ore esse verissima et maxine entia illud aum 
      <lb ed="#P" n="51"/>quod est maxime tale secundum ipsum est causa aliorum que 
      <lb ed="#P" n="52"/>sunt post. Cum ergo Aristoteles posuerit vnum ens 
      <lb ed="#P" n="53"/>veissimum et summum ens posuit vt videtur ipsum esse causam omnium en 
      <lb ed="#P" n="54"/>tium aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e555">
      ¶ Ad hoc respondent aliqui quod Aristo. non inte 
      <lb ed="#P" n="55"/>dit de principiis entium inexstendo sed de principiis consequentiarum 
      <lb ed="#P" n="56"/>vel conclesionum in inferendo et in demonstrando quod videtur quoia 
      <lb ed="#P" n="57"/>non ponit plopta entia verissima sicut nec summe entiaEt tamen 
      <lb ed="#P" n="58"/>ibi loquitur in pltuali de principiis verissimis. Sed dico quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>non videtur ad intentionem Arist. Tum quia statim subiungit quod 
      <lb ed="#P" n="60"/>sicut est in veritate ita et in entitate / ita quod sicut principium verissi 
      <lb ed="#P" n="61"/>mum est causa veritatis aliorum puta conclsionum in demonstrando 
      <lb ed="#P" n="62"/>sicut ens verissimum et summum est causa aliorum entium in essendo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e575">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ pratereaest commentator dicut ibidem expresse sic. Si est aliqua pri 
      <lb ed="#P" n="64"/>ma causa omnium vt determinatum est in scientia nanlium illa est ma¬ 
      <!--11.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>gis digna et in esse et in veritate quam omnia entia. Omienia enim 
      <lb ed="#P" n="66"/>entia non adquirunt esse et veritatem nisi ab illa cas. Est ergo 
      <lb ed="#P" n="67"/>tantum ens per se et vera per se / et omnia entia / et vera et per veritatem eius 
      <lb ed="#P" n="68"/>Ecce expressa auctoritas commentatoris quod omnia sunt a deo 
      <lb ed="#P" n="69"/>effectiue. Similiter etiam Commentator expresse dicit deu 
      <lb ed="#P" n="70"/>substantia orbis. Debemus inquit scire quod corpus celeste 
      <lb ed="#P" n="71"/>non indiget vertute mouente in loco tantum sed est vertute 
      lar<lb ed="#P" n="72" break="no"/>giente in se et in sua subsatm permanentiam eternam. Et 
      sub<lb ed="#P" n="73" break="no"/>dit quod hoc ignorauerunt quidam esse de intentione Arist. et 
      <lb ed="#P" n="74"/>hoc fuit valde obscurum. Ecce ergo quod non solum 
      mo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tus celi est ab alio / sed etiam substantia et permanentia 
      aeterna<lb ed="#P" n="76" break="no"/>est ab alio et pari ratione de quolbet alio perpetuo et incor 
      <lb ed="#P" n="77"/>ruptibili.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e614">
      ¶ Sed ad hoc respondet doctor / quod Commentator 
      <lb ed="#P" n="78"/>contradicit sibiipsi in hoc et sue principali intentioni Contra 
      <lb ed="#P" n="79"/>quia idem sentit de Commentatore et Aristo. ergo vterque 
      contradi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cit sibi et Commentator explicite ergo non valuit 
      ratio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quam ponebat quod iste modus non erat de intentione Aris. 
      <lb ed="#P" n="82"/>propter contradictionem Maius enim inconueniens est imponere 
      phi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>losopho vel commentatori contradictionem explicitam quam 
      impli<lb ed="#P" n="84" break="no"/>citam. Uel si conceditur explicita multo fortius prtest 
      conce<lb ed="#P" n="85" break="no"/>di implicita. praterea diceretur et forte non inconuenienter. tame 
      <lb ed="#P" n="86"/>non curo multum de hoc quod Commentator contradicit sibi hic 
      <lb ed="#P" n="87"/>et in. xii. metathi. quia hic scilicet in 2o tractatu de 
      substan<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tia orbis distinxit duplex agens / vnum scilicet quod est ante 
      ef<lb ed="#P" n="89" break="no"/>fectum nec est simul nescio cum effectu et de tali dicit quod ce 
      <lb ed="#P" n="90"/>lum et incorruptibilia agens non habent et sic intelligi. xii. 
      <lb ed="#P" n="91"/>metaphi. Tunc enim non essent talia nessasia. Aliud agens 
      <lb ed="#P" n="92"/>quod est simul cum effectu nec praecedit ipsum in esse secundum 
      dura<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tionem et effectus nesseario est simul et de tali intelligit hic quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>caelum habet causam agentem non per motum vel mutationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e653">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="95"/>cundo sic per rationem de intentione aristotelis est secundum 
      commen<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tatorem. xii. metaphi. quod ad mouendum celum concurrunt 
      <lb ed="#P" n="97"/>duo motores scilicet primus motor cum intelligentia 
      appro<lb ed="#P" n="98" break="no"/>psata et necessitas huius est quia cum motor sit vertutis 
      in<lb ed="#P" n="99" break="no"/>finite secundum aristotelem et cum hoc moueat de necnitate si 
      <lb ed="#P" n="100"/>moueret immediate per seipsum ipsum caelum moueret in 
      in<lb ed="#P" n="101" break="no"/>stanti et in non tempe quia si tata vertus in tanto tpere maior 
      <lb ed="#P" n="102"/>virtus in minori tempne et infinita vertus in non tpore secundum 
      re<lb ed="#P" n="103" break="no"/>gulas illas 7o phisicorum. alioquin vertus finita posset 
      <lb ed="#P" n="104"/>adequari in velocitate motus virtuti infinite quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>est impossibile quia igitur impossibile est quod caelum moueatur 
      <lb ed="#P" n="106"/>in instanti vel innon tempe necio est secundum ipsos cum prio 
      moto<lb ed="#P" n="107" break="no"/>re concurretur aliam intelligentiam appropatam quae non sit tante 
      <lb ed="#P" n="108"/>virtutis sed magis vertutis finite et facere posset 
      vele<lb ed="#P" n="109" break="no"/>citatem finitam ita quod motus sit in tempre et ex prima 
      intelligen<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tia motus habeataeternitatem / et ex se vero habeat successionem. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Ex hoc arguitur / duo mouentia concurrere ad vnum 
      mo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tum mediate et aliud immediate non paest intelligi nisi quia 
      <lb ed="#P" n="113"/>3m recipit esse ab alio puta a primo vel quia recipit 
      vir<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tutem licet non esse vel quia recipit applicationem aliquam 
      <lb ed="#P" n="115"/>ad motum vt videtur secundum intentionem Aristo. Sed si 2a 
      intel<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ligentia recipit a prima suum esse habetur propositum. Si 
      vertu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tem habetur propositu quia secundum intentionem arstotelis idem 
      <lb ed="#P" n="118"/>est esse et viertus 2e intelligentie. Si applicationem / idem 
      ha<lb ed="#P" n="119" break="no"/>bemus quia applicatio illa non prtet esse accidens quia in 
      in<lb ed="#P" n="120" break="no"/>telligentia et a etiam phuns vel commentator nullum 
      ponitiae<lb ed="#P" n="121" break="no"/>cidens igitur est substantia eius et habetur propositum ergo etc. Respondetur 
      <lb ed="#P" n="122"/>ad hoc dupliciter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e716">
      ¶ Primo quia aliqua duo mouentia pastent 
      com<lb ed="#P" n="123" break="no"/>currere ad vnum motum / dato quod vnum nihil recipiat ab 
      <lb ed="#P" n="124"/>alio nec econuerso sicut patet de duobus trahentibus nauen 
      <lb ed="#P" n="125"/>qui concurrunt ad vnum 3m. Secundo respondetur quod prima 
      intelli<lb ed="#P" n="126" break="no"/>gentia quae dicitur primus motor non mouet effectiue caelum secundum 
      <lb ed="#P" n="127"/>intentionem Aristo. sed tantum metaphisice / vt amatum et 
      <lb ed="#P" n="128"/>desideratum ab intelligentia mouente sicut ipsemet dicit 
      <!--12.xml-->
      <pb ed="#P" n="3-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>xii. metaphi. et hoc vt est in seipsa sed vt est in mente 
      in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>telligentie secunde apprehensa et cognita ab ipsa mouet 
      ef<lb ed="#P" n="3" break="no"/>fectiue non quidem elicitiue vel eligendo motum sicut 
      2a<lb ed="#P" n="4" break="no"/>intelligentia sed sicut ars in mente artificis dicitur 
      mouere<lb ed="#P" n="5" break="no"/>materiam ad formam artificiati regulando et mensuran 
      <lb ed="#P" n="6"/>do per modum dictandi et dictamins quod partium ad 
      intelle<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctum practicum sicut et dicit Commentator. 12. metahi. 
      <lb ed="#P" n="8"/>sice quod balneum vt in re extra mouet metaphisice vt 
      fi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nis sed vt in anima effectiue per modum artis no eliciendo 
      <lb ed="#P" n="10"/>motum et sic cum primus motor non moueat effectiue vel 
      <lb ed="#P" n="11"/>elicitiuem non ore quod intelligentia 2a non recipiat aliquid 
      <lb ed="#P" n="12"/>ab ipsa in monendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e764">
      ¶ Sed dico quod iste solutiones non 
      <lb ed="#P" n="13"/>valent / prima non valet quia planum est quod non sit primum 
      mo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>uens / et secundum concurrunt ad vnum motum sicut duo homines 
      <lb ed="#P" n="15"/>ad vnum tractum. primo quia illa sunt essentialiter ordinata et 
      <lb ed="#P" n="16"/>ista non. Secundo quia si sic concurrerent sequeretur quod alterum 
      <lb ed="#P" n="17"/>superflueret quia vnum est vertutis perfecte et si virtus vnius 
      in<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tenderetur in alterum vnus posset facere quod faciunt 
      duo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>Patet de trahentibus quod vnus ho habens tantam virtutem 
      <lb ed="#P" n="20"/>intensiue sicut duo / facit eundem tractum quem facerent 
      <lb ed="#P" n="21"/>illi duo vel silem. Sed impossibile est secundum Aristo. quod vnum 
      <lb ed="#P" n="22"/>agentium vel mouentium essentialiter ordinatorum vnquam 
      po<lb ed="#P" n="23" break="no"/>set in effectum sine alio etiam si vertus sua intenderetur in 
      infi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nitum. Unde secundum ipsum si virtus solis intenderetur in 
      infinitu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nunquam posset per seipsum generare hominem sine homine 
      me<lb ed="#P" n="26" break="no"/>diante sic in propposito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e798">
      ¶ Tertio quia equae immediate 
      mo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>uerent et sic. primus motor cum sit vertutis infinite moueret 
      <lb ed="#P" n="28"/>in non tempe secundum Aristo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e805">
      ¶ Secunda responsio non valet. Tum 
      <lb ed="#P" n="29"/>quia tollit omnem veram efficientiam realem elicitiuam 
      effe<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ctus vel motus a primo motore sicut ab arte vel balned 
      <lb ed="#P" n="31"/>in mente quod videtur contra mentem Arstotelis qui in eodem 
      <lb ed="#P" n="32"/>posuit concurrere vltimum finem et primum efficiens et 
      mo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>uens sicut probat ex intentione go phisi. et 2o 
      metaphi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>et nunquam distinxit inter vtraque. Secundo quod 
      incoue<lb ed="#P" n="35" break="no"/>niens et contra mentem Aristo. quod primum mouens in seipso 
      <lb ed="#P" n="36"/>tantum moueat metaphi. Unde quod moueat metaphisice non 
      <lb ed="#P" n="37"/>conuenit sibi nisi vt finis non autem vt primum efficiens vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>mouens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e829">
      ¶ Dices ad hoc quod secundum mentem Arist. 
      intelli<lb ed="#P" n="39" break="no"/>gentia secunda mouens nihil praet recipere a prima nec 
      ali<lb ed="#P" n="40" break="no"/>quam virtutem aut enim illa esset infinita quod est 
      impossi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bile quia subiectum receptiuum est finitum / aut finita et tunc 
      <lb ed="#P" n="42"/>superflueret quia pari ratione posset immediate causare motum 
      <lb ed="#P" n="43"/>finite velocitatis sine tali velocitate et similiter quia ad 
      <lb ed="#P" n="44"/>hoc sufficit vertus finita secunde intelligentie ergo. etc. Remen 
      <lb ed="#P" n="45"/>ad hoc quod illa vertus secundum Aristo. finita est sed non super 
      <lb ed="#P" n="46"/>fluit nec ad hoc sufficit vertus intelligentie propria nisi 
      <lb ed="#P" n="47"/>ponatur eadem cum ista sicut poneret aristoteles qui 
      pone<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ret vertutem et substantiam intelligentie esse idem. Qande dicis 
      <lb ed="#P" n="49"/>quod eadem ratione posset mouere immediate celum diceret 
      <lb ed="#P" n="50"/>aristoteles quod cum deus agat de necessitate et sit vertus 
      <lb ed="#P" n="51"/>infinite / et velocitas motus necessario intendatur secundum 
      <lb ed="#P" n="52"/>intentionem et maioritatem vertutis ipsius mouentis 
      opor<lb ed="#P" n="53" break="no"/>teret quod moueret in non tempe. Non sic autem orme quod illa vir 
      <lb ed="#P" n="54"/>tus manens sit infinita nec intendatur secundum maioritatem 
      <lb ed="#P" n="55"/>vel infinitatem vertutis ipsius producentis. Tunc enim 
      effe<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ctus sue cause totali equoce equaeretur quod est 
      impossi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>bile / praet ergo deus secundum aristo. quantumcunque infinitus et agens 
      <lb ed="#P" n="58"/>de necessitate aliquid permanens finitum causare puta 
      vertu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tem illam non tamen mouere immediate caelum et illam 
      virtu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tem poneret eandem cum substantia intelligentie sicut et 
      <lb ed="#P" n="61"/>commentator.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e881">
      ¶ Quarto arguitur de intentione 
      aristote<lb ed="#P" n="62" break="no"/>lis et commentatoris est quod primum mouet vt amatum et 
      de<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sideratum ab intellectum et per consequens vt obiectum intellectum 
      <lb ed="#P" n="64"/>ab ipsa. Sed de intentione aristo. cum hoc est quod obie¬ 
      <!--12.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ctum realiter distinctum et aliud intellectum mouet es 
      <lb ed="#P" n="66"/>fectiue ad intellectionem quia obiectum tale est in actu qualis 
      <lb ed="#P" n="67"/>intellectus in potentia. Unde et intellectus assimilatur obie 
      <lb ed="#P" n="68"/>cto non econuerso et quod intellectio secunde intelligentie non 
      <lb ed="#P" n="69"/>differta substantia eius ergo De intentione eius est quod substatm 
      intel<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ligentie est effectiue a prima intelligentia et pari ratione 
      <lb ed="#P" n="71"/>alia incorruptibilia sicut etiam videtur dicetur expresse 12o 
      <lb ed="#P" n="72"/>metaphi. quod ab hoc scilicet a primo ente dependet caelum et 
      na<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tura. Etiam commentator dicit quod primum est agens totum 
      <lb ed="#P" n="74"/>et conseruans. Dico ergo quod praedictus doctor non videtur habere de 
      <lb ed="#P" n="75"/>hoc intentionem aristotelis. sed quae sit intentio eorum 
      di<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cam infra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e920">
      ¶ Contra 3m modum qui imponitur 
      aristote<lb ed="#P" n="77" break="no"/>li et commentatori scilicet quod incorruptibilia vel sempiterna 
      <lb ed="#P" n="78"/>sunt necesse esse ex se formaliter tamen a primo dependenter 
      <lb ed="#P" n="79"/>licet non causaliter. Uidetur aliquibus quod hoc non sit imponendum 
      <lb ed="#P" n="80"/>Aristo. propter irroionabilitatem huiusmodi. Impossibile est ei 
      <lb ed="#P" n="81"/>quod aliud per se dependeat et essentialiter ab aliquo nisi 
      il<lb ed="#P" n="82" break="no"/>lud sit causa eius. Cuius probatio videtur quia cum non patet esse sine eo 
      <lb ed="#P" n="83"/>a quo essentialiter dependet et sine eo quod non est causa eius 
      <lb ed="#P" n="84"/>in existendo quantum est ex se esse praet videtur quod tale sit causa eius. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e940">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ praterea et etiam ipum est ad cuius esse sequitur aliud esse 
      pu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ta eius quod dependet. Sed hoc est idem quod causa ergo. etc. igitur 
      <lb ed="#P" n="87"/>irrationabile est omnino quod illa sint necesseesse formaliter 
      <lb ed="#P" n="88"/>ex se tamen dependenter ab alio et non causaliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e952">
      ¶ pratera Istud 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod doctor ponit cum aliis theologis quod filius dei est 
      <lb ed="#P" n="90"/>necesse esse formaliter ex se tamen productus a patre cum quo 
      <lb ed="#P" n="91"/>est idem necesse esse et eadem necessitate. Nec hoc 
      impli<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cat contradictionem. igitur. nec etiam manifestum est 
      impli<lb ed="#P" n="93" break="no"/>care contradictionem quod causatum sit ab alio ex se necesse 
      <lb ed="#P" n="94"/>esse alia tamen diuersa necessitate et non idem 
      necesse<lb ed="#P" n="95" break="no"/>esse. Nec valet quod adducitur de numeris quod posterior 
      <lb ed="#P" n="96"/>dependet a priori et non est effectus eius. Dico enim quod 
      vel<lb ed="#P" n="97" break="no"/>posterior nunerus non dependet a priori sed pratet esse sine 
      il<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lo vel prior nunerus comparatur ad ipsum sicut pars eius quod tamen 
      <lb ed="#P" n="99"/>non credo. Si tamen faciant distinctas species secundum essentiam 
      <lb ed="#P" n="100"/>quod videtur dicere aristo. 5o metaphi. quod bis tria non 
      <lb ed="#P" n="101"/>sunt sex.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e983">
      ¶ Si autem non sunt diuerse species sicut 
      ma<lb ed="#P" n="102" break="no"/>gis puto tunc prior potest includi in posteriori et non 
      <lb ed="#P" n="103"/>est aliud propositum licet enim aliquid non prootest 
      <lb ed="#P" n="104"/>esse sine ipso quod includitur in ipso et a quo aliquo 
      <lb ed="#P" n="105"/>modo / sicut aparte dependet prtet esse tamen sine quocumque 
      extrin<lb ed="#P" n="106" break="no"/>seco sibi a quo causaliter non dependet sicut imperfectus 
      depen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>det ad perfectum et est finis eius. Sed finis verissime et 
      ma<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cime est causa ergo si sempiterna dependent a deo sicut 
      di<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cunt dependent ad ipsum sicut ad causam. Et ita non 
      so<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lum ad ipsum se habent dependenter sed et causaliter. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1005">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ praterea exm de nuneris non videtur ad propositum quia ibi perfectius 
      <lb ed="#P" n="112"/>dependet ab imperfectiori sicut maior a minori si est 
      ibi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dependentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1014">
      ¶ Contra 3m modum qui imponitur 
      Auicen<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ne implicare contradictionem arguunt aliqui quod non implicet 
      co<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tradictionem. Auicenna enim in omni alio a deo posuit 
      <lb ed="#P" n="116"/>distingui quiditatem ab esse sicut et Algamel et quod 
      om<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ne aliud a primo est possibile esse ex sua quiditate. Sed 
      <lb ed="#P" n="118"/>quia posuit deum de necessitate producere in esse omne illud 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod immediate respicit vel producit mediante aliquo 
      immu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tabili. Dicit quod omne tale est necesse esse non quidem ex sus 
      <lb ed="#P" n="121"/>quiditate sed ex causa dante sibi necessario esse. Hoc autem 
      <lb ed="#P" n="122"/>contradictionem non implicat quia non secundum idem peni 
      <lb ed="#P" n="123"/>tus quia secundum quiditatem est possibile sed secundum esse 
      <lb ed="#P" n="124"/>est necesse esse a causa dante sibi necrio esse. Et quod hec 
      fu<lb ed="#P" n="125" break="no"/>it intentio Auicenne patet sexto metaphisice sue 
      vbi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>dicit sic. Causatum quantum est de se est ei vt non sit 
      <lb ed="#P" n="127"/>quantum vero ad suam causam est ei vt sit. Quod autem 
      <lb ed="#P" n="128"/>est ei ex se apud intellectum prius non duratione ei quod 
      <!--13.xml-->
      <pb ed="#P" n="3-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est ei ex alio Apud sapientes vocatur creatio scilicet 
      de<lb ed="#P" n="2" break="no"/>re esse rei post non esse absolute. Uidetur igitur aliter 
      <lb ed="#P" n="3"/>dicendum de intentione philosophorum quod praecipue 
      phi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>losophi fuerunt plato aristoteles commentator et 
      Aui<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cenna. Quantum ad platonem dico quod videtur fuisse 
      in<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tentio eius quod partes principales et incorruptibiles 
      <lb ed="#P" n="7"/>vniuersi et materia ipsa fuit adeo effectiue per 
      creatio<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nem non autem per mutationem vel factionem que sit 
      <lb ed="#P" n="9"/>mutatio sicut videtur ei imponere aristoteles primo 
      <lb ed="#P" n="10"/>de celo arguendo contra ipsum quod omne factum et 
      gene<lb ed="#P" n="11" break="no"/>rabile est corruptibile et per consequens aliquando non erit et 
      cor<lb ed="#P" n="12" break="no"/>rumpetur et per simplicem acceptionem esse non de aliquo 
      <lb ed="#P" n="13"/>Quod quia materiam posuit productam a deo et 
      cau<lb ed="#P" n="14" break="no"/>satam. Sed planum est quod non de alia materia nec 
      per<lb ed="#P" n="15" break="no"/>transmutationem sicut illa quae ex materia generantur 
      <lb ed="#P" n="16"/>Tunc enim esset processus in infinitum et materia esset in 
      <lb ed="#P" n="17"/>potentia ad materiam quae inconuenientia plato vt 
      existi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>mo bent videret. Et sicut non posuit materiam creari vel 
      <lb ed="#P" n="19"/>fieri de materia. Ita nec alia incorruptibilia posuit 
      <lb ed="#P" n="20"/>igitur partes vniuersi principales et incorruptibilia 
      <lb ed="#P" n="21"/>esse a deo effectiue sicut patet per Augustinum. go de 
      ci<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ui. ca. 6o. et pluribus sequentibus et specialiter I et in lib. 
      <lb ed="#P" n="23"/>12. ca. 13. Uidetur imponere platoni nouitatem 
      mun<lb ed="#P" n="24" break="no"/>di. Magister tamen imponit plationi in principio huius secundi quod 
      <lb ed="#P" n="25"/>posuit tria principia eterna et increata cuiuslitet generabis 
      <lb ed="#P" n="26"/>lis scilicet deum exemplar et materiam ipsam forte posuit 
      <lb ed="#P" n="27"/>increatam quia non de nouo factam. Alia vero sunt a deo 
      <lb ed="#P" n="28"/>de materia vel subiecto mediante motu celi difformi 
      <lb ed="#P" n="29"/>ter se habente ad ista generabilia scilicet et corruptibilia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1118">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Contra illud quod dicitur aliquando de speciebus 
      corru<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ptibilium sensisse Aristo. irrationabile enim videtur quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>cum natura speciei non sit nisi in indiuiduis quae sunt 
      genera<lb ed="#P" n="33" break="no"/>bilia et corruptibilia et per consequens possibilia esse et non esse 
      <lb ed="#P" n="34"/>quod ipsa sit necesse esse et totum elementum cum sit eiusdem. 
      <lb ed="#P" n="35"/>speciei cum parte est corruptibile vel non necesse esse 
      si<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cut nec pars et sequitur quod totalia esse istorum sunt ab 
      <lb ed="#P" n="37"/>alio effectiue sicut et partes vel indiuidua. Phuns tamen 
      <lb ed="#P" n="38"/>posuit ista aeterna non quia necesse esse sed per continuam generatio 
      <lb ed="#P" n="39"/>nem et corruptionem indiuiduorum vel partium sibi in infi 
      <lb ed="#P" n="40"/>nitum succedentium in quibus saluantur rationes specifice istor 
      <lb ed="#P" n="41"/>sicut suo modo posuit commentator de motu in. 120. met 
      <lb ed="#P" n="42"/>secundum quod est superius per ipsos allegatum vnde non videntur 
      ha<lb ed="#P" n="43" break="no"/>bere mentem Aristo. nec commentatoris.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1151">
      ¶ De 
      commen<lb ed="#P" n="44" break="no"/>catore vero dico quod ipse contradicit sibi expresse in hac 
      <lb ed="#P" n="45"/>materia in. 120. metaphi. et in de substantia orbis et in 
      pri<lb ed="#P" n="46" break="no"/>mo commento quarti celi et mundi et in secundo. metaphi. 
      <lb ed="#P" n="47"/>Nam in de substantia orbis / dicit quod caelum et pari ratione 
      <lb ed="#P" n="48"/>omnia incorruptibilia sunt a deo sicut a causa agente 
      <lb ed="#P" n="49"/>totum non solum sicut a largiente motum sed 
      perma<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nentiam eternam in sua substantia et dicit hoc esse de 
      <lb ed="#P" n="51"/>intentione aristotelis. Et in hoc credo quod verum dicit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1172">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Item in de substantia orbis / dicit expresse quod finis 
      <lb ed="#P" n="53"/>signat agens significatione nesseia vel nature sicut 
      mo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tum mouens. Mon planum est quod ipse posuit deum esse 
      <lb ed="#P" n="55"/>vltimum finem omnium. ergo vel efficiens omnium vel agens 
      <lb ed="#P" n="56"/>omnium hoc idem dicit de omni ente alio a primo 
      <lb ed="#P" n="57"/>in 20. metaphi. sicut superius est allegatum in. 12. 
      <lb ed="#P" n="58"/>metaphi. dicit expresse quod impossibile est quod 
      substan<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tia aliqua sit ex se possibile esse tamen necessarium esse vel 
      <lb ed="#P" n="60"/>necesse esse ab alio omnia autem eterna posuit 
      necessa<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ria / et ideo videtur ibi de intentione sua quod nulla 
      sub<lb ed="#P" n="62" break="no"/>stantia eterna que secundum ipsum est necesse esse sit ab alio 
      <lb ed="#P" n="63"/>effectiue habens suam entitatem vel permanentiam 
      <lb ed="#P" n="64"/>Sed tantum hoc est impossibile in motu qui habet 
      <!--13.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>esse ex alio scilicet ex mouente / substantia antem ex se 
      <lb ed="#P" n="66"/>sicut dicit ibidem. Tamen ista ratio nichil valet quia 
      <lb ed="#P" n="67"/>sic diceretur quod substantia habet esse ab alio et ita suam 
      <lb ed="#P" n="68"/>permanentiam ab alio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1216">
      ¶ Et in eodem. 12o. dicit 
      con<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tra Auicennam quod in substantiis separatis non est 
      actio<lb ed="#P" n="70" break="no"/>per quod videtur excludere ab eis cretionem quam 
      po<lb ed="#P" n="71" break="no"/>suit Auicenna. Hoc etiam dicit commentator. 5o. 
      meta<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ca. de necessario. hoc idem dicit ipse primo commento quaem 
      <lb ed="#P" n="73"/>ti de celo sicut superius est alegatum. Et ideo videtur 
      <lb ed="#P" n="74"/>mihi quod plane sibiipsi contradicit et quod vtraque pars praet 
      <lb ed="#P" n="75"/>accipi de intentione sua. Nec valet iustificatio eius 
      <lb ed="#P" n="76"/>quam videtur innuere in illo tractatu de substantia 
      <lb ed="#P" n="77"/>orbis scilicet quod incorruptibilia non habent causam 
      <lb ed="#P" n="78"/>precedentem ea duratione / tamen habent agens non per 
      <lb ed="#P" n="79"/>motum et mutationem et quod est simul necessario cum eis et 
      <lb ed="#P" n="80"/>econtra nec precedit ea et ista non contradicunt quia 
      ra<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tio sua in. 12o. si aliquid valet concludit de causa 
      agen<lb ed="#P" n="82" break="no"/>te non precedente effectum sicut praecedente scilicet quod 
      nul<lb ed="#P" n="83" break="no"/>lum necesse esse est ab alio quia tunc esset possibile et non 
      <lb ed="#P" n="84"/>necesse esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1253">
      ¶ De intentione aristotelis videtur 
      mihi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>magis quod fuerit de intentione sua quod incorruptibilia 
      <lb ed="#P" n="86"/>sint a deo effectiue et mediantibus ipsis illa 
      corrupti<lb ed="#P" n="87" break="no"/>bilie quam oppositum sicut videtur satis probari per ipm 
      <lb ed="#P" n="88"/>ex 2o metaphi. et ex. 12. et ex. 9. Ubi dicit quod in 
      poten<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tia est in plus quam secundum motum / vbi dicit intelligere quod est 
      <lb ed="#P" n="90"/>aliqua potentia actiua qua aliquid est productiuum et 
      <lb ed="#P" n="91"/>aliqua qua aliquid est producibile vel productum non per 
      <lb ed="#P" n="92"/>motum vel mutationem sed per simplicem acceptionem 
      <lb ed="#P" n="93"/>esse non de aliquo sicut etia posuit Auicenna. Unde 
      <lb ed="#P" n="94"/>et cum Auicenna puto quod posuit illum quartum modum et 
      <lb ed="#P" n="95"/>creationem vel secundum primum modum sicut ipse scilicet quod 
      incor<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ruptibilia essent necesse esse ex se formaliter tamen ab 
      alio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>effectiue et intellexit incorruptibilia esse producta a 
      <lb ed="#P" n="98"/>deo effectiue licet non per motum vel mutationem quia 
      <lb ed="#P" n="99"/>istomodo de nihilo nihil fit. Et istomodo etiam intelle 
      <lb ed="#P" n="100"/>xit plato. Nec rationes aristotelis contra ipsum primo 
      ce<lb ed="#P" n="101" break="no"/>li et mundi Concludunt contra platonem plusquam contra ipsummet 
      <lb ed="#P" n="102"/>Aliis videtur quod Arist. titubauit in ista materia. et 
      <lb ed="#P" n="103"/>fuit totus dubius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1297">
      ¶ Unde et aliquando proiecit verba 
      <lb ed="#P" n="104"/>et aliquando inde. Nec praet vt videtur eis efficaciter ostem 
      <lb ed="#P" n="105"/>di hoc fuisse de intentione Aristotelis quod omnia sunt 
      <lb ed="#P" n="106"/>a deo effectiue sicut ipse est omnium primus finis. Unde 
      <lb ed="#P" n="107"/>et. 120. metaphi. videtur sibi attribuere motionem. 
      <lb ed="#P" n="108"/>per modum finis vt amatum et desideratum. hoc tamen 
      vide<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tur debile argumentum pro ipsis quia Aristo. non dicit 
      <lb ed="#P" n="110"/>quod solum moueret sicut finis vt patet et sic non excludit 
      <lb ed="#P" n="111"/>quin sicut efficiens quare. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1317">
      ¶ Preterea etiam 
      si<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cut probauit ipsum esse primum finem. Ita fuit de 
      intentio<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ne eius probare primum efficiens et sicut quia est primus 
      fi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nis est finis omnium aliorum et vnus princeps. Ita etiam 
      <lb ed="#P" n="115"/>efficiens omnium aliorum. Intendit enim quod eo modo est 
      <lb ed="#P" n="116"/>primum mouens quo alia sunt mouentia. Et probat 
      <lb ed="#P" n="117"/>hoc. 8o. phisicorum scilicet de motione effectiua. Unde 
      ma<lb ed="#P" n="118" break="no"/>gis videtur quod senserit omnia esse a deo effectiue media 
      <lb ed="#P" n="119"/>te vel immediate. Sicut esse sibi imponit commentator 
      <lb ed="#P" n="120"/>Dico quod non est multum curandum nec in hoc nec in 
      <lb ed="#P" n="121"/>aliis multis de intentione aristotelis vel aliorum philo 
      <lb ed="#P" n="122"/>sophorum quia in multis valde errauerunt. Plus tamen 
      <lb ed="#P" n="123"/>platonici in hac materia ab Augustino commendantur 
      <lb ed="#P" n="124"/>quam alii. 8o. de ciui. in pluribus locis. Sed in ca. 12o. 
      <lb ed="#P" n="125"/>dicit specialiter de Aristo. sic quod Aristoteles 
      Pla<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tonis discipulus vir excellentis ingenii et 
      eloquio<lb ed="#P" n="127" break="no"/>platoni quidem impar sed multos facile superans 
      se<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ctam perypatheticam condidit deambulans disputa¬ 
      <!--14.xml-->
      <pb ed="#P" n="4-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>reconsueuit / plurimosque discipulos preclara 
      fama<lb ed="#P" n="2" break="no"/>excellens viuo adhuc platone praeceptore in suam 
      hoe<lb ed="#P" n="3" break="no"/>resim congregauit. Quid autem super hoc senserit 
      Aui<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cemna dictum est supra et forte in illo modo conuenit 
      <lb ed="#P" n="5"/>secum philosophus et Auicenna vnde hoc percepit. 
      <lb ed="#P" n="6"/>Scotus videtur dicere quod Auicen. posuit cum 
      Arist<lb ed="#P" n="7" break="no"/>incorruptibilia esse plossibilia secundum quiditatem eorum sed tame 
      <lb ed="#P" n="8"/>necesse esse ex se formaliter quantum ad esse effectiue tamen a 
      <lb ed="#P" n="9"/>deo mihi videtur rationabilius exponere Aristo. vel 
      <lb ed="#P" n="10"/>secundum primum modum quod totum sit necessarium ex se tamen a 
      <lb ed="#P" n="11"/>deo effectiue vel quod totum sit ex se possibile et adeo 
      ef<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ficiente sit necrium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1389">
      ¶ Ad motiua huis opinionis de 
      <lb ed="#P" n="13"/>intentione philosophorum dico si Aristoteles posuit 
      <lb ed="#P" n="14"/>set illum primum modum quod vitasset contradictionem per hoc 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod non omne possibile repugnat necessitati essendem 
      <lb ed="#P" n="16"/>sed tantum possibile contingens quod est ad vtrumlibet 
      <lb ed="#P" n="17"/>possibile ergo obiectum absolute loquendo stat cum 
      <lb ed="#P" n="18"/>nessitate ab alio sicut aristoteles dixisset / sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="19"/>iste idem doctor dicit quod filius in diuinis quasi possbilis 
      <lb ed="#P" n="20"/>generatur de essentia quasi de materia potentia passiua 
      <lb ed="#P" n="21"/>non obstante sua necessitate essendi quare. etc. vel dic quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>in quibus non praecedit possibile esse ipsum esse nisi 
      natu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ra tantum vel intelligentia. non potest poni non esse sed in 
      qui<lb ed="#P" n="24" break="no"/>bus duratione praecedit sicut etiam patet in multis aliis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1419">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Ad confirmationem quod in perpetuis non differt esse 
      <lb ed="#P" n="26"/>et posse nec est potentia ad esse dico quod verum est quia 
      in<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tis non distat potentia ab actu secundum aristotelem quasi 
      <lb ed="#P" n="28"/>expectans ipsum secundum aliquam durationem. Ad 3m 
      di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>co quod causa illa quam Aristoteles posuit plures 
      sub<lb ed="#P" n="30" break="no"/>stantias sempiternas non est infinitas virtutis et per 
      <lb ed="#P" n="31"/>consequens quod non sint ab alio effectiue sicut est in prima 
      sub<lb ed="#P" n="32" break="no"/>stantia sed propter aliam causam immediate praedictam ab 
      <lb ed="#P" n="33"/>ipsomet ante illud capitulum. Utrum ante et est illa cans 
      <lb ed="#P" n="34"/>quia quelibet ipsarum est immobilis et inalterabilis / 
      <lb ed="#P" n="35"/>et impassibilis et per consequens quia non est mobilis motu 
      lo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cali secundum ipsum et per consequens nec alio motu quia ille est 
      pri<lb ed="#P" n="37" break="no"/>mus. Et ideo relinquitur adhuc ex intentione 
      ari<lb ed="#P" n="38" break="no"/>stotelis quod alie substantie spiritualesa prima sint 
      fini<lb ed="#P" n="39" break="no"/>te et ab ipsa effectiue hoc patet etiam quia plura 
      infi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nita simpliciter quale infinitum est prima intelligentia 
      <lb ed="#P" n="41"/>secundum Aristotelem non postsest pertinere ad vnum ordinem 
      <lb ed="#P" n="42"/>essentialem qualem ponit ordinem vniuersi et per consequens sered 
      <lb ed="#P" n="43"/>ipsum non pasteunt esse tales intelligentie plures / nec ex causa 
      <lb ed="#P" n="44"/>illa nec ex alia. Neutra enim esset imperfectior alia et sic 
      <lb ed="#P" n="45"/>inter eas non esset essentialis ordo. Sic igitur secundum 
      phi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>losophum alie intelligentie a prima simpliciter finite sunt 
      li<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cet secundum quid infinite et non sicut prima intelligentia a de 
      <lb ed="#P" n="48"/>ecundum eum sunt effectiue quia necessario reducuntur in 
      ip<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sam secundum rationem ordinis causalitatis et mouentis in quo 
      <lb ed="#P" n="50"/>ordine ipsa est prima et per consequens efficiens ipsas secundum eum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1478">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Ad illud primi celi et mundi dicitur quod phuns imponit 
      <lb ed="#P" n="52"/>hlatoni quod ipse poneret mundum factum vel effectum a 
      <lb ed="#P" n="53"/>deo per mutationem de nouo et omne sic factum 
      cor<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ruptibile est naturaliter secundum potentiam passiuam 
      na<lb ed="#P" n="55" break="no"/>turalem et cum omni tali correspondeat potentia actiua 
      <lb ed="#P" n="56"/>naturalis quae non potest perpetuo impediri ab actu 
      cor<lb ed="#P" n="57" break="no"/>rumpendi omne tale aliquando corrumpetur sicut est 
      corru<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ptibile. Sed sicut dictum est supra / plato non sic posuit 
      <lb ed="#P" n="59"/>incorruptibilia esse a deo sed per simplicem acceptionem 
      <lb ed="#P" n="60"/>esse sine mutatione non esse sic factum vel productum ergo 
      <lb ed="#P" n="61"/>corruptibile et ideo secundum rei veritatem argumentum 
      <lb ed="#P" n="62"/>philosophi non concludit contra platonem sicut nec 
      com<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tra seipsum nec etiam contra catholicos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1509">
      ¶ Ad 3m de 
      con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mentatore. 120. meta. Dico quod commentator contradicit 
      <!--14.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>sibi in hac materia sicut dictum est supra et oppositum 
      <lb ed="#P" n="66"/>huius dicti ipse dicit in de substantia orbis et in secundo 
      <lb ed="#P" n="67"/>metaphi. imponit aristoteli quod est de intentione sua 
      <lb ed="#P" n="68"/>Per idem ad aliam auctoritatem suam de quinto 
      meta<lb ed="#P" n="69" break="no"/>et de 4o celi et mundi. Ad auctoritatem per quam 
      pro<lb ed="#P" n="70" break="no"/>batur quod aristoteles posuit 3m modum. Dico et dici 
      <lb ed="#P" n="71"/>potest quod natura sua dat aliquibus vt semper sint non quod 
      <lb ed="#P" n="72"/>effectiue vel sic quod a seipsis et a nullo alio sint sed 
      ma<lb ed="#P" n="73" break="no"/>gis formaliter quia sunt incorruptibilia libet ab alio 
      ha<lb ed="#P" n="74" break="no"/>beant istam incorruptibilitatem nature.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1540">
      ¶ Ad alid 
      <lb ed="#P" n="75"/>contra Auicennam quod inconuenienter posuerit 3m 
      mo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>dum superius est responsum quod ille modus non 
      inclu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dit contradictionem demonstratam euidenter. Omne 
      <lb ed="#P" n="78"/>enim quod ex sua quiditate non est esse et cuius 
      quidi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tas non est ipsum esse formaliter est possibile esse ex sua 
      <lb ed="#P" n="80"/>quiditate quia tali quiditati accidit esse humanitas 
      <lb ed="#P" n="81"/>enim est nisi humanitas quod autem existat vel non existat 
      <lb ed="#P" n="82"/>hoc accidit sibi. Si autem sit aliqua cam necessario cau 
      <lb ed="#P" n="83"/>sans esse et dans esse tali quiditati tunc suum esse est 
      ne<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cessarium nec est aliqua contradictio vt videtur. Et est 
      ex<lb ed="#P" n="85" break="no"/>emplum / paries qui ex se nec secundum se non est necessario 
      <lb ed="#P" n="86"/>albus sed potest quantum est ex se esse non albus vel non esse 
      <lb ed="#P" n="87"/>Sed si esset aliquid necessario dealbans prietem peries 
      <lb ed="#P" n="88"/>necessario esset albus non ex se sed a dealbante Hoc de 
      <lb ed="#P" n="89"/>primo articulo conclusionis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1575">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ticulum dicunt aliqui moderni quod demonstratiue pratest 
      <lb ed="#P" n="92"/>ostendi ex apparentibus quod deus est causa effectiua omnium 
      <lb ed="#P" n="93"/>aliorum a se.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1586">
      ¶ Ad hoc adducuntur multe rationes quas 
      <lb ed="#P" n="94"/>reputant demonstrationes. Prima est ista. Nullum 
      <lb ed="#P" n="95"/>per se necesse esse dependet ab alio a se. igitur nallum a 
      <lb ed="#P" n="96"/>deo est per se necesse esse. Sed omne quod caret causa 
      effi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ciente est per se nece esse. igitur nullum aliud a deo 
      caret<lb ed="#P" n="98" break="no"/>causa efficiente igitur est causatum effectiue ab 
      ali<lb ed="#P" n="99" break="no"/>quo puta a deo mediate saltem vel immediate. 
      Pri<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ma propositio probaretur sic nullum per se necesse esse est per alid 
      <lb ed="#P" n="101"/>a se. patet ex ratione terminorum qua per se necessario esse 
      <lb ed="#P" n="102"/>est quod est omni alio circumscripto. Sed omne 
      depen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dens ab alio est per aliud a se quia omne tale cadit in 
      <lb ed="#P" n="104"/>non esse circumscripto eo a quo essentialiter dependet et 
      <lb ed="#P" n="105"/>hoc causaliter non solum concomitantur alioquin non dpenderet 
      <lb ed="#P" n="106"/>ab illo plusquam minor econuerso ymo nec dpenderet quia 
      <lb ed="#P" n="107"/>nihilminus esset eo non ente. Probatur primo quia in omni 
      or<lb ed="#P" n="108" break="no"/>dine essentialiter vno. Oportet quod omnia illius ordinis 
      <lb ed="#P" n="109"/>reducantur ad aliquid vnum a quo dependeant secundum 
      ra<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tionem illius ordinis puta secundum rationem causalitatim 
      <lb ed="#P" n="111"/>vel huiusmuiusmodi. Alioquin non esset ordo per se vnus. 
      <lb ed="#P" n="112"/>Sed omnium entium est ordo essentialis per se vnus. igitur 
      <lb ed="#P" n="113"/>oportet in ipsis dare vnum ens a quo omnia secundum realem ordi 
      <lb ed="#P" n="114"/>nem essentialiter dependeant. Hoc autem non est nisi de 
      <lb ed="#P" n="115"/>ligitur omne aliud a deo dependet essentialiter al 
      <lb ed="#P" n="116"/>alio a se per consequens prima conclsio quod nullum tale est per se 
      ne<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cesse esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1642">
      ¶ Confirmatur hoc quia prius natura 
      alio<lb ed="#P" n="118" break="no"/>potest esse sine illo et non econuerso. patet 5o. metaphi. ca. 
      <lb ed="#P" n="119"/>de priori deus autem est simpliciter / prior natura omni alio 
      <lb ed="#P" n="120"/>a se quia primum simpliciter independens in toto 
      vniuer<lb ed="#P" n="121" break="no"/>so. igitur. etc. Sed hoc non potest esse nisi alia ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="122"/>dependeant vt ad causam sui esse et non econuerso. quaere etc. 
      <lb ed="#P" n="123"/>et ita soluuntur sicut alia consimilia inferius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1658">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cunda minor scilicet ista. Quod omne illud ens quod non 
      <lb ed="#P" n="125"/>habet causam efficientem est per se necesse esse. Quod 
      <lb ed="#P" n="126"/>enim aliquid non sit per se necesse esse potest 
      contingere<lb ed="#P" n="127" break="no"/>vel quia est impossibile esse vel quia est possibile esse 
      <!--15.xml-->
      <pb ed="#P" n="4-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vel quia est necesse esse non tamen a se vel per se sed 
      <lb ed="#P" n="2"/>ab alio vel ex alio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1680">
      ¶ Primum non est ad propositum 
      <lb ed="#P" n="3"/>quia loquimur de entibus non impossibilibus cum 
      alii<lb ed="#P" n="4" break="no"/>quod ens non est per se necesse esse vel quia est possibile 
      <lb ed="#P" n="5"/>esse et non esse vel quia habet suam necessitatem ex alio vel 
      <lb ed="#P" n="6"/>per aliud. Sed omne aliud quod altero istorum modorum 
      <lb ed="#P" n="7"/>non est per se necessario esse habet causam efficientem vt patet 
      <lb ed="#P" n="8"/>quia omne tale habet causam per quam itur de non esse ad esse 
      <lb ed="#P" n="9"/>vel preseruatur a non esse / vel conseruatur et est prius 
      <lb ed="#P" n="10"/>natura vel duratione non ens quam ens. igitur. vera est 
      <lb ed="#P" n="11"/>conclusio secunda quod nullum a deo caret causa efficiente et per 
      <lb ed="#P" n="12"/>consequens a deo mediate vel immediate sicut a causa efficiente 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1704">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Secunda ratio est ista. Omne illud quod est propter alii 
      <lb ed="#P" n="14"/>sicut propter finem est ab alio sicut a causa efficiente. Sed 
      <lb ed="#P" n="15"/>omne aliud a deo est propter aliud sicut propter finem 
      igi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>est ab alio sicut a causa efficiente mediate vel immediate 
      <lb ed="#P" n="17"/>Maior probatur primo per rationem quia causa finalis non est 
      ali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cuius causa nec reducit ipsum ad non esse in esse nisi inquantum 
      <lb ed="#P" n="19"/>metaphisice mouet agens ad agendum sicut patet. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Nunquam enim causa finalis transmutat materiam ita quod 
      causali<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tas finalis non est alicuius causa cuius non est causalitas 
      effe<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ctiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1728">
      ¶ Secundo probatur eadem maior sic quia omne illud quod 
      <lb ed="#P" n="23"/>est propter aliud sicut propter finem est propter amorem 
      fi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nis sicut propter causam efficientem. Sed omne tale 
      ha<lb ed="#P" n="25" break="no"/>bet causam efficientem igitur etc. maior probatur quia 
      <lb ed="#P" n="26"/>quero de quocunque quod est amore vel gratia 
      alicu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ius finis alterius a se. Aut ly amore. dicit causam 
      <lb ed="#P" n="28"/>efficientem eius quod est ad finem aut non sed finalem. Si 
      <lb ed="#P" n="29"/>primomodo habeo propositum quod amor finis est causa 
      <lb ed="#P" n="30"/>efficiens eius quod est ad finem. Si secundomodo 
      sequi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tur quod amoris sicut finis erit alius amor quia amore 
      fi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nis est aliquid. Si igitur amor est finis sicut dicis 
      <lb ed="#P" n="33"/>igitur amore amoris erit aliquid: et tunc queram de illo 
      <lb ed="#P" n="34"/>amore sicut prius et habebit rationem efficientis: vel 
      <lb ed="#P" n="35"/>finis sicut prius. Si efficientis eadem ratione primus si 
      fi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nis erit processus in infinitum in finibus quod est 
      impossi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>bile. Tertio probatur illa maior sic: quia quod est 
      pro<lb ed="#P" n="38" break="no"/>pter aliud sicut propter finem. Aut est sicut propter fi 
      <lb ed="#P" n="39"/>nem intentum: aut sicut propter finem ab alio praestitutum. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Non potest dici quod esse cuiuslet alterius rei adeo sit pro 
      <lb ed="#P" n="41"/>pter aliud sicut propter finem intentum quia esse ben aliquid 
      <lb ed="#P" n="42"/>non cognoscit: nec per consequens intendit tunc cuiuslibet 
      en<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tis esset intendere et sic non oporteret reducere opus 
      <lb ed="#P" n="44"/>nature in opus intelligentie intendentis finem et 
      diri<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gentis naturam quod est falsum: et contra aristotelem se 
      <lb ed="#P" n="46"/>cundo phisi. igitur propter finem praestitutum. Sed presti 
      <lb ed="#P" n="47"/>tuens finem non est nisi agens et efficiens id quod est ad 
      <lb ed="#P" n="48"/>finem igitur omne quod est propter aliud sicut propter finem 
      <lb ed="#P" n="49"/>habet causam efficientem: hoc dicit commentator 
      expres<lb ed="#P" n="50" break="no"/>se in de substantia orbis in secundo tractatu vbi dicit 
      <lb ed="#P" n="51"/>quod finis significat agens significatione necessaria: 
      <lb ed="#P" n="52"/>sicut motus mouens et ita sicut impossibile quod aliquid 
      <lb ed="#P" n="53"/>sit motum sine mouente ita quod sit finitum vel habens 
      fi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nem sine efficiente minor probatur: scilicet ista quod omne aliud 
      <lb ed="#P" n="55"/>adeo sit propter aliud sicut propter finem de substantiis 
      <lb ed="#P" n="56"/>vel naturis aliorum. patet quod sunt propter operationes per se 
      <lb ed="#P" n="57"/>vel passiones seu perfectiones: de operationibus patet 
      <lb ed="#P" n="58"/>quod sunt propter aliquod bonum et praecipue propter summum 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod est bonum precipuum in vniuerso sicut operatio 
      exet<lb ed="#P" n="60" break="no"/>citus propter bonum ducis sicut patet. xii. metephisi. igi 
      <lb ed="#P" n="61"/>omne aliud a deo est ab alio effectiue igitur a deo 
      media<lb ed="#P" n="62" break="no"/>te vel immediate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1817">
      ¶ Secunda ratio est ista: deus est 
      pri<lb ed="#P" n="63" break="no"/>mum efficiens et primum agens sicut patet et demonstratur 
      <lb ed="#P" n="64"/>viii. phisi. et. xii. metaphisice. tamquam ens quod est infinite¬ 
      <!--15.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>isti modi negandi a deo causalitatem effectiuam 
      <lb ed="#P" n="66"/>virtutis sicut probatur. viii. phisicorum. et. xii. 
      metaphisi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ce. Sed primum agens in ordine essentiali agentiu per 
      <lb ed="#P" n="68"/>se vno est agens et effectiuum omnium agentium et per 
      conse<lb ed="#P" n="69" break="no"/>quens omnium effectuum sicut finis vltimus in ordine 
      es<lb ed="#P" n="70" break="no"/>lentiali finium est finis omnium aliorum igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1842">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ta ratio est ista: omne illud quod derelictum est ab alio 
      per<lb ed="#P" n="72" break="no"/>possibile vel impossibile est non ens: et cadit in non 
      es<lb ed="#P" n="73" break="no"/>se per talem derelictionem causaliter est ab alio seuab 
      <lb ed="#P" n="74"/>alio effectiue quia sicut non esse est causa non esse ita esse 
      <lb ed="#P" n="75"/>est causa esse. Sed omne aliud a deo derelictum ab ipso per 
      <lb ed="#P" n="76"/>possibile vel impossibile cadit in non esse causaliter 
      <lb ed="#P" n="77"/>per talem derelictionem quia destructo primo in ordine 
      <lb ed="#P" n="78"/>essentiali et priori naturaliter destruuntur omnia 
      poste<lb ed="#P" n="79" break="no"/>riora: alioquin posset aliquid mouere in esse deo non 
      exi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>stente quod est contra omnes et contra philosophos. 
      Un<lb ed="#P" n="81" break="no"/>de nota quod istomodo probat philosophus. vii. phisi. quod omne 
      <lb ed="#P" n="82"/>quod mouetur ab alio mouetur: quia omne tale cessat a 
      cessa<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tione alterius puta parte et per consequens ab alio mouente 
      <lb ed="#P" n="84"/>licet non ab alia parte. Sic etiam et in proposito. 
      Om<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ne quod cessat esse causaliter ad cessationem vel 
      dereli<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctionem alterius est ab alio effectiue vt videtur. Et 
      vi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>detur quod omne aliud a deo posito non esse omnino cadit 
      causali<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ter in non esse nisi solum concomitanter sicut 
      econuerso<lb ed="#P" n="89" break="no"/>quia deus est primum. Alia vero saltem aliqua sunt se 
      <lb ed="#P" n="90"/>cundaria distincta ab eo secundum esse et subiecto et abstracta 
      <lb ed="#P" n="91"/>et ita videtur habere ad ipsum habitudinem vt ad causam 
      <lb ed="#P" n="92"/>efficientem non sic vnum relntum ad aliud nec passio ad 
      <lb ed="#P" n="93"/>subiectum a quo non est distincta secundum esse et si entia ab 
      <lb ed="#P" n="94"/>iecta alia a deo sunt ab ipso effectiue / oret quod alia 
      res<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pectiua que fundantur in ipsis absolutis ergo. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1899">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Quinta Reastensio. Si est aliquid quod non est a deo 
      ef<lb ed="#P" n="97" break="no"/>fectiue mediate vel immediate sequitur quod sunt plra ne 
      <lb ed="#P" n="98"/>cesse esse. Sed hoc est impossibile igitur. etc. Probatio 
      <lb ed="#P" n="99"/>maioris. Illud quod non est a deo effectiue mediate 
      <lb ed="#P" n="100"/>vel immediate non habet aliquam causam efficientem. Sed 
      <lb ed="#P" n="101"/>illud quod non habet causam efficientem est per se necesse esse 
      <lb ed="#P" n="102"/>et per consequens non habens finem vel causam aliquam a qua 
      depen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>deat igitur. etc. Probatur minor quia si ponantur plura 
      <lb ed="#P" n="104"/>necesse esse impossibile est quod habeant ordinem et 
      conne<lb ed="#P" n="105" break="no"/>xionem adinuicem quia si habent ordinem et connexionem 
      adin<lb ed="#P" n="106" break="no"/>uicem non minus ad non esse vnius sequitur non esse 
      alte<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rius quam si ambo essent possibilia esse vel non esse et 
      ha<lb ed="#P" n="108" break="no"/>berent connexionem vt patet. Sed ad non esse vnius eorum 
      <lb ed="#P" n="109"/>que sunt possibilia non sequitur non esse alterius nisi vnum 
      <lb ed="#P" n="110"/>importet reliquum vel nisi sit causa inferens alterum 
      <lb ed="#P" n="111"/>sed duo per se necesse esse neutrum istorum habent quantum ad id 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod sunt absolutum / vt patet quia nihil existens in vno per 
      <lb ed="#P" n="113"/>se facit aliquid ad hoc vt alterum sit cum ipso igitur non 
      <lb ed="#P" n="114"/>possent pertinere per se ad vnum ordinem vniuersi per se 
      <lb ed="#P" n="115"/>et per consequens non poassent esse plura necesse esse et ore quod omnia 
      <lb ed="#P" n="116"/>alia a deo sint ab ipso effectiue mediate vel 
      immedia<lb ed="#P" n="117" break="no"/>te.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1949">
      ¶ Sexta ratio est ista. Si omnia non sunt a deo 
      <lb ed="#P" n="118"/>effectiue. Aut hoc est quia deus nullius entis alterius 
      <lb ed="#P" n="119"/>a se est causa in aliquo genere cause. Aut quia omnium 
      <lb ed="#P" n="120"/>aliorum a se est causa finalis tantum et nullius est causa 
      effe<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctiua. Aut quia cum hoc quod est causa finalis omnium 
      <lb ed="#P" n="122"/>est causa effectiua motus celi et solius primi motus 
      cau<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sa immediata et mediante illo generabilium et 
      corru<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ptibilium. Aut quia non solum istorum sed etiam 
      vir<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tutum omnium actiuarum aliorum agentium licet 
      <lb ed="#P" n="126"/>non substantiarum puta intelligentiarum et orbium 
      <lb ed="#P" n="127"/>Non enim pluribus modis ymaginari potest 
      proba<lb ed="#P" n="128" break="no"/>biliter quod deus non sit causa effectiua omnium. Sed omnes 
      <!--16.xml-->
      <pb ed="#P" n="5-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>omnium sunt falsi et impossibiles et demonstratiue 
      in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>pugnabiles patet de primo quia ipsum nunquam vllus 
      po<lb ed="#P" n="3" break="no"/>suit et similiter quia tunc omne aliud ens nichil minus 
      <lb ed="#P" n="4"/>posset a deo non existente per impossibile quod est plane 
      <lb ed="#P" n="5"/>falsum. In nullo enim entia dependerent ab ipso si nullam 
      cau<lb ed="#P" n="6" break="no"/>salitatem haberent vel haberet respectu ipsorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e1995">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="7"/>cundus modus est impossibilis et falsus Primo. quia quod habet 
      <lb ed="#P" n="8"/>finem necessario habet efficiens et quod caret efficiente 
      ca<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ret fine quia quod est propter finem est propter amorem finis 
      si<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cut propter efficientem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2006">
      ¶ Tertius modus etiam est 
      <lb ed="#P" n="11"/>falsus propter easdem rationes. Tamen arguitur 
      specia<lb ed="#P" n="12" break="no"/>liter contra ipsum quia ponere quod deus sit causa finalis 
      <lb ed="#P" n="13"/>omnim aliorum a se et quod solum sit causa effectiua motus i 
      <lb ed="#P" n="14"/>mi et mediante illo generabilium et corruptibilium est 
      po<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nere in vniuerso plures causas effectiuas quarum 
      <lb ed="#P" n="16"/>neutra educitur in aliam nec etiam ambe in tertiam 
      puta<lb ed="#P" n="17" break="no"/>primam intelligentiam quae causat motum primi mobilis effe 
      <lb ed="#P" n="18"/>ctiue. Et secundam que mouet vel causat motum 
      alte<lb ed="#P" n="19" break="no"/>rius mobilis quae nullo modo est a prima nec virtus 
      <lb ed="#P" n="20"/>eius nec motus eius etiam non reducitur in ipsam. Tunc 
      <lb ed="#P" n="21"/>arguitur. Si est dare tales causas duas effectiuas 
      im<lb ed="#P" n="22" break="no"/>vniuerso sequitur quod pertinentia ad causalitatem 
      effecti<lb ed="#P" n="23" break="no"/>uam in vniuerso non habeant ordinem nec connexionem 
      <lb ed="#P" n="24"/>per se sed per accidens quia ordo per se vnus 
      causa<lb ed="#P" n="25" break="no"/>litatis effectiue necessario arguit quod omnia alia sint ab 
      <lb ed="#P" n="26"/>vno illius ordinis secundum exigentiam talis ordinis 
      puta<lb ed="#P" n="27" break="no"/>secundum causalitatem effectiuam mediate vel immediate. Sed 
      <lb ed="#P" n="28"/>hoc est impossibile saluari secundum istum modum igitur etc. 
      <lb ed="#P" n="29"/>Item secundum istum modum intelligentie et orbes sunt 
      plu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ra necesse esse. Sed plura necesse esse non habent per se 
      or<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dinem sicut dictum est supra et ita omnes effectus 
      vniuer<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sireducentur in causas connexas et ordinatas per 
      acci<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dens quod est inconueniens. Item aut secunda 
      intelli<lb ed="#P" n="34" break="no"/>gentia mouens orbem secundum aut intendit conformare aut 
      <lb ed="#P" n="35"/>proportionare motum suum motui alterius 
      intelligen<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tie. Aut non. Si non tunc effectus proportionabiliter 
      <lb ed="#P" n="37"/>proueniens ex motibus eorum est a casu et a fortuna quia 
      <lb ed="#P" n="38"/>ab agente per intellectum non intentus sed praeter 
      intentio<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nem. Si sic igitur aut intentio vnius est effectiue 
      regula<lb ed="#P" n="40" break="no"/>bilis per intentionem alterius. et tunc habetur intentum 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod vna habet rationem efficientis respectu alterius quam 
      <lb ed="#P" n="42"/>tum ad intentionem et motum illius et sic non solum 
      effecti<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ue causat prima intelligentia primum motum sed etiam 
      <lb ed="#P" n="44"/>alios. Aut non est regulabilis et tunc sicut prius 
      effe<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ctus contingunt a casu et afortuna quia motus orbium 
      <lb ed="#P" n="46"/>sunt proportionati et connexi totaliter per accidens et 
      <lb ed="#P" n="47"/>non ex aliqua causa per se intendente quod est 
      inconue<lb ed="#P" n="48" break="no"/>niens quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2091">
      ¶ Quartus modus etiam probatur 
      im<lb ed="#P" n="49" break="no"/>possibilis ostendendo quod substantia intelligentie non solum 
      <lb ed="#P" n="50"/>virtus est ab alio substantia cuius accidens est ab 
      alio<lb ed="#P" n="51" break="no"/>effectiue nec est necesse esse non est necesse esse sedab 
      <lb ed="#P" n="52"/>alio effectiue. Idem enim iudicium de subiecto et 
      acci<lb ed="#P" n="53" break="no"/>dente quantum ad hoc. Sed accidens intelligentie 
      puta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>intellectio eius est ab alio effectiue quia quando aliquid 
      in<lb ed="#P" n="55" break="no"/>telligit aliud primo impossibile est intellectionem ipsam 
      <lb ed="#P" n="56"/>et obiectum esse per se necesse esse sed alterum necessario 
      <lb ed="#P" n="57"/>est causatum et ab alio. Dico autem aliud quia si idem 
      in<lb ed="#P" n="58" break="no"/>telligat seipsum sicut obiectum primum sicut deus 
      seip<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sum vtrumque potest esse per se necesse esse tam 
      intellectio<lb ed="#P" n="60" break="no"/>quam obiectum non autem quando aliquid intelligit aliud. 
      Pro<lb ed="#P" n="61" break="no"/>batio per se necesse esse nihil minus est quolibet alio 
      <lb ed="#P" n="62"/>existente vel non existente: hoc est impossibile de 
      intelle<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ctione vera vel cognitione quia impossibile est 
      cogni<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tionem veram esse qua aliquid cognoscitur quolibet alio 
      <!--16.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ab ipsa puta obiecto suo non existente. Cum igitur primatur 
      <lb ed="#P" n="66"/>telligentia quae intelligitur a qualibet alia secundum omnes sit necesse esse 
      <lb ed="#P" n="67"/>intellectio cuiuflibet intelligentie alterius a prima non 
      <lb ed="#P" n="68"/>est necesse esse sed ab obiecto dependet quod est prima 
      <lb ed="#P" n="69"/>intelligentia et est ab ipso effectiue et per consequens 
      substan<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tia intelligentie siue sit idem intellectioni siue subiectum 
      <lb ed="#P" n="71"/>illius vel accidentis quia impossibile est subiectum vel 
      ma<lb ed="#P" n="72" break="no"/>teriam esse per se necesse esse cuius accidens vel forma 
      <lb ed="#P" n="73"/>non est quia necesse esse non est alteri componibile sed 
      omni<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mino simplex commentato. 7. meta. et pari ratione de 
      <lb ed="#P" n="75"/>omni substantia alia a prima non solum de virtutibus 
      <lb ed="#P" n="76"/>substantiarum. Aliud igitur relinquitur quod omne aliud a deo 
      <lb ed="#P" n="77"/>est ab ipso effectine hec est positio quod omnia sunt adeo effe 
      <lb ed="#P" n="78"/>ctiue sic quod potest euidenter demonstrari sicut dicunt. Ad 
      <lb ed="#P" n="79"/>ditur vna ratio Thome prima parte summe sue qua est talis 
      <lb ed="#P" n="80"/>ens per participationem est ab ente per essentiam sicut 
      cal<lb ed="#P" n="81" break="no"/>da ab igne. 2. meta. Sed omne aliud a deo est ens per 
      <lb ed="#P" n="82"/>participationem solus deus per essentiam: quia deus est esse 
      <lb ed="#P" n="83"/>subsistens. Esse autem subsistens non potest esse nisi vnum si 
      <lb ed="#P" n="84"/>cut albedo si esset subsistens non esset nisi vna igitur omnia 
      <lb ed="#P" n="85"/>alia sunt a deo. Hoc de secundo articulo nisi quod 
      adducun<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tur autoritates ad istam conclusionem. Prima est apostoli 
      <lb ed="#P" n="87"/>ad Ro 1 increpantis philoopnis et dicentis quod inuisibilia dei 
      <lb ed="#P" n="88"/>etc. et dicit quod sunt inexcusabiles super isto negotio et 
      <lb ed="#P" n="89"/>autoritates in glosa adhuc mlte. Similiter autoritas 
      <lb ed="#P" n="90"/>Augustini de ci. dei. c. 4. dicentis quod praeter voces 
      pro<lb ed="#P" n="91" break="no"/>phetarum et ipsis amotis cognoscibile est mundum es 
      <lb ed="#P" n="92"/>se a deo. Sicut et sapiens dicit quod a magnitudine 
      crea<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ture poterat horum creator cognoscibiliter videri 
      <lb ed="#P" n="94"/>Ad hoc possunt adduci multe autoritates et 
      appa<lb ed="#P" n="95" break="no"/>rentes si quaerant similiter Augu. 8. de ciuitate. c. 6. Ui 
      <lb ed="#P" n="96"/>derunt igitur etc. et ponitur a magistro primo libro 
      senten<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tiarum distinctione tertia circa principium. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2205">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Quantum ad tertium articulum. 
      <lb ed="#P" n="99"/>Dico primo cum omnibns catholicis doctoribus quod omnia 
      <lb ed="#P" n="100"/>alia a deo positiua sunt a deo effectiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2214">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="101"/>dico quod non habeo demonstrationem vnde non video quod 
      praece<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dentes rationes demonstrent euidenter. Primum probo 
      au<lb ed="#P" n="103" break="no"/>toritate sacre scripture. Gene 1. In principio 
      crea<lb ed="#P" n="104" break="no"/>uit deus caelum et terram et per ista duo intelligitur omne alid 
      <lb ed="#P" n="105"/>a deo tam spirituale quam corporale. Et siliter primo vnus 
      <lb ed="#P" n="106"/>est altissimus creator omnium. Ad collocenses. Siliter 
      Io<lb ed="#P" n="107" break="no"/>hannis primo. Ominia per ipsum facta sunt et sine ipso factum 
      <lb ed="#P" n="108"/>est nihil. Siliter apocalipsis. 4. Tu enim creasti omina 
      <lb ed="#P" n="109"/>Et propter voluntatem tuam et erant et creata sunt fecit enim 
      <lb ed="#P" n="110"/>caelum et terram mare et omnia que in eis sunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2238">
      ¶ Quantum 
      <lb ed="#P" n="111"/>ad secundum dico quod supposito deum esse ens primum 
      <lb ed="#P" n="112"/>simpliciter et perfectissimum in vniuerso et quod sit dare est 
      ta<lb ed="#P" n="113" break="no"/>le ens quod tamen non est demonstratum sicut dixi in 
      primo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>adhuc non video demonstratum quod omnia alia sint ab ipso 
      <lb ed="#P" n="115"/>effectiue. Aut enim argueret hoc sua quiditas. Aut 
      <lb ed="#P" n="116"/>sua primitas aut sua voluntas vel potestas. Non 
      pri<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mum quia deo non conuenit quiditatiue aliquid causare. 
      <lb ed="#P" n="118"/>Nec secundum quia ordo stat inter aliqua et primitas in 
      ali<lb ed="#P" n="119" break="no"/>quo sine causalitate aliorum sicut primus angelus non 
      <lb ed="#P" n="120"/>est causa aliorum: nec etiam perfectior quiditas specifica 
      <lb ed="#P" n="121"/>non est causa imperfectioris inter quas tamen est 
      necessa<lb ed="#P" n="122" break="no"/>rius ordo et esientialis in esse quiditatione possibili licet 
      <lb ed="#P" n="123"/>non dependentie sed eminentie que videtur absolui a 
      cau<lb ed="#P" n="124" break="no"/>salitate. Nec sua perfectio vel dignitas quia non 
      opor<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tet quod perfectius vel dignius alio sit causa eius. 
      <lb ed="#P" n="126"/>Patet de angelo qui est nobilior anima et vnus 
      <!--17.xml-->
      <pb ed="#P" n="5-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>alio et tamen nullo modo est causa eius nec voluntas 
      <lb ed="#P" n="2"/>eius vel potestas quia sicut dixi in primo nec talis 
      vo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>luntas vel potentia est demonstrata de ipso quare. etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2288">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Secundo sic causalitas prior extrinseca stat 
      respe<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ctu aliquorum sine posteriore saltem non videtur 
      de<lb ed="#P" n="6" break="no"/>monstratum quin possit stare. Sed causalitas finalis 
      <lb ed="#P" n="7"/>est prima causalitas secundum finem: quia finis est prima causa 
      <lb ed="#P" n="8"/>igitur respectu alicuius potest stare in deo sine 
      causali<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tate effectiua nec videtur contradictio implicari: ita quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>licet deus poneretur finis omnium non tamen causa effectiua 
      <lb ed="#P" n="11"/>omnium necessario concluderetur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2308">
      ¶ Secundo illud non 
      <lb ed="#P" n="12"/>videtur euidenter et simpliciter demonstratum quod 
      presu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ponit in noticia aliquid creditum per fidem et non 
      eui<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dens. Sed deum esse causam effectiuam omnium 
      praesuppo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nit deum esse quod est creditum et non euidens nec 
      demon<lb ed="#P" n="16" break="no"/>stratum sicut dictum est supra igitur. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2321">
      ¶ Sexto sic si hoc 
      <lb ed="#P" n="17"/>esset demonstratum aposteriori ex parte productori 
      <lb ed="#P" n="18"/>Aut hoc esset ex dependentia ipsorum ad deum: aut ex 
      or<lb ed="#P" n="19" break="no"/>dine vniuersi. Aut ex potentialitate et non entitate ipso 
      <lb ed="#P" n="20"/>rum quantum est ex ipsis vt videtur. Sed talis dependentia omnism 
      <lb ed="#P" n="21"/>ad deum vel ad aliquid vt ad causam efficientem non est 
      <lb ed="#P" n="22"/>nota nec euidens ex apparentibus solum enim ex apparem 
      <lb ed="#P" n="23"/>tibus nobis nota est dependentia alicuius 
      producti<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cum mutatione et de nouo ad suum producens. 
      Simili<lb ed="#P" n="25" break="no"/>etiam nec talis ordo vniuersi est nobis euidens / sed tantum 
      <lb ed="#P" n="26"/>quod vnum ens est nobilius et perfectius alio et aliquod ab 
      <lb ed="#P" n="27"/>alio non tamen talis ordo quod omnia ab aliquo vno similiter 
      <lb ed="#P" n="28"/>etiam nec talis potentialitas vel non entitas omnium est 
      no<lb ed="#P" n="29" break="no"/>bis nota: vnde sicut dicam infra non est nobis euidens quod 
      <lb ed="#P" n="30"/>creatura sit ex se non ens plus quam ens: igitur non est 
      no<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bis euidens talis creatio. Dices quod immo: quia philoso 
      <lb ed="#P" n="32"/>phi ad hoc attigerunt secundum Aug. iiii. de ciui. ca. vi. et 
      <lb ed="#P" n="33"/>in pluribus aliis. Dico quod philo. ad hoc attigerun 
      <lb ed="#P" n="34"/>sed hoc non demonstrauerunt sed probabiliter suaserunt 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2364">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Ad rationes vero aliorum 
      <lb ed="#P" n="36"/>que sunt valde probabiles: quia tamen non 
      demonstran<lb ed="#P" n="37" break="no"/>euidenter respodeo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2373">
      ¶ Ad primam cum dicitur quod 
      nul<lb ed="#P" n="38" break="no"/>lum per se necesse esse est dependens ab alio. dico verum est 
      <lb ed="#P" n="39"/>loquendo de simpliciter per se necesse esse quod est 
      sum<lb ed="#P" n="40" break="no"/>mum necesse esse quod dicitur per priuationem cuiuscund 
      <lb ed="#P" n="41"/>cause vel prioris ad quod habeat necessariam 
      habitudi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nem. Quando dicitur vltra quod omne aliud a deo dependet ab 
      <lb ed="#P" n="43"/>alio vel ad aliud diceretur quod verum est loquendo de omni 
      <lb ed="#P" n="44"/>alio minoris perfectionis vel saltem habet necessaria 
      <lb ed="#P" n="45"/>dependentiam ad aliquid prius igitur nullum tale est simplicit 
      <lb ed="#P" n="46"/>per se necesse esse concedatur sicut accipitur in priori articto. 
      <lb ed="#P" n="47"/>Si dicas quod omne essentialiter dependens ab alio 
      puta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>a fine est de se non ens et ita non habet esse nisi per efficiens 
      <lb ed="#P" n="49"/>nego primum sed potest esse ens de se dependens tanti 
      <lb ed="#P" n="50"/>Cum dicis vltra quod omne quod caret causa efficiente est 
      <lb ed="#P" n="51"/>per se necesse esse: dico quod non oportet loquendo de 
      sin<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pliciter necesse esse per omnem modum sicut dictum est prius 
      <lb ed="#P" n="53"/>Sed bean est per se necesse esse per priuationem cause 
      <lb ed="#P" n="54"/>efficientis non per priuationem cuiuslibet cause vel 
      prio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ris ad quod habeat necessariam habitudinem 
      dependen<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tie et ideo non concludit sed stat quod aliquid aliud a deo 
      <lb ed="#P" n="57"/>careat causa efficiente saltem non est demonstratum vt 
      vi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>detur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2421">
      ¶ Ad secundam rationem quando dicis quod omne quod est 
      <lb ed="#P" n="59"/>propteraliud sicut propter finem est ab aliquo efficiente: 
      di<lb ed="#P" n="60" break="no"/>co quod non est michi euidens ista.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2428">
      ¶ Quando probas 
      <lb ed="#P" n="61"/>primo: quia finis non est causa alicuius nisi: quia 
      Meta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>phorice mouet agens vel efficiens: dico quod finis 
      ha<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bet propriam causalitatem respectu effectus et aliquomo¬ 
      <!--17.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>do priorem quam sit causalitas agentis vel efficientis 
      <lb ed="#P" n="65"/>nec est vniuersaliter verum euidens quod finis non causet vel 
      <lb ed="#P" n="66"/>habeat causalitatem nisi mouendo Metha. ipsum nisi 
      im<lb ed="#P" n="67" break="no"/>illis de quibus euidens est quod causata sunt ab agente 
      pro<lb ed="#P" n="68" break="no"/>pter finem licet enim propositio sit vera non tamen euidens 
      <lb ed="#P" n="69"/>est nec demonstrata quin causalitas finis possit 
      es<lb ed="#P" n="70" break="no"/>se respectu alicuius sine causalitate efficientis sicut et 
      <lb ed="#P" n="71"/>licet efficiens et materia et forma concur rant in istis 
      <lb ed="#P" n="72"/>generabilibus et corruptibilibus non oportet quod 
      in<lb ed="#P" n="73" break="no"/>omnibus secundum te sed potest esse efficiens non 
      <lb ed="#P" n="74"/>mouens materiam nec transmutans sicut diceret 
      <lb ed="#P" n="75"/>tur quod non repugnat fini esse causam non mouende 
      <lb ed="#P" n="76"/>agens metha. Ita quod alicuius effectus esset finis et 
      <lb ed="#P" n="77"/>non agens vel efficiens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2472">
      ¶ Nota circa istam 
      solu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tionem secunde rationis quod licet finis non causet 
      <lb ed="#P" n="79"/>aliud nisi mouendo efficiens metha. vt amatum et 
      de<lb ed="#P" n="80" break="no"/>sideratum ita quod concomitantur se ista scilicet finem causa 
      <lb ed="#P" n="81"/>re et mouere agens metaphi. secundum illa que tenemus 
      <lb ed="#P" n="82"/>modo de facto hoc tamen non est demonstratum nec 
      <lb ed="#P" n="83"/>euidens nec secundum rei veritatem ista sunt idem 
      <lb ed="#P" n="84"/>sem mouere methaphisi. et causare. Quod patet: quia nec 
      <lb ed="#P" n="85"/>sunt respectu eiusdem: nam mouere est respectu 
      agen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tis vel efficientis / sed causare est respectu effectus 
      <lb ed="#P" n="87"/>Unde et agens dicitur moueri metaphi. et effectus 
      <lb ed="#P" n="88"/>dicitur causari. Si enim essent idem tunc agens vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>efficiens causaretur sicut et meta. mouetur quod est 
      <lb ed="#P" n="90"/>falsum. Agens enim primum conceditur moueri 
      me<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tha. seipso vt a fine nec aliquomodo si tamen essent 
      <lb ed="#P" n="92"/>idem necessario ipsum a seipso vt a fine causaretur 
      <lb ed="#P" n="93"/>Et ideo propositio ista finis causat: quia 
      metaph<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mouet agens non est formalis nec causalis sed 
      con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>comitatiua. Et quod non sit formalis / patet manifeste 
      <lb ed="#P" n="96"/>quia frequenter finis mouet aliquid metap. qui 
      ta<lb ed="#P" n="97" break="no"/>men nichil agit vel efficit. Non oportet enim statim fi 
      <lb ed="#P" n="98"/>ne amoto effectum causare vel causari nec a fine nec 
      <lb ed="#P" n="99"/>ab efficiente: ita quod licet causare non sit sine 
      mouere<lb ed="#P" n="100" break="no"/>meta. tamen bene econuerso: Dico tibi quod ista 
      conco<lb ed="#P" n="101" break="no"/>mitantia non est demonstrata nec posset 
      demonstra<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tiue impugnari qui diceret quod cum finis sit causa prior effic 
      <lb ed="#P" n="103"/>ente et extrinseca effectui nichil impedit quod aliquid 
      <lb ed="#P" n="104"/>sit propter finem et non ab efficiente et ipsum causare 
      fi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nis non est nisi esse illud propter quid est aliquid et 
      cau<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sari a fine nihil aliud est nisi esse propter finem et ista 
      <lb ed="#P" n="107"/>non includunt aliquod agens quare. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2540">
      ¶ Nota secundo 
      <lb ed="#P" n="108"/>quod impossibile est quod aliquid sit vere finis vel 
      camfina<lb ed="#P" n="109" break="no"/>lis alicuius effectus inquantum amatum / vel desideratum 
      <lb ed="#P" n="110"/>Ita quod ratio amati ab agente sit ratio per quam fundet 
      re<lb ed="#P" n="111" break="no"/>spectum causalitatis finalis sicut ymaginantur 
      aliqui<lb ed="#P" n="112" break="no"/>proprio: quia esse amatum vel nichil dicit vel dicit 
      ali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quid reale vel esse rationis. Si nihil patet 
      proposi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tum. Non aliquid reale ex parte amati. quia no ens rea 
      <lb ed="#P" n="115"/>liter potest esse amatum. Si dicas quod dicit amorem 
      ip<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sum. Contra amori non repugnat esse causatum et ad 
      <lb ed="#P" n="117"/>finem. Patet de amore agentis creati. et sic habet finem 
      <lb ed="#P" n="118"/>et sic processus in infinitum. Similiter et amor finis 
      <lb ed="#P" n="119"/>non est finis effectus sicut nec actus est obiectum suum 
      <lb ed="#P" n="120"/>Si dicat ens vel esse rationis patet propositum: quia 
      <lb ed="#P" n="121"/>per ens vel esse rationis non est aliquid causa realissima 
      <lb ed="#P" n="122"/>cuiusmodi est finis / nec fundat respectum causalitatis finatur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2576">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Dico igitur quod aliquid est finis vel causa finalis per 
      <lb ed="#P" n="124"/>id quod est realiter sicut deus per propriam bonitatem vel dei 
      <lb ed="#P" n="125"/>tatem potius: quia si per aliquid rationis nihil repugnaret 
      effe<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ctui esse maioris estitatis quam finis totalis eius et sic non esse 
      <lb ed="#P" n="127"/>finitum necessario esset excessum nec dependens realiter ex¬ 
      <!--18.xml-->
      <pb ed="#P" n="6-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>fine sicut nec ex ente rationis quae sunt falsa et impossibilia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2598">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ex quibus concludo quod cum finis qui vere est 
      cau<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sa realis alicuius et non minus quam efficiens vel 
      ma<lb ed="#P" n="4" break="no"/>teria vel forma debeat esse ens reale et prius 
      natu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ra quam effectus. Sequitur quod illo quo non est prius 
      <lb ed="#P" n="6"/>natura saltem in re quam aliud numquam est finis eius 
      acci<lb ed="#P" n="7" break="no"/>piendo finem pro causa finali sicut nec efficiens eius 
      <lb ed="#P" n="8"/>licet bene possit habere aliquam conditionem finis 
      <lb ed="#P" n="9"/>Ita quod causa finalis est aliquid pre existens effectu 
      <lb ed="#P" n="10"/>propter quod effectus est / vel fit nec sufficit quod 
      pre<lb ed="#P" n="11" break="no"/>existat in intentione agentis: quia secundum illud esse non 
      <lb ed="#P" n="12"/>est finis sicut dictum est supra et probatum et patet 
      <lb ed="#P" n="13"/>secundum commentatorem. xii. Metha. vbi dicit quod balneum 
      <lb ed="#P" n="14"/>in anima magis habet rationem mouentis 
      effectiue<lb ed="#P" n="15" break="no"/>Unde intentio vel amor balnei ad causam efficien 
      <lb ed="#P" n="16"/>tem partium respectu balnei in re extra que est 
      ef<lb ed="#P" n="17" break="no"/>fectus balnei in anima et non finis sicut archa in. 
      re<lb ed="#P" n="18" break="no"/>est effectus arche in mente et non finis: quia tunc et 
      <lb ed="#P" n="19"/>set per se circulus in per se causis et effectibus quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>est impossibile sicut quod idem causetur a seipso vel deus 
      <lb ed="#P" n="21"/>pendeat a seipso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2644">
      ¶ Nota quod non ens realiter et in 
      <lb ed="#P" n="22"/>actu non potest esse finis alicuius entis finis dico 
      <lb ed="#P" n="23"/>accipiendo pro causa finali primo: quia quod non 
      <lb ed="#P" n="24"/>est aliquid positiuum in actu non est causa entis 
      po<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sitiui vel effectus positiui in actu: quia causa non est 
      mi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nus quam effectus talis cause.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2657">
      ¶ Secundo: quia causa 
      <lb ed="#P" n="27"/>per se dicit modum vel partem vel differentiam 
      en<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tis non minus quam effectus per se igitur sicut per se 
      <lb ed="#P" n="29"/>effectus est ens non autem non ens ita. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2666">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="30"/>quia a per se causa dependet aliquomodo effectus. 
      <lb ed="#P" n="31"/>Sed a non ente nichil dependet realiter nec ad 
      ip<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sum est relatio realis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2675">
      ¶ Quarto. quia non ens non 
      <lb ed="#P" n="33"/>est causa per se effectiua alicuius / nec principalis 
      <lb ed="#P" n="34"/>nec instrumentalis: quia causa in actu et effectus in actu 
      <lb ed="#P" n="35"/>simul sunt. Similiter de materia et forma secundo 
      <lb ed="#P" n="36"/>Phisi. ergo nec est causa finalis cuius causalitas 
      <lb ed="#P" n="37"/>non est minus nobilis quam efficientis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2689">
      ¶ Quinto quia 
      <lb ed="#P" n="38"/>impossibile est quod aliquid sit per se causa alicuius se 
      <lb ed="#P" n="39"/>cundum aliquam causationem quo non posito 
      nichi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>minus causatur est secundum eandem causationem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2698">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Sexto: quia non video quia sicut agere presupponitut 
      <lb ed="#P" n="42"/>esse vel est simul cum esse in re: quia non est quodlibet 
      <lb ed="#P" n="43"/>causare per se et per consequens causare ipsius finis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2707">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ Septimo: quia finis est prima causarum vbi 
      distin<lb ed="#P" n="45" break="no"/>guuntur et prima essentialiter in causando. Sed in 
      <lb ed="#P" n="46"/>essentialiter ordinatis: si primum non est alia non 
      <lb ed="#P" n="47"/>sunt igitur si negetur esse finis negetur esse aliarum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2718">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Octauo: quia omnis per se causa dat esse effectut 
      <lb ed="#P" n="49"/>positiuo secundum suum modum causandi sed non ens non 
      <lb ed="#P" n="50"/>potest causare vel dare esse: quia nec continet ipsum 
      <lb ed="#P" n="51"/>virtualiter nec formaliter: quia est simpliciter non ens 
      <lb ed="#P" n="52"/>et nihil.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2731">
      ¶ Si dicas quod non repugnat sibi esse. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="53"/>non est ens nisi in potentia nec causa nisi in potentia 
      <lb ed="#P" n="54"/>et sic habeo propositum. Et dico quod si ponatur non ens 
      <lb ed="#P" n="55"/>esse per se causam positiui entis non video quarenem 
      <lb ed="#P" n="56"/>possit dici prima causa non ens et quomodo poteft 
      <lb ed="#P" n="57"/>probare esse cause cuiuscumque per effectum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2744">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Adsecundam probationem de amore finis dici 
      <lb ed="#P" n="59"/>tur quod omne quod est ad finem est gratia finis 
      <lb ed="#P" n="60"/>Non sic quod ly gratia importet aliquam 
      causali<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tatem effectiuam sed gratia finis idem est dictum 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod propter finem. Similiter etiam de amore finis 
      <lb ed="#P" n="63"/>et tunc nihil habetur contra hoc. Nec habetur quod 
      amor<lb ed="#P" n="64" break="no"/>finis sit causa effectiua omis quod est gratia finis 
      <!--18.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2767">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Quando enim dicis aut ly amore dicit causam 
      <lb ed="#P" n="66"/>efficientem vel finalem: dico quod per se acceptum 
      ni<lb ed="#P" n="67" break="no"/>chil dicit quia non dicit aliud quam propter et ita amore 
      <lb ed="#P" n="68"/>finis non est aliud quam propter finem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2778">
      ¶ Si dicatur hic 
      <lb ed="#P" n="69"/>quod diuina voluntas determinatur ad volendum 
      di<lb ed="#P" n="70" break="no"/>uinam essentiam vt finem et ita volitio essentie est 
      <lb ed="#P" n="71"/>intentio finis / et per consequens causa effectiua 
      om<lb ed="#P" n="72" break="no"/>nium que sunt ad illum finem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2789">
      ¶ Dico quod non est 
      de<lb ed="#P" n="73" break="no"/>monstratum intentionem finis esse causam effectiuam 
      <lb ed="#P" n="74"/>omnium que sunt ad illum finem. Nec oportet vt 
      ex<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tra diceretur reducere opus nature in opus 
      intelli<lb ed="#P" n="76" break="no"/>gentie nisi sicut naturam in intelligentiam sicut in finem 
      <lb ed="#P" n="77"/>non sicut in efficiens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2802">
      ¶ Nota etiam quod potest dici 
      <lb ed="#P" n="78"/>ipsum intendere I in alio esse extra se tendere 
      Un<lb ed="#P" n="79" break="no"/>de nec oportet ponere esse intendentis distinctum 
      <lb ed="#P" n="80"/>ab eo propter hoc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2811">
      ¶ Ad tertiam probationem de 
      <lb ed="#P" n="81"/>fine prestituto vel intento diceretur quod si est aliquod 
      <lb ed="#P" n="82"/>esse propter finem quod non sit causatum effectiue 
      <lb ed="#P" n="83"/>nec est propter finem intentum proprie nec propter 
      <lb ed="#P" n="84"/>finem prestitutum: sed propter finem hoc propter illud nec est enim 
      <lb ed="#P" n="85"/>propter finem propter illud intentum a dirigente 
      ip<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sum: quia directione non indiget sicut ista natura 
      in<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ferior in qua contingit error et peccatum secundum Aristo. 
      <lb ed="#P" n="88"/>secundo phisico. et ideo necesse est quod dirigatur ab 
      <lb ed="#P" n="89"/>intelligentia intendente finem. nec est etiam propter 
      fi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nem prestitutum sibi ab efficiente ipsum: quia tale non 
      <lb ed="#P" n="91"/>habet sed est propter finem hoc propter illud. Si 
      <lb ed="#P" n="92"/>autem velis omnino quod omnino propter finem intentum 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel prestitutum: dico quod propter finem intentum 
      lar<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gomodo: quia in ipsum tendit necessario sicut in finem 
      <lb ed="#P" n="95"/>sicut ex natura est aliquid citra finem non ab alio 
      si<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cut autem deus ex natura sua non abalio est finis 
      <lb ed="#P" n="97"/>Et dato quod sic non demonstratur quod tale intendere 
      si<lb ed="#P" n="98" break="no"/>causa effectiua omnium que sunt ad illum finem sed  
      <lb ed="#P" n="99"/>est eorum vt sunt ad finem non vt effecta: nec 
      opor<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tet quod tale intendere vel in aliud tendere sit actus 
      vo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>luntatis alicuius intendentis finem. Ad commenta 
      <lb ed="#P" n="102"/>torem dico quod sua auctoritas est vera quod omne illud 
      <lb ed="#P" n="103"/>quod habet finem habet agens. sed hoc non est 
      eui<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dens nec demonstratum sed probabile dictum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2866">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="105"/>tertiam rationem diceretur quod licet deus sit primum 
      effi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ciens non tamen sequitur quod omnia sint ab eo effectiue nisi 
      <lb ed="#P" n="107"/>solum illa que sunt effecta vel effectiue producta si 
      <lb ed="#P" n="108"/>cut ex eo quod est primus finis omnia sunt propter ipsum 
      <lb ed="#P" n="109"/>sicut propter finem et est finis omnium: quia finis 
      prio<lb ed="#P" n="110" break="no"/>est efficiente et communior sicut posset dici et ideo 
      opor<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tet quod sit finis omnium: ita quod non dicitur primum effici 
      <lb ed="#P" n="112"/>ens: quia efficiens omnium: sed quia efficiens 
      pri<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mi effectus causati. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2889">
      ¶ Ad quartam 
      ratio<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nem. Omne quod derelictum ab alio et per illam deus 
      <lb ed="#P" n="115"/>relictionem causaliter est non ens ab illo vel ab 
      ali<lb ed="#P" n="116" break="no"/>quo effectiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2898">
      ¶ Dicitur quod non est euidens ista pro 
      <lb ed="#P" n="117"/>positio: quia planum est quod non minus / minus 
      effe<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ctus est non ens per non esse finis essentialis quam 
      per<lb ed="#P" n="119" break="no"/>non entitatem vel derelictionem efficientis. Ideo 
      <lb ed="#P" n="120"/>dicitur quod ille amor non arguit causalitatem 
      effe<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctiuam sed finalem causalitatem et ita non 
      conclu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dit / ratio quod omnia sint a deo effectiue sed forte quod sit 
      <lb ed="#P" n="123"/>finis omnium. Aliter dicitur ad minorem quod derelictio 
      <lb ed="#P" n="124"/>illa non est causalis essentie non entitatis aliorum 
      <lb ed="#P" n="125"/>a deo in nullo genere cause secundum illos qui 
      di<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cerent quod deus in nullo genere cause est causa 
      <lb ed="#P" n="127"/>illorum que non sunt effecta ab ipso: sed 
      bene<lb ed="#P" n="128" break="no"/>a priori ex non entitate dei sequitur nonentitas 
      <!--19.xml-->
      <pb ed="#P" n="6-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>aliorum quia deus et licet non sit causa est tamen 
      pri<lb ed="#P" n="2" break="no"/>or natura et perfectione aliis et ad ipsum talia 
      ha<lb ed="#P" n="3" break="no"/>bent habitudinem necessariam et connexionem que 
      <lb ed="#P" n="4"/>non debet dici dependentia proprie Nec omnis 
      prio<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ritas essentialis alicuius respectu alterius arguit in 
      <lb ed="#P" n="6"/>ipso causalitatem respectu eius. Abstrahit enim 
      <lb ed="#P" n="7"/>prioritas a causalitate vt videtur. Prima solutio 
      ma<lb ed="#P" n="8" break="no"/>gis placet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2950">
      ¶ Ad quartam rationem diceretur quod non 
      <lb ed="#P" n="9"/>sunt plura necesse esse simpliciter: quia non sunt plura 
      ca<lb ed="#P" n="10" break="no"/>rentia omni causa: sicut primum caret omni causa 
      <lb ed="#P" n="11"/>sed omnia alia sunt finaliter propter primum. Et 
      <lb ed="#P" n="12"/>ideo habent ordinem aliquem ad ipsum ante. Qando dicis 
      <lb ed="#P" n="13"/>quod illud quod caret causa efficiente caret omni causa. 
      <lb ed="#P" n="14"/>Diceretur quod non oportet vel saltem non est hoc euidens. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Sic ergo diceretur quod non est nisi vnum necesse esse. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2968">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Aliter dicitur quod sunt plura necesse esse. sed vnum 
      simpli<lb ed="#P" n="17" break="no"/>citer necesse et alia non simpliciter necesse esse sed secundum quid 
      <lb ed="#P" n="18"/>et diminute in aliqua ratione entis. Tu dicis duo 
      ne<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cesse esse non pertinent ad vnum ordinem. Dico quod verum 
      <lb ed="#P" n="20"/>est duo simpliciter necesse esse equaliter perfecta si 
      <lb ed="#P" n="21"/>cut essent duo dii si essent / sed vnum necesse esse 
      mai<lb ed="#P" n="22" break="no"/>et aliud minus propter ipsum finaliter (/ sicut est in 
      pro<lb ed="#P" n="23" break="no"/>posito ) bene pertinent ad vnum ordinem et ad non esse 
      <lb ed="#P" n="24"/>vnius potest sequi causaliter vel saltem a priori non esse al 
      <lb ed="#P" n="25"/>terius. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e2992">
      ¶ Dices quod ratio non capit esse duo 
      <lb ed="#P" n="26"/>necesse esse. quia modus vel ratio nobilissima entis cuius 
      <lb ed="#P" n="27"/>modi est necessitas essendi non potest conuenire nisi 
      vni<lb ed="#P" n="28" break="no"/>Dico quod nescio / quare ratio non capit hoc primo 
      <lb ed="#P" n="29"/>necesse esse simpliciter et necesse esse secundum quid. sicut est in 
      <lb ed="#P" n="30"/>prposito. quia non ponuntur ambo nobilissima Secundo 
      <lb ed="#P" n="31"/>de duobus necesse esse simpliciter alterius rationis sicut de 
      <lb ed="#P" n="32"/>duobus diis. vt dictum est in primo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3010">
      ¶ Ad sextam rationem 
      <lb ed="#P" n="33"/>diceretur. quod deus non est causa alicuius in aliquo 
      ge<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nere cause: et ita non est causa omnium effectiua. Tu 
      di<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cis / nullus vnquam posuit hoc. diceretur quod nullus 
      vn<lb ed="#P" n="36" break="no"/>quam oppositum demonstrauit. Similiter etiam quando dicitur 
      <lb ed="#P" n="37"/>vltra quod omne ens nihil minus esset deo 
      circumscrip<lb ed="#P" n="38" break="no"/>to.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3027">
      ¶ Diceretur quod non quia licet deus non sit causa 
      ali<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cuius entis. est tamen prior naturaliter et essentialiter ex 
      na<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tura rei que abstrahit a causalitate. ideo etc. tamen non cu 
      <lb ed="#P" n="41"/>ro de hoc. de secundo diceretur quod deus solum est causa 
      fi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nalis omnium et nullius est causa effectiua. et responsum est 
      su<lb ed="#P" n="43" break="no"/>pra ad instantias contra hoc adductas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3040">
      ¶ Tertio 
      di<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ceretur quod est causa effectiua motus celi tantum et primus 
      <lb ed="#P" n="45"/>motus immediate et mediante illo est causa 
      generabi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>lium et corruptibilium nec esset dare duas causas non 
      ha<lb ed="#P" n="47" break="no"/>bentes connexionem in vniuerso sed secunda intelligentia 
      <lb ed="#P" n="48"/>nouens reduceretur ad primam vel sicut ad finem 
      vel<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sicut ad aliquid prius essentialiter. et ita patet ad primam 
      <lb ed="#P" n="50"/>instantiam. Ad secundam diceretur quod plura necesse esse ben 
      <lb ed="#P" n="51"/>habent ordinem sicut demm est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3060">
      ¶ Ad tertiam diceretur 
      <lb ed="#P" n="52"/>quod 2a intendit proportionare motum suum motui prime in 
      <lb ed="#P" n="53"/>telligentie sicut motui sui finis quia intendit se conforma 
      <lb ed="#P" n="54"/>re suo fini vel priori essentialiter in mouendo tunc dico 
      <lb ed="#P" n="55"/>quod vna regulabilis est per aliam non effectiue sed sicut 
      fi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nis vel aliquid prius dicitur regula et mensura eorum quae sunt 
      <lb ed="#P" n="57"/>ad finem posteriorum vltimo dico quod deus est causa vertutum 
      <lb ed="#P" n="58"/>aliorum et per consequens motuum aliorum mouentium scilicet 
      effe<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ctuum et intelligentiarum et celi et non est causa effectiua 
      sub<lb ed="#P" n="60" break="no"/>stantiarum istarum et iste vertutes sunt accoimenia Et quando dicis vel 
      <lb ed="#P" n="61"/>tra quod substantia cuius accidens vel actus non est necesse 
      <lb ed="#P" n="62"/>esse non potest esse necesse esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3086">
      ¶ Dico quod non est 
      demon<lb ed="#P" n="63" break="no"/>stratum quin illud quod est necesse esse secundum quid possit habere ac 
      <lb ed="#P" n="64"/>cidens quod non est necesse esse non potest esse necesse esse si¬ 
      <!--19.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>cut materia vel caelum vel intelligentia aliqua. Et qum 
      <lb ed="#P" n="66"/>dicis quod necesse esse non est componibile. Diceretur quod verum 
      <lb ed="#P" n="67"/>est de necesse esse simpliciter quod est ens summum et 
      perfe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ctissimum quo non est perfectius possibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3106">
      ¶ Qando dicis 
      <lb ed="#P" n="69"/>vltra quod intellectio 2e intelligentie non est necesse esse 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3111">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Diceretur quod immo secundum quid libet non simpliciter. Qundo 
      <lb ed="#P" n="71"/>dicis vltra quod est aliud intellectum primum ab intelligente 
      <lb ed="#P" n="72"/>vtrumque sibi ta intellectio quam intellectum non patstest esse per 
      <lb ed="#P" n="73"/>se necesse esse sicut dixi supra in primo quod hoc non est 
      <lb ed="#P" n="74"/>euidens verum. Unde nec ista ratio concludit euidenter esse 
      <lb ed="#P" n="75"/>tantum vnum necesse esse vel vnum deum. Tamen posset dici vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>diceretur quod vtrumque non potest esse simpliciter necesse esse sed  
      <lb ed="#P" n="77"/>vtrumque tamen per se necesse esse licet vnum simpliciter et aliud 
      mi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>nus et diminutum vel imperfectum. Dicis vltra quod non 
      <lb ed="#P" n="79"/>necesse esse nichil minus est quocumque alio 
      circum<lb ed="#P" n="80" break="no"/>scripto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3138">
      ¶ Dico quod verum est quocumque alio non necessa 
      <lb ed="#P" n="81"/>rio vel quod non habet necessariam habitudinem ad ipsum vel ad 
      <lb ed="#P" n="82"/>quod non habet necessariam habitudinem. Mon dico quod 
      intel<lb ed="#P" n="83" break="no"/>iectio vera necessaria habet habitudinem necessariam ad 
      <lb ed="#P" n="84"/>obiectum vt sit apprehensum per ipsum ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3149">
      ¶ Ad quartam 
      <lb ed="#P" n="85"/>rationem Thome Diceretur quod si vocatur ens per essentiam quod 
      <lb ed="#P" n="86"/>nullam habet causam nec aliquis prius essentialiter ipso et alia 
      <lb ed="#P" n="87"/>entia posteriora minus perfecta vocentur entia per participa 
      <lb ed="#P" n="88"/>tionem. Non oportet quod entia per participationem sint ab ente 
      <lb ed="#P" n="89"/>per essentiam effectiue sed sufficit quod sint entia ordinata 
      <lb ed="#P" n="90"/>in ipsum sicut in finem vel in aliquid essentialiter prius et per 
      <lb ed="#P" n="91"/>fectius ipsis saltem non est hoc demrantum licet videatur et sit 
      <lb ed="#P" n="92"/>exemplificatum ab Aristo. de igne in 2o me. ymo nec 
      <lb ed="#P" n="93"/>de igne oportet quod omnia sint calida effectiue ab igne sed  
      <lb ed="#P" n="94"/>a sole et ab aliquo agente equoco poatsent aliqua fieri 
      ca<lb ed="#P" n="95" break="no"/>lida et calefieri effectiue sine igne.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3175">
      ¶ Qundo dicis 
      vl<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tra quod tale ens per essentiam non est nisi vnum quia est 
      subsi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>stens non intelligo istud dictum: quaero quid intelligis. Aut in 
      <lb ed="#P" n="98"/>telligis per subsistens personam aliquam eo quo dicimus 
      sub<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sistere in diuinis personaliter aut intelligis per 
      subsi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>stens id quod est non inherens. Si igfens diuinum esset 
      tan<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tum vnum quia subsistens primoo sequeretur quod subsistentia 
      <lb ed="#P" n="102"/>personalis in diuinis non esset nisi vna et ita non nisi 
      <lb ed="#P" n="103"/>vna persona. Si vero subsistens 2omodo quia non inherens 
      se<lb ed="#P" n="104" break="no"/>queretur quod natura aliqua substantialis perfecta non 
      pos<lb ed="#P" n="105" break="no"/>set plurificari in pluribus indiuiduis. Et ita sub 
      vna<lb ed="#P" n="106" break="no"/>specie angelica non posset esse nisi vnicum indiuiduum 
      <lb ed="#P" n="107"/>quia est natura subsistens non inherens hoc est falsum. 
      <lb ed="#P" n="108"/>Cum dicis de albedine si esset subsistens non esset nisi 
      <lb ed="#P" n="109"/>vna planum est quod accipiendo isto modo pro non inherente 
      <lb ed="#P" n="110"/>antitates sunt multe in pluribus altaribus et non 
      inhe<lb ed="#P" n="111" break="no"/>rent subiecto vel subiectis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3212">
      ¶ Cum dicitur quod albedines 
      <lb ed="#P" n="112"/>non numerantur nisi secundum recipientia falsum est euidenter 
      <lb ed="#P" n="113"/>sicut de quantitatibus. Et peri ratione quia recipientia vel 
      sub<lb ed="#P" n="114" break="no"/>iecta non sunt in altaribus per illud aut quod non est 
      ali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>quid in actu non nunerantur aliquid in actu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3223">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="116"/>quia tunc omns albedines sibi succedentes in eodem 
      subie<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cto essent idem numero immo breuiter omns 
      qualita<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tes in eodem subiecto existentes. Unde 
      simplici<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ter falsa est opinio ponentium quod per materiam vel 
      <lb ed="#P" n="120"/>subiectum indiuiduatur forma sicut imaginatur 
      <lb ed="#P" n="121"/>iste doctor.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3239">
      ¶ Si dicas vltra substinendo 
      ratio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nem quod omne ens participans et aliud a deo est 
      com<lb ed="#P" n="123" break="no"/>positum aliqua vera compositione reali in natura 
      <lb ed="#P" n="124"/>et substantiali. Sed omne tale compositum est ab 
      <lb ed="#P" n="125"/>aliquo alio componente quia nihil generat seipsum 
      <lb ed="#P" n="126"/>primo de trinitate et patet per commentatorem 
      <lb ed="#P" n="127"/>xii. meta. dicentem quod si vita in deo et sapientia 
      differ<lb ed="#P" n="128" break="no"/>rent realiter et facerent compositionem oporteret dare¬ 
      <!--20.xml-->
      <pb ed="#P" n="7-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>aliquid prius deo realiter componens ipsum. et ita 
      <lb ed="#P" n="2"/>deus non esset primum ens sed causaretur ab alio¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3269">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Dico ad hoc quod non est demonstratum omne aliud 
      <lb ed="#P" n="4"/>a deo sic esse realiter compositum ex differentibus 
      rea<lb ed="#P" n="5" break="no"/>liter intrinsece in natura / licet dicatur quod ita sit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3278">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#P" n="6"/>dicetur quod intelligentie alie a deo ( et si quidest alio 
      <lb ed="#P" n="7"/>increatum lomnia sunt simplicia non composita realiter 
      <lb ed="#P" n="8"/>et intrinsece: et ita non est demonstratum quod omnia sint 
      <lb ed="#P" n="9"/>causata a deo tanquam a componente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3289">
      ¶ Si dicas quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>deus est ens actualissimum et perfectissime continens 
      <lb ed="#P" n="11"/>omnia alia. igitur virtualiter et causaliter multo verius quam 
      <lb ed="#P" n="12"/>sol contineat calorem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3298">
      ¶ Dico quia continentia causalis 
      <lb ed="#P" n="13"/>effectiua non est demonstrata de deo. Dato enim quod esset 
      <lb ed="#P" n="14"/>finis tantum adhuc causaliter et eminentur contineret. Finis 
      <lb ed="#P" n="15"/>eim non minus continet effectum et eminenter continet ipsum Unde 
      <lb ed="#P" n="16"/>et per aliam viam quam per continentiam causalem absolute 
      <lb ed="#P" n="17"/>vel etiam eminentie probanda est causalitas effectiua 
      <lb ed="#P" n="18"/>alicuius de aliquo quecumque sit illa. Non enim sequitur 
      <lb ed="#P" n="19"/>est causa igitur effectiua: quia sufficit quod sit finis vel 
      con<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tinet eminenter. ergo est causa: Sic igitur dico quam 
      <lb ed="#P" n="21"/>tum ad istud argumentum / quod omnia alia a deo positiua 
      <lb ed="#P" n="22"/>sunt ab ipso effectiue: sed non apparet hoc efficad 
      <lb ed="#P" n="23"/>ter et euidenter demonstratum licet rationes superius ad 
      <lb ed="#P" n="24"/>ducte sunt multo probabiliores sicut existimo quam alio 
      <lb ed="#P" n="25"/>possent adduci ad oppositum. Et per hoc solui potest 
      <lb ed="#P" n="26"/>ad auctoritates quod verum dicunt loquendo de ratione val 
      <lb ed="#P" n="27"/>de probabili et longe magis probabili quam posset 
      addu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ci ad oppositum: et ideo phhsophi increpantur. 
      <lb ed="#P" n="29"/>Ad rationes igitur principa / 
      <lb ed="#P" n="30"/>les.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3340">
      ¶ Ad primam / dicendum est quod nec intelligentiam 
      <lb ed="#P" n="31"/>nec caelum nec aliquid aliud a deo breuiter est 
      necesse<lb ed="#P" n="32" break="no"/>esse sed contingens esse possibile non esse. Uande dicis 
      <lb ed="#P" n="33"/>phsoplus posuit hoc / visum est supra de intentione 
      phlhsoli<lb ed="#P" n="34" break="no"/>et ideo non plus de hoc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3351">
      ¶ Ad secundum decunum quod materia 
      <lb ed="#P" n="35"/>est effecta a deo. Uuando dicis tunc fuisset facta de 
      nihi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lo. Dico quod verum est / quia non de aliquo. Unde dicis de 
      <lb ed="#P" n="37"/>nihilo nihil fit secundum omnes. et secundum Anselmum Uerum 
      <lb ed="#P" n="38"/>est quasi de materia vel subiecto / sed bent fit aliquid 
      <lb ed="#P" n="39"/>non de aliquo precedente et per motum vel mutatio 
      <lb ed="#P" n="40"/>nem / sicut materia vel subiecto vel post nihil.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3368">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>tertium dico quod agens idem naturale limitatum scilicet 
      dete<lb ed="#P" n="42" break="no"/>minatum ad vnum quandiu manet idem non potest nisi idem 
      <lb ed="#P" n="43"/>tale autem agens non est deus. Sed omnia quecunque 
      <lb ed="#P" n="44"/>potest velle et agere / quia suum velle efficax est et omnipo 
      <lb ed="#P" n="45"/>tens. Aliter respondet Auicenna heretice quod bene verum 
      <lb ed="#P" n="46"/>est immediate sed bene plura vel omnia potest 
      medis<lb ed="#P" n="47" break="no"/>te vel immediate. Ista responsio heretica est. et ideo 
      <lb ed="#P" n="48"/>dico contra Auicennam quod deus quantumcunque idem et 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>possibilis et immutabilis / vel impossibilis aliter se 
      <lb ed="#P" n="50"/>habere potest omnia / et efficit omnia aliqua mediate 
      <lb ed="#P" n="51"/>et immediate simul. aliqua vero immediate tantum 
      <lb ed="#P" n="52"/>sicut dicetur infra contra Auicennam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3397">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="53"/>de actione vel motu siue passione. Dico quod sunt a 
      <lb ed="#P" n="54"/>deo effectiue non sicut termini sed sicut vie in 
      ter<lb ed="#P" n="55" break="no"/>minos actionum vel motuum. ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be331x-d1e3406">
      ¶ 
      Nota<lb ed="#P" n="56" break="no"/>hic quod actionis vel passionis create bene est actio 
      di<lb ed="#P" n="57" break="no"/>uina increata que est sua volitio et aliquid 
      absolu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tum non respectus sicut isto: et ita non est processus 
      <lb ed="#P" n="59"/>in infinitum. Et hoc de prima questione huius 
      se<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cundi sententiarum 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>