<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-06">January 06, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a1">Paris, 1517, Vol. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="76-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-a48598"><!-- l1d6q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-a48598-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e101">
               <lb ed="#P" n="39"/>Distinctionis Sexte libri 
      Primi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>sententiarum. Questio Prima
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e108">
               <lb ed="#P" n="41"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="42"/>Sextam quero primo. Utrum 
      <lb ed="#P" n="43"/>deus pater genuit filium 
      na<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e119">
      ¶ Uidetur quod deus non 
      <lb ed="#P" n="45"/>genuit filium natura. 
      Pri<lb ed="#P" n="46" break="no"/>mo sic. Natura et intellectus 
      <lb ed="#P" n="47"/>ssunt principia distincta 
      produ<lb ed="#P" n="48" break="no"/>uctiua / et habent diuersas 
      ratio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nes principiandi secundo phisicorum. Sed filius pro 
      <lb ed="#P" n="50"/>cedit per modum intellectus sicut dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="51"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e137">
      ¶ Secundo sic. Illud quod procedit per modum 
      <lb ed="#P" n="52"/>artis non producitur natura. Ars enim et natura sunt 
      <lb ed="#P" n="53"/>distincta principia ( vt artificiatum non est naturale 
      <lb ed="#P" n="54"/>sicut arca vel domus ) sed filius producitur a patre si 
      <lb ed="#P" n="55"/>cut ars secundum Augustinum. 6 de trinitate. Est enim ars 
      <lb ed="#P" n="56"/>omnipotentis dei plena rationibus omnium viuentium 
      <lb ed="#P" n="57"/>vt dicit ibidem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e154">
      ¶ Tertio sic. 2. phisicorum. Natura 
      <lb ed="#P" n="58"/>est principium motus et quietis in eo in quo est per se et 
      <lb ed="#P" n="59"/>non secundum accidens: sed filius non producitur per 
      <lb ed="#P" n="60"/>motum: nec etiam pater potest cessare vel 
      quiesce<lb ed="#P" n="61" break="no"/>re a productione eius quia eterna / ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e165">
      ¶ Quar 
      <lb ed="#P" n="62"/>to sic quod producitur ab alio per modum nature 
      <lb ed="#P" n="63"/>potest naturaliter cognosci: sed filius dei non potest 
      <lb ed="#P" n="64"/>naturaliter cognosci: ergo etc. quia sicut ipse dicit 
      <!--162.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>in Matheo. c. I1. Nemo nouit filium nisi pater / neque 
      <lb ed="#P" n="66"/>patrem nisi filius / et cui voluit filius reuelare: 
      er<lb ed="#P" n="67" break="no"/>go et cetera. 
      <lb ed="#P" n="68"/>Damascenus capitulo quinto ge¬  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e187">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Contra neratio est opus nature. Et 
      Au<lb ed="#P" n="70" break="no"/>gustinus in litera. Filius est natura non voluntate 
      <lb ed="#P" n="71"/>Et idem Augustinus decimoquinto de trinitate.  
      <lb ed="#P" n="72"/>Similiter Hylarius de trinitate omnibus 
      creatu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ris voluntas naturam attulit sed filio naturam dedit 
      <lb ed="#P" n="74"/>distinguam de natura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e203">
      ¶ Se¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e205">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Hic primo cundo videbo ad questionem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e210">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Tertio ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e216">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Quantum ad primum 
      dici<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tur quod natura vt ad propositum vno modo dicitur 
      <lb ed="#P" n="79"/>esse essentia rei sicut dicimus communiter quod natura 
      <lb ed="#P" n="80"/>rei est humanitas / Alio modo dicitur natura 
      pro<lb ed="#P" n="81" break="no"/>prietas naturalis ipsius rei sicut dicitur quod ignis 
      na<lb ed="#P" n="82" break="no"/>turaliter est calidus / et est natura sua. Alio modo 
      na<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tura dicitur principium agendi aliquid vnum 
      determi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nate sicut quod omnibus concurrentibus necessariis ad 
      <lb ed="#P" n="85"/>actionem non potest non agere vel saltem illud agit 
      <lb ed="#P" n="86"/>ex impetu no ex libertate / et isto modo natura 
      distin<lb ed="#P" n="87" break="no"/>guitur contra voluntatem vel propositum siue artem 
      <lb ed="#P" n="88"/>seu agens a proposito in ratione principii. 2 
      phisi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>corum: et modus agendi talis principii dicitur 
      natu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ralis sicut dicimus quod ignis naturaliter calefacit 
      li<lb ed="#P" n="91" break="no"/>gnum sibi presentatum. Et natura etiam isto modo 
      <lb ed="#P" n="92"/>potest dici principium motus et quietis etc. et etiam 
      <lb ed="#P" n="93"/>vis quedam in suis rebus ex similibus similia procreans 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e255">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Applicando ad diuina dico quod natura primo 
      mon<lb ed="#P" n="95" break="no"/>do dicitur essentia eius secundum propriam rationem 
      di<lb ed="#P" n="96" break="no"/>uinitatis. Secundo potest dici natura dei quelibet 
      <lb ed="#P" n="97"/>proprietas naturalis essentie divine / et isto modo 
      <lb ed="#P" n="98"/>etiam voluntas potest dici natura non solum in deo 
      <lb ed="#P" n="99"/>sed in nobis. Tertio modo dicitur in deo natura 
      il<lb ed="#P" n="100" break="no"/>lud solum quod est principium productiuum alicuius 
      <lb ed="#P" n="101"/>vnius productionis determinate et precise 
      princi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>pium dico non liberum sed simpliciter primum. Hec 
      <lb ed="#P" n="103"/>de primo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e279">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Quantum ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cunt aliqui quod filius producitur per modum nature 
      <lb ed="#P" n="106"/>vel natura accepta primo modo: quia essentia diuina 
      <lb ed="#P" n="107"/>in ratione essentie est bonum principium immediate 
      produ<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ctiuum filii sicut dicunt. Pro qua conclusione arguebatur 
      <lb ed="#P" n="109"/>supra quatuor mediis distin. iiii. q. II. adducedo 
      in<lb ed="#P" n="110" break="no"/>stantias in vltimo articulo quaestionis. Sed quantum ad 
      <lb ed="#P" n="111"/>hoc dico quod est michi dubium: et potest probari modo vnico 
      <lb ed="#P" n="112"/>medio quod patr non producit natura isto modo: quia nullum 
      <lb ed="#P" n="113"/>principium simpliciter perfectum actum eiusdem rationis potest 
      habe<lb ed="#P" n="114" break="no"/>re nisi vnum productum sibi adequatum simpliciter ( et omne 
      ta<lb ed="#P" n="115" break="no"/>le potest habere aliquod productum sibi simpliciter adequatum / 
      <lb ed="#P" n="116"/>sed essentia diuina est eiusdem rationis et simpliciter perfecta 
      <lb ed="#P" n="117"/>et seipsa vt est principium ad intra sibi correspondet 
      princi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>piatum simpliciter adequatum. Et per consequens non est principium 
      <lb ed="#P" n="119"/>nisi vnius productionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e316">
      ¶ Hoc est contra alios qui habent 
      pone<lb ed="#P" n="120" break="no"/>re quod essentia est immediatum principium spiritus sancti 
      si<lb ed="#P" n="121" break="no"/>cuc et filii igitur etc. Hoc enim est propter imperfectionem 
      princi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>bii vel principiati / quia vnum principium potest habere plura 
      princi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>piata / quia neutrum eorum adequat vertutem principii et per consequens 
      <lb ed="#P" n="124"/>est imperfectum. Et ideo probabiliter videtur dicendum 
      <lb ed="#P" n="125"/>quod licet filio conicetur natura diuina primo modo dicta non 
      <lb ed="#P" n="126"/>tamen pater generat ipsum natura vel essentia tanquam principio 
      <lb ed="#P" n="127"/>productimo. Et contirmatur quia nam non est principium productiuum 
      <!--163.xml-->
       <pb ed="#P" n="76-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>verbi sed intellectus vel memoria. Accipiendo 
      au<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tem naturam secundo modo scilicet pro proprietate 
      na<lb ed="#P" n="3" break="no"/>turali: sic dico quod accipitur communiter ad intellectum 
      <lb ed="#P" n="4"/>et voluntatem vel ad memoriam et voluntatem quod 
      pe<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ne idem est. Et isto modo dico quod filius non 
      produ<lb ed="#P" n="6" break="no"/>citur natura vt sic communiter accepta: quia non qua 
      <lb ed="#P" n="7"/>cumque proprietate naturali producitur sicut dicetur 
      <lb ed="#P" n="8"/>infra in tertia questione vbi dicetur quod non 
      produce<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tur voluntate. Sed vtrum aliqua naturali proprieta 
      <lb ed="#P" n="10"/>te producatur vt principio statim dicetur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e364">
      ¶ Dico 
      <lb ed="#P" n="11"/>dum est igitur quod accipiendo naturam tertio modo 
      pro<lb ed="#P" n="12" break="no"/>principio productiuo vt distinguitur contra 
      princi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pium liberum quod est voluntas quod pater producit 
      fi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>lium natura: quod probatur sic. Memoria vel 
      intelle<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ctus respectu suorum actuum quos elicit habet 
      ratio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nem principii naturalis et non liberi sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="17"/>supra: quia prima libertas stat in voluntate / et ideo 
      <lb ed="#P" n="18"/>in intellectu nec secundum se nec secundum actus suos est 
      ali<lb ed="#P" n="19" break="no"/>qua libertas antecedens actum voluntatis ita quod non 
      <lb ed="#P" n="20"/>est principium liberum respectu suorum actuum quos 
      <lb ed="#P" n="21"/>producit: sed solum inquantum concurrit cum 
      volunta<lb ed="#P" n="22" break="no"/>te ad principiandum aliquod artificiatum vel huius 
      <lb ed="#P" n="23"/>modi: et respectu actuum quos dirigit: sed filius 
      in<lb ed="#P" n="24" break="no"/>diuinis sicut dictum est supra probabiliter product 
      <lb ed="#P" n="25"/>tur per memoriam vel intellectum: ergo natura pro 
      <lb ed="#P" n="26"/>ducitur filius: ergo isto tertio modo producitur 
      natu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ra sicut principium: et per consequens naturaliter 
      quan<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tum ad modum: quia principium naturale habet 
      mo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dum principiandi naturalem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e408">
      ¶ Ex his patet quod super 
      <lb ed="#P" n="30"/>flue ponunt aliqui quod ad hoc quod aliquod. principium 
      <lb ed="#P" n="31"/>producat modo naturali requiruntur tria. Primum 
      <lb ed="#P" n="32"/>est quod sit determinatum ad vnum. Secundo quod sit 
      assimi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>latiuum. Tertio quod non exigat directiuum. Tertium 
      <lb ed="#P" n="34"/>enim superfluit eo ipso enim quod est determinatum ad vnum: 
      <lb ed="#P" n="35"/>non indiget directiuo: quia deuiare non potest ab 
      il<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lo vno / secundum etiam commune est omni agenti scilicet 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod sit assimilatiuum secundum Dionysium de diuinis 
      no<lb ed="#P" n="38" break="no"/>minibus. Omnis effectus gerit similitudinem sue 
      <lb ed="#P" n="39"/>cause siue sit vniuocus siue equiuocus: et planum est 
      <lb ed="#P" n="40"/>quod inueniuntur agentia naturalia vniuoca sicut ignis 
      <lb ed="#P" n="41"/>gnerat ignem equiuoca sicut sol generat substantiam 
      <lb ed="#P" n="42"/>mixtam vel ignem: et ideo dico quod filius producitur 
      na<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tura quantum ad primum et per consequens quantum 
      <lb ed="#P" n="44"/>ad modum non requiritur nisi quod principium sit 
      me<lb ed="#P" n="45" break="no"/>re naturale distinctum contra principium liberum quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>est voluntas. Ad hoc est auctoritas Augustini 
      in<lb ed="#P" n="47" break="no"/>quinto de trinitate secundo ca. vbi dicit. Uerbum deis 
      <lb ed="#P" n="48"/>er quod omnia facta sunt esse filium dei natura. Et 
      <lb ed="#P" n="49"/>Hylarius quinto de trinitate loquens de filio dicens 
      <lb ed="#P" n="50"/>quod est deus de deo non per protensionem sicut ramis 
      <lb ed="#P" n="51"/>ab arbore in identitatem suppositi: aut diriuationem 
      <lb ed="#P" n="52"/>scilicet cum participatione nature / sed ex virtute 
      na<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ture et ex principio naturaliter productiuo in 
      ean<lb ed="#P" n="54" break="no"/>dem naturam scilicet in eandem naturam cum 
      gene<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rante natiuitate subsistit I filiatione vel passiue 
      ge<lb ed="#P" n="56" break="no"/>neratione quod idem est / et ita non est suppositum 
      <lb ed="#P" n="57"/>absolutum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e472">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>co quod intellectus respectu suorum actuum quos 
      el<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cit habet modum principiandi nature vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="61"/>supra. Uerbum autem diuinum est quasi 
      intellectio<lb ed="#P" n="62" break="no"/>subsistentis producta et elicita per memoriam vel 
      in<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tellectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e488">
      ¶ Ad secundum dico quod verbum non est 
      ar<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tificiatum sed ars sicut etiam pater est ars et spiri¬ 
      <!--163.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>tus sanctus: tamen istud appropriatur filio ratione 
      <lb ed="#P" n="66"/>sui proprii: quia verbum: sicut etiam est sapientia: et ita 
      <lb ed="#P" n="67"/>non potest ex hoc concludi quod procedat sicut artificia 
      <lb ed="#P" n="68"/>tum sed naturaliter sicut verbum a memoria.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e506">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="69"/>tertium dico quod extendendo descriptionem nature ad 
      di<lb ed="#P" n="70" break="no"/>uina ibi debet accipi motus pro productione seu 
      ope<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ratione vel actione. Non autem proprie loquendo de 
      <lb ed="#P" n="72"/>motu. Similiter etiam extenditur ad diuina quantum 
      <lb ed="#P" n="73"/>ad productionem non quantum ad quietem prout quies 
      di<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cit priuationem: quia in deo non est priuatio nec 
      cef<lb ed="#P" n="75" break="no"/>satio ab operatione vel productione natura in esse 
      <lb ed="#P" n="76"/>quia nulla est ibi imperfectio. Aliter dicitur quod 
      natu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ra est principium motus et quietis: non quod semper sit 
      <lb ed="#P" n="78"/>principium vtriusque in eodem. Nam secundum Aristote 
      <lb ed="#P" n="79"/>lem. Celum naturaliter mouetur et tamen naturaliter quic 
      <lb ed="#P" n="80"/>scere non potest. similiter non oportet si pater 
      gene<lb ed="#P" n="81" break="no"/>rat filium natura quod quiescat et non generet aliquando 
      <lb ed="#P" n="82"/>vel posset cessare vel non generare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a48598-d1e539">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="83"/>dico quod non omne quod producitur naturaliter potest 
      co<lb ed="#P" n="84" break="no"/>gnosci a nobis naturaliter nisi posset deduci ex 
      ef<lb ed="#P" n="85" break="no"/>fectibus. hic autem ex eis deduci non potest. Igitur etc.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>