<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="68-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f39074"><!--l4d12q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-f39074-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e101">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Distinctionis Duodecime. 
      <lb ed="#P" n="64"/>Questio Secunda. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e108">
        <!--132.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ SEcundo quaero circa 
      <lb ed="#P" n="66"/>istam distinctionem. Utrum 
      acci<lb ed="#P" n="67" break="no"/>dentia manentia in hoc 
      sacra<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nento possint habere omnem 
      <lb ed="#P" n="69"/>actionem sicut prius quando erant 
      <lb ed="#P" n="70"/>coniuncta substantie panis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e128">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Uidetur quod non. Agere per 
      <lb ed="#P" n="72"/>se est suppositi secundum phunm primo 
      <lb ed="#P" n="73"/>metha. sed accidentia manentia separata non habent 
      <lb ed="#P" n="74"/>rationem suppositi: sicut dictum est in tertio. nec 
      <lb ed="#P" n="75"/>sunt in aliquo supposito subiectiue. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e141">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="76" break="no"/>do sic. Si accidentia separata agerent: sequeretur 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod idem esset in creatura quod ageret: et quo. sed hoc 
      <lb ed="#P" n="78"/>est impossibile secundum boetium de ebdomadibus 
      dicen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tem quod in omni eo quod est citra primum: differunt 
      <lb ed="#P" n="80"/>quod est et quo est. Et patet in exemplo. Anima enim 
      <lb ed="#P" n="81"/>est quo homo est ho. et planum est quod non potest esse homo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e158">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Et confirmatur in proposito. quia quantitas separata est 
      <lb ed="#P" n="83"/>quantitas mathematica. in mathematicis autem non est 
      <lb ed="#P" n="84"/>bonum nec motus tertio metha. Et ita quantitas 
      sepa<lb ed="#P" n="85" break="no"/>rata non est principium agendi. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e169">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="86"/>Oportet agens et passum communicare in materiam 
      <lb ed="#P" n="87"/>patet hoc primo de generatione. Et confirmatur per 
      <lb ed="#P" n="88"/>phunm. vii. metha. contra ydeam platonis: vbi dicit quod 
      <lb ed="#P" n="89"/>ydea non potest esse principium generandi compositum: 
      <lb ed="#P" n="90"/>quia est forma tantum. Omne principium autem agendi 
      <lb ed="#P" n="91"/>est principium cau sandi compositum. vii. metha. sed 
      ac<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cidens separatum non communicat cum aliquo passiuo 
      im<lb ed="#P" n="93" break="no"/>materia. patet. quia nec habet materiam in qua: nec 
      ex<lb ed="#P" n="94" break="no"/>qua. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e191">
      ¶ Quarto sic. Si accidens seperatum 
      <lb ed="#P" n="95"/>posset agere: pari ratione et forma substantialis 
      se<lb ed="#P" n="96" break="no"/>parata posset generare: et species intelligibilis 
      in<lb ed="#P" n="97" break="no"/>telligere: et charitas diligere. sed ista sunt falsa vt 
      <lb ed="#P" n="98"/>patet. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="99"/>Forma manens eadem in esse: 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e204">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Contra manet eadem in virtute. quia 
      vir<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tus et agere sequitur esse. sed accidens separatum manet 
      <lb ed="#P" n="102"/>idem secundum esse: sicut dictum est in quaestione praecedenti: licet non 
      <lb ed="#P" n="103"/>inhereat nec insit subiecto. ergo in vertute et sic in agere. 
      <lb ed="#P" n="104"/>sic procedam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e217">
        ¶ Primo 
        <lb ed="#P" n="105"/>¶ In ista questione mo ponam vnam 
        opi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nem quae reputatur communis cum aliquibus motiuis suis. et arguam 
        <lb ed="#P" n="107"/>contra eam et soluam ad motiua eius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e226">
      ¶ Secundo respondebo aliter 
      <lb ed="#P" n="108"/>ad questiouem ponendo aliquas conclusiones et 
      pro<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bando eas.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e234">
      ¶ Tertio instabo contra dicta et soluam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e236">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Ultimo ad rationes principales. 
      <lb ed="#P" n="111"/>igitur ad primum articulum di¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e243">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Quantum curaliqui quod accidentia scpara 
      <lb ed="#P" n="113"/>ta in hoc sactro omnem actionem habere patent: quam possent habere 
      <lb ed="#P" n="114"/>coniuncta cum subatm panis. Ad cuius euidentiam dicunt quod 
      ac<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cidens est immediatum principium cuiuscumque actionis ita quod 
      <lb ed="#P" n="116"/>substatm non est immediatum principium alicuius actionis: sed 
      ma<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gis ipsum accidens. differenter tamen nam accidens in vertute 
      <lb ed="#P" n="118"/>ppisia est principium actionis terminate ad accidens. sed 
      genera<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tionis vel corruptionis quae habent terminos substantiales non est 
      prin<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cipium in vertute propa: licet sit immediatum principium: sed 
      magi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>in vertute substantie cuius sunt vel fuerunt. Aliquid eim non 
      <lb ed="#P" n="122"/>in vertute propa: sed alterius prtet esse principium agendi vel 
      cau<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sandi vltra propriam speciem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e272">
      ¶ Imaginantur ergo isti quod substatim 
      <lb ed="#P" n="124"/>nullam habet actionem elicitiuam cuiuscumque termini siue 
      <lb ed="#P" n="125"/>substantialis: siue accidentalis: sed accidens ipsum quod 
      so<lb ed="#P" n="126" break="no"/>lum est immediatum principium actionis et non substantia 
      <lb ed="#P" n="127"/>ipsa. Et accidens ipsum est immediatum principium actionis 
      <lb ed="#P" n="128"/>vel operationis terminate ad accidens et in virtute proc¬ 
      <!--133.xml-->
      <pb ed="#P" n="68-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>pris sed actionis terminate ad substantiam 
      puta<lb ed="#P" n="2" break="no"/>generationis in virtute substantie. Et dico 
      imme<lb ed="#P" n="3" break="no"/>diatum principium. quia inter vtranque actionem. 
      <lb ed="#P" n="4"/>et accidens ipsum nullum est principium medium. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Et ita est hic immediatio principii: licet bene 
      vna<lb ed="#P" n="6" break="no"/>actio mediet inter principium et aliam actionem. 
      <lb ed="#P" n="7"/>sicut altera alteratio mediat inter principium 
      alte<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rans et generationem. Sic dicunt de accidenti 
      <lb ed="#P" n="9"/>bus coniunctis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e311">
      ¶ De separatis vero in hoc sacra 
      <lb ed="#P" n="10"/>mento dicunt quod quia virtute diuina retiuent idem 
      <lb ed="#P" n="11"/>esse quod prius: et agere sequitur esse: ideo 
      reti<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nent idem posse: et possunt in omnem actionem 
      si<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cut prius. Et ita sicut prius coniuncta poterant 
      ali<lb ed="#P" n="14" break="no"/>qui alterare generare vel corrumpere: et sic 
      breui<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ter de omnibus: ita et modo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e327">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Ad probandum vero suam opinionem adducum 
      <lb ed="#P" n="17"/>tur aliqua motiua. Primum est de Aristot. I1 de 
      <lb ed="#P" n="18"/>anima vbi dicit quod calor est instrumentum anime ita 
      <lb ed="#P" n="19"/>quod calor est illud quo anima nutrit vel agit. igitur 
      ca<lb ed="#P" n="20" break="no"/>lor non solum calefacit et attingit ad calorem in 
      vin<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tute propria: sed etiam attingit ad substantiam 
      imme<lb ed="#P" n="22" break="no"/>diate: licet in viriute anime vel substantie: vt vide 
      <lb ed="#P" n="23"/>tur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e348">
      ¶ Secundo sic. generatio est terminus 
      intrin<lb ed="#P" n="24" break="no"/>secus alterationis. sed hoc esset falsum: nisi idem 
      <lb ed="#P" n="25"/>esset principium alterationis. et generationis. cum ergo 
      <lb ed="#P" n="26"/>forma accidentalis sit principium alterationis: ergo 
      <lb ed="#P" n="27"/>et generationis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e359">
      ¶ Tertio sic. Licet in viriute pro 
      <lb ed="#P" n="28"/>pria non possit attingere aliud quod est nobilius 
      <lb ed="#P" n="29"/>ipso: nec ipsum eausare: tamen in viriute alterius 
      <lb ed="#P" n="30"/>potest. Probatio semen secundum se est aliquid 
      innobi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>lius ipso generato vel genito per progagationem. 
      <lb ed="#P" n="32"/>Similiter etiam caelum est aliquid innobilius secundum se: quae 
      <lb ed="#P" n="33"/>aliquod vnum generatum per putrefactionem. et 
      celi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>in virtute intelligentie potest generare viuum 
      ex<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cutrefactione. Et semen in virinte generantis vel 
      <lb ed="#P" n="36"/>seminantis potest etiam generare viuum. quia in aliud 
      <lb ed="#P" n="37"/>principium non contingit reducere generationem 
      <lb ed="#P" n="38"/>istorum. nec potest reduci in deum tantum. quia forme 
      <lb ed="#P" n="39"/>iste sunt in potentia passiua naturali materie. et per 
      <lb ed="#P" n="40"/>consequens eis respondet potentia actiua naturalis. 
      <lb ed="#P" n="41"/>ergo similiter accidens in viriute lubstantie 
      potes<lb ed="#P" n="42" break="no"/>esse principium generationis substantie. Et 
      confir<lb ed="#P" n="43" break="no"/>matur de fantasmate: quod est causa intellectionis 
      in<lb ed="#P" n="44" break="no"/>virtute intellecius agentis: et tamen intellectio est 
      <lb ed="#P" n="45"/>nobilior ipso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e401">
      ¶ Quarto sic. Aliquod potest esse 
      <lb ed="#P" n="46"/>causa alicuius in viriute eius quod non est: sicut patet in 
      <lb ed="#P" n="47"/>motu proiectorum: et in motu grauium et leuium: et 
      simili<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ter in semine. quia aliquid primo motum in 
      virtu<lb ed="#P" n="49" break="no"/>te primi proiicientis licet non sit: sed desierit esse: 
      <lb ed="#P" n="50"/>mouet aliud vel remoueiur. Et semen in viriute se 
      <lb ed="#P" n="51"/>minantis licet seminans non sit: generat. Et 
      graue<lb ed="#P" n="52" break="no"/>a generante mouetur licet generans non sit. ergo 
      <lb ed="#P" n="53"/>similitur accidentia quantumcunque seperata in virtu 
      <lb ed="#P" n="54"/>te substantie panis qui non est possunt etiam omnis 
      <lb ed="#P" n="55"/>agere que prius poterant in virtute eius 
      <lb ed="#P" n="56"/>4 positio quasi per omnia videtur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e427">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Sed ilti mihi falsa et impossibilis: et 
      si<lb ed="#P" n="58" break="no"/>biipsi contradicit in multis. Et arguitur contra eam 
      pri<lb ed="#P" n="59" break="no"/>mo quantum ad hoc quod dicit quod substantia non est principium 
      <lb ed="#P" n="60"/>alicuius actionis immediatum: sed accidens vt dicunt. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e438">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Primo sic. In generatione vniuoca per se 
      prin<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cipium generatiois debet poni aliquid in quo per se 
      <lb ed="#P" n="63"/>vniuocentur generans et genitum: et in quo 
      assimilan<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tur. pro tanto enim ponunt ipsi et probant quod relatio non 
      <lb ed="#P" n="65"/>est principium quo generandi in diuinis: sed magis 
      <!--133.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>aliquid essentiale vel essentia. Et patet hoc de 
      calefa<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ctione vniuoca et productione caloris a calore. sed 
      pla<lb ed="#P" n="68" break="no"/>num est quod generatum vniuoce ab alio vniuocatur 
      sibi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>per se in substantia et non in accidente. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e464">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="70"/>sic. Si substantia secundum se non est principium elicitiuum 
      ge<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nerationis substantialis: sed magis ipsum accidens 
      si<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cut tu dicis: sequitur quod accidens sit totalis causa 
      equi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>uoca substantie et immediata et effectiua. sed hoc eft 
      <lb ed="#P" n="74"/>impossibile et falsum. quia est simpliciter aliquid 
      imper<lb ed="#P" n="75" break="no"/>fectiiis et innobilius quam substantia. Impossibile est autem 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod causa totalis equoca sit simpliciter innobilior suo 
      <lb ed="#P" n="77"/>effectu: sicut probaui alias. et adhuc probo. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="78"/>alias non posset ostendi efficaciter quod deus 
      supposito<lb ed="#P" n="79" break="no"/>etiam quod sit prima causa omnium: sit nobilissimum ens et 
      per<lb ed="#P" n="80" break="no"/>fectissimum. Etiam nec posset impugnari ex 
      innobilita<lb ed="#P" n="81" break="no"/>te vel imperfectione alicuius quantumcumque imperfecti quin 
      <lb ed="#P" n="82"/>posset esse causa totalis alterius quantumcumque perfecti 
      <lb ed="#P" n="83"/>sicut musca angeli vel celi. Tum quia impossibile est quod 
      <lb ed="#P" n="84"/>aliquid sit causa totalis alicuius nobilioris effectus quam 
      <lb ed="#P" n="85"/>esset effectus illi cause simpliciter adequatus. sed 
      inno<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bilior effectus illo nobiliori esset simpliciter 
      adequa<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tus et in esse et in perfectione illi cause equoce minus 
      <lb ed="#P" n="88"/>nobili. et nobilior non potest esse adequatus: sed excedit 
      <lb ed="#P" n="89"/>vt patet. Tum quia nihil est in effectu cause totalis quod 
      <lb ed="#P" n="90"/>non causetur a causa totali et contineatur ab ea. Si 
      igi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tur effectus excedit causam totalem sicut dicis. 
      Acci<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pio illud in quo excedit: et quaero a quo sit causatum illud. 
      <lb ed="#P" n="93"/>Non ab illa causa. quia residuum est sibi simpliciter 
      ade<lb ed="#P" n="94" break="no"/>quatum. Nec potest dici quod non a causa totali. quia ponitur 
      <lb ed="#P" n="95"/>causa totalis effectus. igitur a nullo. Et ita est in 
      cau<lb ed="#P" n="96" break="no"/>satum: vel causa totalis. non est causa totalis: vel 
      effe<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ctus tatalis. non est effectus totalis quod est contradictio. 
      <lb ed="#P" n="98"/>Si dicas quod effectus se toto excedit: tunc maius 
      incom<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ueniens. Tum quia quando poassent esse due cause totales 
      respe<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ctu eiusdem effectus: quarum vna est equiuoca et alis 
      <lb ed="#P" n="101"/>vniuoca: planum est quod equiuoca est simpliciter 
      nobi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lior et perfectior quam vniuoca: sicut patet de calore et 
      <lb ed="#P" n="103"/>virtute solis respectu caloris. sed causa vniuoca 
      te<lb ed="#P" n="104" break="no"/>talis non exceditur in perfectione a suo effectu: vt patet 
      <lb ed="#P" n="105"/>ergo impossibile est hoc quod excedatur causa equiuoca. 
      <lb ed="#P" n="106"/>totalis. Si enim exceditur: sequitur quod et causa 
      vniuo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ca excedatur. Et similiter sequitur quod effectus ade 
      <lb ed="#P" n="108"/>quaius perfectiori virtuti scilicet cause vniuoce: que est 
      <lb ed="#P" n="109"/>eiusdem rationis cum ffectu: et per consequens nobilior quam 
      cau<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sa equiuoca: sicut et effectus possit esse a minori vt 
      <lb ed="#P" n="111"/>tute. et iunc nulla causa est quare creatura non possit 
      <lb ed="#P" n="112"/>in quemcunque effectum in quem potest deus. Tum quia 
      effe<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ctus nobiliori modo est vel continetur in causa 
      tota<lb ed="#P" n="114" break="no"/>li actiua equiuoca quam in seipso secundum omnes. ergo 
      illa<lb ed="#P" n="115" break="no"/>est nobilior quam effecius. Tum quia si natura cause 
      equis<lb ed="#P" n="116" break="no"/>noce daret alicui esse formaliter: non posset dare 
      no<lb ed="#P" n="117" break="no"/>bilius esse seipsa. ergo cum dare alicui esse 
      effecti<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ue non sit innobilior modus dandi esse quam dare 
      for<lb ed="#P" n="119" break="no"/>maliter. causa equiuoca noen dat alicui per 
      natu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ram suam effectiue nobilius esse quam suum. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="121"/>Tum quia causa totalis equiuoca in virtute 
      pro<lb ed="#P" n="122" break="no"/>pria continet effectum vt patet ex ratione termine 
      <lb ed="#P" n="123"/>rum: sed nihil in viriute propria ( vt dicunt alii agit 
      <lb ed="#P" n="124"/>vltra virtutem vel speciem propriam: nec aliquod 
      no<lb ed="#P" n="125" break="no"/>bilius seipso: vt dicunt etiam alii. ergo etc. ergo accidens 
      nul<lb ed="#P" n="126" break="no"/>lo modo potest esse principium generationis et 
      substan<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e593">
      ¶ Tertio sic. Si accidens est totale principium 
      <lb ed="#P" n="128"/>er immediatum generationis substantie sicut tu 
      di<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cis: aut hoc est in vertute propria: aut in virtute 
      sub<lb ed="#P" n="130" break="no"/>stantie Non potes dicere quod in viriute propria: nec 
      <!--134.xml-->
      <pb ed="#P" n="68-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>hoc dicis. igitur in virtute substantie. Tunc quero 
      <lb ed="#P" n="2"/>quid intelligis per istud in virtute: vel per istam 
      vir<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tutem. Aut intelligis aliquid formaliter receptum 
      in<lb ed="#P" n="4" break="no"/>accidente ab ipsa substantia aut virtutem vel 
      na<lb ed="#P" n="5" break="no"/>turam substantie aut subordinationem accidentis 
      <lb ed="#P" n="6"/>ad substantiam vt possit talem effectum causare sicut 
      instru<lb ed="#P" n="7" break="no"/>mentum substantie: vel agens respectu ipsius. Si 
      in<lb ed="#P" n="8" break="no"/>telligis aliquid receptum in accidente. Aut illud 
      re<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ceptum quod dicitur virtus est substam aut est accidens 
      <lb ed="#P" n="10"/>Non potest dici substantia. quia non recipitnr substantia 
      <lb ed="#P" n="11"/>in accidente. et dato quod esset substantia: adhuc non esset 
      <lb ed="#P" n="12"/>principium agendi: nec ratio illi accidenti: sicut nec alia 
      <lb ed="#P" n="13"/>substantia secundum eos. Si etiam sit hoc verum: sequitur 
      <lb ed="#P" n="14"/>prpositum contra eos. quia substantia illa saltem erat causa 
      <lb ed="#P" n="15"/>ta immediate ab ipsa substantia. Et sic substantia est 
      <lb ed="#P" n="16"/>principium immediatum operationis vel actionis. Non 
      <lb ed="#P" n="17"/>potest dici accidens. quia illud accidens esset simpliciter 
      in<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nobilius substantia. et ita non plus per illud accidens 
      <lb ed="#P" n="19"/>posset in talem effectum quam in seipsum. Et iterum 
      quere<lb ed="#P" n="20" break="no"/>retur de illo accidente: et sic in infinitum. Et iam 
      habe<lb ed="#P" n="21" break="no"/>retur propositum scilicet quod substantia esset causa illius 
      ac<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cidentis: et ita principium immediatum alicuius opera 
      <lb ed="#P" n="23"/>tionis. et tamen hoc non videntur intelligere secundum 
      <lb ed="#P" n="24"/>aliqua verba eorum. Si intelligas tertio modo illam vit 
      <lb ed="#P" n="25"/>tutem pro subordinatione accidentis ad substantiam 
      im<lb ed="#P" n="26" break="no"/>causando vt instrumenti ad agens principale vel 
      cau<lb ed="#P" n="27" break="no"/>se secunde ad primam. Ex hoc habetur propositum contra 
      <lb ed="#P" n="28"/>te scilicet quod substantia tanquam vera causa habet aliquam 
      <lb ed="#P" n="29"/>actionem immediate sibi debitam. Non minus enim 
      <lb ed="#P" n="30"/>prima causa est principium alicuius operationis 
      si<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bi debite et conuenientis quam causa secunda sue. Si 
      <lb ed="#P" n="32"/>militer si dicas de instrumento: sequitur contra te: 
      <lb ed="#P" n="33"/>quia secundum te instrumentum non mouet nec agit nisi 
      mo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tum a principali mouente. igitur substantia habet 
      <lb ed="#P" n="35"/>actionem aliquam immediate qua mouet accidens vt 
      <lb ed="#P" n="36"/>instrumentum. et sic est immediatum principium alicu 
      <lb ed="#P" n="37"/>ius actionis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e689">
      ¶ Quarto sic. philosophus 
      <lb ed="#P" n="38"/>vii methaphisice dicit cap. vii. in fine quod ad 
      genera<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tionem accidentium vt quanti vel qualis non oportet 
      <lb ed="#P" n="40"/>accidens preexistere nisi in potentia tantum. sed ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>generationem substantie oportet substantiam aliquam 
      <lb ed="#P" n="42"/>preexistere in actu. sed si substantia non posset esse 
      im<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mediatum principium alicuius accidentis: hoc esset 
      pla<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ne falsum. semper enim necessario oporteret preexi 
      <lb ed="#P" n="45"/>stere accidens in actu ad generationem accidentis: 
      <lb ed="#P" n="46"/>non solum in potentia materie. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e711">
      ¶ Quinto 
      <lb ed="#P" n="47"/>sic. Ipsi dicunt quod potentia pure passiua est 
      poten<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tia contradictionis. sicut etiam videtur aristo. 
      dice<lb ed="#P" n="49" break="no"/>re. 1x. methaphisice. Secundo dicunt vltra quod subiectum 
      <lb ed="#P" n="50"/>non se habet ad propriam passionem in potentia 
      con<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tradictionis. quia tunc posset sibi non inesse. Tunc sic 
      <lb ed="#P" n="52"/>substantia non est in potentia contradictionis 
      respectu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sui proprii accidentis. et per consequens non est in 
      pura<lb ed="#P" n="54" break="no"/>potentia passiua: sed in potentia actiua: qua deter 
      <lb ed="#P" n="55"/>minat sibi talem passionem. ergo est causatiua 
      effe<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ctiue sue proprie passionis. et per consequens substantia est 
      <lb ed="#P" n="57"/>principium immediatum alicuius accidentis et 
      alicu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ius actionis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e740">
      ¶ Ultimo sic. Ipsi dicunt quod potentie 
      <lb ed="#P" n="59"/>anime et accidentia aliqua fluunt ex propriis principiis animae 
      <lb ed="#P" n="60"/>vel ex subiectis sed per istum fluxum non potest 
      intel<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ligi nisi causatio aliqua istorum accidentium a 
      subiet<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ctis. Nec potest intelligi mera receptio passiua eorum 
      <lb ed="#P" n="63"/>in subiectis. Tunc enim subiecta non 
      determina<lb ed="#P" n="64" break="no"/>rent sibi talia accidentia: sicut nec communina 
      acci<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dentia. ergo etc. Similiter omne quod reciperetur 
      <!--134.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>in aliquo: flueret ab illo: et sic anima a corporat 
      <lb ed="#P" n="67"/>gratia ab anima et huiusmodi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e766">
      ¶ Tangitur autem 
      <lb ed="#P" n="68"/>vna ratio alia ab vno. quia ordinata accidentaliter 
      si<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ue in causando siue in essendo reducuntur ad vnum 
      <lb ed="#P" n="70"/>per se principium inter quod et totam multitudinem 
      <lb ed="#P" n="71"/>psorum est per se ordo. non omne per accidens 
      redu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>citur ad per se. sed accidentia in causando vel in 
      essen<lb ed="#P" n="73" break="no"/>do sunt ordinata per accidens. Nam sicut est ordo 
      <lb ed="#P" n="74"/>per accidens vel accidentalis inter hominem 
      gene<lb ed="#P" n="75" break="no"/>rantem et genitum: sic inter accidens causans et cau 
      <lb ed="#P" n="76"/>satum. igitur oportet accidentia reducere ad per 
      <lb ed="#P" n="77"/>se principium: quod se in ratione principii habeat 
      <lb ed="#P" n="78"/>respectu primi omnium accidentium: et per 
      conse<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quens sit immediatum principium accidentis. et 
      il<lb ed="#P" n="80" break="no"/>lud non est nisi substantia que est prior omni 
      acciden<lb ed="#P" n="81" break="no"/>te. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e799">
      ¶ Contra eos posset argui etiam per 
      <lb ed="#P" n="82"/>omnes rationes quibus probaui in primo 
      distin<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ctione tertia quod potentie anime que sunt 
      immedia<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ta principia operandi: in quibus consistit 
      imago<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sunt consubstantiales anime. et sunt cum ipsa 
      vna<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mens: vna vita et vna essentia: et ita vna substantia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e813">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Contra aliud quod dicunt isti de accidentibus 
      <lb ed="#P" n="88"/>separatis: quod sibi conuenit omnis actio vel 
      opera<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tio que conueniebat coniunctis: sicut generare 
      sub<lb ed="#P" n="90" break="no"/>stantiam vel corrumpere arguo primo sic. 
      Acciden<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ti coniuncto nec potest conuenire generare 
      substan<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tiam vel corrumpere nec in virtute propria: nec in 
      <lb ed="#P" n="93"/>virtute substantie attingendo per suam actionem 
      <lb ed="#P" n="94"/>elicitam ad generationem substantie per se et 
      dire<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cte: sicut probatum est prius. ergo multominus 
      ac<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cidentibus separatis a substantia potest hoc 
      con<lb ed="#P" n="97" break="no"/>uenire.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e839">
      ¶ Secundo sic. In virtute illius quod non 
      <lb ed="#P" n="98"/>est: non potest aliquid agere sicut nec ipsum quod 
      <lb ed="#P" n="99"/>non est agere. Nam agere sequitur esse: sed 
      substan<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tia panis non est postquam conuersus est. igitur in vit 
      <lb ed="#P" n="101"/>tute eius non possunt ista accidentia aliquid 
      gene<lb ed="#P" n="102" break="no"/>rare vel corrumpere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e852">
      ¶ Tertio sic. Si accidentia 
      <lb ed="#P" n="103"/>generant vel corrumpunt in virtute illius substantie 
      <lb ed="#P" n="104"/>cuius fuerunt: aut hoc est in virtute eius vt cause 
      <lb ed="#P" n="105"/>principalis quia agunt vt cause secunde vel instrumen 
      <lb ed="#P" n="106"/>ta. Aut vt cause partialis: sicut vnus trahit 
      nauen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cum alio. Aut per aliquid formaliter receptum in 
      <lb ed="#P" n="108"/>accidentibus per ipsam substantiam. Non primo 
      <lb ed="#P" n="109"/>modo nec secundo modo. quia substantia illa non 
      <lb ed="#P" n="110"/>est in actu. Oportet autem necessario causam in 
      <lb ed="#P" n="111"/>actu esse in actu siue partialem siue totalem. Et non 
      <lb ed="#P" n="112"/>minus causam principalem quam instrumentalem. quia 
      <lb ed="#P" n="113"/>instrumentalis si mouet: non mouet nisi mota 
      secun<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dum eos. ita quod simul mouetur a principali: et 
      mo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>uens est. Omne autem mouens in actu est ens 
      in<lb ed="#P" n="116" break="no"/>actu. De secundo modo etiam patet quod non in 
      vir<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tute illo modo. quia substantia non est. Et 
      simili<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ter etiam isto modo sequeretur quod quodlibet 
      isto<lb ed="#P" n="119" break="no"/>rum ageret per virtutem propriam: sicut quilibet 
      <lb ed="#P" n="120"/>trahit nauem per virtutem propriam non per 
      vir<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tutem socii sui. ergo etc. Nec tertio modo: sicut 
      de<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ductum est supra. Similiter etiam quia substantia 
      <lb ed="#P" n="123"/>panis non est. et ita nihil recipiunt ab ipso. ergo etc..  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e900">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Quarto quia sicut effectus non causatur quando non 
      <lb ed="#P" n="125"/>est: ita nec causa causat: quando non est: nec in virtute eius 
      <lb ed="#P" n="126"/>quod non est substantia panis non est: ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e909">
      ¶ Dico quod 
      po<lb ed="#P" n="127" break="no"/>sitio eorum quantum ad predicta est simpliciter falsa et 
      <lb ed="#P" n="128"/>vna fictio mera: et in multis contradicit sibi ipsi et quod 
      <lb ed="#P" n="129"/>accidentia siue coniuncta siue separata non possunt 
      <lb ed="#P" n="130"/>attingere ad generationem vel corruptionem sub¬ 
      <!--135.xml-->
      <pb ed="#P" n="69-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>stantie per se: nec sicut causa totalis vt probatum 
      <lb ed="#P" n="2"/>est: nec sicut causa partialis probatio quia cum omnis 
      <lb ed="#P" n="3"/>generatio substantie sit equiuoca vel vniuoca: et in 
      <lb ed="#P" n="4"/>generatione vniuoca sit eque nobile generans sscut 
      <lb ed="#P" n="5"/>et genitum: sufficit virtus eius ad generandum 
      sub<lb ed="#P" n="6" break="no"/>stantiam. et multofortius causa equiuoca cum sit 
      <lb ed="#P" n="7"/>nobilior simpliciter ipsa substantia genita: vel 
      secun<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dum se et per se: vel cum aliqua substantia 
      coassum<lb ed="#P" n="9" break="no"/>pta. Et ideo superfluum videtur ponere quod accidens 
      <lb ed="#P" n="10"/>aliquo modo sit principium generationis 
      substan<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tie: nec totale: nec partiale nunquam generatio 
      substan<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tie esset vniuoca vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e953">
      ¶ Dico tamen bene quod 
      <lb ed="#P" n="13"/>accidens in virtute propria potest alterare et 
      dispo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nere ad generationem alterando. Et sic etiam calor 
      <lb ed="#P" n="15"/>vocatur instrumentum anime a philosopho in secundo 
      <lb ed="#P" n="16"/>de anima: accipiendo instrumentum improprie pro 
      <lb ed="#P" n="17"/>agente dispositiuo. Sed dispositione facta dico quod 
      <lb ed="#P" n="18"/>accidens in nullo attingit generationem substantie: 
      <lb ed="#P" n="19"/>sed ipsa substantia generantis per se elicit 
      genera<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tionem illam et actum substantie genite productiuum. 
      <lb ed="#P" n="21"/>igitur ad motiua aliorum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e976">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Respondeo Ad primum secundi de 
      ani<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ma de calore. Iam patet quid dicendum scilicet quod 
      ca<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lor cum non sit potentia vegetatiua non attingit ad 
      <lb ed="#P" n="25"/>nutritionem vel ad generationem substantie: sed 
      tan<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tum ad dispositionem vel calefactionem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e989">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="27"/>dico quod impossibile est et falsum quod generatio sit 
      ter<lb ed="#P" n="28" break="no"/>minus intrinsecus alterationis. primo quia actionis 
      <lb ed="#P" n="29"/>non est actio vt termini: sicut nec passionis passio: 
      <lb ed="#P" n="30"/>quinto phisicorum. secundo quia alteratio est ad 
      qua<lb ed="#P" n="31" break="no"/>litatem sicut ad per se terminum intrinsecum: non 
      au<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tem aliquid aliud. tertio quia alteratio non potest 
      <lb ed="#P" n="33"/>esse naturaliter sine generatione: sicut nec motus si 
      <lb ed="#P" n="34"/>ne termino intrinseco. Quarto quia generatio 
      ha<lb ed="#P" n="35" break="no"/>betur in tempore: et non esset instantanea: sicut 
      termi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nus motus haberetur in tempore. Quinto quia sicut 
      <lb ed="#P" n="37"/>accidens in virtute propria est principium alteratio. 
      <lb ed="#P" n="38"/>nis: ita in virtute propria esset principium 
      generatio<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nis vt per se intrinseci termini eius. quod est falsum. et 
      <lb ed="#P" n="40"/>contra teipsum. Dico igitur quod generatio non est 
      ter<lb ed="#P" n="41" break="no"/>minus intrinsecus alterationis sed est bene aliquid 
      <lb ed="#P" n="42"/>ad quod ordinatur alteratio ipsa: et quo habito 
      ces<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sat. Et propter hoc dicitur terminus: licet improprie 
      <lb ed="#P" n="44"/>eo modo quo debet accipi terminus in motibus vel 
      <lb ed="#P" n="45"/>mutationibus. sed alteratio et generatio sunt due 
      <lb ed="#P" n="46"/>mutationes distincte essentialiter et disparate: qua 
      <lb ed="#P" n="47"/>rum vna habet pro per se termino qualitatem: et alia 
      <lb ed="#P" n="48"/>substantiam compositam generatam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1039">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#P" n="49" break="no"/>co quod simpliciter impossibile est quod aliquid minus 
      no<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bile sit causa totalis alterius siue in propria virtu 
      <lb ed="#P" n="51"/>te siue in virtute alterius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1048">
      ¶ Ad illud de celo dico 
      <lb ed="#P" n="52"/>sicut dixi alias quod caelum non est generans alicuius viui 
      <lb ed="#P" n="53"/>nec in virtute propria nec alterius: puta 
      intelligen<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tie. quia nec ipsa intelligentia licet sit nobilior: non 
      ta<lb ed="#P" n="55" break="no"/>men hoc potest. Sed dico breuiter quod quelibet 
      for<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ma viui in quocunque viuo generato siue per 
      putre<lb ed="#P" n="57" break="no"/>factionem: siue per generationem vel creatur a deo 
      <lb ed="#P" n="58"/>immediate dispositione facta ab aliis agentibus. 
      De<lb ed="#P" n="59" break="no"/>generatione autem hominis dictum est alias.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1068">
      ¶ Qundo de 
      <lb ed="#P" n="60"/>cis de generatione aliorum quod forma eorum cotinetur 
      <lb ed="#P" n="61"/>in potentia naturali passiua materie: et omni 
      poten<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tie passiue naturali correspondet potentia actiua 
      na<lb ed="#P" n="63" break="no"/>turalis. Dico quod non oportet omni potentie passiue 
      <lb ed="#P" n="64"/>naturali eo modo quo accipitur in proposito pro 
      po<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tentia de qua aliquid est educibile correspondere ali¬ 
      <!--135.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quod agens creatum. sed sufficit quod sibi 
      correspon<lb ed="#P" n="67" break="no"/>deat agens increatum supplens vicem talis agentis: 
      <lb ed="#P" n="68"/>et agens modo naturali educendo scilicet talem formam 
      <lb ed="#P" n="69"/>de potentia naturali subiecti modo nature quia per 
      <lb ed="#P" n="70"/>veram mutationem realem materie vel subiecti que 
      <lb ed="#P" n="71"/>est actus productiuus et causatiuus ipsius 
      genera<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ti. licet non eadem mutatione qua ipsum produceret 
      <lb ed="#P" n="73"/>agens naturale. Uel si forte velis contendere: 
      di<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cas quod tales forme non sunt in potentia passiua 
      na<lb ed="#P" n="75" break="no"/>turali accipiendo potentiam passiuam naturalem 
      tan<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tum in ordine ad agens creatum. quia deus educit eas 
      <lb ed="#P" n="77"/>immediate per seipsum secundum ordinationem et pactum 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod pepigit cum natura. Et oportet velis nolis 
      <lb ed="#P" n="79"/>currente ad pactum. quia dato quod educerentur a secundis 
      <lb ed="#P" n="80"/>causis: adhuc oporteret deum cooperari ad illam 
      edu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ctionem. Et intelligas predicta esse vera: nisi 
      for<lb ed="#P" n="82" break="no"/>te aliquo modo de femellis: de quibus dicebatur 
      in<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tertio quod possunt concurrere ad generationem fetus. 
      <lb ed="#P" n="84"/>non autem semen siue maris siue viri: nec vir ipse nec 
      <lb ed="#P" n="85"/>mas: vt ibidem deducebatur. Similiter de fantasma 
      <lb ed="#P" n="86"/>te vel obiecto seu ente quocumque minus nobili 
      simpli<lb ed="#P" n="87" break="no"/>quod sit intellectio: vel etiam sensatio dico quod 
      impossibi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>le est ipsum esse causam totalem intellectionis vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>sensationis propter rationes supradictas. vtrum au 
      <lb ed="#P" n="90"/>tem sint cause partiales: non curo. De semine etiam 
      <lb ed="#P" n="91"/>patet idem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1144">
      ¶ Ad illud de motu proiectorum dico 
      bre<lb ed="#P" n="92" break="no"/>uiter quod illud quod non est: non agit aliquid nec 
      mouet<lb ed="#P" n="93" break="no"/>Semper enim prior est res quae facit quam illa que fit. vii 
      <lb ed="#P" n="94"/>de ciuitate ca. 1x. Nec in virtute eius aliquid 
      moue<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tur: nec ille motus proiectorum continuatur a primo 
      <lb ed="#P" n="96"/>mouente. quia accidit quod sit. quia dato quod statim 
      corrum<lb ed="#P" n="97" break="no"/>patur: nihil minus motus continuatur. Ad que ergo 
      <lb ed="#P" n="98"/>dico quod difficile est assignare. quia non video quod seipso 
      <lb ed="#P" n="99"/>proiectum moueatur. Nec a medio vel partibus 
      me<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dii. quia talem viriutem sic mouendi nec habent: nec 
      re<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cipiunt. nec a celo. celum enim non mouet molarem surt 
      <lb ed="#P" n="102"/>sum. vt patet. nec ab angelo. quia non habentur 
      semper<lb ed="#P" n="103" break="no"/>angeli presto: quando aliquid proiicitur licet posset fieri 
      <lb ed="#P" n="104"/>bene. Et ideo videtur mihi quod a deo. Nescio fugere 
      <lb ed="#P" n="105"/>ad aliud conuenientius. et non est inconueniens 
      fuge<lb ed="#P" n="106" break="no"/>re ad ipsum: sicut nec de eductionibus formarum 
      pre<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cipue cum non appareat aliud: vt videtur. Statuit ere 
      <lb ed="#P" n="108"/>go quod proiiciente primo mouente aliquid et 
      cooperan<lb ed="#P" n="109" break="no"/>te deo in principio motus continuare illum motum 
      <lb ed="#P" n="110"/>eodem modo: sicut poneres ipsum continuari a 
      proiicien<lb ed="#P" n="111" break="no"/>te educendo vbi proiecti vel terminum motus de 
      po<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tentia mobilis mediante motu. quare etc. Hec de 
      pri<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mo articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1195">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="115" break="no"/>culum respondeo aliter ad questionem breuiter quod omnem 
      <lb ed="#P" n="116"/>actionem vel operationem quam possunt habere accidem 
      <lb ed="#P" n="117"/>tia coniuncta circa aliquid: possunt habere quando sunt 
      <lb ed="#P" n="118"/>separata in sactero: loquendo de actione vel operatione 
      <lb ed="#P" n="119"/>cuius ipsa sunt causa totalis. quia si substantia illa quae non 
      <lb ed="#P" n="120"/>est concurreret cum eis quando vel posset concurrere ad aliquam 
      <lb ed="#P" n="121"/>actionem vt causa partialis: dico quod illa substantia non 
      <lb ed="#P" n="122"/>existente quando accidentia sunt hic separata: non possent 
      <lb ed="#P" n="123"/>habere talem actionem. quia ad actionem non sufficit causa 
      <lb ed="#P" n="124"/>partialis. Secundo dico quod illam actionem vel operationem quam 
      <lb ed="#P" n="125"/>non poastent habere coniuncta nec in vertute propria nec 
      alte<lb ed="#P" n="126" break="no"/>rius: illam non pasesnt habere separata. Et ideo dico quod sicut ac 
      <lb ed="#P" n="127"/>cidentia coniuncta poterant aliquid alterare in vertute 
      pro<lb ed="#P" n="128" break="no"/>pria: sic et modo separta quantum ad primam conclusionem. Et simuli 
      <lb ed="#P" n="129"/>de quacumque alia actione cuius vel sunt cause totales: 
      <!--136.xml-->
      <pb ed="#P" n="69-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vel si partiales: tamen non concurrit ad ipsas substantia illa 
      <lb ed="#P" n="2"/>panis sicut causa partialis: sed aliqua alia: et si 
      con<lb ed="#P" n="3" break="no"/>curreret: et poneretur manere: licet accidens esset 
      <lb ed="#P" n="4"/>separatum: adhuc possent idem sicut prius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1247">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="5"/>quantum ad conclusionem secundam dico quod sicut accidentio 
      <lb ed="#P" n="6"/>coniuncta per se et directe non poterant aliquid 
      gen<lb ed="#P" n="7" break="no"/>rare substantialiter vel corrumpere: ita nec separata: 
      <lb ed="#P" n="8"/>sed disponere tantum ad generationem vel corruptione 
      <lb ed="#P" n="9"/>substantie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1260">
      ¶ Primam conclusionem probo sic. 
      Pos<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ta causa totali alicuius actionis vel etiam partiali 
      <lb ed="#P" n="11"/>cum alia partiali: et sub modo conuenienti actioni et 
      <lb ed="#P" n="12"/>passiuo vel susceptiuo illius actionis disposito: et 
      <lb ed="#P" n="13"/>sine omni impedimento potest poni illa actio. sed ista 
      <lb ed="#P" n="14"/>possunt poni dato quod accidentia sicut sint separata: 
      <lb ed="#P" n="15"/>sicut in hoc sacramento respectu predictarum 
      actioni<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ergo etc. Minor patet. quia nihil aufertur ab istis 
      acd<lb ed="#P" n="17" break="no"/>dentibus se paratis nisi respectus inherentie quanti 
      <lb ed="#P" n="18"/>tatis ad substantiam. sed iste respectus vel 
      inheren<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tia non est eis ratio agendi aliquid: nec tollitur ab 
      <lb ed="#P" n="20"/>eis modus conueniens actioni. quia non tollitur ab eis 
      <lb ed="#P" n="21"/>modus existendi quantitatiue et dimensiue. et sic non 
      tol<lb ed="#P" n="22" break="no"/>litur modus conueniens respectu actionum circa 
      <lb ed="#P" n="23"/>aliquid corporale: nec circa aliquid spirituale. quia ex 
      <lb ed="#P" n="24"/>quo manet entitas eorum: manet intelligibilitas eorum 
      <lb ed="#P" n="25"/>et ita potest manere actio circa intellectum: si tamen ob 
      <lb ed="#P" n="26"/>iectum agat intellectum vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1299">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="27"/>Subiectum precedens istorum accidentium in nullo est 
      <lb ed="#P" n="28"/>causa respectu talium actionum operationum 
      quari<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sunt principia totalia ista accidentia vt patet. 
      Simili<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ter nec quarum sunt partialia principia cum aliis 
      <lb ed="#P" n="31"/>a subiecto: ut patet. igitur non posito subiecto vel des 
      <lb ed="#P" n="32"/>structo quod est substantia: potest poni talis 
      actio<lb ed="#P" n="33" break="no"/>vel operatio ab accidente manente: vt videtur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1317">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Tertio sic. si non possent habere omnem talem 
      actio<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nem vel operationem separata sicut et coniuncta: hoc 
      <lb ed="#P" n="36"/>videretur quia sunt principia talium operationum: 
      <lb ed="#P" n="37"/>principia dico quibus: non autem principia que vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>per modum quo: non per modum quod. sed nihil im 
      <lb ed="#P" n="39"/>pedit concurrere in eodem principium quod et quo 
      respo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ctu alicuius talis operationis: sicut paset de anima 
      in<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tellectiua que est homini principium quo 
      intelligen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>di: et tamen intelligit et est principium quod separata. 
      <lb ed="#P" n="43"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1341">
      ¶ Quarto quia si non possent eis conuenire 
      <lb ed="#P" n="44"/>tales actiones vel operationes: hoc videretur quia 
      <lb ed="#P" n="45"/>sunt instrumenta substantie in agendo vel operando. 
      <lb ed="#P" n="46"/>et ita non possunt agere: nisi moueantur a substantia 
      <lb ed="#P" n="47"/>sed hoc non impedit. quia respectu talium actionum 
      <lb ed="#P" n="48"/>non sunt instrumenta substantie: etiam quando sunt 
      coniun<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cta. immo sunt agentia principalia: et conueniunt eis 
      <lb ed="#P" n="50"/>tales actiones in virtute propria. nec substantia 
      attin<lb ed="#P" n="51" break="no"/>git ad tales actiones vel operationes. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1362">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Secundam conclusionem probo sic primo. quod non se 
      <lb ed="#P" n="53"/>habet alteri secundum actum primum quam prius: non potest in 
      <lb ed="#P" n="54"/>actum secundum plusquam prius patet. sed accidentia separata 
      <lb ed="#P" n="55"/>non se habent aliter ad actum primum respectu 
      gene<lb ed="#P" n="56" break="no"/>rationis vel corruptionis: sicut nec prius. quia non est 
      <lb ed="#P" n="57"/>nisi ipsum quod prius: nec sibi confertur aliqua virtus 
      <lb ed="#P" n="58"/>noua: sicut nec aliquod esse nouum: vt dictum est in 
      <lb ed="#P" n="59"/>precedenti questione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1382">
      ¶ Secundo sic. si accidentia 
      sepa<lb ed="#P" n="60" break="no"/>rata possent generare substantiam vel 
      corrumpere<lb ed="#P" n="61" break="no"/>aut hoc esset in virtute propria: quod non est 
      verun<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nec possibile secundum omnes: et sicut probatum est supra. 
      Au<lb ed="#P" n="63" break="no"/>in virtute alterius: puta substantie cuius fuerunt sed 
      <lb ed="#P" n="64"/>non possunt. quia substantia non est. Nec quando erant 
      coniun<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cta poterant hoc etiam in virtute substantie. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1398">
        <!--136.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Tertio sic. Accidenti separato non conuenit nisi 
      <lb ed="#P" n="67"/>vna priuatio inherentie que prius non conueniebat 
      <lb ed="#P" n="68"/>sibi coniuncto: sicut dictum est supra. sed priuatio 
      <lb ed="#P" n="69"/>non est principium agendi. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1414">
      ¶ Ex dictis 
      con<lb ed="#P" n="70" break="no"/>clusionibus patet quod accidentia separata hic possunt 
      <lb ed="#P" n="71"/>in suas actiones sicut prius in virtute propria: et in 
      <lb ed="#P" n="72"/>alias non possunt sicut nec prius. Hec de secundo 
      <lb ed="#P" n="73"/>articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1425">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="75" break="no"/>culum sunt alique instantie difficiles contra predicta. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1432">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Prima est quia accidentia separata secundum primam 
      con<lb ed="#P" n="77" break="no"/>clusionem possunt in virtute propria alterare. et per 
      conse<lb ed="#P" n="78" break="no"/>quens ad corruptionem aliquid disponere. quia cum quia 
      <lb ed="#P" n="79"/>libet gradus qualitatis sit eiusdem rationis: sicut 
      ac<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cidens potest in vnum abiiciendo ipsum et 
      inducen<lb ed="#P" n="81" break="no"/>do contrarium pari ratione et in quemlibet: sed quod 
      po<lb ed="#P" n="82" break="no"/>test sic alterare: potest generare et corrumpere. quia 
      <lb ed="#P" n="83"/>forma corrupti non stat nisi in materia disposita: 
      er<lb ed="#P" n="84" break="no"/>go et generare potest. quia corruptio non est sine 
      gene<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ratione. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1457">
      ¶ Secundo sic. Accidentia hic 
      sepa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>rata possunt nutrire. sed quod potest nutrire: potest 
      <lb ed="#P" n="87"/>substantiam generare. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1464">
      ¶ Tertio sic. si 
      pone<lb ed="#P" n="88" break="no"/>retur modica aqua iuxta accidentia maximi ignis 
      <lb ed="#P" n="89"/>separata: planum est quod statim corrumperetur. sed hoc 
      <lb ed="#P" n="90"/>non esset nisi ab illis accidentibus separatis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1473">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Quarto sic. si ponerentur accidentia actiua et 
      pas<lb ed="#P" n="92" break="no"/>siua separata: accidentia actiua possent illa passiua 
      <lb ed="#P" n="93"/>separata corrumpere: vt videtur. ergo pari ratione et 
      <lb ed="#P" n="94"/>illa coniuncta. sed tunc oporteret quod corrumperent 
      substan<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tiam. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1486">
      ¶ Quinto sic. qualitas separata a 
      <lb ed="#P" n="96"/>quantitate non potest sentiri: nec agere in sensum. 
      <lb ed="#P" n="97"/>ergo similiter nec accidentia separata a substantia 
      <lb ed="#P" n="98"/>possunt agere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1495">
      ¶ Sexto cantra vnum dictum de 
      pri<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uatione: quia priuatio est per se sensibilis: sicut quies 
      <lb ed="#P" n="100"/>secundo de anima. sed per se sensibile est per se agens potens 
      <lb ed="#P" n="101"/>agere in sensum. igitur priuatio per se potest agere 
      <lb ed="#P" n="102"/>vel esse ratio agendi: vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="103"/>instantiam dicitur ab ali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1508">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Ad priimam: quibus quod accidentia 
      se<lb ed="#P" n="105" break="no"/>parata non possunt alterare aliquid ad corruptionem 
      <lb ed="#P" n="106"/>vsque ad vltimum gradum cum quo forma substantia 
      <lb ed="#P" n="107"/>lis alterati esset incompossibilis et per consequens illo 
      <lb ed="#P" n="108"/>gradu posito corrumperetur. quia tunc posset illud 
      acci<lb ed="#P" n="109" break="no"/>dens separatum aliquid corrumpere: et aliquid 
      gene<lb ed="#P" n="110" break="no"/>rare. immo etiam nec hoc potest per accidens 
      coniun<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ctum. quia nec potest generare substantiam nec 
      corrum<lb ed="#P" n="112" break="no"/>pere siue in virtute propria: siue in virtute alterius. 
      <lb ed="#P" n="113"/>ita quod omnis gradus qui virtute accidentis habetur 
      si<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ue in plus siue in minus: et recipitur in alterato: 
      con<lb ed="#P" n="115" break="no"/>possibilis est et compatitur secum formam alterati: et 
      <lb ed="#P" n="116"/>ipsam presupponit sicut partem per se subiecti et 
      perceon<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sequens ipsam non destruit nec expellit. quia nullum 
      ac<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cidens destruit suum subiectum: nec est incompossie 
      <lb ed="#P" n="119"/>bile sibi Sicut enim generans non potest corrumpere 
      ma<lb ed="#P" n="120" break="no"/>teriam vel producere: que est subiectum generatio 
      <lb ed="#P" n="121"/>nis vel corruptionis: et presupponit ipsam: ita nec 
      <lb ed="#P" n="122"/>alterans subiectum alterationis. Et ita non 
      potes<lb ed="#P" n="123" break="no"/>accidens siue coniunctum siue separatum 
      corrumpere<lb ed="#P" n="124" break="no"/>gradum vltimum dispositionis necessarium ad hoc 
      <lb ed="#P" n="125"/>vt forma alterati maneat in materia: sed bene vsque 
      <lb ed="#P" n="126"/>ad illum alterare potest. et tunc facta alteratione vsqui 
      <lb ed="#P" n="127"/>ad illum gradum: substantia generans quecumque sit illa 
      <lb ed="#P" n="128"/>siue deus siue celum siue alia creata substantia 
      cor<lb ed="#P" n="129" break="no"/>rumpit illum gradum vltimum et etiam alteratum: et 
      <!--137.xml-->
      <pb ed="#P" n="70-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>generat nouum generatum cum nouo gradu 
      dispo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sitionis necessarie ad formam generati et 
      incompossi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>bilis cum forma prius alterati vel corrupti. Quam 
      <lb ed="#P" n="4"/>do dicitur quod omnes gradus sunt eiusdem rationis. erge 
      <lb ed="#P" n="5"/>sicut acidens alterans potest abiicere primum secundum 
      <lb ed="#P" n="6"/>et tertium gradum dispositionis necessarie ad hoc quod 
      <lb ed="#P" n="7"/>forma maneat in materia: ita et vltimum. Dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>licet gradus secundum se sint eiusdem rationis: non tamen 
      in<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ordine ad tale agens naturale sic expellens. nec 
      sub<lb ed="#P" n="10" break="no"/>stantia alterati ita determinat sibi primum secundum et 
      <lb ed="#P" n="11"/>tertium sicut vltimum tanquam dispositionem 
      necessa<lb ed="#P" n="12" break="no"/>riam ad hoc vt maneat in materia. Et ideo non 
      opor<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tet quod accidens possit auferre vltimum sicut alios 
      <lb ed="#P" n="14"/>sine quibus potest forma stare in materia. 
      Poni<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tur exemplum. Naturale agens potest denudare 
      <lb ed="#P" n="16"/>materiam ab aliqua parte quantitatis. quia de 
      maio<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ri quantitate potest facere minorem. et potest 
      mate<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rie dare aliquam partem quantitatis. quia de minori 
      <lb ed="#P" n="19"/>quanto potest facere maius. et partes quantitatis  
      <lb ed="#P" n="20"/>sunt eiusdem rationis. et tamen non potest materiam 
      de<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nudare a qualibet parte quantitatis: nec etiam 
      sibi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>dare de nouo quamlibet partem quantitatis vt videtur 
      <lb ed="#P" n="23"/>quia presupponit materiam quantam secundum aliquam 
      pas<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tem quantitatis in omni actione sua. ideo etc. Et 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>citur vltra quod gradus ille necessarius in 
      disponen<lb ed="#P" n="26" break="no"/>do ad formam generati et incompossibilis forme cor 
      <lb ed="#P" n="27"/>rupti non est ab alterante inquantum alterans: nec 
      <lb ed="#P" n="28"/>a generante inquantum generans per se: sed per ad 
      <lb ed="#P" n="29"/>cidens: quia generans per se generat substantiam. 
      <lb ed="#P" n="30"/>per accidens vero causat accidens vel gradum 
      il<lb ed="#P" n="31" break="no"/>lum qualitatis necessarium ad consistentiam forme 
      <lb ed="#P" n="32"/>generati per alterationem. Et istud potest bene vel 
      <lb ed="#P" n="33"/>male intelligi: supposito quod totum compositum 
      ge<lb ed="#P" n="34" break="no"/>neratum sit primum per se subiectum predicte qua 
      <lb ed="#P" n="35"/>litatis. quia pro tanto potest dici quod per accidens. quia 
      <lb ed="#P" n="36"/>non distincta mutatione acquiritur illud accidens. 
      <lb ed="#P" n="37"/>immo nec mutatione: et per consequens non altera 
      <lb ed="#P" n="38"/>tione vel per alterationem. sed per simplicem 
      acce<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ptionem essendi. Per accidens vero quia non 
      ea<lb ed="#P" n="40" break="no"/>dem actione vel productione: sed alia et alia: 
      qua<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rum vna per se terminatur ad substantiam. scilicet 
      <lb ed="#P" n="42"/>generatio: et alia ad accidens. scilicet ad gradum illum 
      <lb ed="#P" n="43"/>qualitatis: que tamen non est mutatio: nec per 
      con<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sequens alteratio. quia non precessit negatio talis 
      <lb ed="#P" n="45"/>gradus vel qualitatis in substantia generata. 
      <lb ed="#P" n="46"/>Quicquid sit de predicta solutione que videtur ne 
      <lb ed="#P" n="47"/>cessaria vel saltem multum probabilis: si ponatur 
      <lb ed="#P" n="48"/>quod totum compositum generabile sit per se primum 
      <lb ed="#P" n="49"/>subiectum qualitatis: secundum quam habet fieri 
      <lb ed="#P" n="50"/>alteratio. Tamen ponentes quod gradus quilibet 
      pre<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cedit formam substautialem generati in materia: 
      <lb ed="#P" n="52"/>gradus. scilicet necessario dispositiuus ad eam: et 
      <lb ed="#P" n="53"/>incompossibilis forme corrupti precedit ( dico ) 
      na<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tura licet non duratione: sicut dispositio 
      precedii<lb ed="#P" n="55" break="no"/>formam posset dici quod alterans secundum quod alterans potest 
      <lb ed="#P" n="56"/>inducere vltimum gradum dispositionis: et corrum 
      <lb ed="#P" n="57"/>pere illum qui est necessarius ad hoc vt forma 
      al<lb ed="#P" n="58" break="no"/>terati stet in materia. Nec presupponit talis 
      alte<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ratio per se primum compositum vt subiectum: sed  
      <lb ed="#P" n="60"/>materiam. non autem formam necessario: tamen 
      quan<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tumcunque sic inducat vel corrumpat vltimum 
      gra<lb ed="#P" n="62" break="no"/>dum necessarium ad dispositionem. non potest 
      ge<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nerare vel corrumpere substantiam vnde alterans 
      <lb ed="#P" n="64"/>est: sed vnde substantia et generans: ita quod illo 
      gra<lb ed="#P" n="65" break="no"/>du inducto vel corrupto habetur generatio vel cor¬ 
      <!--137.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ruptio ab aliqua substantia: siue a substantia 
      con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>iuncta accidentibus alterantibus: siue ab aliqua alia: 
      <lb ed="#P" n="68"/>puta a celo vel a deo: vel a quocunque alio. Nunquam 
      <lb ed="#P" n="69"/>autem ab accidentibus siue coniunctis siue 
      separa<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tis elicitur generatio vel corruptio: sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="71"/>supra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1733">
      ¶ Ad secundam instantiam de nutritione ad 
      <lb ed="#P" n="72"/>cidentium dico quod nec accidentia coniuncta nec 
      sepa<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rata possunt nutrire effectiue generando vel 
      attin<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gendo carnem. sed hoc ad substantiam pertinet. 
      acci<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dentia tamen siue coniuncta siue separata possunt alterare 
      <lb ed="#P" n="76"/>aliquid: vt dictum est supra. Quando dicis quod 
      acci<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dentia nutriunt. Dico quod verum est eo modo quo 
      di<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ci potest quod accidentia alimenti nutriunt eo modo 
      <lb ed="#P" n="79"/>quo animal nutrit seipsum et saluat. Et hoc est 
      ma<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gis materialiter et obiectiue quam effectiue. vel si 
      effe<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ctiue: non nisi disponendo. Quomodo vero sic 
      nu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>triant: et quomodo non: inferius apparebit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1759">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="83"/>tertiam instantiam dico quod si poneretur modica aqua 
      <lb ed="#P" n="84"/>iuxta accidentia maxima separata ab illis 
      accidenti<lb ed="#P" n="85" break="no"/>bus numquam corrumperetur. immo etiam nec ab ipsis 
      <lb ed="#P" n="86"/>si essent substantie ignis coniuncta. sed 
      corrumpere<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tur aqua illa ab aliqua substantia siue a celo siue a 
      <lb ed="#P" n="88"/>deo siue a substantia illis accidentibus coniuncta. et 
      <lb ed="#P" n="89"/>alteraretur bene ab ipsis accidentibus modo supra 
      <lb ed="#P" n="90"/>dicto in solutione primi argumenti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1779">
      ¶ Ad quartam 
      <lb ed="#P" n="91"/>instantiam dicitur quod accidentia separata equiualen 
      <lb ed="#P" n="92"/>tia aliis separatis possent ea corrumpere eo modo 
      <lb ed="#P" n="93"/>quo dicetur infra. quomodo scilicet accidentia separata 
      <lb ed="#P" n="94"/>possunt corrumpi in eucharistia. non tamen possent 
      to<lb ed="#P" n="95" break="no"/>taliter corrumpere accidentia coniuncta: licet sint 
      <lb ed="#P" n="96"/>eiusdem rationis: nec sint minoris virtutis. quia illis se 
      <lb ed="#P" n="97"/>paratis: puta qualitati in hoc sacramento nihil 
      sub<lb ed="#P" n="98" break="no"/>est quod sibi determinet aliquem gradum eius. Non 
      <lb ed="#P" n="99"/>enim subest ei nisi quantitas que non determinat 
      sibi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>aliquem gradum talem. Et ideo siue ab accidente 
      con<lb ed="#P" n="101" break="no"/>luncto siue separato contrario et preualente posset 
      <lb ed="#P" n="102"/>qualitas talis corrumpi totaliter quantum ad omnem 
      <lb ed="#P" n="103"/>gradum suum. Non autem si esset coniuncta alicui 
      <lb ed="#P" n="104"/>substantie: quia iam subesset aliqua substantia que des 
      <lb ed="#P" n="105"/>terminaret sibi certum gradum predicte qualitatis  
      <lb ed="#P" n="106"/>necessarium ad consistentiam forme sue in materia. I. 
      <lb ed="#P" n="107"/>Et quia non posset corrumpi nisi per alterationem:. et 
      <lb ed="#P" n="108"/>alterans suum mobile vel subiectum alterationis 
      <lb ed="#P" n="109"/>non corrumpit ideo nec ab accidente separato: nec 
      <lb ed="#P" n="110"/>a coniuncto posset totaliter corrumpi vt dicunt. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1825">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Si dicatur quod immo. quia quantumcunque sit 
      ne<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cessarius talis gradus ad hoc: vt stet forma altera 
      <lb ed="#P" n="113"/>ti in materia sua: tamen non potest stare cum suo 
      con<lb ed="#P" n="114" break="no"/>trario corrumpente vel potente corrumpere et 
      sibi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>approximato. Secundo etiam quia quod est 
      poste<lb ed="#P" n="116" break="no"/>rius generatione: est prius corruptione. ille vero 
      <lb ed="#P" n="117"/>gradus est posterior generatione ipsa substantia 
      al<lb ed="#P" n="118" break="no"/>terata. quia accidens. igitur est prior corruptione. 
      <lb ed="#P" n="119"/>et prius natura corrumperetur quam substantia. sed hoc 
      <lb ed="#P" n="120"/>non est nisi ab alterante inquantum alterans per 
      acci<lb ed="#P" n="121" break="no"/>dentia ipsa que sunt principia alterandi. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1851">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Respondetur ad primum quod substantia alterata 
      <lb ed="#P" n="123"/>maiorem habet virtutem conseruandi sibi illum 
      gra<lb ed="#P" n="124" break="no"/>dum: sine quo non potest stare forma eius in 
      mate<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ria quam contrarium habeat virtutem 
      corrumpendi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>substantia enim est perfectius actiuum ad 
      conser<lb ed="#P" n="127" break="no"/>uationem. quam contrarium ad corruptionem. sicut et est 
      <lb ed="#P" n="128"/>nobilius et perfectius ens quam illud contrarium quod 
      <lb ed="#P" n="129"/>est accidens. Et ita non oportet quod corrumpatur 
      gra<lb ed="#P" n="130" break="no"/>dus ille a quocunque contrario quantumcunque ap¬ 
      <!--138.xml-->
      <pb ed="#P" n="70-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>approximato. Et hec est bona probabilitas vt dicum 
      <lb ed="#P" n="2"/>quod substantia sit principium actiuum sue qualitatis / 
      <lb ed="#P" n="3"/>saltem quantum ad illum gradum quem sibi 
      determi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nat quantum ad suam consistentiam. Unde et secundum eos 
      <lb ed="#P" n="5"/>dici potest quod gradus ille non est a generante 
      substan<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tiam: sed magis ab ipsa substantia genita. et non pre 
      <lb ed="#P" n="7"/>cedit natura ipsam substantiam genitam: sed 
      sequi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tur eam ordine nature: sicut effectum causam. E 
      <lb ed="#P" n="9"/>tunc sicut videtur mibi: difficile est videre 
      quomo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>do sit talis gradus dispositio ad illam formam. 
      dispo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sitio enim prior est ipso ad quod disponit vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="12"/>Ad secundum dicunt quod illa propositio non est vera 
      nis<lb ed="#P" n="13" break="no"/>de priori et posteriori que pertinent ad idem genus. 
      <lb ed="#P" n="14"/>sicut plures forme substantiales se habent in eodem 
      <lb ed="#P" n="15"/>composito secundum ponentes plures formas. Sic enim 
      <lb ed="#P" n="16"/>posterior forma generatione est prior 
      corruptio<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ne. sed non oportet de diuersis formis pertinentibus 
      <lb ed="#P" n="18"/>ad diuersa genera: sicut sunt forma substantialis et 
      <lb ed="#P" n="19"/>gradus ille accidentalis in proposito.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1921">
      ¶ Quicquie 
      <lb ed="#P" n="20"/>sit de istis dici posset aliter ponendo quod gradus ille 
      <lb ed="#P" n="21"/>esset primo accidens materie et dispositio ad formam. 
      <lb ed="#P" n="22"/>et per consequens prior natura quod siue coniunctus 
      <lb ed="#P" n="23"/>siue separatus: sicut est qualitas in eucharistia: a 
      <lb ed="#P" n="24"/>contrario approximato posset totaliter 
      corrumpi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sed nunquam a contrario quod est accidens posset 
      sub<lb ed="#P" n="26" break="no"/>stantia generari vel corrumpi: sicut dicium est 
      su<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pra sed corrumperetur et generaretur substantia ab 
      <lb ed="#P" n="28"/>aliqua substantia siue coniuncta accidentibus alte 
      <lb ed="#P" n="29"/>rantibus: siue ab aliqua alia: si essent talia 
      acciden<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tia separata. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e1948">
      ¶ Ad quartam dico quod 
      de<lb ed="#P" n="31" break="no"/>qualitate separata a quantitate difficile est videre: 
      <lb ed="#P" n="32"/>quomodo videretur. cum visus sit potentia quanta 
      <lb ed="#P" n="33"/>et organica et extensionem habens: et operationem. 
      <lb ed="#P" n="34"/>extensam. qualitas vero a quantitate separata non 
      <lb ed="#P" n="35"/>esset quanta. Similiter de quantitate separata a qui 
      <lb ed="#P" n="36"/>litate. Et videretur alicui posse dici: si qualitas esset 
      <lb ed="#P" n="37"/>totale actiuum vel teminatiuum sensationis: vel etiam 
      <lb ed="#P" n="38"/>partiale cum ipso visu vel oculo: et quantitas 
      nihi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>faceret ad hoc: vel etiam si faceret per modum 
      cau<lb ed="#P" n="40" break="no"/>se partialis. ita quod ista tria essent tres cause partia 
      <lb ed="#P" n="41"/>les sensationis. et duo eorum puta qualitas et quantitas 
      <lb ed="#P" n="42"/>essent duo terminatiua partialia. Tunc videretur 
      <lb ed="#P" n="43"/>ad hoc posse dici quod qualitas vel quantitas 
      quan<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tumcunque vna non inhereret alteri: dum iamen vtraqui 
      <lb ed="#P" n="45"/>poneretur in re et in debita approximatione ad ocu 
      <lb ed="#P" n="46"/>lum vtrumque posset sentiri. Nisi forte diceretur quod non 
      <lb ed="#P" n="47"/>quia tunc non essent in re sub modo conueniente 
      <lb ed="#P" n="48"/>actioni vel terminationi cuiuscunque actionis 
      cor<lb ed="#P" n="49" break="no"/>poralis et naturalis vel phisice. Oportet enim quod cor 
      <lb ed="#P" n="50"/>poreum agens vel terminans talem actionem sit 
      <lb ed="#P" n="51"/>quantum et quale: saltem loquendo de modo et cursu 
      <lb ed="#P" n="52"/>vel ordine naturali: quicquid sit de virtue diuina. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Et ita non est similile de qualitate separata a 
      quam<lb ed="#P" n="54" break="no"/>titate et econuerso: et de istis accidentibus in sacra 
      <lb ed="#P" n="55"/>mento separatis Si autem diceretur quod quantitas 
      <lb ed="#P" n="56"/>non est causa partialis cum qualitate sic concurrens: 
      <lb ed="#P" n="57"/>sed qualitas ipsa totalis sicut per se primo 
      sensibi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>lis. Et quantitas non facit nisi admodum 
      immutan<lb ed="#P" n="59" break="no"/>di visum vel terminandi visionem: non habens 
      pro<lb ed="#P" n="60" break="no"/>priam speciem in sensu: adhuc eodem modo dicere 
      <lb ed="#P" n="61"/>tur quod qualitas non sentiretur. quia non est sub modo 
      <lb ed="#P" n="62"/>conueniente actioni. Nec quantitas ipsa separata 
      <lb ed="#P" n="63"/>multominus. quare etc. Sed quid virtute diuina: 
      <lb ed="#P" n="64"/>puto quod qualitas posset videri separata a 
      quantita<lb ed="#P" n="65" break="no"/>te non minus quam si non esset. quod tamen dictum est su¬ 
      <!--138.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>pra. scilicet quod deus posset creare et conseruare visie 
      <lb ed="#P" n="67"/>nem alicuius obiecti non existentis. quare etc. vel 
      si<lb ed="#P" n="68" break="no"/>non: tune diceretur quod modus separationis in 
      quali<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tate est repugnans visibilitati. et non est vniuersale 
      <lb ed="#P" n="70"/>de non ente. vnde licet non ens posset videri: non 
      ta<lb ed="#P" n="71" break="no"/>men angelus vel substantia sine quantitate.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e2044">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="72"/>sextam instantiam dico quod nulla priuatio vel 
      nega<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tio potest esse principium per se alicuius actionis. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Quando dicis quod quies est per se sensibilis. ergo 
      po<lb ed="#P" n="75" break="no"/>test esse per selprincipium sensationis. dico quod 
      ponen<lb ed="#P" n="76" break="no"/>do per se sensibile quodcunque siue proprium siue 
      com<lb ed="#P" n="77" break="no"/>mune esse per se principium sensationis: vel etiam 
      <lb ed="#P" n="78"/>terminatiuum: impossibile est quod quies accipiendo 
      <lb ed="#P" n="79"/>eam pro priuatione motus immodili: sit per se 
      sen<lb ed="#P" n="80" break="no"/>sibilis. quia nullam habet entitatem positiuam: per 
      <lb ed="#P" n="81"/>quam possit aliquid causare vel respectum 
      aliquen<lb ed="#P" n="82" break="no"/>realem terminare. sicut oportet secundum presupponit 
      <lb ed="#P" n="83"/>de per se sensibili. Oportet enim quod possit esse 
      ratio<lb ed="#P" n="84" break="no"/>terminandi per se aliquem respectum realem visio 
      <lb ed="#P" n="85"/>nis vel sensationis: licet non oporteat in actu. Unde 
      <lb ed="#P" n="86"/>et non ens sentiri potest: cui tamen non repugnat esse 
      <lb ed="#P" n="87"/>ens et aliquid positiuum quies vero non potest esse 
      <lb ed="#P" n="88"/>aliquid positiuum. Si vero dicatur quod non oportet 
      sens<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sibile commune quantumcunque per se esse effectiuum 
      <lb ed="#P" n="90"/>per se vel teminatiuum sensationis quantum ad 
      ali<lb ed="#P" n="91" break="no"/>quem respectum realem terminatum ad ipsum et per 
      <lb ed="#P" n="92"/>se sed sufficit hoc de sensibili proprio quod est sensi 
      <lb ed="#P" n="93"/>bile per se primo. Tunc non videretur sic 
      inconue<lb ed="#P" n="94" break="no"/>niens quod quies non obstante quod sit priuatio sit per se 
      <lb ed="#P" n="95"/>sensibilis per modum sensibilium communium. Qui 
      <lb ed="#P" n="96"/>teneret primam viam: diceret ad philosophum quod 
      <lb ed="#P" n="97"/>vel non accipit quietem pro pura priuatione: sed 
      pro<lb ed="#P" n="98" break="no"/>quiescente corpore ipso. vel dicit quod est per se 
      sensi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>bilis: quia non sic per accidens sicut substantia: sed 
      <lb ed="#P" n="100"/>aliquid quod magis percipitur quam substantia. vel 
      ne<lb ed="#P" n="101" break="no"/>garet etiam. Et similiter diceretur de vnuate et 
      nul<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mero: que vt sic nihil dicunt positiuum. et ideo vt sic 
      <lb ed="#P" n="103"/>non sunt per se sensibiles: sed tanium ratione 
      enti<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tatum in quibus fundantur. Sic ad istud. Hec 
      de<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tertio articulo principali. 
      <lb ed="#P" n="106"/>principale dico quod non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e2122">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Ad primumi oporet omnem 
      actio<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nem esse suppositi. Nec hoc dicit philosophus. sed  
      <lb ed="#P" n="109"/>bene dicit primo metha. quod actiones sunt circa 
      sin<lb ed="#P" n="110" break="no"/>gularia et singularium: quod est verum saltem de 
      <lb ed="#P" n="111"/>transeuntibus. Et dico quod accidentia hic separata: 
      <lb ed="#P" n="112"/>licet non habeant rationem suppositi sunt tamen 
      sin<lb ed="#P" n="113" break="no"/>gularia et indiuidua etc. Aliter dicitur quod actiones 
      <lb ed="#P" n="114"/>sunt suppositorum sicut vltimo denominatorum 
      ali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>quando per tales actiones ratione formarum: quia 
      <lb ed="#P" n="116"/>bus conueniunt tales actiones. et hoc quando 
      for<lb ed="#P" n="117" break="no"/>me insunt suppositis. quando vero non insunt: sed  
      <lb ed="#P" n="118"/>separate sunt sicut in proposito: et tunc nullo modo 
      <lb ed="#P" n="119"/>sunt suppositorum sicut in proposito: sed formarum 
      <lb ed="#P" n="120"/>tantum. et possunt denominari bene tales forme a 
      <lb ed="#P" n="121"/>talibus sicut anima intelligit: et calor separatus 
      ca<lb ed="#P" n="122" break="no"/>lefacit. Et hoc concedit Auicenna. vi. 
      meihaphi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sice: et commentator tertio de anima.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e2161">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="124"/>dico quod non est inconueniens in creatura idem esse 
      <lb ed="#P" n="125"/>agens: et quo agit quando illud est principium tota 
      <lb ed="#P" n="126"/>le actionis. sicut in proposito de accidente separato. 
      <lb ed="#P" n="127"/>Est enim agens et quo ipsummet agit. qui a seipso 
      <lb ed="#P" n="128"/>agit. et differunt tantum secundum rationem. Nec est 
      simi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>le de anima: que est quo hominis partiale. nec 
      po<lb ed="#P" n="130" break="no"/>test esse homo vel idem toliter cum homine quantum 
      <!--139.xml-->
      <pb ed="#P" n="71-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad omne illud positiuum quod dicit homo. quia non 
      <lb ed="#P" n="2"/>potest esse eadem cum altera parte hominis. scilicet cum 
      <lb ed="#P" n="3"/>corpore. sed humanitas que est quo totale hominis 
      <lb ed="#P" n="4"/>est idem hommni penitus quantum ad omne positiuum 
      <lb ed="#P" n="5"/>quod dicitur per hominem: licet non homo prdicetur 
      <lb ed="#P" n="6"/>de ipsa propter modum significandi repugnantem. 
      <lb ed="#P" n="7"/>Ad boetium dico quod verum dicit accipiendo quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>est pro essentia: et quo est pro esse actualis existentie 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod in omni creatura distinguntur ista etiam realiter: 
      <lb ed="#P" n="10"/>vt dixi in tertio. sed non oportet quod sit agens: et quo agit 
      <lb ed="#P" n="11"/>nec hoc etiam ipse dicit. Ad confirmationem dico quod 
      <lb ed="#P" n="12"/>quantitas hic separata non est mathematica: sed est 
      <lb ed="#P" n="13"/>qualitatibus naturalibus affectata et phisica. 
      Ali<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ter quod illa fuit opinio philosophi. quia reputauit 
      im<lb ed="#P" n="15" break="no"/>possibile quantitatem separari in re: vel verum dicit 
      <lb ed="#P" n="16"/>philosophus quod in quantitate omnino separata a 
      quali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tatibus phisicis non est motus nec alieratio 
      phisi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ca. sic non est in proposito.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e2224">
      ¶ Ad tertium dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="19"/>non oportet actiuum et passiuum communicare in 
      mate<lb ed="#P" n="20" break="no"/>teria actualiter: sed sufficit quod aptitudinaliter. 
      Ac<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cidentia autem licet sint hic actualiter separata a 
      ma<lb ed="#P" n="22" break="no"/>teria vel substantia materiali: tamen aptitudinem 
      ha<lb ed="#P" n="23" break="no"/>pent ad talem substantiam. Aliter dicitur quod 
      acciden<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tia que sunt hic actiua non sunt separata: sicut qua 
      <lb ed="#P" n="25"/>litas que est in subiecto suo in quantitate: et sic in 
      <lb ed="#P" n="26"/>materia. quia subiectum vocatur materia. et hoc 
      suffi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cit. Aliter dicitur quod non oportet actiuum et passiuum 
      <lb ed="#P" n="28"/>communicare in materia loquendo de quacunque 
      actio<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ne vel passione. Alioquin intelligentia non posset 
      <lb ed="#P" n="30"/>mouere celum. quia celum vel non habet materiam: 
      <lb ed="#P" n="31"/>vel si habet materiam: tamen cum ipso non communicat 
      <lb ed="#P" n="32"/>intelligentia in materia: nec habet materiam: vi patet. 
      <lb ed="#P" n="33"/>verum est tamen quod secundum Aristo. actiuum et passiuum 
      im<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mediate se habentia ad corruptionem et generatio 
      <lb ed="#P" n="35"/>nem vel secundum generationem et corruptionem oportet 
      <lb ed="#P" n="36"/>communicare in materia. Posuit enim quod nulla forma 
      <lb ed="#P" n="37"/>separata: cuius ponebatur ydea a platone: poterat 
      <lb ed="#P" n="38"/>esse principium actiuum immediatum alicuius 
      ge<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nerationis vel corruptionis immo nec deus. Tum 
      <lb ed="#P" n="40"/>propter imperfectionem effectus generabilis et 
      cor<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ruptibilis. non propter imperfectionem talis forme. 
      <lb ed="#P" n="42"/>Tum etiam propter ordinem causarum 
      obseruan<lb ed="#P" n="43" break="no"/>dum. sed non ponimus hoc saltem de deo in 
      propo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sito autem non habet locum. quia non ponitur quod 
      acci<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cidentia siue separata siue conuncia sint principium 
      <lb ed="#P" n="46"/>generationis vel corruptionis alicuius: sed magis 
      <lb ed="#P" n="47"/>deus in alia substantia corporalis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e2289">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="48"/>de forma substantiali separata dicitur vno modo quod 
      <lb ed="#P" n="49"/>non posset generare: licet in materia existens sit 
      to<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tale principium generationis substantialis: 
      princi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>pium quo. scilicet quia separata non habet modum 
      conue<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nientem actioni tali corporali eo quod non est quanta: 
      <lb ed="#P" n="53"/>sed separata a materia quanta. ideo etc. Hic tamen 
      dif<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ficile est videre quomodo forma substantialis sit 
      te<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tale principium quo respectu compositi per se 
      gene<lb ed="#P" n="56" break="no"/>rabilis. Et primo cum ipsum compositum totum sit 
      <lb ed="#P" n="57"/>simpliciter nobilius quam forma. Et idem. 
      argumen<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tum videretur posse fieri de forma accidentali et 
      to<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lo composito per accidens ex subiecto et forma: quod 
      <lb ed="#P" n="60"/>quidem fit per se primo. causa autem totalis 
      equi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>uoca vel etiam vniuoca non potest esse simpliciter 
      <lb ed="#P" n="62"/>minus nobilis quam effectus suus. Et ita videretur quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>forma substantialis non esset nisi partiale principium 
      <lb ed="#P" n="64"/>generationis substantie totius. quia est principium 
      <lb ed="#P" n="65"/>formale quo totius nature concurrens cum mate¬ 
      <!--139.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ria ad constitutionem eius: sed ipsa tota natura 
      ge<lb ed="#P" n="67" break="no"/>nerantis esset totale principium quo et generans 
      <lb ed="#P" n="68"/>ipsum principium quod et sic forma substantialis: 
      <lb ed="#P" n="69"/>licet separata agere non posset vel generare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e2345">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="70"/>illud vero de forma accidentali diceretur quod 
      compo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>situm per accidens vnum nullam tertiam entitatem 
      <lb ed="#P" n="72"/>perfectiorem dicit: que non preexisteret. vnde non 
      <lb ed="#P" n="73"/>dicit nisi formam accidentalem et vnicam et subiectum 
      <lb ed="#P" n="74"/>et non aliquam tertiam entitatem nouam et perfectio. 
      <lb ed="#P" n="75"/>rem: sicut per se compositum substantie: vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="76"/>in secundo. Et quia forma illa accidentalis que est 
      <lb ed="#P" n="77"/>terminus formalis: non est quid nobilius: nec 
      com<lb ed="#P" n="78" break="no"/>positum etiam proprie et per se loquendo: icut nec est 
      <lb ed="#P" n="79"/>ens per se: ideo accidens separatum ponit tale 
      com<lb ed="#P" n="80" break="no"/>positum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f39074-d1e2371">
      ¶ Ad illud de specie intelligibili et 
      chari<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tate dico quod iste sunt cause partiales actuum 
      intelli<lb ed="#P" n="82" break="no"/>gendi et diligendi: sicut imaginantur aliqui sic quod 
      <lb ed="#P" n="83"/>essent separate: et ponerentur nihilominus 
      presen<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tes intellectui et voluntati: ita quod eis assisterent: et non 
      <lb ed="#P" n="85"/>inhererent: posset esse adhuc cause effectiue talium 
      <lb ed="#P" n="86"/>operationum: sicut quando inherent. Essent enim 
      <lb ed="#P" n="87"/>sub modo conuenienti tali actioni: et tamen non 
      intelli<lb ed="#P" n="88" break="no"/>gerent nec amarent formaliter. Non enim 
      intellectio<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nem vel dilectionem reciperent: sed magis 
      intelle<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ctus et voluntas. Et ideo nec possent intelligere vel 
      <lb ed="#P" n="91"/>diligere: sicut nec ista recipere: licet possent ea 
      par<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tialiter efficere. vnumquodque autem dicitur 
      intelli<lb ed="#P" n="93" break="no"/>gens vel volens non per hoc quod efficit vel causat 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tellectionem. sed quia recipit. vnde et secundum alios obie 
      <lb ed="#P" n="95"/>ctum vel fantasma: licet sit totalis causa 
      intellectio<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nis vel volitionis non inen intelligit vel vult. Si 
      vero<lb ed="#P" n="97" break="no"/>pecies in nullo sit causa intellectionis nec charitas 
      <lb ed="#P" n="98"/>bilectionis: sicut dixi in tertio de charitate: tunc non 
      <lb ed="#P" n="99"/>currit nec valet argumentum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>