<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="141-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b93050"><!--l2d30q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b93050-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e101">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Distinctionis trigesime. 
      <lb ed="#P" n="14"/>Questio prima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e108">
               <lb ed="#P" n="15"/>CIrca istam 
      distin<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ctionem quero. Utrum in 
      pas<lb ed="#P" n="17" break="no"/>uulo ab origine sit aliqua 
      cul<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e119">
      ¶ Uidetur quod non quia 
      pec<lb ed="#P" n="19" break="no"/>catum adeo est voluntarium quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>si non est voluntarium non est 
      <lb ed="#P" n="21"/>peccatum secundum Augustinum deus 
      <lb ed="#P" n="22"/>vera religione. Sed in 
      paruu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lo nullus effectus est voluntarius quia vsum 
      volunta<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tis non habet ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e135">
      ¶ Secundo sic. Nullus 
      pec<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cat in eo quod vitare non potest nec habet culpam 
      <lb ed="#P" n="26"/>in hoc. Sed paruulus ab Adam propagatus non 
      <lb ed="#P" n="27"/>potest vitare defectum vel carentiam originalis 
      iu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sticie ergo in hoc non est culpandus nec habet 
      ali<lb ed="#P" n="29" break="no"/>quam culpam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e149">
      ¶ Tertio. Nam ad generationem 
      par<lb ed="#P" n="30" break="no"/>uuli concurrit generans et creans. Sed creans non 
      <lb ed="#P" n="31"/>peccat nec est peccati causa: nec generans peccat 
      fre<lb ed="#P" n="32" break="no"/>quenter immo meretur et est in gratia sine aliquo mor 
      <lb ed="#P" n="33"/>tali peccato: ergo nulla culpa sequitur in paruulo 
      ge<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nerato.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e162">
      ¶ Quarto sic. Ea que sunt a natura nullus 
      <lb ed="#P" n="35"/>imputabit sicut ceco nato. 3. ethicorum. Sed 
      defe<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ctus originalis iusticie inest paruo a natura: ergo 
      <lb ed="#P" n="37"/>non debet culpari in hoc nec est aliqua culpa in eo 
      <lb ed="#P" n="38"/>plusquam si nasceretur cecus. 
      <lb ed="#P" n="39"/>Ad Ro. 75. Per vnum hominem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e175">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Contra peccatum intrauit in mundum 
      in<lb ed="#P" n="41" break="no"/>quo omnes peccauerunt etc. ibidem de hoc: sed hoc in 
      <lb ed="#P" n="42"/>telligitur de peccato originali contracto in omnibus 
      <lb ed="#P" n="43"/>filiis ade originaliter ex ipso: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e186">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e191">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Primo ostendam quod in quolibet propagato et secundum 
      <lb ed="#P" n="46"/>legem propagationis descendente ab ipso est culpa 
      <lb ed="#P" n="47"/>priginalis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e200">
      ¶ Secundo inquiram quid est 
      formali<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ter illa culpa originalis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e206">
      ¶ Tertio quomodo contra 
      <lb ed="#P" n="49"/>hatur ab anima paruuli.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e211">
      ¶ Quarto quomodo possit 
      <lb ed="#P" n="50"/>sibi imputari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e216">
      ¶ Ultimo ad rationes: etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e218">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Quantum ad primum 
      articu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>lum firmiter tenendum est secundum fidem et scripturam et 
      <lb ed="#P" n="53"/>sanctos quod in paruulo ab origine est aliqua culpa 
      <lb ed="#P" n="54"/>In paruulo dico descendente ab Adam secundum legen 
      pro<lb ed="#P" n="55" break="no"/>pagationis naturalis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e231">
      ¶ Ad cuius euidentiam 
      no<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tandum est sicut dicit vnus doctor quod ista nomina scilice 
      <lb ed="#P" n="57"/>defectus / malum / et culpa distinguntur et conueniunt in 
      ali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>quo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e240">
      ¶ Primo quidem conueniunt in hoc quod quodlibust 
      <lb ed="#P" n="59"/>istorum dicit negationem alicuins perfectionis vel 
      <lb ed="#P" n="60"/>alicuius boni. Sed in hoc distinguntur quia defe¬ 
      <!--290.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>ctus dicit generaliter defectum perfectionis cuius 
      <lb ed="#P" n="62"/>cumque siue nata sit inesse siue non. Unde et omnis 
      cre<lb ed="#P" n="63" break="no"/>atura defectuosa est quia caret aliqua perfectione. 
      <lb ed="#P" n="64"/>Nulla enim creatura omnem perfectionem modo 
      per<lb ed="#P" n="65" break="no"/>fectissimo possibili habere pratet sicut deus qui solus 
      per<lb ed="#P" n="66" break="no"/>fectus est et simpliciter bonus in vniuerso secundum 
      commen<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tatorem. 7. metha. cap. de perfecto. Omnis ergo 
      crea<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tura defectuosa est. Malum autem dicitur defectus 
      ali<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cuius debiti inesse vel nati inesse / et istomodo omnia quae 
      <lb ed="#P" n="70"/>cumque carerent perfectione sibi de vita inesse et pro quando 
      <lb ed="#P" n="71"/>debet inesse mala sunt: et malum istomodo in 
      natu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ra frequenter dicitur pctantum. 2. phisico. Culpa 
      vero<lb ed="#P" n="73" break="no"/>addit supra malum rationem voluntarii et subiecti 
      <lb ed="#P" n="74"/>ue et principiatiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e283">
      ¶ Unde breuiter nulla culpa est 
      <lb ed="#P" n="75"/>formaliter nisi in voluntate et a voluntate 
      intelligen<lb ed="#P" n="76" break="no"/>do de culpa primo et principaliter dicta. In aliis enim 
      <lb ed="#P" n="77"/>potentiis beaem sunt actus culpabiles sed non nisi quia a 
      <lb ed="#P" n="78"/>voluntate et forte non sunt culpabiles nisi 
      denomina<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tiue a pctato voluntatis que est in ipsa et est formaliter cul 
      <lb ed="#P" n="80"/>pa. Carentia ergo perfectionis debite inesse 
      volun<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tati et a voluntate originata vel causata culpa est. 
      <lb ed="#P" n="82"/>Unde et in naturalibus licet sit vicium et pctantum non 
      <lb ed="#P" n="83"/>tamen culpa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e305">
      ¶ Aduertendum est tamen quod culpa duplex 
      <lb ed="#P" n="84"/>est. Una est actualis et illa semper est a voluntate in qua 
      <lb ed="#P" n="85"/>est sicut in subiecto et alia est originalis que non 
      con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>trahitur per actum proprium sed alienum sicut 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cam infra. Et talis culpa non est principiatiue a 
      vo<lb ed="#P" n="88" break="no"/>luntate in qua est sicut in subiecto: sed ab alia tamen 
      <lb ed="#P" n="89"/>in voluntate et a voluntate licet alia et alia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e321">
      ¶ Hoc 
      <lb ed="#P" n="90"/>premisso dico quod in quolibet paruulo propagato ab 
      <lb ed="#P" n="91"/>origine est aliqua culpa: hoc non potest 
      demonstra<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ri quia est de facto et contingens: sed persuaderi potest 
      <lb ed="#P" n="93"/>aliquomodo quia in quolibet paruulo sic propaga 
      <lb ed="#P" n="94"/>to ab adam sunt defectus penales sicut esuries / sitis / 
      <lb ed="#P" n="95"/>et alia multa. Sed defectus isti non sunt 
      assumpti<lb ed="#P" n="96" break="no"/>sicut fuerunt in christo: ergo sunt inflicti et hoc non 
      <lb ed="#P" n="97"/>est nisi propter culpam aliquam que videtur origi 
      <lb ed="#P" n="98"/>nalis in paruulo et fuit actualis in adam. Secundo 
      <lb ed="#P" n="99"/>huius signum videtur quod quilibet nascitur cum 
      eiulatu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>emittens primum vocem doloris in hunc mundum ad 
      <lb ed="#P" n="101"/>si quilibet esset conscius culpe proprie quam contraxit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e350">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Ad hoc sunt auctoritates expresse scripture 
      sa<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cre. In psal. dicitur. In pctins concepit me mater mea 
      <lb ed="#P" n="104"/>Et in Iob. Quis potest facere mundum de 
      immi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>do conceptum semine. Nonne tu qui solus es. et 
      Sa<lb ed="#P" n="106" break="no"/>piens etiam dicit quod nemo mundus a sorde nec 
      infans<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cuius diei vnius vita est super terram. Hoc dicit 
      Au<lb ed="#P" n="108" break="no"/>gustinus expresse de fide ad petrum sicut etiam 
      ma<lb ed="#P" n="109" break="no"/>gister ponit in littera. Firmissime tene et nullatenus 
      <lb ed="#P" n="110"/>dubites omnem hominem qui per concubitum 
      vi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ri et mulieris concipitur cum pctoton originali nasci 
      im<lb ed="#P" n="112" break="no"/>pietati subditum mortique subiectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e376">
      ¶ Ad hoc 
      eti<lb ed="#P" n="113" break="no"/>am est Anselmus de conceptu virginali. Similiter 
      <lb ed="#P" n="114"/>Augustinus in libro de natura et gratia. et in 
      glo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>sa ro. 6. exponens illud aptoli. Sicut per vnum homi 
      <lb ed="#P" n="116"/>nem in hunc mundum intrauit pectantum et per peccatum 
      <lb ed="#P" n="117"/>mors et ita in omnes homines mors pertransiit in 
      <lb ed="#P" n="118"/>quo omnes peccauerunt. Dicit Augustinus. 
      Om<lb ed="#P" n="119" break="no"/>nes vt ait apostolus Peccauerunt vtique in seipsis 
      <lb ed="#P" n="120"/>vel in Adam quia sine peccato non sunt vel quia ori 
      <lb ed="#P" n="121"/>ginale contraxerunt vel quia malis moribus male 
      <lb ed="#P" n="122"/>viuendo addiderunt. Sic igitur dico quantum ad 
      <lb ed="#P" n="123"/>primum articulum quod quilibet propagatus 
      descen<lb ed="#P" n="124" break="no"/>dens ab Adam de lege communi quia non 
      intromit<lb ed="#P" n="125" break="no"/>to me de virgine gloriosa originale pectatum contrahuntis 
      <!--291.xml-->
      <pb ed="#P" n="141-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e413">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ticulum scilicet quid est illud originale peccatum vel 
      ori<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ginalis culpa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e423">
      ¶ De hoc est vna opinio aliquorum quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>peccatum originale est aliqua macula carnis que 
      ma<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cula non est nisi priuatio alicuius qualitatis 
      consequen<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tis in carne per quam qualitatem fuisset caro 
      subdi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ta spiritui: et ista priuatione posita in carne caro est 
      <lb ed="#P" n="8"/>rebellis spiritui et vires etiam inferiores superiori 
      <lb ed="#P" n="9"/>bus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e439">
      ¶ Quod autem sit pctantum macula ista probant quia 
      <lb ed="#P" n="10"/>est defectus perfectionis debite inesse carni vel 
      perso<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ne: et est voluntarius quia per malam voluntatem pri 
      <lb ed="#P" n="12"/>mi parentis seminata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e448">
      ¶ Pro istomodo dicendi 
      ar<lb ed="#P" n="13" break="no"/>guitur primo sic: quia pectantum originale traducitur. 
      Ni<lb ed="#P" n="14" break="no"/>chil autem traducitur nisi caro vel pertinens ad 
      can<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nem quia anima nec aliquid quod sit in ipsa 
      tradu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>citur: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e459">
      ¶ Secundo quia als non fuisset 
      necel<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sarium quod spiritus sanctus purgasset carnem virginis 
      <lb ed="#P" n="18"/>ad conceptionem christi de christus contraheret 
      origi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nale ex infectione materie de qua facta est fabrica 
      su<lb ed="#P" n="20" break="no"/>corporis: sed hoc est falsum. Hoc enim fuit necessari 
      <lb ed="#P" n="21"/>um secundum Damasce. lib. 3. capi. 2. vbi dicit sic. 
      Spiri<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tus sanctus superueniet in virgine purgans ipsam 
      <lb ed="#P" n="23"/>lli verbi dei virtutem susceptiuam tribuens secundum 
      di<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uinum sermonem. Cui angelus dixit. Spiritus 
      san<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ctus superueniet in te etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e481">
      ¶ Tertio quia si pectantum 
      ori<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ginale non esset illa macula carnis traducte ab adam 
      <lb ed="#P" n="27"/>tunc creatus vel factus per miraculum purus hoc 
      <lb ed="#P" n="28"/>mo de digito vno non contraheret originale: sed hoc 
      <lb ed="#P" n="29"/>est falsum quia non minus est de genere adam 
      quan<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tum ad naturam et qua tota fuit infecta in adam: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e494">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tra istam opinionem quae videtur fuisse Mgrati arguit 
      Ansel<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ex intentione de conceptu virginali capitu. uat scilicet quod 
      ori<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ginale pctantum non sit macula existens in carne.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e504">
      ¶ Pr 
      <lb ed="#P" n="34"/>mo sic. Omne pectantum est iniusticia: ergo pctaitum originale 
      <lb ed="#P" n="35"/>est iniusticia. Sed iniusticia non est nisi in natura 
      ra<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tionali que est capax iusticie quia est priuatio iusticie 
      si<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cut nec iusticie. Caro autem non est talis nature: et 
      <lb ed="#P" n="38"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e517">
      ¶ Secundo quia iniusticia non est nata esse in qua 
      <lb ed="#P" n="39"/>cumque parte rationalis creature. Puta in intellectu 
      <lb ed="#P" n="40"/>sicut nec iusticia sed tantum in parte effectiua: ergo 
      mul<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tominus nata est esse in carne. Teneo istas rationes 
      <lb ed="#P" n="42"/>cum anselmo et addo alias quia si ista opinio esset 
      vera<lb ed="#P" n="43" break="no"/>semper maneret pctantum originale est post baptismum quia 
      <lb ed="#P" n="44"/>est falsum. Probatio antecedentis quia gratia 
      baptis<lb ed="#P" n="45" break="no"/>malis nihil tollit a carne et ita non tolleret pctantum 
      o<lb ed="#P" n="46" break="no"/>riginale sicut nec maculam illam carnis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e537">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="47" break="no"/>to contra istam opinionem quod beata virgo fuisset in 
      <lb ed="#P" n="48"/>pcto originali vsque ad conceptionem filii dei quod est 
      <lb ed="#P" n="49"/>falsum. Fuit enim in vtero sanctificata et celebrandum 
      <lb ed="#P" n="50"/>est omnino de sua natiuitate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e548">
      ¶ Quinto quia 
      paruu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lo moriente solueretur anima a culpa originali sicut a 
      <lb ed="#P" n="52"/>carne et ita sine baptismo paruulus saluaretur. Non 
      <lb ed="#P" n="53"/>potest ergo dici quod pctantum originale formaliter sit 
      ma<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cula illa carnis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e559">
      ¶ Preterea sicut dixi in 
      preceden<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ti questione non intelligo in carne innocentis 
      stan<lb ed="#P" n="56" break="no"/>te adhuc originali iusticia talem qualitatem cuius 
      <lb ed="#P" n="57"/>priuationem isti ponunt pctantum originale propter quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>sicut dicit Anselmus dico quod in carne non est plus 
      <lb ed="#P" n="59"/>pctantum originale nec infectio aliqua pertinens ad ipsu 
      <lb ed="#P" n="60"/>quem de semine de quo dicit quod non est plus de 
      infectio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ne quam in sputo vel sangvine vbi supra de conceptu vit 
      <lb ed="#P" n="62"/>ginali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e579">
      ¶ Alii dicunt aliter quod pctantum originale ess 
      <lb ed="#P" n="63"/>tialiter duo dicit vnum quod est materiale in ipso et 
      <lb ed="#P" n="64"/>llud est concupiscentia. Aliud quod est formale scilie 
      <!--291.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>carentiam originalis iusticie debite inesse secundum primum 
      <lb ed="#P" n="66"/>bctantum originale est in appetitu sensitiuo vbi est 
      con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cupiscentia secundum vero aliud est in voluntate. Alii de 
      <lb ed="#P" n="68"/>cunt quod peccatum originale in aliquo consistit essen 
      <lb ed="#P" n="69"/>tialiter et intrinsece et in aliquo concomitanter et 
      ex<lb ed="#P" n="70" break="no"/>trinsece: secundum primum habet suum materiale et illud est 
      <lb ed="#P" n="71"/>habitualis inclinatio et curuatio ad bonum 
      sensibi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>le et est in voluntate. Habet etiam suum formale et 
      il<lb ed="#P" n="73" break="no"/>lud est carentia rectitudinis iusticie originalis 
      de<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bite inesse: et est etiam in voluntate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e613">
      ¶ Quantum 
      <lb ed="#P" n="75"/>ad concomitans etiam habet suum materiale et 
      il<lb ed="#P" n="76" break="no"/>lud est habitualis inclinatio immoderata et 
      effrena<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ta ad bonum sensibile vt nunc. Formale vero est 
      ca<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rentia rectitudinis debite inesse appetitui 
      sensitiuo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quomodo inerat in statu innocentie et vtrumque istorum 
      <lb ed="#P" n="80"/>est in appetitu sensitiuo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e629">
      ¶ Sed non video quod isti 
      mo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>di dicendi sint omnino veri. Non enim video quod pectantum 
      <lb ed="#P" n="82"/>originale dicat essentialiter et intrinsece 
      concupiscen<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tiam habitualem sicut dicunt primi. Primo quia non 
      vi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>deo quod concupiscentia habitualis sit aliud quam 
      appe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>titus sensitiuus concupiscibilis. Sed planum est quod 
      <lb ed="#P" n="86"/>ille est naturalis homini et non pertinet ad pctantum: 
      er<lb ed="#P" n="87" break="no"/>go etc. Secundo quia pari ratione deberent 
      pone<lb ed="#P" n="88" break="no"/>re appetitum irascibilem vel iracundiam 
      habitua<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lem pertinere ad pctantum originale sicut 
      concupiscen<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tiam vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e653">
      ¶ praterea materiale priuationum non est 
      <lb ed="#P" n="91"/>nisi subiectum ipsarum. Sed concupiscentia non esgo 
      <lb ed="#P" n="92"/>subiectum pectimt originalis: ergo nec suum materiale. 
      <lb ed="#P" n="93"/>Similiter etiam non video quod inclinatio habitualis 
      <lb ed="#P" n="94"/>ipsius voluntatis ad bonum vt nunc et secundum sensum 
      <lb ed="#P" n="95"/>possit pertinere intrinsece et essentialiter ad pectantum si 
      <lb ed="#P" n="96"/>cut ponunt secundi quia videtur mihi quod illa 
      inclina<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tio naturalis est voluntati sicut et naturale est 
      volun<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tati coniuncte condelectari sensui et appetitui 
      senfi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tiuo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e675">
      ¶ Secundo quia non video quod illa incliuatio habi 
      <lb ed="#P" n="100"/>tualis sit aliud quam voluntas ipsa quantum ad reale 
      <lb ed="#P" n="101"/>positiuum quod dicit ista inclinatio: ideo etc. De 
      il<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lo vero concomitante et annexo quod ponunt 
      perti<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nere ad pectantum originale. Non video quod inclinatio 
      il<lb ed="#P" n="104" break="no"/>la naturalis appetitus sensitiui in suum obiectum deus 
      <lb ed="#P" n="105"/>beat pertinere ad pectantum propter consimiles rationes 
      <lb ed="#P" n="106"/>plusquam omnia naturalia hominis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e693">
      ¶ De formali vero 
      <lb ed="#P" n="107"/>illius concomitanter vel connexi quod priuatio 
      rectitudi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nis appetitus sensitiui non video quod in appetitu 
      sen<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sitiuo sit aliqua priuatio alicuius rectitudinis que 
      <lb ed="#P" n="110"/>esset aliquis habitus positiuus differens ab 
      appeti<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tu sicut ipsi ymaginantur. Nam sicut dixi supra. Non 
      <lb ed="#P" n="112"/>video quod in statu innocentie vel originalis iusticie 
      <lb ed="#P" n="113"/>esset ponendus aliquis talis habitus in appetitu 
      sen<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sitiuo vel viribus inferioribus. Nam aliquis 
      habi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tus hoc non potest quod praesentibus actiuis obiectis 
      quan<lb ed="#P" n="116" break="no"/>diu manent praesentia. Dico non moueatur appetitus 
      <lb ed="#P" n="117"/>sensitiuus ab ipsis secundum modum actionis obiectorum 
      <lb ed="#P" n="118"/>sed oppositum fiebat per diuinam assistentiam eomo 
      <lb ed="#P" n="119"/>do quo dictum est supra. Dices quod immo quia videmus 
      <lb ed="#P" n="120"/>quod per habitus aliquos acquisitos in potentiis inferio 
      <lb ed="#P" n="121"/>ribus faciliter et prompte obediant imperio 
      volun<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e730">
      ¶ Dico quod non obediunt in hoc quin obiectis 
      praesen<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tibus sicut ad actionem et passionem requiritur 
      pa<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tiantur potentie ab ipsis / sed bene obediunt 
      quan<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tum ad fugam obiectorum et prosequutionem alis 
      <lb ed="#P" n="126"/>rum. Unde appetitus sensitiuus non obedit in hoc 
      <lb ed="#P" n="127"/>quin bene dispositus delectetur in dulci gustato et 
      <lb ed="#P" n="128"/>tristetur in amaro et in pulchro vel turpi viso. Sed 
      be<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ne aduertit visum vel gustum praesentia obiecti sic: ideo 
      <!--292.xml-->
      <pb ed="#P" n="142-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>etc. In statu innocentie et originalis iusticie sic erat 
      <lb ed="#P" n="2"/>quod appetitus ab obiecto terribili quantumcumque viso 
      <lb ed="#P" n="3"/>vel praesentato seu apprehenso non mouebatur ad timo 
      <lb ed="#P" n="4"/>rem nec ab obiecto concupiscibili ad 
      concupiscen<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tiam immoderatam: et sic de aliis que non possunt 
      fi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>eri per formas aliquas vel habitus sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e768">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="7" break="no"/>co ergo aliter tenendo viam Anselmi de conceptu 
      vir<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ginali quod peccatum originale nil aliud est nisi priua 
      <lb ed="#P" n="9"/>tio vel carentia originalis iusticie debite inesse et pro 
      <lb ed="#P" n="10"/>quando debet inesse et debetur haberi. Alioquin non 
      <lb ed="#P" n="11"/>est debita inesse et oportet quod carentia illa non sit per 
      <lb ed="#P" n="12"/>actum proprium sed alienum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e784">
      ¶ Dico ergo quod 
      pec<lb ed="#P" n="13" break="no"/>catum originale in paruulo non est nisi carentia 
      iu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sticie originalis doni illius supernaturalis 
      supradi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cti debiti inesse quia nisi deberet inesse eius peccatum 
      <lb ed="#P" n="16"/>non esset et per actum alienum puta alterius se 
      haben<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tis per modum principii ad istam. Unde licet adam per 
      <lb ed="#P" n="18"/>peccatum careret iusticia originali debita inesse 
      ta<lb ed="#P" n="19" break="no"/>men per actum proprium. Non ergo habuit peccatum 
      <lb ed="#P" n="20"/>originale sed actuale sicut patet et talis carentia ori 
      <lb ed="#P" n="21"/>ginalis iusticie debite inesse nihil dicit positiuum 
      for<lb ed="#P" n="22" break="no"/>maliter et intrinsece in habente ipsam plusquam in non 
      <lb ed="#P" n="23"/>habente ipsam puta in ligno. Unde non oportet 
      ire<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ad qualitatem morbidam nec ad aliquid aliud 
      pos<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tiuum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e815">
      ¶ Ex ista descriptione apparent multa de 
      <lb ed="#P" n="26"/>peccato originali. Primo appet quod est vnum in quo 
      <lb ed="#P" n="27"/>ibet sicut originalis iusticia nata vel debita 
      inesse<lb ed="#P" n="28" break="no"/>que dicit vnum habitum in voluntate tantum sicut 
      <lb ed="#P" n="29"/>dictum est in questione precedente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e826">
      ¶ Secundo 
      ap<lb ed="#P" n="30" break="no"/>paret quod est in voluntate sicut in subiecto quemadmodum: 
      <lb ed="#P" n="31"/>et originalis iusticia habet vel habebat voluntatem 
      <lb ed="#P" n="32"/>pro subiecto et tantum voluntatem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e835">
      ¶ Tertio apparet quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>peccatum originale non est priuatio vel negatio 
      ali<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cuius rectitudinis naturalis quantum ad positiuum 
      <lb ed="#P" n="35"/>quod dicit talis rectitudo sed magis rectitudinis super 
      <lb ed="#P" n="36"/>naturalis que est originalis iusticia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e846">
      ¶ Quarto 
      ap<lb ed="#P" n="37" break="no"/>paret quod non est priuatio originalis iusticie absolute 
      <lb ed="#P" n="38"/>loquendo sed debite inesse et pro quando debet 
      ines<lb ed="#P" n="39" break="no"/>se et ideo non manet post baptismum in baptisato. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Nam licet post baptismum in baptisato sit 
      negatio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>originalis iusticie quia ipsam nunquam recuperat tamen 
      <lb ed="#P" n="42"/>non manet peccatum originale quia tunc iusticia non 
      <lb ed="#P" n="43"/>est debita inesse sed magis gratia ipsa. Unde in bat 
      <lb ed="#P" n="44"/>tismo commutatur debitum habendi iusticiam 
      ori<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ginalem in debitum habendi gratiam que confertur 
      <lb ed="#P" n="46"/>in baptismo nisi interueniat impedimentum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e871">
      ¶ Quin 
      <lb ed="#P" n="47"/>to apparet ex dictis quod peccato originali quicquid dicatur 
      <lb ed="#P" n="48"/>non correspondet pena sensus quia non est peccatum 
      <lb ed="#P" n="49"/>actuale contractum per actum proprium sed per 
      alie<lb ed="#P" n="50" break="no"/>num: sed tantum sibi correspondet pena damni que quidem 
      <lb ed="#P" n="51"/>est priuatio vel carentia diuine visionis et fruitionis 
      <lb ed="#P" n="52"/>sicut magis forte inferius apparebit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e887">
      ¶ Sexto 
      di<lb ed="#P" n="53" break="no"/>co quod patet quod originale pctantum est equale in 
      omnib<lb ed="#P" n="54" break="no"/>et non est grauius in vno quam in alio sicut nec origina 
      <lb ed="#P" n="55"/>lis iusticia fuisset in vno perfectior quam in alio
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e896">
      ¶ Hoc 
      <lb ed="#P" n="56"/>patet per Anselmum de conceptu virginali. cap. 2i. 
      vbi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>dicit. Porro pectantum originale nec maius nec minus 
      <lb ed="#P" n="58"/>potest esse quam dixi scilicet cum infans iam rationalis ens 
      <lb ed="#P" n="59"/>non habet iusticiam quam acceperat adam et quam 
      <lb ed="#P" n="60"/>sper debet habere: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e909">
      ¶ Et dico quod ista 
      positio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>anselmi saluat omnia dicta sanctorum de peccato 
      or<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ginali. Dicitur enim ab aliquibus concupiscentia 
      <lb ed="#P" n="63"/>ab aliquibus languor membrorum: ab aliis lex men 
      <lb ed="#P" n="64"/>brorum: ab aliis tyrannus: ab aliis fomes que 
      ome<lb ed="#P" n="65" break="no"/>nia sunt vera per causalitatem vel quasi causalitatem 
      <!--292.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>Nam peccatum primi parentis quod fuit in ipso 
      a<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ctuale et aliorum in ipso fuit originale demeritorie 
      <lb ed="#P" n="68"/>causauit omnia ista in actibus suis. Dum enim adam 
      <lb ed="#P" n="69"/>habuit originalem iusticiam fuit in ipso 
      transquili<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tas virium superiorum ad inferiores et econtra sicut 
      <lb ed="#P" n="71"/>dictum est supra quam originali iusticia perdita et 
      amis<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sa appetitus sensitiuus iuxta naturalem 
      conditio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nem suam statim prorupit immoderate in actum 
      su<lb ed="#P" n="74" break="no"/>um circa obiectum concupiscibile et tunc adam 
      pri<lb ed="#P" n="75" break="no"/>mo sensit concupiscentiam actualem et rebellionem 
      <lb ed="#P" n="76"/>appetitus inferioris ad superiorem et posteriores eti 
      <lb ed="#P" n="77"/>am hoc idem sentiunt demeritorie hoc propter pectantum 
      <lb ed="#P" n="78"/>et omnia illa que superius sunt nominata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e955">
      ¶ Unde 
      <lb ed="#P" n="79"/>apostolus ad ro. 5. dicebat. Uideo aliam legem in 
      mem<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bris meis repugnantem legi mentis mee. Et illa 
      pri<lb ed="#P" n="81" break="no"/>uatio que est essentialiter et formaliter ipsum 
      pecca<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tum est causa vel quasi causa remouens prohibens 
      com<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cupiscentie actualis non per se causa positiua et 
      effecti<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ua alicuius positiui effectus: sicut dicit Anselmus 
      <lb ed="#P" n="85"/>9. cap. de conceptu virginali dicens de originali 
      iu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sticia. Non enim iniusticiam talis res est qua 
      infici<lb ed="#P" n="87" break="no"/>atur anima sicut corpus veneno et qua anima 
      faci<lb ed="#P" n="88" break="no"/>at aliquid sicut facit maliciosus homo quando 
      fa<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cit mala opera: sed sicut si rupta cathena vagaret 
      fe<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ra indomita et absente gubernatore nauis euagatur 
      <lb ed="#P" n="91"/>dicimus enim quod hoc facit absentia gubernatoris non 
      <lb ed="#P" n="92"/>quod illa absentia aliquid faciat cum nichil sit. Sed quia si 
      <lb ed="#P" n="93"/>non esset absentia nequaquam hoc fieret vel fierent. Eo 
      <lb ed="#P" n="94"/>demmodo de iusticia si adesset sic igitur patet quid est 
      <lb ed="#P" n="95"/>peccatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e994">
      ¶ Ad rationes primorum qui probant quod 
      <lb ed="#P" n="96"/>sit illa macula carnis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1000">
      ¶ Ad primum dico quod 
      impro<lb ed="#P" n="97" break="no"/>prie loquendo peccatum traducitur nec traducitur 
      <lb ed="#P" n="98"/>icut caro vel aliquid existens in carne nisi disposit 
      <lb ed="#P" n="99"/>ue sicut anima improprie loquendo traducitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1009">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="100"/>secundum dico quod non oportuit carnem virginis 
      pus<lb ed="#P" n="101" break="no"/>gari a peccato originali quando concepit filium dei. 
      <lb ed="#P" n="102"/>Non enim semper habuit. Non enim fuit vsque tunc 
      be<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ata virgo in peccato originali: sed illa purgatio vin 
      <lb ed="#P" n="104"/>ginis a spiritu sancto non fuit nisi segregatio puri 
      <lb ed="#P" n="105"/>ab impuro que quidem impuritas ad pctantum origina 
      <lb ed="#P" n="106"/>le non pertinebat: et si de illo impuro virtute 
      spiri<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tus sancti fuisset aliquod corpus fabricatum 
      adhuc<lb ed="#P" n="108" break="no"/>non contraxisset originale immo quod plus est si 
      vir<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tus habuisset tunc peccatum originale non puto quod 
      <lb ed="#P" n="110"/>christus contraxisset originale quia non 
      descendis<lb ed="#P" n="111" break="no"/>set ab adam secundum legem propagationis. nec ex 
      con<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cubitu viri et mulieris: et hoc magis apprebit in 
      ar<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ticulo sequenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1042">
      ¶ Ad tertium dico quod aliquis homo 
      <lb ed="#P" n="114"/>factus per miraculumex digito alicuius etiam haben 
      <lb ed="#P" n="115"/>tis originale peccatum non contraheret originale 
      <lb ed="#P" n="116"/>peccatum propter rationem immediate praedictam. Et 
      <lb ed="#P" n="117"/>licet in se haberet naturam humanam quia natura 
      <lb ed="#P" n="118"/>humana non fuit in adam corrupta nisi quantum ad 
      <lb ed="#P" n="119"/>lllos qui secundum legen propagationis descenderunt ab adam. 
      <lb ed="#P" n="120"/>Alioquin cum christus habuit naturam humanam 
      <lb ed="#P" n="121"/>sequeretur quod contraxisset peccatum originale. Hec 
      <lb ed="#P" n="122"/>de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1064">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ticulum. Quomodo scilicet pectantum originale contrahitur 
      <lb ed="#P" n="125"/>a paruulo est vna opinio talis: dicit enim quod ex 
      pri<lb ed="#P" n="126" break="no"/>mo pecto parentum primorum orta est in carne ipso 
      <lb ed="#P" n="127"/>rum: quedam qualitas et dispositio morbida 
      incli<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nata et attractiua ad fedas et carnales delectationes 
      <lb ed="#P" n="129"/>que quidem qualitas et dispositio dicitur fomes vel 
      <!--293.xml-->
      <pb ed="#P" n="142-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>lex membrorum seu tyrannus secundum diuersos diuersi 
      <lb ed="#P" n="2"/>mode eam nominantes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1093">
      ¶ Ex tali autem 
      qualita<lb ed="#P" n="3" break="no"/>te morbida in carne oritur in actu generatiue 
      que<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dam libido et effrenatus seu immoderatus ardor et 
      <lb ed="#P" n="5"/>tandem in semine deciso per talem actum quod sordes 
      <lb ed="#P" n="6"/>seu immundiciam vel feditas et per consequens 
      in<lb ed="#P" n="7" break="no"/>carne ipsa per talem actum mediante tali semine 
      pro<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pagata carne sic infecta ipsa anima in instanti sue 
      <lb ed="#P" n="9"/>piunctionis cum carne et ex ipsa carne cui coniungitur 
      <lb ed="#P" n="10"/>inficitur macula peccati originalis: et ita pctantum 
      ori<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ginale per actum generatiue et mediate semine 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>trahitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1117">
      ¶ Contra istam opinionem arguit vnus 
      <lb ed="#P" n="13"/>doctor prima secunde summe sue: quia si sic contraheretur orio 
      <lb ed="#P" n="14"/>ginale illud: non esset culpabile contrahenti. Nam quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>originaliter a natura traducitur non est culpabile 
      <lb ed="#P" n="16"/>sicut Aristoteles dicit. 3. ethi. Nullus improperat 
      <lb ed="#P" n="17"/>ceco nato quod est cecus. Unde et si anima prolis que est 
      <lb ed="#P" n="18"/>subiectum peccati esset generata et traducta a 
      pa<lb ed="#P" n="19" break="no"/>rente in prolem non esset peccatum originale quia non 
      <lb ed="#P" n="20"/>esset in potestate hominis sicut dicit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1138">
      ¶ Dicit ergo 
      <lb ed="#P" n="21"/>aliter quod homo quicumque generatus potest considera 
      <lb ed="#P" n="22"/>ri dupliciter. Unomodo vt singularis persona dicta 
      <lb ed="#P" n="23"/>contra aliam. Aliomodo vt descendit et trahit 
      ori<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ginem ab adam: et istomodo omnes homines sunt 
      <lb ed="#P" n="25"/>quasi vnus homo. Sicut et participatione 
      speciei<lb ed="#P" n="26" break="no"/>secundum porphirium. Tunc dicit quod homines deriuati ab 
      <lb ed="#P" n="27"/>adam propagati sunt quasi membra vnius 
      corpo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ris sicut ergo membrum quod mouetur a 
      volunta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>te contrahit meritum vel culpam ex ipsa voluntate 
      <lb ed="#P" n="30"/>ecundum quod mouetur. Nam et si manus abcisa nichil 
      me<lb ed="#P" n="31" break="no"/>reatur vel demereatur cum voluntate tamen manus 
      con<lb ed="#P" n="32" break="no"/>iuncta secundum quod mouetur: vnde et sibi est imputabilis vt sit act 
      <lb ed="#P" n="33"/>eius. Ita in proposito homo inquantum motus ab adam 
      <lb ed="#P" n="34"/>quasi menbrum motione generationis contrahit origina 
      <lb ed="#P" n="35"/>le pectantum et est sibi imputandum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1173">
      ¶ Contra primam 
      opi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nionem non intelligo quomodo illa qualitas 
      morbi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>da causet immoderatam et effrenatam delectationem vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>etiam ardorem in actu generandi quia videtur mihi quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>omnia ista sunt naturalia puta ardor in 
      generande<lb ed="#P" n="40" break="no"/>decisio seminis et qualitas vel dispositio seminis et 
      <lb ed="#P" n="41"/>conditio quelibet absoluta positiua carnis et querent 
      <lb ed="#P" n="42"/>bina ista homini in puris naturalibus generanti. Nec 
      <lb ed="#P" n="43"/>pono illam qualitatem morbidam causatam in 
      carne<lb ed="#P" n="44" break="no"/>primorum parentum ex pctoto eorum. Nescio enim 
      pri<lb ed="#P" n="45" break="no"/>quem modum ibi esset causata quia non ab anima ade 
      <lb ed="#P" n="46"/>in carne sua. Non enim nisi per voluntatem suam: et 
      pla<lb ed="#P" n="47" break="no"/>num est quod adam non voluisset eam causasse: 
      immon<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nec sic potuisset si bene voluisset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1204">
      ¶ Secundo non 
      <lb ed="#P" n="49"/>video bene quid esset illa dispositio vel qualitas et 
      <lb ed="#P" n="50"/>qualis. Tertio non video quomodo semen infectum 
      <lb ed="#P" n="51"/>ab illa dispositione vel carne possit animam 
      attin<lb ed="#P" n="52" break="no"/>gere et ipsam inficere sic ad culpam. Non enim 
      po<lb ed="#P" n="53" break="no"/>test causare aliquod genus pectia caro sit infecta in anima 
      <lb ed="#P" n="54"/>siue sit pctantum actuale commissionis quia non potest 
      <lb ed="#P" n="55"/>causare sicut causa totalis saltem actum voluntati 
      <lb ed="#P" n="56"/>Nec etiam obmissionis quia eiusdem est peccare 
      pcto<lb ed="#P" n="57" break="no"/>commissionis et obmissionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1226">
      ¶ Preterea etiam ist 
      <lb ed="#P" n="58"/>pctam non sunt nisi primis actibus intellectus: et deus 
      <lb ed="#P" n="59"/>ipsis etiam planum est quod non causantur in 
      paruu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lis. Nec etiam pectantum originale quia secundum Anselmum 
      <lb ed="#P" n="61"/>et sicut dictum est supra pectantum originale non est nisi 
      <lb ed="#P" n="62"/>carentia iusticie originalis debite inesse modo ista 
      <lb ed="#P" n="63"/>caro non causat in anima talem defectum attingen 
      <lb ed="#P" n="64"/>do ad animam. Nec potest etiam attingere ad 
      ori<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ginalem iusticiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1246">
      ¶ Preterea etiam prius natu¬ 
      <!--293.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ra fuit adam priuatus originali iusticia quam incurrit 
      <lb ed="#P" n="67"/>set illam maculam vel morbidam dispositionem 
      si<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cut causa aliquomodo igitur non est causa carentie 
      <lb ed="#P" n="69"/>talis sed magis econuerso etiam in aliis. Nec valet i 
      <lb ed="#P" n="70"/>dicas quod non est simile in aliis quia non contrahant 
      <lb ed="#P" n="71"/>ipsam per actum proprium sicut adam quia in causis 
      pre<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cisis. Si affirmatio est causa affirmationis et 
      oppo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>situm oppositi. Sicut ergo secundum te originalis iusticia 
      <lb ed="#P" n="74"/>fuisset causa qualitatis opposite et consequenter in cor 
      <lb ed="#P" n="75"/>pore mediate qua obediuisset corpus ipsi 
      volunta<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ti habenti originalem iusticiam et prior natura 
      sal<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tem tali qualitate etiam in quolibet: ita etiam 
      caren<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tia est causa qualitatis morbide et dispositionis 
      con<lb ed="#P" n="79" break="no"/>trarie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1283">
      ¶ Ultimo sic contra istud quia si illa 
      quali<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tas morbida inficeret animam sequeretur quod si adam 
      <lb ed="#P" n="81"/>stetisset et eua peccasset quod nichilominus fetus 
      con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>traxisset originale ex illa qualitate morbida in semen 
      <lb ed="#P" n="83"/>mulieris vel in menstruo quod intrat substantiam fe 
      <lb ed="#P" n="84"/>tus. Sed hoc est falsum: ergo etc. Contra istam 
      opi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nionem expresse dicit Anselmus quod non est plus 
      infe<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctionis in sanguine quam vel in sputo de conceptu vit 
      <lb ed="#P" n="87"/>ginali ideo dimitto istum modum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1304">
      ¶ Contra alium 
      <lb ed="#P" n="88"/>doctorem arguentem contra primam opinionem 
      ar<lb ed="#P" n="89" break="no"/>guo. Primo quia ipse videtur dicere contradictoria 
      <lb ed="#P" n="90"/>Nam secundum ipsum si pctantum originale quod est in anima 
      <lb ed="#P" n="91"/>esset traductum a carne eo ipso non esset peccatum 
      <lb ed="#P" n="92"/>in isto nec imputandum sibi quia non esset in 
      pote<lb ed="#P" n="93" break="no"/>state eiusdem. Sed ita parum est in potestate huius 
      <lb ed="#P" n="94"/>quod moueatur a primo parente sicut membrum 
      motio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ne generationis. Non enim habet suam generationem 
      <lb ed="#P" n="96"/>in sua potestate quia sicut nihil generat seipsum: ita 
      <lb ed="#P" n="97"/>nec potest generare seipsum: ergo non est isti 
      pecca<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tum imputandum sicut nec prius cuius oppositum 
      <lb ed="#P" n="99"/>ipse dicit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1333">
      ¶ Preterea sic secundo dicit quod membra 
      <lb ed="#P" n="100"/>mota a voluntate vt mota sunt culpabilia et ipsis de 
      <lb ed="#P" n="101"/>bent sui actus imputare. Contrarium vero 
      expres<lb ed="#P" n="102" break="no"/>se dicit Anselmus. 4. cap. de conceptu virginali: 
      di<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cit enim sic. Quicquid peccant membra vel sensus 
      <lb ed="#P" n="104"/>totum imputatur voluntati quia soli voluntati 
      de<lb ed="#P" n="105" break="no"/>betur pena. Et patet ad hoc ratio quia membra vt 
      <lb ed="#P" n="106"/>sic mota pure passiue se habent nec habent in 
      pote<lb ed="#P" n="107" break="no"/>state sua sic moueri: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1353">
      ¶ Tertio ad idem quia 
      <lb ed="#P" n="108"/>si peccatum contrahitur a paruulo quia mouetur 
      mo<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tu generationis ab adam: ergo est quod non 
      moue<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tur aliquomodo ab adam principaliter non contrahit 
      pec<lb ed="#P" n="111" break="no"/>catum originale. Sed voluntas non mouetur ab adam 
      <lb ed="#P" n="112"/>igitur voluntas non contrahit peccatum 
      origina<lb ed="#P" n="113" break="no"/>le contra Anselmum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1369">
      ¶ Dico ergo aliter secundum vian 
      <lb ed="#P" n="114"/>Anselmm quod pectantum originale sic contrahitur nam 
      de<lb ed="#P" n="115" break="no"/>us sub tali pacto et decreto tradidit et dedit ipsi ade 
      <lb ed="#P" n="116"/>originalem iusticiam conseruandam quod ex tunc esset 
      <lb ed="#P" n="117"/>debitor ipsius cum tota posteritate sua sicut debitor 
      <lb ed="#P" n="118"/>est operis meritorii aliquis quando accepit ipsum 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>principio sufficienti quod est gratia sic posteritas 
      <lb ed="#P" n="120"/>ade accepit iusticiam in principio sufficienti puta in 
      <lb ed="#P" n="121"/>adam et quod si seruasset eam in se quilibet descendens ab 
      <lb ed="#P" n="122"/>ipso secundum legem generationis vel propagationis 
      car<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nalis haberet eam per infusionem sicut et ipse. Si 
      au<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tem non seruasset eam sed perderet sicut et ipse fecit 
      <lb ed="#P" n="125"/>propagati ab ipso descendentes talem iusticiam non 
      <lb ed="#P" n="126"/>haberent ab instanti sue conceptionis quantumcumque de 
      <lb ed="#P" n="127"/>bitores illius existerent. Ex isto pacto et decreto omni 
      <lb ed="#P" n="128"/>no statim facta est quelibet anima cuiuslibet 
      propa<lb ed="#P" n="129" break="no"/>gandi ab ipso adam descensuri in futurum debitrix 
      <lb ed="#P" n="130"/>originalis iusticie sicut facta ablutione baptismali¬ 
      <!--294.xml-->
      <pb ed="#P" n="143-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>statim fit anima debitrix gratie habende quia igitur 
      <lb ed="#P" n="2"/>adam non seruauit originalem iusticiam. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="3"/>quilibet propagatus ab instanti conceptionis ex pa 
      <lb ed="#P" n="4"/>cto diuini decreti quod erat rationabile et iustum 
      ca<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ret originali iusticia deo non infundente ipsam et 
      iu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ste ex demerito ade et tamen cum hoc est debitor origina 
      <lb ed="#P" n="7"/>lis iusticie: et ideo dico quod est peccator et contrahit 
      cul<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pam originalem sicut etiam iuste contraxisset orig 
      <lb ed="#P" n="9"/>nalem iusticiam ex pacto diuini decreti si adam 
      ste<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tisset et seruasset eam. Non ergo contrahitur 
      pctin<lb ed="#P" n="11" break="no"/>priginale propter aliquam infectionem carnis vel 
      <lb ed="#P" n="12"/>seminis sicut dicunt alii. Nichil enim ad hoc facit 
      <lb ed="#P" n="13"/>semen vt infectum quia nec est sic infectum: sed vt 
      ha<lb ed="#P" n="14" break="no"/>bens ordinem ad adam in quo propagatus fuit non 
      <lb ed="#P" n="15"/>solum secundum corpulentam substantiam sicut christus 
      <lb ed="#P" n="16"/>qui originale non contraxit: sed etiam secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="17"/>actiuam seminalem. Et hoc nihil aliud est dicere nisi 
      <lb ed="#P" n="18"/>quod per actum generatiue in instanti conceptionis 
      con<lb ed="#P" n="19" break="no"/>trahitur originale pectantum quia in propagato carnaliter 
      <lb ed="#P" n="20"/>ex commixtione viri et mulieris quorum vterque 
      fue<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rit in adam secundum rationem seminalem contrahitur 
      pec<lb ed="#P" n="22" break="no"/>catum originale ab instanti conceptionis et non in 
      <lb ed="#P" n="23"/>iliis: et hoc ex pacto diuini decreti: non quia semen vel 
      <lb ed="#P" n="24"/>caro sic inficiat animam sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1467">
      ¶ 
      Ex<lb ed="#P" n="25" break="no"/>quo patet primo quod christus non contraxit origina 
      <lb ed="#P" n="26"/>le quia non fuit in adam secundum rationem seminalem 
      acti<lb ed="#P" n="27" break="no"/>uam sed tantum secundum corpulentam substantiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1476">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="28" break="no"/>do patet quod si genuisset filios sicut absolute fuit 
      pos<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sibile quod ipsi non contraxissent originale: 
      nichilomi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nus quam filii ade dato quod stetisset et eua peccasset. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1486">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Tertio apparet quod creatus de nichilo vel factus 
      <lb ed="#P" n="32"/>per diuinum miraculum de digito non contraheret 
      <lb ed="#P" n="33"/>originale quia non descenderet ab adam secundum legem 
      <lb ed="#P" n="34"/>propagationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1497">
      ¶ Quarto apparet qumo originale 
      <lb ed="#P" n="35"/>pctantum dicitur traductum. Nam sicut originalis 
      iu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sticia fuisset traducta improprie loquendo pro 
      tan<lb ed="#P" n="37" break="no"/>to scilicet quia deo infundente quilibet eoipso quod filius ade 
      <lb ed="#P" n="38"/>habuisset eam sicut et pater prius habuerat: sic et 
      <lb ed="#P" n="39"/>am originalis culpa deo non infundente iusticiam 
      <lb ed="#P" n="40"/>traducitur a parente in prolem recte. Sicut ponitur 
      <lb ed="#P" n="41"/>exemplum de hereditate patris quam nati sunt 
      habere<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sui filii eo ipso quod filii eius sunt. Tamen si auferatur a pa 
      <lb ed="#P" n="43"/>tre propter pctantum patris non solum exheredatur 
      pa<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ter iuste
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1521">
      ¶ Quinto etiam filii exheredantur propterpectantum 
      <lb ed="#P" n="45"/>patris. Ita dico quod filii ade priuantur originali 
      iu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sticia propter demeritum actuale ipsius ade et cum 
      <lb ed="#P" n="47"/>illa iusticia sit debita inesse ex pacto diuini decret 
      <lb ed="#P" n="48"/>talis priuatio est eis culpa et pctantum originale.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1532">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#P" n="49"/>contra predicta sunt aliqua dubia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1537">
      ¶ Primo quia cum 
      <lb ed="#P" n="50"/>generatio vel propagatio huius ab adam sit causa qua 
      <lb ed="#P" n="51"/>re iste sit debitor originalis iusticie non videtur quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>sit causa quare iste careat originali iusticia quia tunc 
      <lb ed="#P" n="53"/>esset causa quasi contrariorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1548">
      ¶ Secundo quia cum 
      ge<lb ed="#P" n="54" break="no"/>neratio non sit nisi causa occasionalis vel potius 
      oc<lb ed="#P" n="55" break="no"/>casio contrahendi originale et pactum diuinum 
      ve<lb ed="#P" n="56" break="no"/>decretum sit causa principalis vt videtur 
      sequitu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>quod deus sit causa principalis culpe: et sic quod ipse sit cul 
      <lb ed="#P" n="58"/>pabilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1562">
      ¶ Tertio quia dicit Augustinus de fide 
      <lb ed="#P" n="59"/>ad petrum capi. 7. quod pctantum traducit non generatio 
      <lb ed="#P" n="60"/>sed libido: ergo magis ex libidine traducitur quam ex 
      <lb ed="#P" n="61"/>generatione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1571">
      ¶ Quarto quia actio personalis 
      vni<lb ed="#P" n="62" break="no"/>us non extendit se ad alium. Sed actio ade in 
      pec<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cando fuit personalis: ergo ex ipsa non contrahitur 
      <lb ed="#P" n="64"/>originale in alio. Preterea quando adam 
      genera<lb ed="#P" n="65" break="no"/>uit Abel non erat peccator aliquo pcto: ergo abet 
      <!--294.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>non contraxit peccatum: ergo nec aliquis alius. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1589">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Ad ista per ordinem dico. Ad primum quod 
      gene<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ratio non est nisi occasio quare immediate sit debitor  
      <lb ed="#P" n="69"/>iusticie sed magis diuinum decretum vel pactum 
      <lb ed="#P" n="70"/>quo tradita est originalis iusticia ipsi ade et quo 
      om<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nis anima posteritatis sue per generationem 
      descen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>dentis ab ipso est constituta debitrix iusticie 
      origi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nalis huius est occasio ipsa generatio. Primo quod ista 
      <lb ed="#P" n="74"/>anima vel iste generatus sit debitor: sed secundario 
      <lb ed="#P" n="75"/>et posterius post petantum ipsamet generatio est 
      oeca<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sio quod iste non habeat originalem iusticiam deo 
      fu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ste non infundente originalem iusticiam propter de 
      <lb ed="#P" n="78"/>meritum patris vel primi parentis: et non est aliquod 
      <lb ed="#P" n="79"/>inconuenniens quod generatio sic sit occasio diuersorum 
      <lb ed="#P" n="80"/>quia generatio est occasio debendi originalem 
      iustici<lb ed="#P" n="81" break="no"/>am ex pacto vel decreto ante pectantum: et est occasio non 
      ha<lb ed="#P" n="82" break="no"/>bendi ipsam post pctantum ex demerito non seruantis 
      <lb ed="#P" n="83"/>eam secundum pactum vel decretum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1628">
      ¶ Ad secundum quod 
      vi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>detur contra istud dico quod difficile est vitare quin de 
      <lb ed="#P" n="85"/>us sit causa pectim originalis scilicet constituendo istum 
      de<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bitorem ex vi pacti vel decreti sui: et tamen postes 
      <lb ed="#P" n="87"/>non infundendo iusticiam ex demerito 
      trasngredien<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tis. Acceparat enim Adam originalem iusticiam cum 
      <lb ed="#P" n="89"/>precepto conseruandi ipsam et pro se et pro sua 
      po<lb ed="#P" n="90" break="no"/>steritate ac per hoc diuina voluntate potente hoc 
      <lb ed="#P" n="91"/>iuste facere quilibet de posteritate fuit constitutus 
      <lb ed="#P" n="92"/>debitor originalis iusticie sed precepto contempto et 
      <lb ed="#P" n="93"/>non seruato deus iuste non infundit gratiam ex de 
      <lb ed="#P" n="94"/>merito transgredientis preceptum et ita patet quod 
      re<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bus non vniformiter se habentibus deus est causa 
      <lb ed="#P" n="96"/>debiti et negationis iusticie: sed primo secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="97"/>ante pctantum fuit et est causa debiti sed negationis 
      iu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sticie post pctantum que tamen duo concurrunt ad 
      ra<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tionem pectim: ideo deus istomodo est causa peccati: et 
      <lb ed="#P" n="100"/>ita oportet dicere quod deus sit causa pcti quantum ad 
      <lb ed="#P" n="101"/>subtractionem gratie vel originalis iusticie: quia 
      <lb ed="#P" n="102"/>nec aliquis potest infundere nec auferre ista nisi so 
      <lb ed="#P" n="103"/>lus deus libet aliquomodo non sit peccator nec sibi de 
      <lb ed="#P" n="104"/>beat vt peccanti peccatum imputari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1676">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="105"/>de Augustino dico quod per generationem secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="106"/>suam in communi vt generatio est non traducitur 
      <lb ed="#P" n="107"/>peccatum originale: vnde nec traductum fuisset in 
      sta<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tu innocentie: sed per generationem libidinosam post 
      <lb ed="#P" n="109"/>pctantum traducitur eomodo quo dictum est supra: et 
      <lb ed="#P" n="110"/>ideo dicit quod hoc facit non generatio sed libido 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1692">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Ad quartum dico quod actio personalis inquantum 
      <lb ed="#P" n="112"/>personalis est nec demeritum eius nec pena sibi de 
      <lb ed="#P" n="113"/>bita vt sic ad alium se extendit: et ita pectantum ade vt per 
      <lb ed="#P" n="114"/>sonale et actuale et demeritum pene sensus non se 
      <lb ed="#P" n="115"/>extendit ad posteriores. Sed demeritum ade non vt 
      <lb ed="#P" n="116"/>erat singularis persona sed principium totius 
      gene<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ris humani transit ad alios propagatos 
      descen<lb ed="#P" n="118" break="no"/>dentes ab ipso et redundat in totam posteritatem 
      im<lb ed="#P" n="119" break="no"/>putabiliter et iuste ad penam damni non ad penam sen 
      <lb ed="#P" n="120"/>sus sicut dicetur in sequenti articulo magis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1717">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="121"/>quintum dico quod licet adam non fuerit forte pectator quando 
      <lb ed="#P" n="122"/>genuit abel: nec proximus parens frequenter sit 
      pec<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cator: tamen peccauit adam quando de pomo 
      come<lb ed="#P" n="124" break="no"/>dit et perdidit originalem iusticiam pro se et tota 
      po<lb ed="#P" n="125" break="no"/>steritate et hoc sufficit ad contrahendum originale 
      <lb ed="#P" n="126"/>Si autem queras quare sicut per culpam ade fuerunt 
      <lb ed="#P" n="127"/>omnes sancti rei et obnoxii ita per penitentiam eius 
      <lb ed="#P" n="128"/>non fuerunt omnes deliberati.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1737">
      ¶ Dico quod nescio 
      ni<lb ed="#P" n="129" break="no"/>si quia deus sic voluit ordinans multo perfectius 
      reden<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ptionem et liberationem generis humani per christum 
      <!--295.xml-->
      <pb ed="#P" n="143-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vnde exclamat Gregorius Ofelix culpa que tantum 
      <lb ed="#P" n="2"/>meruit habere redemptorem. Hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1755">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Quantum ad quartum 
      ar<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ticulum videndum est scilicet quomodo pctantum originale 
      <lb ed="#P" n="5"/>iuste imputetur christi paruulo. Dico quod ad intellectim 
      <lb ed="#P" n="6"/>huius quod pena ad quam pctantum aliquod imputatur di 
      <lb ed="#P" n="7"/>plex est. Una que dicitur pena damni. Alia que dici 
      <lb ed="#P" n="8"/>tur pena sensus. Pena damni vocatur in 
      proposito<lb ed="#P" n="9" break="no"/>carentia perfectionis alicuius possibilis inesse sicut 
      <lb ed="#P" n="10"/>carentia beatitudinis eterne: puta visionis et 
      frui<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tionis divine.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1777">
      ¶ Ad propositum dico quod peccatum 
      ori<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ginale iuste imputari non potest paruulo ad penam 
      <lb ed="#P" n="13"/>sensus sustinendam propter tale pectantum. Nam talis 
      po<lb ed="#P" n="14" break="no"/>na solum correspondet pcto actuali per actum 
      propri<lb ed="#P" n="15" break="no"/>um vel omisso ex voluntate propria ita quod peruuli dece 
      <lb ed="#P" n="16"/>dentes in pctto originali non punientur aliquo 
      do<lb ed="#P" n="17" break="no"/>lore afflictiuo mentis vel etiam corporis post resui 
      <lb ed="#P" n="18"/>rectionem nec dolebunt de aliquo in toto mundo deo 
      <lb ed="#P" n="19"/>ipsis prouidente et suspendente omnem dolorem ipse 
      <lb ed="#P" n="20"/>rum quem alias possent habere de carentia divine vi 
      <lb ed="#P" n="21"/>sionis quam cognoscerent se potuisse habere qumo 
      <lb ed="#P" n="22"/>cumque ipsam perdiderint. Similiter etiam nec dolorem 
      <lb ed="#P" n="23"/>mortis vel corporis patientur: quia licet corpora eorum 
      <lb ed="#P" n="24"/>non sint futura impassibilia omnino eodemmodo sicut 
      <lb ed="#P" n="25"/>corpora beatorum deus tamen suspendet omnem 
      <lb ed="#P" n="26"/>actionem causatiuam doloris et mortis in ipsis: et 
      <lb ed="#P" n="27"/>conseruabit eos sine omni pena sensus sicut aliquo 
      <lb ed="#P" n="28"/>modo conseruauit prueros in camino babylonis 
      ne<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ignis inferret eis aliquem dolorem afflictiuum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1819">
      ¶ Iste 
      <lb ed="#P" n="30"/>est melior modus excludendi dolorem ab ipsis quia 
      <lb ed="#P" n="31"/>non video quin suis naturalibus relicti possent 
      do<lb ed="#P" n="32" break="no"/>lere de miseria sue damnationis si eam 
      cognoscereni<lb ed="#P" n="33" break="no"/>vndecumque ipsa proueniat siue per actum proprium siue per alio 
      <lb ed="#P" n="34"/>num et multos dolores corporales sustinere sicut et 
      <lb ed="#P" n="35"/>pectantum habent: vel forte si non penales saltem 
      natu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>rales sicut et adam sustinuisset mortem non in penam 
      <lb ed="#P" n="37"/>nisi ante mortem in statu innocentie translatus 
      fu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>isset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1841">
      ¶ Quod autem peruuli non sustineant penam sen 
      <lb ed="#P" n="39"/>sus dicit Augustinus in enchiridion et magister in 
      <lb ed="#P" n="40"/>littera. Mitissima sane pena eorum qui praeter pectantum 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod contraxerunt: nullum insu per addiderunt et 
      <lb ed="#P" n="42"/>mitissima quia vnica tantum puta pena damni sed aliorum 
      <lb ed="#P" n="43"/>qui addiderunt duplex pena quia cum hoc pena se 
      <lb ed="#P" n="44"/>sus et dolor afflictiuus mentis et corporis et ista 
      pe<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ma damni est eternum illud supplicium: de quo dicit 
      Au<lb ed="#P" n="46" break="no"/>gustinus de fide ad petrum quod peruuli sunt cruciandi 
      <lb ed="#P" n="47"/>non intelligens hoc de pena sensus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1864">
      ¶ Secundo 
      di<lb ed="#P" n="48" break="no"/>co quod pctantum originale potest iuste in paruulo 
      imputa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ri ad penam damni: puta ad carentiam divine gratie 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel beneficii puta visionis divine et fruitionis: et deus 
      <lb ed="#P" n="51"/>us nulli tenetur conferre talem gratiam nisi cui 
      pla<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cet et ex demerito patris potest alicui de 
      posterita<lb ed="#P" n="53" break="no"/>te non conferre talem gratiam nulli faciendo 
      iniu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sticiam sicut ponitur exemplum quod iuste propter 
      deme<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rita parentum exheredatur filius et habet carentiam 
      <lb ed="#P" n="56"/>hereditatis quam natus erat habere quia filius eo 
      <lb ed="#P" n="57"/>rum. Similiter etiam propter demerita pentum 
      pu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ta quia pater alicuius fuit latro potest aliquis 
      ma<lb ed="#P" n="59" break="no"/>gnus iuste non ascribere filium talis militie sue et 
      sibi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>suam gratiam denegare non tamen debet sibi iuste 
      <lb ed="#P" n="61"/>penam sensus perpetuam inferre nisi alia causa 
      sub<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1899">
      ¶ Sic est in proposito de filiis adam quibus 
      in<lb ed="#P" n="63" break="no"/>putatur pectantum non ad penam sensus eternam: sed ad 
      <lb ed="#P" n="64"/>penam damni ne ascribantur diuine militie et gratie 
      <!--295.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>illis quibus non proponit deus misereri et 
      succur<lb ed="#P" n="66" break="no"/>rere per baptismum vel per aliam viam non faciendo 
      ali<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cui iniusticiam: immo faciendo iusticiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1917">
      ¶ 
      Poni<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tur etiam aliud exemplum de castro commisso ad set 
      <lb ed="#P" n="69"/>uandum fideliter alicui qui seruauerit ipsum 
      fideli<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ter promittitur sibi castrum et fructus et redditus 
      ca<lb ed="#P" n="71" break="no"/>stri et cum hoc heredibus suis: si vero non seruauerit 
      fi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>deliter castrum potest sibi iuste auferri castrum et 
      fru<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ctus percipiendi et non solum sibi sed est et heredibus 
      su<lb ed="#P" n="74" break="no"/>is: sic etiam fuit commissa ade originalis iusticia 
      ser<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uanda ad fructum vite eterne sub tali conditione et 
      <lb ed="#P" n="76"/>quia non seruauit eam iuste priuatus est ipsa et fructu vt 
      <lb ed="#P" n="77"/>te eterne quantum fuit ex illo pcto et tota posteritas 
      <lb ed="#P" n="78"/>sua ita quod iuste imputatur peruulis decedentibus in 
      <lb ed="#P" n="79"/>pcton originali peccatum illud originale ad penam 
      <lb ed="#P" n="80"/>carentie visionis et fruitionis. Nec potest peruulus de 
      <lb ed="#P" n="81"/>deo conqueri de hoc quod deus nollet sibi dare 
      beati<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tudinem dato quod nullum haberet pctantum nec origina 
      <lb ed="#P" n="83"/>le nec actuale sed esset in puris naturalibus iuxta 
      il<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lud. An non licet mihi quod volo facere. Posset 
      ta<lb ed="#P" n="85" break="no"/>men forte conqueri si deus vellet sibi inferre 
      dolo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>rem aliquem per modum pene quia nihil demeruit de 
      pe<lb ed="#P" n="87" break="no"/>na sensus. Et dixi forte quia apud aliquos dubium 
      <lb ed="#P" n="88"/>est de isto. De primo tamen nullum dubium est vt 
      vide<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tur. Hec de quarto art iculo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1967">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod pctantum peruuli est voluntarium saltem subiectiue quia an 
      <lb ed="#P" n="92"/>voluntate sed non est voluntarium effectiue scilicet a 
      vo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>luntate propria sicut oporteret si esset actuale et 
      impi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tabile ad penam sensus sed bene voluntate alterius 
      <lb ed="#P" n="95"/>puta primi parentis est voluntarium aliquomodo: 
      <lb ed="#P" n="96"/>sed hoc sufficit ad originale.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e1985">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      <lb ed="#P" n="97"/>proprie loquendo paruulus non peccat in isto quia iste 
      <lb ed="#P" n="98"/>vitare non potest. Licet enim habeat culpam non 
      ta<lb ed="#P" n="99" break="no"/>men dicitur peccare proprie et dico quod potest habere 
      <lb ed="#P" n="100"/>culpam talem originalem imputabilem ad penam 
      <lb ed="#P" n="101"/>damni in eo quod vitare non potest: sed culpam 
      actua<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lem non.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e2001">
      ¶ Uel dic quod ille ex quo contraxit istud 
      pec<lb ed="#P" n="103" break="no"/>catum primus parens scilicet potuit hoc vitare: et hoc 
      sut<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ficit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e2009">
      ¶ Ad tertium dictum est supra quomodo 
      de<lb ed="#P" n="105" break="no"/>us licet non peccet est causa pectim talis quod est etiam 
      pe<lb ed="#P" n="106" break="no"/>na quedam iusta pctam primi hominis in sua posteri 
      <lb ed="#P" n="107"/>tate demerita per ipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e2018">
      ¶ Ad illud de generante 
      <lb ed="#P" n="108"/>quod non est in peccato. Dico quod licet aliquando mere 
      <lb ed="#P" n="109"/>atur et sit in gratia tamen propagator est descendens ab 
      <lb ed="#P" n="110"/>adam secundum legem generationis qui primo peccauit et 
      <lb ed="#P" n="111"/>generat peccatorem quia aliquem debitorem origi 
      <lb ed="#P" n="112"/>nalis iusticie qui tamen non habet ipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e2031">
      ¶ Ad vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>timum dico quod nullus culpatur ad penam doloris vel 
      <lb ed="#P" n="114"/>confusionis ex hiis que proueniunt vel insunt a 
      na<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tura vel ab origine: sed bene priuatur aliqua gratia 
      <lb ed="#P" n="116"/>que sibi alis daretur sicut videmus frequenter et 
      fre<lb ed="#P" n="117" break="no"/>quenter sicut filii sacerdotum prohibentur ordina 
      <lb ed="#P" n="118"/>ri vel aliquis cecus vel mancus et sic est suomodo de 
      <lb ed="#P" n="119"/>culpa originali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b93050-d1e2049">
      ¶ Ul dic quod culpa originalis non est 
      <lb ed="#P" n="120"/>omnino naturalis sed voluntaria aliquomodo sicut dictum est atra. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>