<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="48-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b31467"><!--l2d7q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b31467-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e101">
      <!--103.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Distinctionis septime. 
      <lb ed="#P" n="67"/>Questio vnica. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e112">
               <lb ed="#P" n="68"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="69"/>istam quero. Utrum angelus 
      <lb ed="#P" n="70"/>bonus possit peccare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e121">
      Uidet un 
      <lb ed="#P" n="71"/>quod sic. 9. metha. dicitur et. 2. 
      pe<lb ed="#P" n="72" break="no"/>riarmenias quod potentie 
      rationa<lb ed="#P" n="73" break="no"/>les sunt ad opposita. Sed in 
      an<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gelis bonis est voluntas quae est 
      <lb ed="#P" n="75"/> potentia rationalis. ergo ipsa est 
      <lb ed="#P" n="76"/>ad opposita. Puta ad bonum vel malum 
      indifferen<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ter. ergo potest peccare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e139">
      ¶ Secundo sic. quanto aliqua 
      poten<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tia est magis determinata ad vnum tanto est minus 
      <lb ed="#P" n="79"/>libera patet de potentiis naturalibus. Si ergo 
      volun<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tas angeli boni distincta est ad bonum tantum ipsa est 
      mi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nus libera quam voluntas nostra que potest in bonum et 
      <lb ed="#P" n="82"/>in malum sed hoc est falsum. ergo illa potest in vtrumque et per 
      <lb ed="#P" n="83"/>consequens potest peccare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e156">
      ¶ Tertio sic. Illud quod 
      con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>uenit alicui per naturam suam non potest auferri ab eo 
      <lb ed="#P" n="85"/>manente natura. Sed angelus per naturam suam est 
      pec<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cabilis sicut et creatura quelibet rationalis vel 
      intel<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lectualis. ergo non potest hoc auferri. ergo semper remanet 
      <lb ed="#P" n="88"/>peccabilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e169">
      ¶ Quarto sic. Angelus malus potest 
      pe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nitere: ergo angelus bonus potest peccare probatio. Tum 
      <lb ed="#P" n="90"/>quia in ipso est imago saluatoris sicut et cetera 
      na<lb ed="#P" n="91" break="no"/>turalia secundum Dionysium quarto de diuinis nomibus. 
      <lb ed="#P" n="92"/>igitur angelus capax et particeps esse potest eo ipso quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>mens eius imago est secundum Augustinum. 14. de 
      trinita<lb ed="#P" n="94" break="no"/>te. 8. vbi dicit hoc de anima nostra. Tum quia in 
      an<lb ed="#P" n="95" break="no"/>gelo malo remanet liberum arbitrium. Peccare 
      au<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tem vel posse peccare nec est libertas nec pars 
      liber<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tatis. Tum quia si non posset penitere nec habere 
      bo<lb ed="#P" n="98" break="no"/>num actum. Tunc cum semper habeat aliquem actum 
      sem<lb ed="#P" n="99" break="no"/>per peccaret. et pena sua continue augeretur quod non 
      <lb ed="#P" n="100"/>est verum quare etc. consequentia probatur: quia ita 
      vi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>detur dyabolus vel angelus obstinatus in malo sicut 
      <lb ed="#P" n="102"/>bonus angelus confirmatus in bono.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e202">
      ¶ Secundo per locum a 
      mi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nori quia cum creatura naturaliter sit peccabilis difficiliter 
      <lb ed="#P" n="104"/>videtur quod possit in bonum quam in malum et quod possit a malo 
      re<lb ed="#P" n="105" break="no"/>surgere vel etiam penitere quam quod possit peccare. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e211">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Contra immobilitas vel se 
      <lb ed="#P" n="107"/>curitas status est de ratione beatitudinis secundum 
      san<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ctos et doctores. Sed angeli boni sunt beati. igitur 
      <lb ed="#P" n="109"/>non possunt cadere a statu suo nec per consequens 
      pec<lb ed="#P" n="110" break="no"/>care.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e224">
      ¶ Secundo quia angelus malus non potest 
      pe<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nitere: quia est obstinatus. ergo nec bonus peccare: quia 
      <lb ed="#P" n="112"/>est confirmatus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e231">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e239">
      ¶ Primo inquiram. Utrum angelus bonus 
      po<lb ed="#P" n="115" break="no"/>test peccare vel non et per quem modum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e244">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="116"/>inquiram. Utrum angelus malus potest penitere vel 
      <lb ed="#P" n="117"/>non et quare vel per quem modum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e251">
      ¶ Tertio inquiram 
      <lb ed="#P" n="118"/>Utrum angelus malus potest habere aliquem actum 
      <lb ed="#P" n="119"/>bonum vel vtrum continue sit et semper in actu 
      ma<lb ed="#P" n="120" break="no"/>lo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e260">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e262">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="122" break="no"/>culum dicitur communiter quod angelus bonus 
      pecca<lb ed="#P" n="123" break="no"/>re non potest hoc declarat vnus doctor dicendo tria 
      <lb ed="#P" n="124"/>vel quatuor.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e273">
      ¶ Primum est quod angelus bonus per 
      pri<lb ed="#P" n="125" break="no"/>mum actum suum firmauit se immobiliter in bono. 
      <lb ed="#P" n="126"/>Nam quelibet vis appetitiua in omnibus proportionatur 
      <!--104.xml-->
      <pb ed="#P" n="49-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>apprehensiue sue a qua mouetur sicut mobile suo 
      mo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ri proportionatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e292">
      ¶ Secundum est quod homo appre 
      <lb ed="#P" n="3"/>hendit per rationem mobiliter discurrentem ab vno in 
      <lb ed="#P" n="4"/>aliud. Ab opposito in oppositum frequenter et 
      conse<lb ed="#P" n="5" break="no"/>quenter voluntas eius sibi proportionatur quod mobi 
      <lb ed="#P" n="6"/>liter sic adheret alicui quod potest ab illo recedere et 
      op<lb ed="#P" n="7" break="no"/>posito adherere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e305">
      ¶ Tertium est quod angelus 
      apprehen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dit per intellectum immobiliter sicut et nos per intel 
      <lb ed="#P" n="9"/>lectum apprehendimus prima principia 
      immobili<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ter et per consequens voluntas angeli adheret fixe et 
      <lb ed="#P" n="11"/>immobiliter. Et ideo si consideretur vt ante 
      electio<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nem vel adhesionem potest libere adherere huic vel 
      op<lb ed="#P" n="13" break="no"/>posito in his que vult naturaliter citra finem: sed post 
      <lb ed="#P" n="14"/>quam adhesit immobiliter adheret.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e323">
      ¶ Ex his concluditur 
      <lb ed="#P" n="15"/>quartum quod boni angeli primo actu adherentes 
      iusti<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cie in ipsa sunt confirmati et sic quod peccare non 
      pos<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sunt: sed econtrario per eandem rationem mali 
      ange<lb ed="#P" n="18" break="no"/>li primo adherentes in iusticie et peccato in ipso sunt 
      <lb ed="#P" n="19"/>obstinati. Ad hoc adducuntur rationes. Potentia 
      <lb ed="#P" n="20"/>que recipit indelebiliter per primum actum suum 
      fir<lb ed="#P" n="21" break="no"/>mat se et firmatur. Sed voluntas angeli est 
      huius<lb ed="#P" n="22" break="no"/>modi sicut etiam et memoria eius recipit 
      indelebili<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ter: quia in ipsa non cadit obliuio. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e345">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>firmatur istud per oppositum de voluntate nostra in 
      <lb ed="#P" n="25"/>tellectiua que recipit mobiliter: quia coniungitur 
      me<lb ed="#P" n="26" break="no"/>morie sensitiue a qua dependet pro statu praesenti secundum 
      <lb ed="#P" n="27"/>actum suum. Et similiter voluntas nostra quia commuium 
      <lb ed="#P" n="28"/>gitur appetitui sensitiuo mutabili a quo affectionem 
      <lb ed="#P" n="29"/>aliquam recipit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e361">
      ¶ Secunda ratio virtus separata quae 
      <lb ed="#P" n="30"/>ex toto conatu fertur in vltimum finem vel auertitur 
      <lb ed="#P" n="31"/>ab ipso firmat se vel immobilitat in illo actu non 
      mi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>mus quam aliqua potentia per plures actus non ex toto 
      <lb ed="#P" n="33"/>conatum circa aliquod obiectum firmat se in illo 
      gene<lb ed="#P" n="34" break="no"/>rando habitum in seipsa. Actus enim elicitus a tali 
      po<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tentia ex toto conatum est virtuosus et per consequens 
      <lb ed="#P" n="36"/>dat perfectam immobilitatem potentie. Sed voluntas 
      <lb ed="#P" n="37"/>angeli est virtus separata et toto conatum se tulit 
      pri<lb ed="#P" n="38" break="no"/>mo actu in vltimum finem vel aduertit vt videtur ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e383">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Tertio sic. Cum habitu perfectissimo non stare 
      po<lb ed="#P" n="40" break="no"/>test inclinatio vel potestas ad actum oppositum quia 
      ha<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bitus talis perfectissime inclinat ad consimiles actus 
      <lb ed="#P" n="42"/>alioquin cum perfecta temperantia staret intemperan 
      <lb ed="#P" n="43"/>tia. Sed primum actum fuit adquisitus perfectus 
      ha<lb ed="#P" n="44" break="no"/>bitus affectiuus in voluntate angeli. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e400">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#P" n="45" break="no"/>to sic. et est de angelo bono primus actus voluntatis 
      <lb ed="#P" n="46"/>angeli fuit affectio commodi et appetitus 
      beatitudi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nis. Beatitudo autem consistit in perfecta operatio 
      <lb ed="#P" n="48"/>ne a qua voluntas non potest recedere quia est forma 
      <lb ed="#P" n="49"/>quietans totum appetitum potentie sicut forma celi 
      to<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tum appetitum materie sue. et ideo caelum est 
      incorrupti<lb ed="#P" n="51" break="no"/>bile. ergo etc. hec est positio vel opinio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e418">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Contra istam positionem 
      ar<lb ed="#P" n="53" break="no"/>guo primo quantum ad conclusionem in se.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e425">
      ¶ Prime 
      <lb ed="#P" n="54"/>sic. Actus voluntatis libere ab ea elicitus non 
      im<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mutat modum eliciendi talem actum. hoc patet: quia 
      ip<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sa inquantum causat est prior naturaliter ipso actu: 
      po<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sterius autem non videtur immutare modum sui 
      prio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ris vel cause sue que conuenit sibi vt est prius 
      natu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ra. Sed voluntas angeli libere et contingenter elicit 
      <lb ed="#P" n="60"/>actum suum primum: quia secundum illos antequam eliceret nulla erat 
      <lb ed="#P" n="61"/>necessitas eliciendi: sed mera contingentia: ergo posito 
      ta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>li actu non immutatur modus: sed sicut a principio 
      <lb ed="#P" n="63"/>absolute loquendo potuit elicere vel non elicere: ita et 
      <lb ed="#P" n="64"/>modo igitur per talem actum non firmatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e451">
      ¶ Secundo sic. 
      <!--104.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>Nulla causa secunda potest esse ratio vel causa 
      quare<lb ed="#P" n="66" break="no"/>immutetur modus cause principalis in agendo vel 
      cau<lb ed="#P" n="67" break="no"/>sando. Alioquin iam non esset causa secunda: sed 
      prin<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cipalis. Sed quicquid ponatur in voluntate esse 
      cau<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sa talis firmationis vel immobilitatis siue actus si 
      <lb ed="#P" n="70"/>ue habitus siue quicquid aliud est causa secunda 
      re<lb ed="#P" n="71" break="no"/>spectu voluntatis quia posterior causa 
      presuppo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>nens voluntatem. ergo non immutat modum agendi liberum 
      <lb ed="#P" n="73"/>et contingentem ipsius voluntatis. igitur non firmat 
      <lb ed="#P" n="74"/>sic nec voluntas materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e480">
      ¶ Tertio sic. Effectus 
      cau<lb ed="#P" n="75" break="no"/>satus a causa contingente semper est contingens nisi 
      <lb ed="#P" n="76"/>dicas quod natura contingens transmutetur in 
      necessa<lb ed="#P" n="77" break="no"/>riam. Non enim causa dat maiorem necessitatem 
      effe<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ctui quem habeat in causando vt videtur. Sed actus 
      <lb ed="#P" n="79"/>primus ille et effectus quicumque consequens talem actum 
      <lb ed="#P" n="80"/>sunt causati a causa contingenter causante a 
      volunta<lb ed="#P" n="81" break="no"/>te. ergo sunt contingentes et per ipsos voluntas non 
      fir<lb ed="#P" n="82" break="no"/>matur vllo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e500">
      ¶ Quarta ratio. Causa quae 
      po<lb ed="#P" n="83" break="no"/>test in plures effectus partiales illimitata ad ipsos 
      <lb ed="#P" n="84"/>per hoc quod causat vnum illorum non tollitur ab ea 
      il<lb ed="#P" n="85" break="no"/>limitatio causalis ad alios. Sed sic producit vnum 
      <lb ed="#P" n="86"/>quod potest alios producere. Sed voluntas angeli 
      an<lb ed="#P" n="87" break="no"/>te primum actum poterat illum vel in oppositum. igitur 
      <lb ed="#P" n="88"/>adhuc potest in illum et sic per illum primum non 
      fir<lb ed="#P" n="89" break="no"/>matur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e519">
      ¶ Ultimo quia videtur ista opinio 
      ponere<lb ed="#P" n="90" break="no"/>quod angelus fiat vel sit impeccabilis ex meris 
      natu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ralibus: quia per primum actum suum naturalem. hoc 
      <lb ed="#P" n="92"/>est autem plane falsum et contra sanctos et doctores. 
      <lb ed="#P" n="93"/>De angelis vero malis arguam infra in secundo 
      ar<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ticulo questionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e532">
      ¶ Secundo contra motiua 
      posi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tionis arguo soluendo simul ad ipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e537">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#P" n="96"/>ergo quod habet virtutem ex hoc quod voluntas 
      proportio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>natur rationi vel intellectui sicut suo motori: et ideo 
      <lb ed="#P" n="98"/>ex quo intellectus immobiliter adheret et voluntas 
      <lb ed="#P" n="99"/>Dico quod si istud motiuum est bonum sequitur quod 
      ange<lb ed="#P" n="100" break="no"/>lus aliquis non potuit peccare. Probatio voluntas 
      <lb ed="#P" n="101"/>necessario conformatur intellectui sicut suo 
      moto<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ri. Sed intellectus cuiuslibet angeli habuit ante 
      pec<lb ed="#P" n="103" break="no"/>catum iudicium rectum: nec potuit errare quia pena non 
      <lb ed="#P" n="104"/>precedit culpam. ergo voluntas non potuit 
      pecca<lb ed="#P" n="105" break="no"/>re nec potuit velle non recte hoc est falsum. 
      Simili<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ter etiam hoc est expresse contra articulos parisienses 
      <lb ed="#P" n="107"/>excommunicatos de hoc sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e566">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cundo sequitur contra eos quod voluntas per primum 
      <lb ed="#P" n="109"/>actum non firmetur sed ante sit firmata: quia 
      intelle<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ctus ante primum actum voluntatis firmatus erat in 
      <lb ed="#P" n="111"/>dictamine veri boni. Cum igitur voluntas 
      necessa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>rio conformetur intellectui sicut suo motori sequitur 
      <lb ed="#P" n="113"/>quod nec oppositum primum actus sui potest elicere: sed  
      <lb ed="#P" n="114"/>firmata erat ad eligendum talem actum. Dico igi 
      <lb ed="#P" n="115"/>tur quod nec intellectus nec voluntas angeli recipiunt 
      <lb ed="#P" n="116"/>indelebiliter sic quin quantum est ex se possint transire 
      <lb ed="#P" n="117"/>de actu in actum de obiecto in obiectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e590">
      ¶ Secundo 
      da<lb ed="#P" n="118" break="no"/>to quod intellectus reciperet immobiliter non tamen 
      volun<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tas propter sui libertatem: sed dictante intellectu vnum 
      <lb ed="#P" n="120"/>voluntas potest ipsum non velle vel oppositum eius 
      <lb ed="#P" n="121"/>velle. Quando dicis quod memoria indelebiliter recipit 
      <lb ed="#P" n="122"/>in angelo sine obliuione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e603">
      ¶ Dico quod dato quod illud 
      es<lb ed="#P" n="123" break="no"/>set verum nullum est simile de voluntate: quia memo 
      <lb ed="#P" n="124"/>ria naturaliter et ab agente naturali speciem ipsam 
      <lb ed="#P" n="125"/>recipit. Uoluntas autem actum suum libere elicit: et 
      <lb ed="#P" n="126"/>ideo sic recipit quod tamen delebiliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e615">
      ¶ Ad 
      confir<lb ed="#P" n="127" break="no"/>mationem de intellectu et fantasia et voluntate 
      <lb ed="#P" n="128"/>et appetitu sensitiuo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e622">
      ¶ Dico quod si valet aliquid 
      <lb ed="#P" n="129"/>tenet per hoc quod sicut appetitus sensitiuus tendit in bo¬ 
      <!--105.xml-->
      <pb ed="#P" n="49-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>num sensibile. Ita voluntas in bonum sibi obiectum 
      <lb ed="#P" n="2"/>et istud est planum falsum: quia tunc voluntas in 
      nul<lb ed="#P" n="3" break="no"/>lo esset liberior quam appetitus sensitiuus. Probatio 
      <lb ed="#P" n="4"/>quia eque mobiliter vel immobiliter ferretur in ob 
      <lb ed="#P" n="5"/>iectum presens vel praesentatum quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e644">
      ¶ Preterea 
      <lb ed="#P" n="6"/>etiam ex prima ratione et ista sequitur quod voluntas non 
      <lb ed="#P" n="7"/>sit libera: quia mouetur ab alio cui de necessitate 
      con<lb ed="#P" n="8" break="no"/>formatur et necessario conformatur alicui non 
      libe<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ro puta appetitui sensitiuo vel rationi vt motori suo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e655">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Contra secundam rationem dico quod maior est falsa 
      <lb ed="#P" n="11"/>Nam sicut voluntas creata toto conatum ferri 
      potes<lb ed="#P" n="12" break="no"/>in aliquid ita et in aliud retrahendo se a primo. E 
      <lb ed="#P" n="13"/>ita non oportet quod in primo firmetur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e666">
      ¶ Secundo quia 
      <lb ed="#P" n="14"/>minor non est vera. Non enim quilibet angelus toto 
      co<lb ed="#P" n="15" break="no"/>natu ferebatur in primum volitum. Nec istud 
      opor<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tet. Nam sicut volutas habet in potestate suum actum 
      <lb ed="#P" n="17"/>ita et modum suum agendi magis intense vel minus: et 
      <lb ed="#P" n="18"/>ideo ratio non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e679">
      ¶ Quando dicitur de habitu. 
      Di<lb ed="#P" n="19" break="no"/>co quod sicut probatum est supra. Nullus habitus potest 
      <lb ed="#P" n="20"/>immobilitare voluntatem precipue habitus adquisi 
      <lb ed="#P" n="21"/>tus immo nec puto quod infusus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e689">
      ¶ Ad tertium 
      mo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tiuum iam patet de habitu quod non immobilitat. 
      Unde<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cum quocumque habitu stat in voluntate potentia ad op 
      <lb ed="#P" n="24"/>positum actum vel ad negationem actus secundum illum 
      habi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tum: quia habitus est quo quis operatur cum vult et 
      ni<lb ed="#P" n="26" break="no"/>operatur cum non vult. ideo non valet etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e702">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="27"/>de beatitudine et volitione finis a qua non potest 
      vo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>luntas recedere. Dico quod vel actus ille quo appetii 
      <lb ed="#P" n="29"/>beatitudinem fuit naturalis et non fuit beatitudo ipsa. 
      <lb ed="#P" n="30"/>et sic non saciauit potentiam nec per illum actum 
      fuis<lb ed="#P" n="31" break="no"/>firmata. Aut fuit ipsa beatitudo: et tunc sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>mali fuerunt beati: et non potuerunt peccare. Tu 
      di<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cis appetitus finis vel beatitudo satiat totam 
      poten<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tiam. Dico quod quicquid sit de volitione beatifica 
      <lb ed="#P" n="35"/>non est vermu de volitione naturali: immo quod nec 
      de<lb ed="#P" n="36" break="no"/>volitione beatifica. Tu dicis de forma celi. Dico 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod accipis falsum: quia in celo non est materia sicu 
      <lb ed="#P" n="38"/>dicam infra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e731">
      ¶ Secundo dico quod dato quod in ipso esset 
      <lb ed="#P" n="39"/>materia adhuc dictum tuum est falsum. Nec ex hoc 
      ce<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lum est incorruptibile sicut etiam dicetur inferius. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e738">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Contra aliqua que dicunt in positione vel modo 
      <lb ed="#P" n="42"/>ponendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e745">
      ¶ Primo contra illud quod angelus non 
      discu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>rit. Homo autem discurrit. Dico quod non est 
      inconue<lb ed="#P" n="44" break="no"/>niens angelum discurrere ab obiecto in obiectum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e752">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Secundo dico quod hoc posito adhuc homo qui 
      discur<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rit a principio ad conclusionem ita firmiter adheret 
      con<lb ed="#P" n="47" break="no"/>clusioni demonstrate sicut angelus sine discursu. ig 
      <lb ed="#P" n="48"/>tur si immobilitas apprehensionis in angelo sine 
      dif<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cursu est causa confirmationis in bono cui adhesi 
      <lb ed="#P" n="50"/>voluntas hominis apprehendentis in fine consilii 
      bo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>num agibile immobiliter confirmabitur in bono.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e771">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#P" n="52" break="no"/>terea. Non videtur quod in angelo non sit talis 
      discun<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sus vel possit esse quod aliquando apprehendat vnum 
      <lb ed="#P" n="54"/>bonum aliquando aliud non apprehendendo primum igi 
      <lb ed="#P" n="55"/>tur non firmatur in primo si necessario sequitur 
      ra<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tionem vt motorem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e784">
      ¶ Dico igitur contra istos quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>nullo modo sic est angelus per actum primum 
      confirma<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tus vel etiam malus angelus obstinatus et quod hoc 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ctum est et contra eos quia illi dicunt alibi quod primus act 
      <lb ed="#P" n="60"/>cuiuslibet angeli fuit bonus: et tamen planum est quod non 
      <lb ed="#P" n="61"/>quilibet angelus fuit confirmatus: sed aliqui 
      cecidi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>runt et etiam peccauerunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e800">
      ¶ Preterea. Nota hic quod 
      vo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>luntas ratione sue libertatis potest resilire a 
      quoli<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bet obiecto quantumcunque terminante capacitatem eius 
      <lb ed="#P" n="65"/>sic non de materia licet illud exemplum esset verum: 
      <!--105.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quia appetitus materie non est liber. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e816">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Quantum ad istum 
      articu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lum dicitur aliter quod angelus bonus peccare non potest 
      <lb ed="#P" n="69"/>Peccare enim non potest nisi precedente defectum vel 
      <lb ed="#P" n="70"/>errore in intellectum sicut dicunt. Modo in intellectu 
      <lb ed="#P" n="71"/>angeli boni non potest esse error: quia videndo deum 
      <lb ed="#P" n="72"/>videt omnem conditionem sue electionis in ipso. 
      <lb ed="#P" n="73"/>Tum quia se habet ad deum visum sicut ad finem 
      vlt<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mum in vniuersali quem non potest non velle nec 
      odi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re. Tum quia visio que est forma beatifica 
      intelle<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ctus faciat totum appetitum potentie: ideo precedente 
      <lb ed="#P" n="77"/>visione illa in intellectu voluntas non potest 
      pecca<lb ed="#P" n="78" break="no"/>re. Sed quia omnia ista sunt falsa nec habent in 
      ali<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quo rationes apparentes. Et apparet falsitas 
      praedi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ctorum ex superioribus. Ideo hunc modum dicendi 
      <lb ed="#P" n="81"/>pretermitto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e851">
      ¶ Dico igitur aliter quantum ad istum ar 
      <lb ed="#P" n="82"/>ticulum quod angelus bonus confirmatus est ne possit 
      <lb ed="#P" n="83"/>peccare. Sed hoc non est per aliquid intrinsecum 
      si<lb ed="#P" n="84" break="no"/>bi quod ex natura rei confirmet ipsum: sed hoc est 
      exdi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>uina voluntate manutenente ipsum in actibus suis 
      <lb ed="#P" n="86"/>beatificis continue ne diuertat vel possit diuerter 
      <lb ed="#P" n="87"/>exigentibus suis meritis preuiis vel merito suo. hoc 
      <lb ed="#P" n="88"/>igitur diuina voluntas libere disposuit et de ista 
      dispo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sitione angelum beatum certificauit: et sic angelus 
      <lb ed="#P" n="90"/>nunquam peccabit nec poterit peccare stante ordine vel 
      <lb ed="#P" n="91"/>ordinatione diuine voluntatis que nunc est de qua 
      cer<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tifitauit angelum licet absolute loquendo possit deus 
      <lb ed="#P" n="93"/>relinquere angelum nature sue vel etiam sibiipsi et ar 
      <lb ed="#P" n="94"/>gelus tunc posset peccare et ita non sit hoc necessarium 
      <lb ed="#P" n="95"/>sed contingens tamen contingens certum et determinatum 
      <lb ed="#P" n="96"/>a diuina voluntate ad alteram partem. Sic ergo 
      ange<lb ed="#P" n="97" break="no"/>lus beatus non potest peccare sicut predestinatus non 
      <lb ed="#P" n="98"/>potest non predestinari et tales multe propositiones 
      <lb ed="#P" n="99"/>de quibus dictum est in primo quod in sensu composito sunt 
      <lb ed="#P" n="100"/>vere in sensu diuiso false vel econuerso. Et sicut ista 
      <lb ed="#P" n="101"/>deus potest beatum non beatificare de potentia absoluta 
      <lb ed="#P" n="102"/>sunt vere non de potentia ordinata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e899">
      ¶ Quod autem 
      ni<lb ed="#P" n="103" break="no"/>chil intrinsecum hoc possit conferre angelo. Patet quia 
      <lb ed="#P" n="104"/>neque natura sua vel actus naturalis sicut prabatum 
      <lb ed="#P" n="105"/>est supra nec gratia est aliqua que est gratum faciens 
      <lb ed="#P" n="106"/>et habitus quidem infusus quia omnis talis quantum 
      <lb ed="#P" n="107"/>est ex se cessabilis est a subiecto et subiectum 
      puta<lb ed="#P" n="108" break="no"/>voluntas ipsa potest carere ipsa nec ipsam sibi 
      de<lb ed="#P" n="109" break="no"/>terminat nec manet in subiecto nisi deo manutenen 
      <lb ed="#P" n="110"/>te ipsam specialiter consimiliter etiam de gloria. igi 
      <lb ed="#P" n="111"/>tur videtur quod hoc sit sola diuina gratia que est 
      ma<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nutenentia eius perpetua in tali actu beatitudinis 
      <lb ed="#P" n="113"/>vel glorie et a causa extrinseca. Quod autem ita sit quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>scilicet hoc per diuinam voluntatem 
      manutenen<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tem probari potest. Idem est angelum confirmari 
      <lb ed="#P" n="116"/>in gloria et perpetuari gloriam suam vel actum suum 
      <lb ed="#P" n="117"/>Sed planum est quod a causa extrinseca perpetuatur 
      <lb ed="#P" n="118"/>gloria sua sicut et conseruatur et est ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e937">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="119"/>cundo sic. Ista confirmatio secundum aliquos pertinet ad 
      <lb ed="#P" n="120"/>premium essentiale tanquam pars quedam vel aliquic 
      <lb ed="#P" n="121"/>ipsius premii. Sed planum quod ad deum pertinet 
      prae<lb ed="#P" n="122" break="no"/>miare per suam voluntatem. ergo et confirmare¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e948">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Tertio sic. Ex eodem dependetet est 
      confirma<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tio in beatitudine et presentatio obiecti 
      beatifici<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sub propria ratione. Sed hoc est a diuina 
      volunta<lb ed="#P" n="126" break="no"/>te libera non ex natura rei: quia tunc deus 
      necessa<lb ed="#P" n="127" break="no"/>rio ad extra aliquid ageret quod est falsum. ergo 
      <lb ed="#P" n="128"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e964">
      ¶ Quarto sic. Ab illo debet accipi impecca. 
      <lb ed="#P" n="129"/>bilitas angeli vel firmitas in statu beatitudinis 
      <!--106.xml-->
      <pb ed="#P" n="50-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quo relinquente angelum secundum influentiam generalem 
      an<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gelus posset naturaliter et immediate peccare vt 
      pa<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tet. Sed hec est voluntas diuina: quia solus deus 
      <lb ed="#P" n="4"/>est naturaliter impeccabilis et absolute loquendo 
      <lb ed="#P" n="5"/>impeccabilis per consequens sic quod contradictionem 
      <lb ed="#P" n="6"/>includit ipsum peccare secundum Hieronymum de filio 
      pro<lb ed="#P" n="7" break="no"/>digo. Sed obiicitur contra ista fortiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e990">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#P" n="8"/>sic. Si actus beatificus qui est fruitio sit aliquomo 
      <lb ed="#P" n="9"/>do effectine a voluntate et voluntas sit libera: vt 
      prior<lb ed="#P" n="10" break="no"/>naturaliter tali actu videtur quod possit suspendere 
      ta<lb ed="#P" n="11" break="no"/>lem actum quantumcunque obiectum presentetur: et sic 
      pec<lb ed="#P" n="12" break="no"/>care saltem peccato omissionis non volendo obiectum 
      <lb ed="#P" n="13"/>beatificum sibi praesentatum sub ratione propria. Nec 
      <lb ed="#P" n="14"/>valet si dicatur quod suspendere actum non est agere: sed 
      <lb ed="#P" n="15"/>magis non agere. Ad non age re autem non 
      requiri<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur influentia aliqua ipsius dei vel coagere aliquod. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Unde licet via ista bene ostendat quomodo 
      ange<lb ed="#P" n="18" break="no"/>lus est impeccabilis peccato commissionis. non tamen 
      <lb ed="#P" n="19"/>ostendit vt videtur quomodo est impeccabilis 
      pec<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cato omissionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1021">
      ¶ Secundo sic. Si angelus 
      impec<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cabilis est per modum predictum vel per diuinam 
      <lb ed="#P" n="22"/>voluntatem manutenentem vel ordinantem hoc quod nun 
      <lb ed="#P" n="23"/>quam peccabit. ergo equaliter iustus viator in gratia exi 
      <lb ed="#P" n="24"/>stens in qua finaliter moritur est eque confirmatus 
      <lb ed="#P" n="25"/>quia deus hoc idem ordinauit de ipso et tenet ipsum 
      <lb ed="#P" n="26"/>opetuo in tali gratia. Sed hoc est falsum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1037">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Tertio quia licet a deo confirmetur angelus 
      effe<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ctiue sicut concludunt premisse rationes et hoc omnes 
      <lb ed="#P" n="29"/>concedunt tamen per aliquid formaliter. Sed illud  
      <lb ed="#P" n="30"/>non videtur nisi habitus vel actus glorie per quem 
      <lb ed="#P" n="31"/>formaliter beatificatur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1051">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Ad primum istorum dico quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>si voluntas concurrat ad actum beatificum sicut 
      cau<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sa partialis potest suspendere actum suum quantum est in 
      <lb ed="#P" n="35"/>se non cooperando ipsi deo. Sed tunc oportet 
      dice<lb ed="#P" n="36" break="no"/>re quod deus ordinauit tunc supplere vicem eius causan 
      <lb ed="#P" n="37"/>do totaliter actum beatificum. Tu dicis ipsa 
      volun<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tas peccaret sic suspendendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1069">
      ¶ Dico quod non 
      pecca<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ret aliquid demerendo. Uerum est tamen quod nichil 
      face<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ret ad actum. Et ideo non apparet ratio adhuc qua 
      <lb ed="#P" n="41"/>re deus non supplet vicem eius causando in ipsa actum 
      <lb ed="#P" n="42"/>beatificum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1080">
      ¶ Aliter dicitur quod voluntas non 
      pos<lb ed="#P" n="43" break="no"/>set suspendere actum suum. Non quia ad suspensionem 
      <lb ed="#P" n="44"/>requiratur aliqua influentia vel cooperatio dei 
      quam<lb ed="#P" n="45" break="no"/>non faceret vel daret ipse: sed quia illa actione elici 
      <lb ed="#P" n="46"/>ta semel ab ipsa deus conseruaret eam elicere nisi 
      vo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tente deo. Ita nec non elicere nisi ipso volente et non 
      <lb ed="#P" n="48"/>conseruante talem elitionem. Si autem actus 
      beatifio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sit totaliter a deo et nullo modo a voluntate tunc 
      pa<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tet quod argumentum nichil valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1100">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>iustus predestinatus in gratia finali existens est ita 
      <lb ed="#P" n="52"/>speccabilis mortaliter sicut angelus ex ordinatione 
      di<lb ed="#P" n="53" break="no"/>uina: quia antecedens ad vtrumque est eque necessarium: et 
      si<lb ed="#P" n="54" break="no"/>militer communia inter vtrumque dicitur eque 
      necessa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ria: tamen maior impeccabilitas in angelo quam in 
      homi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ne viatore. Tum quia homo viator quantumcunque 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>gratia existens in qua moritur potest venialiter. 
      Pec<lb ed="#P" n="58" break="no"/>care quod non potest angelus. Tum quia etiam non sic 
      <lb ed="#P" n="59"/>in actibus suis specialiter regitur a deo per 
      influen<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tiam specialem homo viator sicut angelus. homo 
      <lb ed="#P" n="61"/>enim viator habita gratia et conseruata regitur in 
      <lb ed="#P" n="62"/>actibus suis secundum influentiam generalem non secundum 
      in<lb ed="#P" n="63" break="no"/>fluentiam specialem sicut beati.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1131">
      ¶ Si dicas quod 
      pre<lb ed="#P" n="64" break="no"/>dictus modus videtur dicere contra Damascenum 
      <!--106.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>libro. 2. c. 3. quod angeli sunt immobiles non natura: sed 
      <lb ed="#P" n="66"/>gratia. Et Augustinus contra maximianum dicit: 
      <lb ed="#P" n="67"/>quod cuicumque creature praestatur perstare vt peccare non 
      <lb ed="#P" n="68"/>possit. hoc non est nature sed gratiae.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1149">
      ¶ Dico quod nec 
      Da<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ma. nec Augustinus intelligit de gratia habituali infusa: 
      <lb ed="#P" n="70"/>sed de diuina voluntate gratuita hoc faciente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1157">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="71"/>tertiam instantiam que apponitur dico quod licet 
      ha<lb ed="#P" n="72" break="no"/>bitus vel actus sit forma beati qua est beatus: non 
      <lb ed="#P" n="73"/>tamen per ista formaliter est confirmatus: sed 
      denomi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>natiue a diuina voluntate a qua precise accipitur 
      <lb ed="#P" n="75"/>confirmatio. Sic igitur patet quomodo angelus est 
      <lb ed="#P" n="76"/>impeccabilis. Alii dicunt quod simpliciter et absolute 
      <lb ed="#P" n="77"/>secundum quemcunque ordinem angelus potest peccare tamen 
      <lb ed="#P" n="78"/>nunquam peccabit et hoc scit bene quod numquam peccabit ex 
      <lb ed="#P" n="79"/>diuina reuelatione que certa est de futuro 
      contingen<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ti: sicut fuerunt facte reuelationes prophetis de 
      fu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>turis contingentibus et hoc sufficit angelo ad suam 
      <lb ed="#P" n="82"/>beatitudinem. Nec ista est opinio Origenis vel 
      here<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tica reputanda: vt dicunt. Uidetur tamen michi quod licet 
      <lb ed="#P" n="84"/>esset ista opinio facilior ad sustinendum quantum ad 
      il<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lud quod potest capi ratione: tamen non est bene secundum 
      <lb ed="#P" n="86"/>dicta sanctorum vbi dicit Damascenus et 
      Augu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>stinus in auctoritatibus preallegatis quod angelus 
      im<lb ed="#P" n="88" break="no"/>mobilis est ad peccatum et peccare non potest. hec 
      <lb ed="#P" n="89"/>de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1201">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Quantum adsecundum 
      ar<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ticulum est vna opinio quod demon est obstinatus et 
      pe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nitere non potest: quia voluntas sua improba se 
      fir<lb ed="#P" n="93" break="no"/>mauit in actu suo malo ex toto impetu et conatum sue 
      <lb ed="#P" n="94"/>volendo aliquid male et deum deserendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1214">
      ¶ 
      Adducun<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tur autem ille rationes que adducebantur supra de 
      <lb ed="#P" n="96"/>angelo bono in articulo primo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1221">
      ¶ Adducuntur etiam. 
      <lb ed="#P" n="97"/>alie due rationes pro ista opinione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1226">
      ¶ Prima est: 
      <lb ed="#P" n="98"/>quia voluntas corrupta circa principium agibilium 
      <lb ed="#P" n="99"/>est insanabilis vt patet per exemplum in 
      naturali<lb ed="#P" n="100" break="no"/>bus: quia sanitate corrupta in corde vbi est 
      princi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>pium vite non est possibile sanitas amplius per 
      na<lb ed="#P" n="102" break="no"/>turam. Sed voluntas demonis est corrupta circa 
      prin<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cipium agibilium puta circa finem: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1242">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="104" break="no"/>da. Si voluntas demonis esset sanabilis: hoc esset 
      <lb ed="#P" n="105"/>ex aliquo principio: sed non ex illo principio quia 
      cir<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ca illud corrupta est. Nec ex alio: quia illud est 
      pri<lb ed="#P" n="107" break="no"/>mum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1254">
      ¶ Alius doctor attendens ad 
      signi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ficationem nominis obstinationis dicit 
      concordam<lb ed="#P" n="109" break="no"/>do in eadem conclusione quod angelus propter hoc est 
      <lb ed="#P" n="110"/>obstinatus: quia voluntas sua ex libertate 
      magna<lb ed="#P" n="111" break="no"/>et virtute peccando impegit fortiter in synderesim per 
      <lb ed="#P" n="112"/>contemptum quasi equus sine freno impingit 
      obsta<lb ed="#P" n="113" break="no"/>culum vel offendiculum et postquam sic impegit iam non 
      <lb ed="#P" n="114"/>potest se retrahere vel retrahi a tali actu: sic enim 
      im<lb ed="#P" n="115" break="no"/>pingendo retunditur quod cum voluerit se 
      retrahere<lb ed="#P" n="116" break="no"/>non possit sicut ferrum quando vehementer 
      infigi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tur carni et retunditur ab osse vel ab aliquo 
      obsta<lb ed="#P" n="118" break="no"/>culo quod inuenit non potest retrahi sic in 
      proposi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>to de voluntate angeli. Contra primos argutum 
      <lb ed="#P" n="120"/>est supra in generali in primo articulo de angelo bo 
      <lb ed="#P" n="121"/>no.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1287">
      ¶ Et arguitur modo in speciali: quia non 
      viden<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tur seruare principia sua: causa enim peccata fuit 
      <lb ed="#P" n="123"/>inconsideratio vel error in angelo sicut dicunt: sed  
      <lb ed="#P" n="124"/>modo cessat in demone ista inconsideratio. bene enim 
      <lb ed="#P" n="125"/>scit quod errauit vel inconsideratus fuit. ergo si 
      volun<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tas proportionatur rationi sicut mobile motori et 
      con<lb ed="#P" n="127" break="no"/>formatur sibi: videtur quod angelus malus penitere 
      <lb ed="#P" n="128"/>possit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1305">
      ¶ praterasecundum eos. Electio non est impossibilium 
      <!--107.xml-->
      <pb ed="#P" n="50-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sed modo perpendit quod illud quod appetiit est 
      impossibi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>le sibi igitur de illo appetitu retrahere se potest: et 
      <lb ed="#P" n="3"/>per consequens penitere. Si dicas quod sub conditione 
      <lb ed="#P" n="4"/>appetiit si esset sibi possibile ita potest dici de 
      equali<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tate dei quod ipsam potuit appetere sub conditione. 
      <lb ed="#P" n="6"/>Puta si esset sibi possibilis quod ipsi negant. 
      Simili<lb ed="#P" n="7" break="no"/>rer etiam contra istum modum dicendi est auctoritas 
      Augu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>stini de fide ad petrum vbi dicit sic. Si possibile esset 
      <lb ed="#P" n="9"/>vt vna natura postquam a deo auersa bonitatem 
      perdi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>derit voluntatis ex seipsa: rursus eam habere 
      potuis<lb ed="#P" n="11" break="no"/>set multo magis hoc haberet natura angelica que 
      <lb ed="#P" n="12"/>quanto magis generatur terreni corporis pondere tanto 
      <lb ed="#P" n="13"/>magis est predita facultate. Non ergo oportet angelum 
      <lb ed="#P" n="14"/>ex sua libertate vel impetuositate per primum actum 
      sta<lb ed="#P" n="15" break="no"/>biliri in malo quam hominem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1347">
      ¶ Contra secundum modum 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cendi qui est totus methaphisicus vel parabolicus 
      <lb ed="#P" n="17"/>argutum est supra quantum ad conuersionem in 
      generali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>Modo in speciali arguitur contra ipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1356">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#P" n="19"/>sic. Agens quod dominatur suo actui dominatur etiam suo 
      mon<lb ed="#P" n="20" break="no"/>do agendi. Sed voluntas angeli quanto liberior tanto 
      <lb ed="#P" n="21"/>magis dominatur suo actui: ergo suo modo agendi ex 
      toto<lb ed="#P" n="22" break="no"/>conatu vel non ex toto conatu. igitur tanto minus 
      opor<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tet quod ex toto conatu feratur vel impingat in 
      syndere<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sim. Et confirmatur istud quia non videntur omnes 
      ange<lb ed="#P" n="25" break="no"/>i mali demeruisse ex toto conatum sicut nec quilibet 
      <lb ed="#P" n="26"/>bonus meruisse ex toto conatu. Si dicas quod non domina 
      <lb ed="#P" n="27"/>tur suo actui circa finem suum prestitutum siue intentum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1378">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Contra saltem dominatur actui circa finem ab ipso 
      pre<lb ed="#P" n="29" break="no"/>stitutum: quia libere praestituit ipsum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1386">
      ¶ Secunda ratio. 
      <lb ed="#P" n="30"/>Eo principio quo aliquid tendit et mouetur ad 
      termi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>num quiescit in termino. Sed angelus sola voluntate 
      <lb ed="#P" n="32"/>libera contingenter mouet se in tale obiectum. igitur 
      eo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dem modo quantum est ex se quiescit in illo: et sic potest 
      re<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cedere ab ipso libere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1399">
      ¶ Tertio sic secundum Augustinum 
      <lb ed="#P" n="35"/>de fide ad petrum. Uniformis causa obstinationis de 
      <lb ed="#P" n="36"/>bet poni in animabus et in angelis. Sed taliter 
      impr<lb ed="#P" n="37" break="no"/>gere non potest poni causa obstinationis in animabus. 
      Pa<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tet nec enim sic impingit quando est coniuncta sicut dicunt 
      <lb ed="#P" n="39"/>nec quando incipit ese separata: quia frequenter anima separa 
      <lb ed="#P" n="40"/>tur a peccato mortali quod fuit factum ex modico 
      cona<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tu. Tum quia etiam anima lamari separata fuit et non 
      impin<lb ed="#P" n="42" break="no"/>xit sic nec in bonum nec in malum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1419">
      ¶ Si dicas quod hoc 
      <lb ed="#P" n="43"/>fuit miraculosum sicut etiam reuocatio illius animae ad 
      <lb ed="#P" n="44"/>corpus. Eadem rationedebes dicere quod nullum actum 
      <lb ed="#P" n="45"/>habuit miraculose: quia per illum actum si aliquam 
      habuis<lb ed="#P" n="46" break="no"/>set se firmasset. Tum etiam quia anima decedens in 
      pecca<lb ed="#P" n="47" break="no"/>to mortali prius natura est obstinata ex demeritis 
      <lb ed="#P" n="48"/>suis praecedentibus in vita homins quam aliquem nouum actum 
      <lb ed="#P" n="49"/>eliciat et per consequens quam sic impingat. Alioquin non obstina 
      <lb ed="#P" n="50"/>retur ex pctins in vita sua commissis: sed ex nouo actu 
      ex<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tra statum demerendi quod non est verum. et ideo dico quod non 
      <lb ed="#P" n="52"/>sunt veri isti modi dicendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1443">
      ¶ Et dico aliter quantum ad 
      <lb ed="#P" n="53"/>istum articulum quod iustificatio impii potest intelligi 
      quadru<lb ed="#P" n="54" break="no"/>pliciter fieri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1450">
      ¶ Primo monsic quod deus iustificet im 
      <lb ed="#P" n="55"/>dium sine motu liberi arbitrii: sicut si iustificaret dor 
      <lb ed="#P" n="56"/>mientem sicut ad litteram iustificat paruulos in 
      baptis<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1459">
      ¶ Secundo modo potest fieri iustificatio praecedente 
      <lb ed="#P" n="58"/>motu liberi arbitrii non secundum durationem sed natura tantum 
      <lb ed="#P" n="59"/>Deus enim simul cum bono motu liberi arbitrii potest in 
      <lb ed="#P" n="60"/>fundere gratiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1469">
      ¶ Tertio modo sic quod motus liberi 
      ar<lb ed="#P" n="61" break="no"/>bitrii praecedat duratione et sit specialiter a deo secundum 
      mo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tionem specialem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1476">
      ¶ Quarto modo quod non sit a deo 
      ni<lb ed="#P" n="63" break="no"/>si secundum influentiam generalem ab ipsa voluntate iustifica 
      <lb ed="#P" n="64"/>ti sit immediate et rationabile est ponere istum modum / 
      <lb ed="#P" n="65"/>vltimum sic quod prima origo iustificationis in vtentibus 
      <!--107.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>intellectu et voluntate sit a proprio motu voluntatis  
      <lb ed="#P" n="67"/>cui displiceat offensa dei sicut et naturaliter 
      displi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cere potest ex propriis naturalibus sicut et 
      natura<lb ed="#P" n="69" break="no"/>iter potest sibi ostendi mala per contritionem informen 
      <lb ed="#P" n="70"/>vel attritionem que est meritum de congruo si 
      accepta<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tur a deo respectu gratie infundende. 
      Alioquinfru<lb ed="#P" n="72" break="no"/>stra fierent hominibus exhortationes et consilia de 
      pe<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nitendo nisi esset in potestate voluntatis eorum. 
      Simi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>liter hoc dicit Augustinus de verbis apostoli 
      ser<lb ed="#P" n="75" break="no"/>mone. 8. Qui creauit te non iustificabit te sine te. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1511">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Ex his ad propositum dico quod demon aliquo 
      pre<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dictorum modorum non est sic obstinatus. quin 
      absolu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>te loquendo de potentia dei absoluta possit iustifica 
      <lb ed="#P" n="79"/>ri: quia hoc nullam implicat contradictionem: vt 
      pa<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tet discurrendo per singulos modos praecipue quantum ad 
      <lb ed="#P" n="81"/>quartum de quo minus videtur. Nam angelus sue 
      na<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ture et potestati naturali potest habere actum 
      displi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>centie de offensa diuina sibipresentata per intellectum 
      <lb ed="#P" n="84"/>vt mala et actum recte circumstantionatum qui 
      dispo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>neret ipsum de congruo ad iustificationem sicut et 
      ho<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mines disponit si deus talem actum acceptare vel 
      <lb ed="#P" n="87"/>le cessando ab actu malo. Tum quia secundum Augustinum 
      <lb ed="#P" n="88"/>primo retractatur. ca. 22. vel. 21. Nichil tam est in 
      po<lb ed="#P" n="89" break="no"/>testate voluntatis quam suus actus obiecto praesentato. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Tum quia nichil est in potestate demonis 
      volunta<lb ed="#P" n="91" break="no"/>te formaliter quod immobilitet ipsum in tali actu sicut 
      <lb ed="#P" n="92"/>probatum est supra de angelo bono.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1550">
      ¶ Secundo 
      di<lb ed="#P" n="93" break="no"/>co quod loquendo de ordine nunc instituto a deo 
      demon<lb ed="#P" n="94" break="no"/>penitere non potest nec iustificari: quia vel non potest 
      ha<lb ed="#P" n="95" break="no"/>bere aliquem actum talem displicentie quia deus non 
      <lb ed="#P" n="96"/>vult sibi cooperari ad talem actum: nec multo 
      for<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tius vult ipsum immediate iustificare per seipsum 
      <lb ed="#P" n="98"/>tum sit extra viam et in termino vel quia si ponit 
      ta<lb ed="#P" n="99" break="no"/>lem actum habere deus non vult ipsum acceptare vt 
      <lb ed="#P" n="100"/>sit meritum de congruo ad iustificationem 
      consequen<lb ed="#P" n="101" break="no"/>dam. Nullus enim actus creature meritorius est etiam 
      <lb ed="#P" n="102"/>de congruo nisi ex diuina acceptatione et non ex 
      natu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ra rei sicut dictum est de. 17. Ordinauit autem deus 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod talem actum accipiet in viatore et non in aliquo 
      ex<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tra viam de lege communi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1581">
      ¶ Quod probatur per 
      il<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lud Ecclesiastici. II. Si ceciderit lignum ad austrum 
      <lb ed="#P" n="107"/>aut ad septentrionem in quocumque loco ceciderit ibi erit 
      <lb ed="#P" n="108"/>Et similiter per Isayam. Ignis eorum non 
      extingue<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tur et vermis eorum non morietur. Et similiter in 
      <lb ed="#P" n="110"/>Mensrot. Ibunt hi in supplicium eternum. Iusti autem 
      <lb ed="#P" n="111"/>in vitam eternam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1597">
      ¶ Sed contra ista obiicitur: quia 
      <lb ed="#P" n="112"/>si tota ratio impenitudinis et obstinationis 
      ange<lb ed="#P" n="113" break="no"/>li est a deo sicut premittitur. Uidetur primo quod deus 
      <lb ed="#P" n="114"/>sit causa mali et peccati: sicut et obstinationis 
      pec<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cati quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1609">
      ¶ Secundo videtur quod 
      ange<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lus damnatus non plus erit obstinatus quam vnus 
      pec<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cator impenitens et prescitus viator existens: quia 
      <lb ed="#P" n="118"/>sic preuidetur et prescitur ad hoc ex 
      determinatio<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ne diuine voluntatis sicut damnatus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1620">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="120"/>quia videtur deus acceptor personarum: quia non 
      <lb ed="#P" n="121"/>acceptat in damnato actum informen illum sicut in 
      <lb ed="#P" n="122"/>viatore.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1629">
      ¶ Ad primum dico quod deus non est causa 
      <lb ed="#P" n="123"/>mali sic vt si peccator quomodocunque teneat 
      ange<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lum malum in malo actu sed sicut quando angelus 
      <lb ed="#P" n="125"/>primo peccauit: deus fuit causa totius substantie 
      <lb ed="#P" n="126"/>actus: et non fuit peccator. Ita non esse causa 
      con<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tinuatianis talis actus et non erit peccator. 
      Defe<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ctus enim in ipsum non reducitur sed magis effectus 
      <lb ed="#P" n="129"/>et illud quod est ibi positiuum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1647">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      <lb ed="#P" n="130"/>equaliter prescitus finaliter penitere non potest sicut 
      <!--108.xml-->
      <pb ed="#P" n="51-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>demon. Tamen dicitur demon magis induratus: 
      <lb ed="#P" n="2"/>quia iam sistit in termino. Iste autem adhuc in via. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1663">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Ad tertium dico quod deus in nullo est acceptor 
      perso<lb ed="#P" n="4" break="no"/>narum: quia cuius vult miseretur et quem vult indurat et non 
      <lb ed="#P" n="5"/>est volentis nequod currentis sed miserentis dei: nec facit 
      <lb ed="#P" n="6"/>alicui iniuriam: quia nemini tenetur nisi ex mera 
      liberta<lb ed="#P" n="7" break="no"/>te sua. Si dicatur quod voluntas angeli ex libertate potest 
      <lb ed="#P" n="8"/>quantum est ex parte sua cessare vel actum pecti non elicere 
      <lb ed="#P" n="9"/>et sic non peccare nec ad talem actum cogi potest. Si vero 
      <lb ed="#P" n="10"/>cogatur inam non est sibi imputandum: sed magis ipsi 
      cogen<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ti et totum reducendum est in causam extrinsecam: et ita 
      <lb ed="#P" n="12"/>potest non peccare saltem vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1687">
      ¶ Et confirmatur quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>vel non necessitatur ad peccatum: et per consequens potest non 
      pec<lb ed="#P" n="14" break="no"/>care vel necessitatur et sic non peccat: quia peccatum est 
      vo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>luntarium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1697">
      ¶ Secundo dico quod necessitatur a deo ad actum 
      <lb ed="#P" n="16"/>culpe vel peccati vel ad elitionem illam quam conseruaret 
      <lb ed="#P" n="17"/>deus vt esset eius saltem subiectiue dato quod quancumque 
      <lb ed="#P" n="18"/>ex se suspenderet: sed tunc vel talis actus non esset cul 
      <lb ed="#P" n="19"/>pabilis vel si culpa hoc esset ex proprio demerito 
      praece<lb ed="#P" n="20" break="no"/>dente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1710">
      ¶ Ad primum pro modo dicendi aliorum dico quod 
      dato<lb ed="#P" n="21" break="no"/>quod illa corruptio pctim fuerit circa finem tamen libera fuit 
      <lb ed="#P" n="22"/>et sicut ex libertate mouit se in illum finem. Ita posset se 
      <lb ed="#P" n="23"/>amouere absolute loquendo a tali fine quantum est ex 
      na<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tura potentie volitiue nisi esset causa extrinseca 
      prohi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>bens positiue vel negatiue. Nec valet exemplum de 
      sa<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nitate quae corrumpitur in se: quia licet ista corruptio 
      fue<lb ed="#P" n="27" break="no"/>rit circa principium obiectum: non tamen circa subiectum quod 
      vo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>luntas fuerit adnichilata vel corrupta sicut ibi cor 
      <lb ed="#P" n="29"/>corrumpitur subiectum sanitatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1732">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      ex<lb ed="#P" n="30" break="no"/>voluntate sicut ex principio effectiuo actus resurge 
      <lb ed="#P" n="31"/>ret circa aliquod obiectum debitum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1739">
      ¶ Preterea. Si 
      <lb ed="#P" n="32"/>ratio esset bona omnis peccans circa finem esset obstina 
      <lb ed="#P" n="33"/>tus. Preterea ista corruptio fuit circa finem in 
      par<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ticulari quem non oportet necessario velle.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1748">
      ¶ Ad 
      exen<lb ed="#P" n="35" break="no"/>plum parabolicum aliorum dicitur quod non valet. Uande enim 
      infigi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tur ferrum carni partes carnis comprimuntur et 
      congregan<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur: et etiam ferrum per os retunditur et non manet in sua 
      re<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ctitudine naturali sed neutrum dari potest in proposito quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>sit aliquod simile. Uoluntas enim in sua libertate manet 
      <lb ed="#P" n="40"/>eadem et equalis et ita sicut in primo infigi potest ita 
      secun<lb ed="#P" n="41" break="no"/>do retrahi potest et patet quod non valet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1766">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="43" break="no"/>culum. Utrum demon possit habere aliquem bonum actum 
      <lb ed="#P" n="44"/>et vtrum semper sit in actu malo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1776">
      ¶ Premitto quod 
      quadru<lb ed="#P" n="45" break="no"/>plex bonitas in aliquo actu intelligi potest. Una quae dicitur bo. 
      <lb ed="#P" n="46"/>nitas nature quae conuertitur cum entitate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1783">
      ¶ Secunda 
      boni<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tas est quae dicitur bonitas ex genere quae est quando actus transit 
      <lb ed="#P" n="48"/>super obiectum conueniens sicut est da re elemosinam vel 
      <lb ed="#P" n="49"/>huiusmodi. Et dicitur bonitas ex genere quia iam habet 
      ali<lb ed="#P" n="50" break="no"/>quid de bonitate generis moralis existens in 
      poten<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tia et formalis ad perfectam bonitatem moralem et est boni 
      <lb ed="#P" n="52"/>tas ex obiecto non ex genere subiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1799">
      ¶ Tertia diciu 
      <lb ed="#P" n="53"/>bonitas moralis et est quando actus circumstantionatus 
      <lb ed="#P" n="54"/>est omnibus debitis circunstantiis et dicitur bonitas 
      ex<lb ed="#P" n="55" break="no"/>circumstantia sicut dare elemosinam sicut oportet et quando 
      <lb ed="#P" n="56"/>oportet et cui oportet et propter quid oportet et sic 
      de<lb ed="#P" n="57" break="no"/>aliis circumstantiis debitis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1812">
      ¶ Quarta bonitas dicitur 
      <lb ed="#P" n="58"/>meritoria et est quando actum debitum circumstantionatum 
      com<lb ed="#P" n="59" break="no"/>comitatur principium merendi quod est caritas vel gratia 
      <lb ed="#P" n="60"/>quod idem est et secunda istarum bonitatum presupponit 
      pri<lb ed="#P" n="61" break="no"/>mam et tertia secundam et quarta tertiam sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1823">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cundo est aduertendum quod quaelibet istarum bonitatum habet 
      <lb ed="#P" n="63"/>maliciam sibi oppositam et hoc dupliciter. Uno modo 
      <lb ed="#P" n="64"/>priuatiue. Alio modo positiue vel contrarie. Mali¬ 
      <!--108.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>cia autem ista si tantum accipiatur priuatiue non dicit nisi 
      pri<lb ed="#P" n="66" break="no"/>uationem vel negationem bonitatis. Si autem accipiatur 
      <lb ed="#P" n="67"/>ptrarie sic dicit aliquid repugnans bonitati aliquid 
      <lb ed="#P" n="68"/>scilicet positiuum vltra ipsam carentiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1845">
      ¶ Tertio est ad 
      <lb ed="#P" n="69"/>uertendum quod malicia priuatiue ex genere in aliquo 
      <lb ed="#P" n="70"/>actu necessario habet concomitantem maliciam contra 
      <lb ed="#P" n="71"/>riam. Si enim aliquis actus non feratur super debitum 
      obie<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ctum. Oportet quod super indebitum obiectum feratur: et sic quod 
      <lb ed="#P" n="73"/>non solum habeat priuationem bonitatis: sed etiam sit 
      ma<lb ed="#P" n="74" break="no"/>lus contrarie habens aliquid positiuum repugnans bonitati 
      <lb ed="#P" n="75"/>Non sic autem de malicia ex circumstantia. Nam actus 
      <lb ed="#P" n="76"/>potest esse malus ex defectu vel priuatione debite cuim 
      <lb ed="#P" n="77"/>cumstantie. Nec oportet propter hoc quod habeat opposi 
      <lb ed="#P" n="78"/>tam circumstantiam malam. Unde non conuertuntur iste 
      due<lb ed="#P" n="79" break="no"/>malicie. Unde si quis dat elemosinam non propter finem 
      <lb ed="#P" n="80"/>debitum: quia forte de fine non auertit non oportet propter 
      <lb ed="#P" n="81"/>hoc quod det propter indebitum finem. Puta propter vanam 
      <lb ed="#P" n="82"/>gloriam. Licet ergo actus non sit bonus ex circumstantia 
      <lb ed="#P" n="83"/>finis et sit malus ex defectu circumstantie debite: tamen 
      <lb ed="#P" n="84"/>non est malus contrarie ex contraria circumstantia. 
      Si<lb ed="#P" n="85" break="no"/>militer etiam de malicia que opponitur bonitati 
      meri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>torie non oportet quia actus potest esse non meritorius quia 
      <lb ed="#P" n="87"/>sine gratia non tamen contrarie demeritorius: quia licet non 
      <lb ed="#P" n="88"/>sit meritorius: potest tamen esse beam circumstantionatus 
      om<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ni debita circumstantia naturali vel morali. 
      Loquen<lb ed="#P" n="90" break="no"/>do autem de prima bonitate dico quod malicia 
      priuati<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ua totaliter excludit actum: et ideo non potest ibi 
      concun<lb ed="#P" n="92" break="no"/>rere malicia contraria quia actus ponitur non ens in 
      se<lb ed="#P" n="93" break="no"/>et tolli simpliciter non habens entitatem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1903">
      ¶ 
      Quarto<lb ed="#P" n="94" break="no"/>Notandum est quod potentia dicitur tripliciter subiecti 
      <lb ed="#P" n="95"/>ad aliquem actum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1910">
      ¶ Uno modo dicit principium 
      <lb ed="#P" n="96"/>actiuum vel passiuum respectu alicuius actus. 
      Ali<lb ed="#P" n="97" break="no"/>quando dicit ordinem subiecti ad actum recipiendum et 
      <lb ed="#P" n="98"/>iste ordo est respectus ad actum: nec est principium eius 
      <lb ed="#P" n="99"/>actiuum vel passiuum et hic est duplex quia aliquando est 
      <lb ed="#P" n="100"/>propinquus quando subiectum est in tali dispositione vt 
      sta<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tim possit exire in actum. Aliquando est remotus quando 
      indi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>get aliquo alio disponente vel praecedente in ipso ad hoc 
      <lb ed="#P" n="103"/>vt ad istum actum perueniat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1930">
      ¶ Tertio modo 
      accipi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tur potentia prout dicit non repugnantiam terminorum 
      <lb ed="#P" n="105"/>aliquorum: et est potentia logica magis que vel dicit 
      <lb ed="#P" n="106"/>negationem repugnantie termini ad terminum vel 
      con<lb ed="#P" n="107" break="no"/>plexionem seu comparationem termini ad terminum secundum 
      <lb ed="#P" n="108"/>propositionem modalem de possibili dicendo quod hoc 
      <lb ed="#P" n="109"/>subiectum potest esse sub tali praedicato: nec repugnant 
      <lb ed="#P" n="110"/>ad inuicem. Per oppositum impotentia vel impossibili 
      <lb ed="#P" n="111"/>tas subiecti ad aliquem actum dicitur tot modis quol 
      <lb ed="#P" n="112"/>possibilitas ipsa dicitur vel potentia. Tot enim modis 
      <lb ed="#P" n="113"/>dicitur vnum oppositorum quot modis et reliquum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1954">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ His praemissis dico primo ad istum articulum quod 
      an<lb ed="#P" n="115" break="no"/>gelus existens in sensu compositionis potest habere 
      vel<lb ed="#P" n="116" break="no"/>habet aliquem actum voluntatis sue bonum secundum quod 
      <lb ed="#P" n="117"/>libet menbrum potentie dicte loquendo de actu bo 
      <lb ed="#P" n="118"/>no bonitate nature. Hec enim bonitas cum 
      entita<lb ed="#P" n="119" break="no"/>te conuertitur et sicut actus suus est ens: ita et bonus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1970">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Seuundo idem dico de bono actu loquendo de 
      <lb ed="#P" n="121"/>bonitate ex genere. Planum enim est quod potest 
      ha<lb ed="#P" n="122" break="no"/>bere bonum actum aliquem pro tanto: quia talis 
      <lb ed="#P" n="123"/>actus transire potest super obiectum conueniens 
      si<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cut amare seipsum vel odire penam seu amare 
      ali<lb ed="#P" n="125" break="no"/>quod bonum et odire aliquod malum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e1986">
      ¶ De actu bono 
      <lb ed="#P" n="126"/>bonitate ex circumstantiis moralibus et bonitate 
      mo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>rali. Dicitur quod angelus malus vel damnatus talem 
      <lb ed="#P" n="128"/>actum bonum habere non potest: quia omnem volitionem suam 
      <lb ed="#P" n="129"/>deformat ex aliqua circunstantia contraria mala¬ 
      <!--109.xml-->
      <pb ed="#P" n="51-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>referendo omne illud quod vult ad amorem sui vel ad se 
      <lb ed="#P" n="2"/>ipsum inordinate. Quod probatur quia habitus in eis 
      <lb ed="#P" n="3"/>est perfecte malus et in termino et ita inclinat 
      vehem<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ter in actum malum et deformen et totum ordinat in 
      ma<lb ed="#P" n="5" break="no"/>lum vel in finem indebitum quicquid vult angelus 
      ma<lb ed="#P" n="6" break="no"/>lus. Sed istud non videtur necessarium: quia nullus 
      ha<lb ed="#P" n="7" break="no"/>bitus necessario inclinat voluntatem que est libera ad 
      <lb ed="#P" n="8"/>actum malum vel ad circumstantiam indebitam sicut 
      di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ctum est supra. Uoluntas autem in angelo malo 
      libe<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ra est: quia in ipso remanserunt naturalia integra. Tum 
      <lb ed="#P" n="11"/>quia in eis est synderesis superior scintilla rationis 
      <lb ed="#P" n="12"/>que naturaliter remurmurat contra malum: et sic 
      volun<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tas potest habere actum aliquem conformen synderesi et 
      <lb ed="#P" n="14"/>vermi de offensa diuina. Tum quia videtur quod voluntas 
      <lb ed="#P" n="15"/>quantum est ex se potest omnem actum suum suspendere: quia 
      <lb ed="#P" n="16"/>nichil tam est in potestate voluntatis quam actus eius: 
      <lb ed="#P" n="17"/>nec etiam actus alicuius alterius potentie quem tamen potest 
      <lb ed="#P" n="18"/>suspendere et sic non necessario habet actum malum. Tu 
      <lb ed="#P" n="19"/>quia si habitus malus in voluntate sic necessario 
      in<lb ed="#P" n="20" break="no"/>clinaret ipsam tunc hoc magis videretur de actu 
      pri<lb ed="#P" n="21" break="no"/>mo malo vel suo simili per quem fuit generatus talis 
      <lb ed="#P" n="22"/>habitus quod non est verum sicut dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="23"/>Ideo quantum ad hoc dicuntur tria.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2055">
      ¶ Primum est quod 
      <lb ed="#P" n="24"/>non videtur impossibile secundum aliquem modum potentie 
      praedi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cte quin possint habere aliquam volitionem non malam 
      <lb ed="#P" n="26"/>malicia contraria vel positiua vel priuatiua 
      defor<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mante: ita quod non possint non tendere in aliquod obiectum 
      <lb ed="#P" n="28"/>siue finem indebite: sed in obiectum debitum cum debitis 
      <lb ed="#P" n="29"/>circumstantiis moralibus possint tendere: sed quare 
      ta<lb ed="#P" n="30" break="no"/>lis actus non esset in eis meritorius nec de 
      condigno<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nec de congruo dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2075">
      ¶ Secundo dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>non videtur impossibile sibi quod careat quolibet actu 
      <lb ed="#P" n="33"/>voluntatis suspendendo quemlibet actum suum et ita quin 
      <lb ed="#P" n="34"/>possit esse sine aliquo actu malo iuxta vnam rationem 
      <lb ed="#P" n="35"/>premissam. Sed ista ratio et dictum suum michi est 
      du<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bium: quia tunc posset non tristari in actu suspendendo 
      <lb ed="#P" n="37"/>actum cuiuslibet displicentie et ita per consequens quamlibet 
      <lb ed="#P" n="38"/>tristiciam consequentem nisi forte diceretur sicut 
      di<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ctum est supra de angelo bono: quod si suspenderet actum 
      <lb ed="#P" n="40"/>proprium deus suppleret vicem eius in causando tali 
      <lb ed="#P" n="41"/>actum immediate vel etiam conseruando elitionem 
      volun<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2101">
      ¶ Tertio dicitur quod licet possent habere 
      ali<lb ed="#P" n="43" break="no"/>quem bonum actum vel non malum actum: tamen semper sunt 
      <lb ed="#P" n="44"/>in actu volendi malo et deformi vel malicia positiua 
      <lb ed="#P" n="45"/>contraria ordinando in finem indebitum vel 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>vel malicia priuatiua propter carentiam alicuius 
      cir<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cumstantie debite nec tamen demerentur ampliorem penam 
      <lb ed="#P" n="48"/>sicut nec beati angeli bene volendo merentur 
      amplio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>rem gloriam. Sed tales actus magis sunt eis in 
      pe<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2121">
      ¶ De actu volendi bono bonitate meritoria 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>citur quod malus angelus non potest habere talem actum bo 
      <lb ed="#P" n="52"/>num in sensu composito manens malus scilicet sicut album 
      ma<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nens album non potest esse nigrum: et hoc ex repugnantia 
      <lb ed="#P" n="54"/>terminorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2132">
      ¶ Secundo dicitur quod diuisim accipiendo 
      <lb ed="#P" n="55"/>terminos istos maliciam et angelum. Angelus qui est 
      <lb ed="#P" n="56"/>malus non potest habere bonum actum meritorium secundum 
      or<lb ed="#P" n="57" break="no"/>dinem qui nunc est non propter defectum potentie passi 
      <lb ed="#P" n="58"/>ue vel receptiue actus meritorii que est voluntas 
      ip<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sa. Nec propter repugnantiam terminorum. 
      Puta<lb ed="#P" n="60" break="no"/>actus meritorii ad angelum ipsum: quia tunc absolute 
      <lb ed="#P" n="61"/>loquendo hoc esset impossibile. Nec de potentia abso 
      <lb ed="#P" n="62"/>luta posset deus instituere angelum malum quod est fal 
      <lb ed="#P" n="63"/>sum: sed propter defectum principii partialis actiui 
      <lb ed="#P" n="64"/>respectu actus meritorii quod est gratia quam numquam 
      ha<lb ed="#P" n="65" break="no"/>bebit secundum ordinem divine voluntatis et legis sue confor¬ 
      <!--109.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>mis de quolibet damnato quantum ad hoc. Et si gratia 
      <lb ed="#P" n="67"/>vel caritas debeat poni principium partiale actiuum 
      <lb ed="#P" n="68"/>respectu actus meritorii in merente loquendo de 
      ni<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cessitate absoluta quod non puto. Sinautem tunc dicitur 
      <lb ed="#P" n="70"/>quod hoc est propter defectum diuine acceptationis quia 
      <lb ed="#P" n="71"/>deus nunquam acceptat aliquem actum suum vt meritum 
      <lb ed="#P" n="72"/>de congruo ad percipiendum gratiam. Nec vt 
      meri<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tum de condigno concomitante gratia licet absolute 
      lo<lb ed="#P" n="74" break="no"/>quendo posset acceptare. Modo dico quod 
      repugnan<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tia terminorum est quod actus sit meritorius sine 
      diui<lb ed="#P" n="76" break="no"/>na acceptatione: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2186">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Ad omnia argumenta 
      prin<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cipalia apparet est predictis quod angelus bonus ab 
      <lb ed="#P" n="79"/>solute loquendo sue nature et libertati relictus potest 
      <lb ed="#P" n="80"/>peccare sicut dictum est. Quod autem non possit secundum ordi 
      <lb ed="#P" n="81"/>nem qui nunc est hoc habet ex alio. Puta ex diuina 
      <lb ed="#P" n="82"/>voluntate manutenente ipsum vel etiam confirmante 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2203">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Tamen ad illud quartum de angelo malo dico quod 
      <lb ed="#P" n="84"/>absolute loquendo posset penitere et habere bonum 
      <lb ed="#P" n="85"/>actum meritorium sicut deus posset talem actum 
      accepta<lb ed="#P" n="86" break="no"/>re et ipsum iustificare licet penitere non potest secundum 
      ordi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nem et legem diuine voluntatis et loquendo de 
      poten<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tia propinqua sicut nec bonus angelus peccare: 
      li<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cet bene de potentia remota non tamen sic ex naturalibus 
      <lb ed="#P" n="90"/>pure mereri posset sibi relictus sicut angelus bonus 
      <lb ed="#P" n="91"/>posset peccare et in hoc patet dissimile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2225">
      ¶ Ad 
      pri<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mum tamen argumentum dico quod potentia rationalis quantum 
      <lb ed="#P" n="93"/>est ex se manet in eo ad opposita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2232">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="94"/>dico quod maior est vera de libertate contingentie. Et 
      <lb ed="#P" n="95"/>dico quod eque ex se libera est et indeterminata 
      volun<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tas angeli naturaliter sicut nostra et potest sibi 
      reli<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cta peccare sicut nostra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2243">
      ¶ Ad tertium dico quod ab 
      ani<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gelo non potest auferri ipso manente quin sit natura 
      <lb ed="#P" n="99"/>peccabilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2250">
      ¶ Ad quartum de malo angelo qui 
      po<lb ed="#P" n="100" break="no"/>test penitere patet ex predictis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2255">
      ¶ Ad primum in 
      op<lb ed="#P" n="101" break="no"/>positum cum dicitur quod perpetuitas est de ratione 
      bea<lb ed="#P" n="102" break="no"/>titudinis. Dico quod non est vera: sed est conditio anne 
      <lb ed="#P" n="103"/>xa ex ordinatione diuina. Unde dico quod aliquis 
      po<lb ed="#P" n="104" break="no"/>test esse beatus vno die tantum: et ideo dico quod ex natura 
      <lb ed="#P" n="105"/>beatitudinis non est impeccabilitas angeli: sed ex 
      di<lb ed="#P" n="106" break="no"/>uina voluntate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b31467-d1e2272">
      ¶ Ad secundum patet ex praedictis quid dicendum. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>