<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 10</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 10</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="166-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f103gh"><!--l4d49q10 -->
            <head xml:id="qrdBas-f103gh-Hd1e99">Quaestio 10</head>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e101">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Distin. xlix. De beatitudine 
      <lb ed="#P" n="42"/>corporis. Questio quarta. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e108">
               <lb ed="#P" n="43"/>Quero quarto utrum 
      <lb ed="#P" n="44"/> dotem subtilitatis duo 
      coro<lb ed="#P" n="45" break="no"/>pora possint esse simul in eodem 
      <lb ed="#P" n="46"/>loco.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e119">
      ¶ Uidetur quod non. Illud 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod est simpliciter impossibile: 
      <lb ed="#P" n="48"/>per nullam dotem est possibile. licet sin 
      <lb ed="#P" n="49"/>pliciter impossibile est duo cor 
      <lb ed="#P" n="50"/>pora simul esse in eodem loco secundum 
      <lb ed="#P" n="51"/>Boetium de trinita. Ubi 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cit quod eundem locum duobus corporibus fingere 
      nulle<lb ed="#P" n="53" break="no"/>modo possumus. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e137">
      ¶ Secundo sic per illud quod 
      <lb ed="#P" n="54"/>nihil est in corpare: non potest esse corpus cum alio simul 
      <lb ed="#P" n="55"/>sed subtilitas nulla est in corpare: nec ponit aliquid. Sul 
      <lb ed="#P" n="56"/>tilitas enim inuenitur in corporibus quemadmodum et 
      rari<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tas propter paucitatem materie sub dimensionibus 
      <lb ed="#P" n="58"/>magnis. sed in corporibus beatis non erit paucitas 
      <lb ed="#P" n="59"/>materie. vnde nec erunt rara: sed in eis erit tantum de 
      <lb ed="#P" n="60"/>materia: quantum erit necessarium ad bonam consistentia 
      <lb ed="#P" n="61"/>nature. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e158">
      ¶ Tertio. sic si hoc esse possibile. 
      sequerel<lb ed="#P" n="62" break="no"/>maxime de corpore glorioso et glorioso quod posset esse 
      <lb ed="#P" n="63"/>simul: vt videtur quia ambo habent subtiluatem et ma¬ 
      <!--331.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>gis conuueniunt vel proportionantur adinuicem: vt videtur 
      <lb ed="#P" n="65"/>sed hoc non conceditur. ergo de nullis aliis est 
      con<lb ed="#P" n="66" break="no"/>cedendum. 
      <lb ed="#P" n="67"/>subtile dicitur a vi penetrandi et 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e178">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Contra subintrandi aliud. sed corpora 
      be<lb ed="#P" n="69" break="no"/>atorum erunt subtilia I ad corinthi: xy. dicitur de 
      cor<lb ed="#P" n="70" break="no"/>pore: quod seminatur animale sed surget spirituale: idem  
      <lb ed="#P" n="71"/>subtile. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e189">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e194">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Primo inquiram de subtilitate corporis gloriosi 
      <lb ed="#P" n="74"/>an scilicet corpora gloriosa erunt subtilia: et per quem 
      mo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e203">
      ¶ Secundo inquiram vtrum duo corpora possit 
      <lb ed="#P" n="76"/>esse simul in eodem loco.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e208">
      ¶ Tertio dato quod sic: vtrum 
      <lb ed="#P" n="77"/>hoc sit possibile per dotem subtilitatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e214">
      ¶ Ultimo 
      <lb ed="#P" n="78"/>ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e219">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Quantum ad primum arti.  
      <lb ed="#P" n="80"/>oportet omnes concedere dotem subtiltatis beatorum. sed  
      <lb ed="#P" n="81"/>diuersimode ponitur hoc a diuersis. Dixerunt enim 
      <lb ed="#P" n="82"/>quidam: quod corpus. beati sic erit in potestate anime: vt 
      <lb ed="#P" n="83"/>possit ad imperium anime subtiliariquasi stilus vel 
      acu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>et sic transire per poros minutissimos alterius 
      corpe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ris. et sic erit subtile corpus et habens dotem 
      subtilita<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e239">
      ¶ Sed istud nihil est. Tum quia anima non sic 
      <lb ed="#P" n="87"/>potest habere corpus in sua potestate. Tum quia corpus 
      <lb ed="#P" n="88"/>si sic disponeretur: sicut acus vel huiusmodi non esset 
      ani<lb ed="#P" n="89" break="no"/>me proportionatum nec debito modo organicum: nec 
      <lb ed="#P" n="90"/>firmatum quaere etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e250">
      ¶ Alii dixerunt quod corpora 
      bea<lb ed="#P" n="91" break="no"/>torum in resurrectione fient spiritualis nature vel 
      spi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ritualia: et per consequens subtilia: sicut angelus vel 
      <lb ed="#P" n="93"/>anima sicut videntur sonare verba Apostoli. Surget 
      <lb ed="#P" n="94"/>inquit corpus spirituale.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e261">
      ¶ Sed istud falsum est et here 
      <lb ed="#P" n="95"/>ticum. Tum quia non essent eadem corpara nec eiusden 
      <lb ed="#P" n="96"/>nature quae prius. Et ita non resurgeret idem ho qui prius 
      <lb ed="#P" n="97"/>Tum quia iam non essent corpara nec per consequens 
      informabi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lia ab animabus resurgentium. Tum quia dicit scriptura in 
      <lb ed="#P" n="99"/>Iob. In nouissimo die de terra surrecturus sum: et 
      <lb ed="#P" n="100"/>in carne mea videbo deum. Caro autem dicit aliquid 
      <lb ed="#P" n="101"/>corporale non spirituale. Tum quia dicebat salus 
      <lb ed="#P" n="102"/>tor discipulis post resurrectionem. Palpate et 
      vi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dete. quia spiritus carnem et ossa non habet sicut me 
      cet<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nitis habere. vnde et beatus Grego dicit quod caro 
      chr<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sti surrexit eiusdem nature. sed alterius glorie. 
      Eius<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dem naiure scilicet corpore. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e290">
      ¶ Alii 
      dixerunto<lb ed="#P" n="107" break="no"/>corpora beatorum in resurretione fient rara: et modicum 
      <lb ed="#P" n="108"/>habebunt de materia quasi aer vel ignis cum dimen 
      <lb ed="#P" n="109"/>sionibus magnis. vnde et beati habebunt corpora 
      sub<lb ed="#P" n="110" break="no"/>subtilia: sicut aer. dicitur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e302">
      ¶ Sed istud etiam est 
      sim<lb ed="#P" n="111" break="no"/>pliciter falsum. Tum quia tale corpus non esset ad 
      <lb ed="#P" n="112"/>animam dispositum. Tum quia caro et os nominant: et 
      di<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cunt corpora densa non rara. Tum quia talis 
      subti<lb ed="#P" n="114" break="no"/>litas ad bonam corporis consistentiam non pertinet. Tum 
      <lb ed="#P" n="115"/>quia corpus si sic esset rarum: vel esset corpus simpler 
      <lb ed="#P" n="116"/>vt aer et sic non esset informabile ab anima. vel esset 
      <lb ed="#P" n="117"/>aliquod aliud corpus mixtum: et non est dare quale ideo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e320">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Alii dicunt quod dos subtilitatis nihil positiuum 
      <lb ed="#P" n="119"/>absolutum dicit in corpore beati: sed tantum dicit 
      <lb ed="#P" n="120"/>ius quoddam per modum meriti in beato vt secundum 
      ordi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nationem diuinam. et hoc ipsum deo faciente vel 
      in<lb ed="#P" n="122" break="no"/>fluentiam suam suspendente a corporibus: ne rest 
      <lb ed="#P" n="123"/>stant sibi vel mutuo se expellant: corpus beati 
      pos<lb ed="#P" n="124" break="no"/>sit coexistere corpori non glorioso in eodem loco 
      si<lb ed="#P" n="125" break="no"/>mul non expellendo ipsum: nec econuerso sine diuin 
      <lb ed="#P" n="126"/>one vel subintratione seu penetratione talis corpo¬ 
      <!--332.xml-->
      <pb ed="#P" n="167-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ris. et hoc vocatur dos subtilitatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e351">
      ¶ Istud posset 
      <lb ed="#P" n="2"/>impugnari vel etiam sustinari: sicut illud superius de 
      <lb ed="#P" n="3"/>pote impassibilitatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e358">
      ¶ Alii dicunt quod dos 
      subtili<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tatis dicit in corpore aliquam qualitatem absolutam: sed 
      <lb ed="#P" n="5"/>diuersimode. Dicunt eim quidam quod causatur in corpore 
      <lb ed="#P" n="6"/>ex radundantia giorie ipsius anime in ipsum corpus. Et 
      <lb ed="#P" n="7"/>dicitur corpus beatum spirituale secundum talem qualitatem. quia totaliter 
      <lb ed="#P" n="8"/>spiritui subiectum inquantum spiritus vel anima est forma corparis 
      <lb ed="#P" n="9"/>Agilitate vero magis subiicitur corpus spiritui inquam 
      <lb ed="#P" n="10"/>tum spiritus est motor.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e376">
      ¶ Sed istud non video bene 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctum sicut alias dixi supra quod ex redundantia causetur 
      <lb ed="#P" n="12"/>talis qualitas in corpus. Preterea non video aliam 
      <lb ed="#P" n="13"/>subiectionem corporis respectu anime inquantum forma 
      <lb ed="#P" n="14"/>est in patria quam in via. vtrobique enim corpus ab anima 
      <lb ed="#P" n="15"/>et vniuoce informatur et corpus sibi subicitur vt 
      ma<lb ed="#P" n="16" break="no"/>teria sue forme.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e392">
      ¶ Ideo dicitur ab aliis quod qualitas 
      <lb ed="#P" n="17"/>ista supernaturalis est simpliciter creata a deo 
      imme<lb ed="#P" n="18" break="no"/>diate in corpere. et est dispositio quedam corporis: qua 
      <lb ed="#P" n="19"/>posita in ipso diuina virtus presto est assistendo 
      cor<lb ed="#P" n="20" break="no"/>pori: vt secundum anime imperium vel voluntatem possit 
      cor<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pus beati et gloriosum simul coexistere corpori non 
      glo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>rioso in eodem loco non expellendo ipsum nec resisten 
      <lb ed="#P" n="23"/>do inuicem per suas dimensiones nec diuidendo. Corpus 
      <lb ed="#P" n="24"/>ergo beati subtile est non propter paucitatem 
      ma<lb ed="#P" n="25" break="no"/>terie sub magnis dimensionibus sicut corpora rara 
      <lb ed="#P" n="26"/>dicuntur subtiuia et penetratiua. nec propter peruitatem 
      <lb ed="#P" n="27"/>dimensionis in latum: sicut acus vel stilus dicitur 
      sub<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tilis. sed propter virtutem penetrandi et subintrandi 
      <lb ed="#P" n="29"/>suo modo sicut vinum pro tanto videlicet. quia habens 
      <lb ed="#P" n="30"/>illam qualitatem supernatura lem supradictam. 
      potes<lb ed="#P" n="31" break="no"/>coexistere corpori glorioso in eodem loco non expellenm 
      <lb ed="#P" n="32"/>do ipsum nec econuerso. Et hoc vocatur penetratio: 
      <lb ed="#P" n="33"/>licet non proprie. quia penetratio proprie importat 
      di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>uisionem penetrati et distantiam laterum: quae in 
      proposi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>to non inuenitur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e437">
      ¶ Dicatur quoncunque melius vide 
      <lb ed="#P" n="36"/>tur saluando rationem dotis et dicta scripture et 
      san<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ctorum. Et hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e444">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Quantum ad secundum arti. 
      <lb ed="#P" n="39"/>dicunt aliqui et plures dixerunt: quam dicant modo quod 
      impos<lb ed="#P" n="40" break="no"/>sibile est simpliciter quacunque virtute duo corpors 
      <lb ed="#P" n="41"/>esse in eodem loco repugnante contradictione Tum 
      <lb ed="#P" n="42"/>quia dimensio loci et locati est eadem iiii. Phisicorum. Si 
      <lb ed="#P" n="43"/>ergo ponantur plura corpora sequitur quod dimensio 
      <lb ed="#P" n="44"/>nes eorum sint eedem cum dimensione loci vnica: et per 
      conse<lb ed="#P" n="45" break="no"/>quens quod eadem dimensio inter se: et per conns corpora non 
      <lb ed="#P" n="46"/>sunt distincta: et tamen ponuntur plura. Tum quia manente 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>mensione vtriusque corporis manet repugnantia 
      cor<lb ed="#P" n="48" break="no"/>porum circa eundem locum. Nam dimensiones sunt 
      ra<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tiones talis repugnantie. 4. Phisicorum ca. de vacuo 
      <lb ed="#P" n="50"/>vbi Aristo. dicit quod si esset vacuum puta dimensiones 
      <lb ed="#P" n="51"/>separate: non posset ibi poni cubus I corpus 
      cubi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cum. manente autem causa manet effectus. Tum quia duo 
      con<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tra non possunt esse in eodensubiecto: nec due forme 
      <lb ed="#P" n="54"/>eiusdem rationis simul pro tanto. quia expellit aliud. et 
      re<lb ed="#P" n="55" break="no"/>pugnat sibi formaliter circa idem subiectum. erge 
      <lb ed="#P" n="56"/>similiter de duobus corporibus circa eundem 
      locun<lb ed="#P" n="57" break="no"/>Tum quia vnum corpus non potest esse in pluribus 
      lo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cis localiter. ergo nec plura in eodem loco. Tum quia 
      se<lb ed="#P" n="59" break="no"/>queretur eundem locum simul esse plenum et vacuum 
      <lb ed="#P" n="60"/>vel non plenum. quia mpleretur per vnum corpus. et 
      <lb ed="#P" n="61"/>cum hoc esset vacuus. quia simul posset recipere aliud 
      <lb ed="#P" n="62"/>corpus: vacuum autem est spacium in quo natum est 
      <lb ed="#P" n="63"/>esse corpus: et non est. Tum quia punctus simul posit 
      <lb ed="#P" n="64"/>cum puncto non distinguitur ab eo. vii. Phisicorum. 
      <!--332.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>Alioquin se haberent. sicut contigua vel 
      consequen<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ter se habentia. ergo similiter nec linea a linea: nec 
      <lb ed="#P" n="67"/>superficies a superficie: nec corpus a corpore. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="68"/>impossibile protrahi ab eodem puncto: ad idem. nisi 
      <lb ed="#P" n="69"/>vnam lineam rectam. sed oppositum sequeretur. Possent 
      <lb ed="#P" n="70"/>enim tot protrahi a puncto loci ad aliud punctum: 
      <lb ed="#P" n="71"/>quot corpora essent simul locabilia in loco. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="72"/>duo spiritus non possunt esse simul in eodem loco 
      dif<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sinitiue per se igitur necduo corpara in eodem loco dimen 
      <lb ed="#P" n="74"/>siue. Tum quia impossibile est quod idem vbi vel idem situs 
      <lb ed="#P" n="75"/>sit in duobus subiectis simul: quod tamen esset verum 
      <lb ed="#P" n="76"/>si duo corpara essent simul in eodem loco. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="77"/>impossibile est quod diuerse partes eiusdem locati sit 
      <lb ed="#P" n="78"/>dimensiue in eadem parte loci: sicut quod habeant eundem 
      <lb ed="#P" n="79"/>situm in toto: quod enim est dimensiue in loco: sic est quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>totum est in toto loco et pars in parte loci. et alia pars 
      <lb ed="#P" n="81"/>in alia parte. ergo similiter impossibile est de duobus 
      <lb ed="#P" n="82"/>corporibus quod dimensiue sint in eodem loco. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="83"/>si duo corpara essent in eodem loco sequitur quod possint 
      <lb ed="#P" n="84"/>esse infinita in eodem loco pari ratione. 
      Quarto<lb ed="#P" n="85" break="no"/>Phisicorum. Hoc autem est impossibile. Tum quia 
      poten<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tia loci susceptiua corporis vel etiam capacitas 
      to<lb ed="#P" n="87" break="no"/>taliter terminatur sicut et impletur per vnum corpus 
      <lb ed="#P" n="88"/>occupans ipsam. et per consequens itante illo non 
      po<lb ed="#P" n="89" break="no"/>test aliud suscipere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e564">
      ¶ Dicunt ergo isti quod nec est 
      pos<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sibile: nec vnquam fuit factum. quod duo corpara simul esseni  
      <lb ed="#P" n="91"/>in eodem loco vnde quando christus natus fuit clauso 
      <lb ed="#P" n="92"/>virginis vtero: quando resurrexit clauso sepulchro: et sic 
      <lb ed="#P" n="93"/>de aliis quae adducuntur dicunt quod tunc non fuerunt 
      due<lb ed="#P" n="94" break="no"/>corpora in eodem loco. sed vir tute diuina fuit 
      transia<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tum corpus christi de loco ad locum sine hoc quod esset 
      <lb ed="#P" n="96"/>vel fieret in loco medio: sicut etiam dicuni aliqui de 
      mo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tu angeli quod potest moueri vel transire de loco ad 
      lo<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cum sine medio. Et quicquid possit angelus planum 
      <lb ed="#P" n="99"/>est quod deus hoc potest. quaere. etc. 
      <lb ed="#P" n="100"/>ad presentem artic.   
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e590">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Sed quantum. dico quod absolute 
      lo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>quendo virtute diuina. saltem possibile est duo vel 
      plu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ra corpora simul esse realiter et veraciter presentia in ¬ 
      <lb ed="#P" n="104"/>eodem loco. nec implicat hoc aliquam 
      contradictio<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e603">
      ¶ Ed hoc probandum adduco aliquas rationes  
      <lb ed="#P" n="106"/>Prima est hec i esset impossibile et repugnaret ab 
      <lb ed="#P" n="107"/>solute duo corpara esse in eodem loco simul: aui 
      repu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>gnaret hoc ex parte corporum: aut ex parte loci 
      eius<lb ed="#P" n="109" break="no"/>dem. sed non repugnat hoc ex parte corporum: nec 
      <lb ed="#P" n="110"/>aliquoruu quae sint formaliter in ipsis: puta nec 
      expat<lb ed="#P" n="111" break="no"/>te dimensionum: nec ex parte substantiarum: nec 
      ex<lb ed="#P" n="112" break="no"/>parte qualitatum: nec ex parte ipsorum vbi vel situ 
      <lb ed="#P" n="113"/>um. Ex parte substantiarum patet quia substantia 
      sub<lb ed="#P" n="114" break="no"/>stantie non repugnat. nec dimensio dimensioni. quia 
      <lb ed="#P" n="115"/>dimensioni vel quantitati nihil est contrarium. Et dato quod 
      <lb ed="#P" n="116"/>dimensiones essent contrarie et quod contraria repugnarent. ad  
      <lb ed="#P" n="117"/>huc in proposito dimensiones non repugnarent. quia 
      po<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nuntur et diuersis subiectis non in eodem: puia in 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>uersis coloribus locatis. Nec ex parte qualitatum 
      <lb ed="#P" n="120"/>eodem modo: dato quod quaelitates corporum essent contrarie 
      <lb ed="#P" n="121"/>Nec ex parte ipsorum vbi vel situum seu respectuum 
      <lb ed="#P" n="122"/>ad vnum locum. quia nihil repugnat diuerios 
      respe<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ctus exirinsecos fundari in diuersis subiectis vel 
      fun<lb ed="#P" n="124" break="no"/>damentis ad eundem terminum. sicut etiam nec 
      de<lb ed="#P" n="125" break="no"/>duobus respectibus intrinsecis non obstante 
      ade<lb ed="#P" n="126" break="no"/>quatione quantitatis exiremi ad extremum. vt patet 
      <lb ed="#P" n="127"/>de duabus equalitabus duarum vlnarum ad 
      ter<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tiam. sic in proposito de duobus vbiatis vel locatis ad  
      <lb ed="#P" n="129"/>vnum locum vitrique adequatum vel equalem. Nec 
      <!--333.xml-->
      <pb ed="#P" n="168-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>repugnat hoc ex parte loci vnius proppter rationem. 
      <lb ed="#P" n="2"/>iam dictam immediate. potest enim non obstante quod sit 
      <lb ed="#P" n="3"/>vnus terminare tales plures respectus et adequari 
      plu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ribus locatis corporibus nec terminatio vnius vel 
      <lb ed="#P" n="5"/>adequatio ad vnum includit negationem 
      adequatio<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nis ad equationem negationis vel terminationis al 
      <lb ed="#P" n="7"/>terius. nec ipsam concomitatur necessario absolute loquen 
      <lb ed="#P" n="8"/>do. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e681">
      ¶ Dices quod licet dimensio dimensioni 
      forma<lb ed="#P" n="9" break="no"/>liter non repugnet. quia non contrariantur: nec in eodem 
      <lb ed="#P" n="10"/>subiecto sed in diuersis ponuntur: tamen virtualiter et quo 
      <lb ed="#P" n="11"/>ad effectus repugnant. Nam vna dimensio necessario 
      <lb ed="#P" n="12"/>aliam expellit a loco in quem superuenit. E ita non 
      pos<lb ed="#P" n="13" break="no"/>sunt simul stare. Dico quod istud non valet. Nam 
      primo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>assumitur falsum. quia dimensio dimensioni non repugnat 
      <lb ed="#P" n="15"/>nec virtualiter: nec formaliter. Quod non formaliter: 
      <lb ed="#P" n="16"/>patet. Quod non virtualiter etiam patet. quia dimensio non est 
      <lb ed="#P" n="17"/>forma actiua. IIii. Phisicorum ca. de vacuo. et ita nul 
      <lb ed="#P" n="18"/>lum habet effectum. Unde dico quod expellere aliam 
      di<lb ed="#P" n="19" break="no"/>mentionem vel resistere sibi: non est effectus dimensionis 
      <lb ed="#P" n="20"/>sed magis est effectus mouentis vel locantis 
      effecti<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ue ipsam dimensionem. Secundo dato quod assumptum esset 
      <lb ed="#P" n="22"/>verum: adhuc dico quod aliqua virtute posset 
      suspendi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>talis effectus dimensionis scilicet expellendi aliud 
      corpu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ab illo loco: in quo poneretur. sicut suspensus fuit 
      ef<lb ed="#P" n="25" break="no"/>fectus ignis in camino babilonis ne corpara puerorum 
      <lb ed="#P" n="26"/>cremarentur. et sic dimensio in aliquo loco poneretur 
      <lb ed="#P" n="27"/>et tamen ab eodem loco corpus praexistens non expelleretur. 
      <lb ed="#P" n="28"/>ure etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e728">
      ¶ Secunda ratio est ista. Non est impossibile 
      <lb ed="#P" n="29"/>nec implicat contradictionem quod vna actio vel passio 
      <lb ed="#P" n="30"/>distincta essentialiter ab alia et prior naturaliter ea 
      pe<lb ed="#P" n="31" break="no"/>natur in re et in effectu ab aliquo agente sine illa. patet. 
      <lb ed="#P" n="32"/>sed positio alicuius corporis in aliquo loco et expulsio 
      <lb ed="#P" n="33"/>alterius ab eodem sic se habent quod essentialiter 
      distin<lb ed="#P" n="34" break="no"/>guntur patet: quia sunt in diuersis subiectis 
      essentiali<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ter distinctis quia vua in corpore posito de nouo: et 
      <lb ed="#P" n="36"/>alia in corpare expulso. et vna est prior naturaliter alia 
      <lb ed="#P" n="37"/>quia prius naturaliter ponitur superueniens corpus in 
      <lb ed="#P" n="38"/>loco: quam aliud expellatur: licet simul tpere fiai vtrumque. vel 
      da<lb ed="#P" n="39" break="no"/>to quod nullum ordinem habeant: adhuc vna potest poni sine 
      <lb ed="#P" n="40"/>alia. quia vna in nullo dependet ab alia essentialiter et 
      <lb ed="#P" n="41"/>necessario nec est respecius ad ipsam. sed solum ab 
      agen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>te et subiecto disposito. ergo etc. potest igitur vnum corpus 
      <lb ed="#P" n="43"/>poni in aliquo loco et aliud non expelli. et sic duo cor 
      <lb ed="#P" n="44"/>corpora in eodem loco.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e765">
      ¶ Tertiia ratio est ista non 
      ma<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gis repugnant duo corpara simul esse in eodom 
      loce<lb ed="#P" n="46" break="no"/>quam duo contraria etiam in suis excellentiis in eodem 
      sub<lb ed="#P" n="47" break="no"/>iecto: sed secundum non repugnat: sed est simpliciter 
      pos<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sibile sicut probatum est in. 3o. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e776">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Qarta ratio quorumcumque distinctio et pluralitas prior 
      <lb ed="#P" n="50"/>est distinctione et pluralitate loci: nec dependet 
      ex<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ea: illa possunt poni manere distincta et plura in eo de 
      <lb ed="#P" n="52"/>loco: vt videtur: sed distinctio et pluralitas corporum 
      <lb ed="#P" n="53"/>locabilium est prior distinctione locorum locantium 
      <lb ed="#P" n="54"/>nec dependet ab ea. prius enim naturaliter hoc 
      cor<lb ed="#P" n="55" break="no"/>pus est hoc et non aliud: et per consequens distinctum 
      <lb ed="#P" n="56"/>ab alio quam locetur. vnde et si fieret aliquod corpus extra 
      <lb ed="#P" n="57"/>celum: sicut posset fieri: et per consequens extra 
      locum<lb ed="#P" n="58" break="no"/>non minus esset distinctum a quocumque alio: quam si 
      fie<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ret in loco vel etiam infra celum. Et similiter de qui 
      <lb ed="#P" n="60"/>libet talium si fieret extra celum. ergo etc. Probat enim 
      <lb ed="#P" n="61"/>ista ratio quod nulla contradictio implicatur ex plura 
      <lb ed="#P" n="62"/>litate corporum nec ex vnitate loci:  duo corpora 
      po<lb ed="#P" n="63" break="no"/>uantur simul in eodem loco: nec minus sunt 
      distin<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cta corpora ab inuicem quam si in pluribus locis 
      pone<lb ed="#P" n="65" break="no"/>retur. ita quod vnitas vel pluralitas loci accidit corpi¬ 
      <!--333.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ribus locatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e822">
      ¶ Quintam rationem adducit vnus 
      <lb ed="#P" n="67"/>doctor talem. quacunque adinuicem distantia localiter 
      <lb ed="#P" n="68"/>possunt simul conuerti in aliquod tertium: ipsa etiam 
      <lb ed="#P" n="69"/>sibi inuicem praesentia possunt in illud conuerti. 
      Ma<lb ed="#P" n="70" break="no"/>gis enim videtur conuenire conuersioni et 
      simulta<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ti sue: quod conuersa sint presentia sibi inuicem quam 
      disian<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tia. vel saltem non minus videtur conuenire. sed vit 
      <lb ed="#P" n="73"/>tute aliqua simpliciter est possibile: quod duo 
      corpora<lb ed="#P" n="74" break="no"/>quanta in diuersis locis posit a et distantia simul 
      conuer<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tantur in corpus tertium: puta due substantie panis 
      <lb ed="#P" n="76"/>in corpus christi ergo virtute aliqua est possibile: 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod duo quanta sibi inuicem presentia secundum se tota 
      <lb ed="#P" n="78"/>et per consequens in eodem loco existentia in idem 
      <lb ed="#P" n="79"/>conuertantur et per consequens possibile est quod 
      duo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>corpora simul sint in eodem loco.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e855">
      ¶ Sed ista 
      ratio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>videtur mihi supponere illud: quod deberet probare 
      <lb ed="#P" n="82"/>Supponit enim quod ponantur duo corpora libi 
      in<lb ed="#P" n="83" break="no"/>uicem presentia secundum se tota: et sic in eodem loco: et 
      pro<lb ed="#P" n="84" break="no"/>bat quod si sic ponerentur possent simul conuerti: sicut 
      <lb ed="#P" n="85"/>distantia. et hoc nihil est ad propositum. Diceretur enim 
      <lb ed="#P" n="86"/>quod suppositio est impossibilis et falsa. Et id eo forte 
      <lb ed="#P" n="87"/>deberet aliter formari ista ratio sic. quacunque possunt 
      <lb ed="#P" n="88"/>conuerti in aliquod tertium existens in loco possunt 
      <lb ed="#P" n="89"/>fieri presentia illi loco simul sine conuersione: vt 
      vi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>detur. sed duo corpora possunt simul conuerti in ter 
      <lb ed="#P" n="91"/>tium existens in loco. ergo simul possunt fieri presentia 
      <lb ed="#P" n="92"/>ante conuersionem vel sine conuersione illi loco. et 
      <lb ed="#P" n="93"/>per consequens simul possunt esse plura corpora 
      si<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mul in eodem loco.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e888">
      ¶ Sic igitur dico quod plura 
      cor<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pora absolute loquendo possunt esse simul in eodem. 
      <lb ed="#P" n="96"/>loco: nec implicat hoc contradictionem. et hoc sine 
      <lb ed="#P" n="97"/>gloriosa siue non. quia de quibuscunque probant 
      praemis<lb ed="#P" n="98" break="no"/>se rationes.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e900">
      ¶ Secundo dico quod duo corpora vel 
      plu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ra tota possunt esse in eodem loco dimensiue vel cum 
      <lb ed="#P" n="100"/>cunscriptiue vtrunque: ita quod ambo circunscribentur 
      <lb ed="#P" n="101"/>a loco. et vtrunque occuparet locum: et repleret. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e909">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Hoc probo. Possibile est duo corpora simul esse 
      <lb ed="#P" n="103"/>realiter et veraciter in eodem loco: sicut iam probati 
      <lb ed="#P" n="104"/>est. sed non est hoc minus possibile secundum modum 
      na<lb ed="#P" n="105" break="no"/>turalem existendi corpus in loco: quansecundum aliquem 
      <lb ed="#P" n="106"/>alium modum. Modus autem naturalis 
      existendi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>corpus in loco est esse in loco dimensiue vel 
      circun<lb ed="#P" n="108" break="no"/>scriptiue vt patet. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e927">
      ¶ Secundo sic. sicut non est 
      <lb ed="#P" n="109"/>impossibile in duobus fundamentis vel subiectis 
      <lb ed="#P" n="110"/>equalibus tertio fundari duos respectus 
      intrinse<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cos equalitatis ad illud tertium. ita non est 
      impossibi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>le in duobus corporibus equalibus alicui loco 
      fun<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dari duos respecius extrinsecos passiue 
      circunscri<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ptionis ad ipsum locum simul terminatos: vt vide 
      <lb ed="#P" n="115"/>tur: sed illud non est possibile. ergo nec istud.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e945">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tio dico quod duo corpora vel plura possunt esse simul 
      <lb ed="#P" n="117"/>in eodem loco non dimensiue vel circunscriptiue sed 
      <lb ed="#P" n="118"/>presentialiter et vere et realiter suo modo: sicut 
      cor<lb ed="#P" n="119" break="no"/>pus christi est in altari cum sua quantitate. licet non 
      <lb ed="#P" n="120"/>sit ibi dimensiue vel circunscriptiue.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e958">
      ¶ Hoc probo 
      <lb ed="#P" n="121"/>sic primo. sicut posset deus substantiam corporis se 
      <lb ed="#P" n="122"/>paratam a dimensione vnam vel plures ponere 
      in<lb ed="#P" n="123" break="no"/>loco non circumscriptiue vel dimensiue: ita et 
      substan<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tiam coniunctam dimensioni: vt videtur. Non enim 
      <lb ed="#P" n="125"/>respectus presentie ipsius substantie corporis ad 
      lo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cum dependet ex ipsa dimentione: sed ex suanstantia 
      <lb ed="#P" n="127"/>sicut ex fundamento: et ex loco sicut ex termino et 
      <lb ed="#P" n="128"/>ex agente. sed substantia corporis separata a 
      dimen<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sione posset fieri presens vna vel plures eidem loco 
      <lb ed="#P" n="130"/>non dimensiue nec circunscriptiue. quia tunc dimensio 
      <!--334.xml-->
      <pb ed="#P" n="168-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non esset sibi ratio essendi in loco: nec ipsa ex se 
      ha<lb ed="#P" n="2" break="no"/>bet partem extra partem. igitur etiam substantia 
      cor<lb ed="#P" n="3" break="no"/>poris vna vel plures potest esse in eodem loco non 
      <lb ed="#P" n="4"/>dimensiue vel circumscriptiue.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e997">
      ¶ Secundo sic et est de 
      <lb ed="#P" n="5"/>quantitate et substantia corporis coniuncta quantitati de 
      <lb ed="#P" n="6"/>us potest facere corpus quantum esse in loco sic quod totum 
      <lb ed="#P" n="7"/>corpus est in toto loco. et totum in qualibet parte 
      <lb ed="#P" n="8"/>vt patet de corpore christi et sua quantitate in alta 
      <lb ed="#P" n="9"/>ri sub specie panis et hoc idem posset si species pa 
      <lb ed="#P" n="10"/>nis esset equalis secundum quantitatemipsi 
      corpo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ri christi: sicut probatum est supra in tractatu de 
      <lb ed="#P" n="12"/>eucharistia: sed vnum corpus existens hoc mode 
      <lb ed="#P" n="13"/>in vno loco nullam habet repugnantiam ad aliud 
      <lb ed="#P" n="14"/>corpus in eodem loco quin possint eo modo simul 
      sta<lb ed="#P" n="15" break="no"/>re vt videtur. Non plus enim habent repugnantiam 
      <lb ed="#P" n="16"/>ab inuicem sub tali modo existendi quam sub modo 
      exi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>stendi vtrumquam dimensiue. ergo etc. Sic ergo diffinitiue 
      <lb ed="#P" n="18"/>si tantum in vno loco vel presentialiter et non 
      diffini<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tiue si in pluribus locis possunt esse duo corpora 
      in<lb ed="#P" n="20" break="no"/>eodem loco vnico vel solo: vel in pluribus sic quod 
      am<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bo in quo ibet locorum illorum vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1037">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#P" n="22"/>tunc est dubium qualis respectus est corporis ad 
      lo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cum: in quo est non dimensiue vel circunscriptiuem 
      <lb ed="#P" n="24"/>sed quasi simplex et indiuisibile: vt angelus suo 
      mond<lb ed="#P" n="25" break="no"/>vtrum scilicet talis respctus sit simplex et indiuisibilis non 
      <lb ed="#P" n="26"/>coextensus corpori. An vtrum sit diuisibilis habens 
      <lb ed="#P" n="27"/>partem extra partem et coextensus corpori. Non 
      pri<lb ed="#P" n="28" break="no"/>mo modo vt videtur. quia tunc proprius modus ext 
      <lb ed="#P" n="29"/>stendi spiritum in loco conueniret corpori. quod est 
      <lb ed="#P" n="30"/>impossibile. sicut impossibile est quod proprius modus cor 
      <lb ed="#P" n="31"/>poris puta dimensiue existere in loco conueniat 
      cor<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pori. Et similiter talis respectus tunc esset forma 
      <lb ed="#P" n="33"/>spiritualis non extensa. et per consequens non 
      edu<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cta: quod non videtur nec secundo modo. quia talis 
      re<lb ed="#P" n="35" break="no"/>spectus habet partem extra partem vel partem et 
      <lb ed="#P" n="36"/>partem videtur quod sicut totus respectus terminatur ad 
      <lb ed="#P" n="37"/>totum locum sic pars respectus ad partem loci: et 
      <lb ed="#P" n="38"/>sic corpus secundum illum respectum est in locodimensiuo 
      <lb ed="#P" n="39"/>circumscriptiue: cuius oppositum dicebatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1079">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>hoc autem respondetur ab vno doctore in suo 
      coli<lb ed="#P" n="41" break="no"/>beto: quod sicut non est inconueniens fundari in 
      subie<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cto indiuisibili formam diuisibilem habentem 
      par<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tem et partem et extra partem: sicut motum continu 
      <lb ed="#P" n="44"/>um in angelo: qui secundum doctores magnos 
      potes<lb ed="#P" n="45" break="no"/>moueri motu continuo secundum continuitatem spacii: licet 
      <lb ed="#P" n="46"/>sit in se simplex et indiuisibilis. sic non est 
      inconueni<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ens fundari in corpore diuisibili respectum 
      indiui<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sibilem existendi in loco: qui respectus totus est 
      inte<lb ed="#P" n="49" break="no"/>to corpore et totus in qualibet parte: et 
      terminatu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>totus ad totum locum et totus ad quamlibet 
      partem<lb ed="#P" n="51" break="no"/>loci et tunc diceretur quod talis repectus spiritualis qrgo 
      <lb ed="#P" n="52"/>isto modo: et solum creatur a deo nec educitur 
      depo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tentia subiecti. et est simpliciter supernaturalis: nec 
      <lb ed="#P" n="54"/>est eiusdem rationis cum illo respectu angeli ad 
      lo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cum in quo est. vnde nec corpus vniuoce est in loco 
      <lb ed="#P" n="56"/>cum spiritu secundum istum respectum. patet quia 
      to<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tum corpus est in toto loco et totum in qualibet 
      par<lb ed="#P" n="58" break="no"/>te. Non sic autem totus spiriius et quelibet pars 
      <lb ed="#P" n="59"/>quia in spiritu nec est totum nec pars. Et ita patet 
      <lb ed="#P" n="60"/>quod fundamentum variatur et per consequens 
      ratio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>respectus. Quod autem talis respeetus simplex et 
      <lb ed="#P" n="62"/>indiuisibilis possit in corpore recipi: licet sit quantum et 
      <lb ed="#P" n="63"/>indiuisibile. patet. sicut etiam anima simplex et 
      ind<lb ed="#P" n="64" break="no"/>uisibilis recipitur in corpore diuisibili et quanto. Et 
      <lb ed="#P" n="65"/>ponitur vnum aliud exemplum quod respecius realis 
      <!--334.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>totius ad partes suas simplex est et indiuisibilis se 
      <lb ed="#P" n="67"/>li toti conueniens: et non conuenit parti alicui: sicut 
      <lb ed="#P" n="68"/>nec esse totum: et tamen recipitur in toto: quod est 
      di<lb ed="#P" n="69" break="no"/>uisibile et quantum: sic in proposito etiam est possibile 
      <lb ed="#P" n="70"/>vt videtur. ita quod iste respectus non diuiditur nec 
      ex<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tenditur extensione fundamenti: sicut nec ille. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1155">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Aliter etiam respondet idem doctor quod corpus 
      <lb ed="#P" n="73"/>et est ens vel hoc ens: et est quantum vel hoc quantum. et 
      <lb ed="#P" n="74"/>in ipso distinguitur ex natura rei ratio entitatis a 
      <lb ed="#P" n="75"/>ratione quantitatis. Et hoc ens ab hoc quanto. et prius 
      <lb ed="#P" n="76"/>natura est hoc ens quam quantum vel hoc quantum 
      <lb ed="#P" n="77"/>Et tunc dicit vltra quod talis respectus simplex et 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>diuisibilis posset fundari super corpus inquantum 
      <lb ed="#P" n="79"/>hoc ens: quia vt sic non couenit sibi habere partem 
      <lb ed="#P" n="80"/>et partem vel extra partem. ssc enim conueniret cut 
      <lb ed="#P" n="81"/>libet enti: vel quod est hoc ens. sed sibi conuenit 
      habe<lb ed="#P" n="82" break="no"/>re partem et partem quantum est. et vt sic ab 
      aliqui<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bus diceretur non posse fundari in eo talem 
      respe<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ctum simplicem et indiuisibilem: qui non valent 
      te<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nere primam responsionem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1188">
      ¶ Sed ista 
      respon<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sio non placet mihi. Supponitenim ens vniuoce 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ci et vniuocatione reali de entibus: et distingui ens 
      <lb ed="#P" n="88"/>es ex natura rei ab ente tali vel tali: quanto: vel 
      quali<lb ed="#P" n="89" break="no"/>vel substantiali: cuius oppositum dixi et probaui 
      in<lb ed="#P" n="90" break="no"/>primo. distinctione. 8. Similiter etiam prima 
      respon<lb ed="#P" n="91" break="no"/>sio non est necessaria: licet possit sustineri: sed potest 
      <lb ed="#P" n="92"/>dici quod tali respectus fundatus in corpeare non est 
      sim<lb ed="#P" n="93" break="no"/>plex et indiuisibilis: sed habens partem et partem 
      <lb ed="#P" n="94"/>vel extra partem. sicut et corpus vel quantum inquo 
      fun<lb ed="#P" n="95" break="no"/>datur. Ita quod totus est in toto corpore et pars in 
      par<lb ed="#P" n="96" break="no"/>te. nec oportet quod secundum ipsum corpus sit in loco dimen 
      <lb ed="#P" n="97"/>siue vel circunscriptiue. Tum quia corpus sic 
      exi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>stens in loco potest esse maius loco. Tum quia licet 
      <lb ed="#P" n="99"/>totus respectus sit in toto corpore: et pars in parte 
      <lb ed="#P" n="100"/>totus tamen respectus potest terminari ad totum 
      le<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cum: et similiter qualibet pars eius: sicut totum corpus 
      <lb ed="#P" n="102"/>ponitur in toto loco. Et similiter quelibet pars eius 
      <lb ed="#P" n="103"/>in toto loco. et sic non dimensiue vel circunscriptiue 
      <lb ed="#P" n="104"/>Et dato quod sit educibilis de corpore et sibi 
      coexten<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sus non tamen oportet quod a creatura vel natura 
      pos<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sit educi: sicut nec de multis aliis: hoc sequitur vt 
      <lb ed="#P" n="107"/>alias ego dixi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1238">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Ex quo etiam patet quod non est eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="109"/>iste respectus cum vbi circunscriptiuo vel 
      di<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mensiuo: qui sic totus terminatur ad totum locum 
      <lb ed="#P" n="111"/>quod pars ad partem non ad totum. Sic de isto 
      dubio<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nisi quod in prima reponsione illius doctoris ponitur 
      <lb ed="#P" n="113"/>vnum exemplum valde dubium de respectu totius 
      <lb ed="#P" n="114"/>extensi ad partes. Non enim videretur esse simplex 
      <lb ed="#P" n="115"/>et indiuisibilis et inextensus: sed videtur extenius. 
      <lb ed="#P" n="116"/>sic quod totus respectus conueniat toti: et pars illius 
      re<lb ed="#P" n="117" break="no"/>spectus conuenit parti: nec tamen pars dicatur 
      to<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tum: sicut nec pars respectus dicitur totus respectus 
      <lb ed="#P" n="119"/>sed pars eius: tamen etiam sic dicendo apparent 
      ali<lb ed="#P" n="120" break="no"/>qua dubia. et ideo sub dubio relinquatur: an totius 
      <lb ed="#P" n="121"/>quanti ad partes sit realis respectus. Et dato quod sic. quia 
      <lb ed="#P" n="122"/>bene ponunt aliqui quod non. cum totum homogeneum 
      <lb ed="#P" n="123"/>non sit aliud a partibus: an sit simplex vel toti 
      co<lb ed="#P" n="124" break="no"/>extensus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1277">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Quarto dico quantum ad presentem articulum: quod 
      <lb ed="#P" n="126"/>duo corpora vel plura possunt simul esse in eodem 
      <lb ed="#P" n="127"/>loco: sic quod vnumdimensiue vel circumscriptiue et aliud 
      <lb ed="#P" n="128"/>non dimensiue licet presentialiter. Et hoc satis 
      ap<lb ed="#P" n="129" break="no"/>paret ex dictis. Qua ratione enim est possibileam 
      <lb ed="#P" n="130"/>bosimul esse in loco dimensiue vel ambonon dimen¬ 
      <!--335.xml-->
      <pb ed="#P" n="169-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>siue: eadem ratione vnum dimensiue secundum 
      mo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dum existendi naturalem et aliud non dimensiue prae 
      <lb ed="#P" n="3"/>ter modum essendi naturalem. Non est enim 
      diffic<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lius: quod vnum existat secundum modum essendi 
      na<lb ed="#P" n="5" break="no"/>turalem et aliud non: quam quod ambo preter modum 
      na<lb ed="#P" n="6" break="no"/>turalem vt videtur. potest enim in vno causari 
      mo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>dus non naturalis et in alio relinqui modus natura 
      <lb ed="#P" n="8"/>lis. Sic igitur patet quod diuersimode possibile est 
      ab<lb ed="#P" n="9" break="no"/>solute loquendo duo vel plura corpora in eodem 
      lo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>co quia nulla repugnantia in hoc inuenitur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1322">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Ultimo dico: quod aliquando defacto ita fuit et est 
      <lb ed="#P" n="12"/>modo: quod duo corpora fuerunt vel sunt simul puta 
      <lb ed="#P" n="13"/>corpus christi cum corpore virginis in natiuitate 
      <lb ed="#P" n="14"/>quia exiuit clauso vtero. Et similiter corpus 
      christi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tum corpere lapidis in resurrectione. quia chrisius in 
      resurri<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ctione sua surrexit clauso sepulchro. Et similiter cum ia 
      <lb ed="#P" n="17"/>nuis clausis: quando intrauit ad discipulos: et simili 
      <lb ed="#P" n="18"/>ter cum corpore celi in ascensione: et modo etiam est 
      <lb ed="#P" n="19"/>simul cum celo empyreo. in quo casu patet quod licet 
      pos<lb ed="#P" n="20" break="no"/>set quantum ad alia iustineri forte responsio aliorum 
      <lb ed="#P" n="21"/>de translatione corporis ab extremo in extremum 
      <lb ed="#P" n="22"/>non per medium: tamen hic non potest sustineri quin 
      <lb ed="#P" n="23"/>fuerint duo corpora simul in ascensione scilicet corpus 
      chr<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sti et celum empyreum: in quo collocatur: et stat modo 
      ce<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lo non diuiso. quia non est nature diuisibilis. Nec 
      po<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nitur ab aliquo diuidi: dato quod in ipso sit corpus 
      chri<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sti: similiter et erunt cum ipso corpora beatorum. in 
      <lb ed="#P" n="28"/>celo empyreo post resurrectionem quiescentium 
      <lb ed="#P" n="29"/>igitur aliorum responde¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1366">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Ad primum iur vnomodo quod 
      Arisio<lb ed="#P" n="31" break="no"/>te. intendit probare quod spacium non est locus sicut 
      <lb ed="#P" n="32"/>aliqui posuerunt. Nam cum ipsum spacium sit 
      il<lb ed="#P" n="33" break="no"/>lud quod est: et continetur inter latera continentis 
      <lb ed="#P" n="34"/>donec superueniat aliud corpus et sic habeat 
      ratio<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nem locati: sequitur si spacium est locus: quod sit eadem 
      <lb ed="#P" n="36"/>pimensio loci et locati. hoc autem est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="37"/>et impossibile secundum eum: vbicumque loquitur de 
      <lb ed="#P" n="38"/>loco et locato. et ideo impossibile est quod spacium sit 
      <lb ed="#P" n="39"/>locus. Aliter respondetur quod dimensiones loci et 
      lo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cati sunt eedem. Non quia sint vna dimensio: sed quia 
      <lb ed="#P" n="41"/>sunt equales et simul: quando locatur dimensiue 
      lo<lb ed="#P" n="42" break="no"/>catur in loco: et vna infra aliam continetur. Nec 
      di<lb ed="#P" n="43" break="no"/>stant situaliter: sicut duo locata in diuersis locis 
      <lb ed="#P" n="44"/>Et ita nihil habent de intento. hoc enim posito 
      po<lb ed="#P" n="45" break="no"/>test dimensio loci esse vna et dimensio locati esse 
      plu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>res et plura locata sicut dictum est supra: quod 
      dimen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>sio locati potest esse vna. et dimensiones loci plures 
      <lb ed="#P" n="48"/>quando vnum corpus est in pluribus locis. Non 
      <lb ed="#P" n="49"/>enim magis necessario connumeratur locus locato 
      <lb ed="#P" n="50"/>quam econuerso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1414">
      ¶ Ad secundum dico quod dimensiones 
      <lb ed="#P" n="51"/>non sunt rationes formales immo nec virtuales 
      re<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pugnandi duo corpora in eodem loco. quia nec 
      re<lb ed="#P" n="53" break="no"/>pugnant sibi inuicem circa eundem locum: vt magis 
      <lb ed="#P" n="54"/>ostensum est supra. Et dato quod essent rationes 
      repu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>gnandi virtualiter quo ad effectus: tamen possunt 
      <lb ed="#P" n="56"/>tales effectus suspendi manentibus dimensionibus 
      <lb ed="#P" n="57"/>ipsis vt superius dicebatur. A philosophum 
      quan<lb ed="#P" n="58" break="no"/>to phisicorum dico quod estimauit simpliciter 
      repugna<lb ed="#P" n="59" break="no"/>re simul circa eundem locum plura locata: et 
      ratio<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nem illius repugnantie attribuit dimensionibus. Et 
      <lb ed="#P" n="61"/>adeo dixisset consequenter quod stantibus 
      dimennsioni<lb ed="#P" n="62" break="no"/>bus nullo modo nec aliqua virtute duo corpora 
      po<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sunt siu esse in eodem loco. Et ad hoc mouebatur. quis 
      <lb ed="#P" n="64"/>non vibebat nec experiebatur oppositum fieri: sicut 
      <lb ed="#P" n="65"/>nec fit per naturam. Et ideo reputauit simpliciter 
      <!--335.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>impossibile: licet male hoc probasset 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1456">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Ad tertium dicitur vno modo de contrariis quod 
      <lb ed="#P" n="68"/>non possunt simul stare in eodem subiecto saltem in 
      <lb ed="#P" n="69"/>suis excellentiis. quia circa idem subiecium mutuo 
      <lb ed="#P" n="70"/>se expellunt. sed non est simile de duobus corporibus 
      <lb ed="#P" n="71"/>circa eundem locum. Non enim dimensiones eorum 
      <lb ed="#P" n="72"/>sunt contrarie: nec ponuntur circa idem subiectum 
      <lb ed="#P" n="73"/>Similiter etiam de duabus formis quae ponuntur cit 
      <lb ed="#P" n="74"/>ca idem subiecium: inter quas est 
      incompossibili<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tas formalis: licet sint eiusdem rationis non 
      ratio<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ne contrarietatis vel habitus et priuationis: sed 
      ra<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tione capacitatis subiecti que per vnam illarum 
      ter<lb ed="#P" n="78" break="no"/>minatur et completur: et fit ex ipsa et subiecto forma 
      <lb ed="#P" n="79"/>liter vnum: et sic sequitur vnitatem subiecti. non sic 
      <lb ed="#P" n="80"/>vero locatum vnitatem loci. Sed aliter dico sicut 
      di<lb ed="#P" n="81" break="no"/>xi alias in. III. quod tam duo contraria in suis 
      exceller<lb ed="#P" n="82" break="no"/>iiis quam etiam due forme accidentales etiam absolum 
      <lb ed="#P" n="83"/>te et eiusdem rationis possunt simul in eodem 
      subie<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cto. nec habent incompossibilitatem similiter vel 
      repu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>gnantiam formalem. Et ideo non valet 
      argumen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tum minor enim est falsa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1502">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Ad quarium respondet vnus doctor in quarto 
      <lb ed="#P" n="88"/>suo: quod non est simile de vno corpore in pluribus 
      lo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cis et de pluribus corporibus in vno loco localiter 
      <lb ed="#P" n="90"/>primum enim est impossibile: sed secundum est possibile. 
      <lb ed="#P" n="91"/>Et rationem assignat. quia si ponatur idem corpus in 
      <lb ed="#P" n="92"/>pluribus locis localiter: sicut locus est extra locum 
      <lb ed="#P" n="93"/>et diuiditur a loco: ita oportet locatum diuidi a 
      se<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ipso: et per consequens non manere vnum: sed non 
      <lb ed="#P" n="95"/>sic in proposito. Non enim oportet aliquid a seipso 
      <lb ed="#P" n="96"/>diuidi vel separari: dato quod duo corpora sint in 
      eo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dem loco. Sed ista solutio nihil valet. Primo quia 
      <lb ed="#P" n="98"/>non video quare plus locatum distinguatur vel 
      di<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uidatur si ponatur in pluribus locis dimensiue quam 
      <lb ed="#P" n="100"/>quando ponitur sacramentaliter. Ita enim veraciter 
      <lb ed="#P" n="101"/>presens est et realiter pluribus locis diuisis et 
      distan<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tibus. sicut quando localiter. Secundo quia non 
      vi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ydeo quare oporteat corpus diuidi et mutiplicari: 
      <lb ed="#P" n="104"/>quando ponitur in pluribus locis localiter: quam 
      opor<lb ed="#P" n="105" break="no"/>teat corpori vniri vel vnum fieri secundum 
      vnita<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lem loci: quando ponuntur plura in eodem loco. et 
      <lb ed="#P" n="107"/>tamen non oportet secundum. ergo nec primum. Et 
      <lb ed="#P" n="108"/>ideo dico sicut dixi supra in hoc quarto. quod idem 
      cor<lb ed="#P" n="109" break="no"/>pus absolute loquendo potest simul esse in pluribus 
      <lb ed="#P" n="110"/>locis dimensiue et circumscriptiue: et duo etiam in eodem 
      <lb ed="#P" n="111"/>loco dimensiue et circunscriptiue 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1559">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Ad quintum dico quod ex illa positione non 
      sequi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tur locum simul esse vel posse esse plenum et vacuum 
      <lb ed="#P" n="114"/>vel non plenum simpliciter Nam si locus habet in 
      <lb ed="#P" n="115"/>se corpus occupans ipsum: dico quod est plenus et non 
      <lb ed="#P" n="116"/>potest dici vacuus: quia vacuitas absolute dicta 
      di<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cit priuationem vel carentiam. cuiuslibet corporis 
      <lb ed="#P" n="118"/>a loco: in quo natum est esse tale corpus. Non sic est 
      <lb ed="#P" n="119"/>autem posito vno corpore in loco: non autem aliom 
      <lb ed="#P" n="120"/>quod posset adhuc capere ipse locus. Unde non est 
      <lb ed="#P" n="121"/>dicendus locus talis plenus et non plenus absolute: sed 
      ab<lb ed="#P" n="122" break="no"/>solute plenus licet quod sit plenus non habeat ex corpore: quod 
      <lb ed="#P" n="123"/>non est in ipso: et quod posset adhuc suscipere: sed 
      ma<lb ed="#P" n="124" break="no"/>gis ex corpore quod est in ipso: et actualiter occupat 
      <lb ed="#P" n="125"/>ipsum. alioquin enim posset dici etiam dato quod in 
      <lb ed="#P" n="126"/>loco non posset esse simul nisi vnum corpus posset dici 
      lo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cus simul plenus et non plenus: vel vacuus quiadum habet vnum 
      <lb ed="#P" n="128"/>corpus caret alio quod potest suscipare: licet non simul cum 
      <lb ed="#P" n="129"/>illo. Si igitur dicatur locus plenus et non pleus non debet dici 
      <lb ed="#P" n="130"/>absolute sed debet dici plenus. vno corpere lI illo quod habet 
      <!--336.xml-->
      <pb ed="#P" n="169-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et non plenus alio quo caret. Et ista non contradicunt 
      <lb ed="#P" n="2"/>quia non sunt secundum idem vel respectu eiusdem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1615">
      ¶ Ad 
      sex<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tum de punctis et superficiebus et lineis simul positis 
      <lb ed="#P" n="4"/>etc. Respondetur multipliciter. Uno modo quod talia 
      <lb ed="#P" n="5"/>simul posita sine subiectis diuersis facerent vel 
      com<lb ed="#P" n="6" break="no"/>stituerent vnum. quia secundum aliquos non habent vnde 
      distin<lb ed="#P" n="7" break="no"/>guantur ab inuicem: nisi ex subiectis. secundum aliquos 
      fa<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cerent vnum sine subiectis. quia homogenea simul 
      com<lb ed="#P" n="9" break="no"/>currentia faciunt vnumquantum est ex se: sicut vinum et vinum 
      <lb ed="#P" n="10"/>et aqua cum aqua posita constituit vnam aquam: sic etiam 
      <lb ed="#P" n="11"/>duo puncta vel due linee simul posite facerent. Quod 
      <lb ed="#P" n="12"/>hic autem ponuntur manere subiecta distincta: puta 
      sub<lb ed="#P" n="13" break="no"/>stantie ipse: et ideo dimensiones et puncta manent 
      distin<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cta omnia. et non cedunt in vnum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1644">
      ¶ Alius dicit quod pum 
      <lb ed="#P" n="15"/>ctus et linea: et talia mathematica non solum habent 
      <lb ed="#P" n="16"/>quod distinguantur et numerentur ex subiectis et 
      indiui<lb ed="#P" n="17" break="no"/>duentur per ipsa: quod est commune aliis accidentibus 
      <lb ed="#P" n="18"/>sed ex situ diuerso vel vario habent quod varientur: et 
      di<lb ed="#P" n="19" break="no"/>uersentur. Unde dato quod non manerent subiecta duari 
      <lb ed="#P" n="20"/>linearum: si tamen mancrent in sitibus diuersis: adhuc 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>stinguerentur et vtroque circumscripto: puta tam 
      diuer<lb ed="#P" n="22" break="no"/>sis subiectis quam diuersis sitibus non manet ratio 
      di<lb ed="#P" n="23" break="no"/>stinctionis talium. Et ideo dicit vltra quod punctum ad 
      <lb ed="#P" n="24"/>ditum vel simul positum puncto vel linea siue 
      subie<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cto faciunt vnum. sed non oportet si ponantur mane 
      <lb ed="#P" n="26"/>re subiecta distincta: sicut ponuntur in proposito 
      due<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ubstantie vel duo corpora.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1675">
      ¶ Contra primam 
      so<lb ed="#P" n="28" break="no"/>lutionem videtur michi primo quod indiuisibile 
      addi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tum indiuisibili: licet sint eiusdem rationis: non pro 
      <lb ed="#P" n="30"/>pter hoc constituunt vnum. Non enim partes 
      si<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cut debet habere totum homogeneum: nec possunt 
      <lb ed="#P" n="32"/>cedere in vnum habens partes: quod sit eiusdem 
      ratio<lb ed="#P" n="33" break="no"/>nis cum eis sicut patet. Et ideo puto quod puncta 
      si<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mul posita etiam sine subiecto non cederent in vnum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1693">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Secundo quia sicut due linee vel superficies sine 
      sul<lb ed="#P" n="36" break="no"/>iecto simul posite necessario facerent vnum: ita et 
      due<lb ed="#P" n="37" break="no"/>substantie: puta due aque vel duo vina. et sic secundum illam 
      <lb ed="#P" n="38"/>responsionem sicut due superficies sine subiectis non 
      <lb ed="#P" n="39"/>possent stare simul et manere distincte in eodem loco 
      <lb ed="#P" n="40"/>ita nec due tales substantie nec due linee vel 
      dimen<lb ed="#P" n="41" break="no"/>siones in talibus substantiis. et sic non possent esse 
      due<lb ed="#P" n="42" break="no"/>aque vel duo vina in eodem loco: quod est falsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1713">
      ¶ 
      Co<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tra secundam responsionem quantum ad illud quod addit: qui 
      <lb ed="#P" n="44"/>mathematica ex situ distinguuntur et numerantur vel 
      <lb ed="#P" n="45"/>tra subiectum. quia nec per subiectum nec per situm. O 
      <lb ed="#P" n="46"/>non per subiectum patet. quia patseunt separari a subiecto: 
      si<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cut quantitas in sacramento. Quod non per situm. quia situs 
      <lb ed="#P" n="48"/>est aliquid posterius quantitate situata vel 
      posita<lb ed="#P" n="49" break="no"/>quare etc. Similiter etiam situs non dicit nisi 
      respecti<lb ed="#P" n="50" break="no"/>situati ad locum. sed non oportet quod talis respectus sit 
      vni<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sed potest multiplicari et distingui dato quod locus sit 
      <lb ed="#P" n="52"/>vnus. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1737">
      ¶ Contra aliud etiam quod dicitur in hac 
      <lb ed="#P" n="53"/>solutione scilicet quod consideratio linee vt in subiecto est 
      <lb ed="#P" n="54"/>naturalis et non mathema. Et ita mathematicus non 
      <lb ed="#P" n="55"/>potest summere distinctionem istorum puta linearum 
      <lb ed="#P" n="56"/>vel punctorum vel huiusmodi ex subiectis: sed tantum ex 
      di<lb ed="#P" n="57" break="no"/>uerso situ: qui ad mathematicum pertinet: arguit 
      <lb ed="#P" n="58"/>alius doctor. quia eadem est linea mathematica et 
      na<lb ed="#P" n="59" break="no"/>turalis differunt solum secundum considertationeem ab 
      <lb ed="#P" n="60"/>stractiuam linee a qualitatibus phisicis: non intel 
      <lb ed="#P" n="61"/>ligo eas quando intelligitur linea. ergo ex eisdem 
      <lb ed="#P" n="62"/>realiter accipitur distinctio vel nunmeratio linee 
      na<lb ed="#P" n="63" break="no"/>turalis et mathematice. et si separate a subiectis 
      si<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mul posite faciunt vnum: sicut dicunt alii eadem 
      ra<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tione et coniuncte subiectis. quia sunt eedem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1769">
        <!--336.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Sed ista obiectio non videtur ad mentem 
      pre<lb ed="#P" n="67" break="no"/>dicte responsionis. Non enim vult praedicta responsio 
      <lb ed="#P" n="68"/>quod alia sit linea naturalis a mathematica: sed eadem 
      <lb ed="#P" n="69"/>realiter. Alioquin geometra nullam scientiam 
      habe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ret de linea naturali coniuncta qualitatibus 
      sensibi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>libus: nec de mensura vel passione eius: quod est falsum: 
      <lb ed="#P" n="72"/>sed intendit quod ex alio habet distingui inquantum est 
      na<lb ed="#P" n="73" break="no"/>turalis. quia per subiectum et ex alio inquantum 
      mathema<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tica. quia per situm sicut eadem existens diuersimode 
      consi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>deratur a naturali philosopho et mathematico.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1798">
      ¶ Soluitur 
      <lb ed="#P" n="76"/>autem aliter predictum argumentum quod non oportet 
      pus<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cta simul posita concurrere in vnu: nec superficies  
      <lb ed="#P" n="78"/>militer nec lineas: nec corpora. dato quod sint in eodem 
      <lb ed="#P" n="79"/>loco. Ad philosophum vero respondetur quod punctus 
      <lb ed="#P" n="80"/>additus puncto non facit maius. quia non plus habetur 
      <lb ed="#P" n="81"/>continuum quam prius: licet remaneat a puncto distinctus 
      <lb ed="#P" n="82"/>et sic eodem modo se habent ista duo puncta ad constiti 
      <lb ed="#P" n="83"/>tionem continui sicut et vnum. non quia sint vnum simi iter 
      <lb ed="#P" n="84"/>de lineis in eodem loco vel situ non aliter se habent ad 
      <lb ed="#P" n="85"/>constitutionem alicuius figure quam vna tantum. patet. 
      <lb ed="#P" n="86"/>et sic non refert quantum ad mathematicum vna linea 
      <lb ed="#P" n="87"/>et plures simul. quia non variatur figura: nec plus 
      con<lb ed="#P" n="88" break="no"/>stituitur per illas plures quam per vnam. Ex hoc autem 
      <lb ed="#P" n="89"/>non habetur quod fiant vna linea vel vnus punctus. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Et similiter dico quod nec fit vnum corpus dato quod sint 
      <lb ed="#P" n="91"/>plura corpora simul: licet bent oporteat quod sint 
      figu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>re similis et quantitatis equalis: si ambo sint in loco 
      <lb ed="#P" n="93"/>circumscriptiue: et vtrumque totum sit in loco illo: et occu 
      <lb ed="#P" n="94"/>pet totum locum: licet non oporteat quod sint equalis quam 
      <lb ed="#P" n="95"/>titatis nec figure similis: si non sint ambo in loco 
      cin<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cumscriptiue vel alterum sit in loco circumscriptiue tantum 
      <lb ed="#P" n="97"/>secundum partem cum alio existente secundum totum sicut patet: qua 
      <lb ed="#P" n="98"/>re etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1850">
      ¶ Ad septimum dicitur quod inter duo puncta 
      im<lb ed="#P" n="99" break="no"/>eodem corpore non possunt protrahi plures linee 
      re<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cte in diuersis corporibus locatis infra illum locum 
      <lb ed="#P" n="101"/>sed bene inter duo puncta loci opposita possunt pro 
      <lb ed="#P" n="102"/>trahi plures linee recte in diuersis corporibuns 
      lo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>catis infra illum locum. et ille ponerentur et essent simul 
      <lb ed="#P" n="104"/>sicut et corpora illa: et puncta loci non terminarent 
      ta<lb ed="#P" n="105" break="no"/>les lineas: sed puncta illis corporibus formaliter in 
      <lb ed="#P" n="106"/>trinseca: quare etc. Aliter dicitur quod plures linee 
      ma<lb ed="#P" n="107" break="no"/>thematice recte non possunt protrahi ab eodem 
      pun<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cto ad eundem punctum. quia tunc non distinguerentur eo 
      <lb ed="#P" n="109"/>quod vt sic non distinguntur nisi in situ: et idem esset situs ea 
      <lb ed="#P" n="110"/>rum: sed due vel plures naturales in subiectis 
      distin<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ctis possunt protrahi a puncto ad punctum. Sed de 
      <lb ed="#P" n="112"/>ista solutione non curo: quia superius contra eam est 
      ar<lb ed="#P" n="113" break="no"/>gutum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1885">
      ¶ Ad octauum dico quod duo spiritus possunt 
      <lb ed="#P" n="114"/>esse in eodem loco diffinitiue et per se. Nec in hoc 
      ali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>qua repugnantia inuenitur: licet non sit possibile quod vnus 
      <lb ed="#P" n="116"/>sit in pluribus locis diffinitiue: quia esse hic 
      diffiniti<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ue est sic esse quod non alibi. potest tamen esse in pluribus 
      lo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cis vere realiter et praesentialiter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1898">
      ¶ Ad nonum dico 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod accipiendo situm pro respectu situati ad locum vel 
      <lb ed="#P" n="120"/>ad partem loci: si ponantur duo corpora in eodem loco: 
      <lb ed="#P" n="121"/>adhuc situs talis diuersificatur et multiplicatur sicut et 
      <lb ed="#P" n="122"/>corpora ipsa et etiam ipsum vbi. ita quod amborum 
      corpo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>rum non est idem situs: licet sit idem locus. et sic 
      pro<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cedit argumentum. Sed accipiendo situm pro loco 
      si<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cut frequenter accipitur. Dico quod situs potest esse ide 
      <lb ed="#P" n="126"/>duorum corporum sicut et locus. Nec situs isto modo 
      <lb ed="#P" n="127"/>acceptus inheret formaliter corperi locato sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="128"/>nec locus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1922">
      ¶ Ad decimum dico quod due partes 
      conti<lb ed="#P" n="129" break="no"/>nui circumscriptiue locati manente sua continuitate 
      <lb ed="#P" n="130"/>non possunt esse circumscriptiue in eadem parte loci: 
      <!--337.xml-->
      <pb ed="#P" n="170-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>licet forte non circumscriptiue. in primo enim 
      contradi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ctio implicatur. nam esse circumscriptiue in loco est sic 
      <lb ed="#P" n="3"/>esse in loco: quod totum locatum sit in toto loco et pars 
      lo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cati in parte loci sibi correspondente: non quelibet 
      <lb ed="#P" n="5"/>pars in qualibet parte. quia tunc existens in loco circum 
      <lb ed="#P" n="6"/>scriptiue secundum quod huiusmodi posset esse 
      circumscri<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ptiue totum in toto et totum in qualibet parte: quod est 
      <lb ed="#P" n="8"/>contradictio. Et tota repugnantia est ex 
      continuita<lb ed="#P" n="9" break="no"/>te loncati et ex modo essendi circunscriptiue in loco. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Sed non sequitur hoc inconueniens de duobus 
      corpo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ribus in eodem loco circumscriptiue locatis. quodlibet 
      <lb ed="#P" n="12"/>enim est ibi sic quod est totum in toto loco et pars locati in 
      <lb ed="#P" n="13"/>parte loci: ac si recte vnum locatum tantum esset ibi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e1965">
      ¶ Si 
      <lb ed="#P" n="14"/>dicas quare non potest eadem pars locati esse 
      dimen<lb ed="#P" n="15" break="no"/>siue vel circumscriptiue simul in pluribus partibus 
      <lb ed="#P" n="16"/>loci: sicut et idem totum corpus secundum te potest esse simul 
      <lb ed="#P" n="17"/>dimensiue in pluribus totis. Et videtur hoc sequi et 
      <lb ed="#P" n="18"/>eo quod superius innuebatur: licet sub dubio. Dicebatur enim 
      <lb ed="#P" n="19"/>quod forte eadem pars locati cum hoc quod est in vna 
      part<lb ed="#P" n="20" break="no"/>loci dimensiue: potest esse in alia simul non 
      dimensiue<lb ed="#P" n="21" break="no"/>et per consequens dimensiue: vt videtur. quia si secundum modum 
      <lb ed="#P" n="22"/>essendi innaturalem: multo fortius secundum modum 
      essendi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>naturalem. Et sic redit contradicta vel dico quod 
      manen<lb ed="#P" n="24" break="no"/>te continuitate totius locati et sua locatione diment 
      <lb ed="#P" n="25"/>ua ex necessitate istorum sequitur quod eadem pars locati 
      <lb ed="#P" n="26"/>non potest esse in pluribus partibus eiusdem loci 
      di<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mensiue: sicut superius est deductum. quia impossibile 
      <lb ed="#P" n="28"/>est et implicans contradictionem quod locatum sit in 
      loce<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dimensiue sic quod totum in toto et totum in qualibet 
      par<lb ed="#P" n="30" break="no"/>te. Sequitur em contradictio quod totum sit equale part 
      <lb ed="#P" n="31"/>et econuerso: licet bene sit possibile quod eadem pars 
      lo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cati dimensiue in pluribus locis simul sit 
      dimensiu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>in pluribus partibus diuersorum locorum: sicut et toti 
      <lb ed="#P" n="34"/>locatum simul potest esse in pluribus locis dimensiue 
      <lb ed="#P" n="35"/>Ad confirmationem dico quod ex illo non sequitur istud 
      <lb ed="#P" n="36"/>contradictione repugnante: sicut iam est ostensum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2017">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Ad vndecimum frequenter respondi ad illam 
      conse<lb ed="#P" n="38" break="no"/>quentiam. et dico quod nec ex vnitate loci: nec ex 
      plura<lb ed="#P" n="39" break="no"/>litate locati repugnat quin possent esse infinita cor 
      <lb ed="#P" n="40"/>pora in eodem loco: sicut et duo illis similia. Nec ex 
      li<lb ed="#P" n="41" break="no"/>mitatione loci in hoc repugnant. vnde si essent 
      infi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nita locabilia in eodem loco: ita possent ibi esse 
      simu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sicut duo illorum. verum est tamen quod secundum Aristo. non 
      pos<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sent esse infinita corpora in eodem loco: quia nec 
      in<lb ed="#P" n="45" break="no"/>finita possent esse. Nec duo etiam secundum eum possunt 
      es<lb ed="#P" n="46" break="no"/>se in eodem loco. Aliter diceretur quod non sequitur si 
      duo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ergo infinita: non quia repugnat ex pluralitate 
      cor<lb ed="#P" n="48" break="no"/>porum: et secundum hoc tenet cosequentia Aristo. sed quia 
      <lb ed="#P" n="49"/>ex limitatione loci repugnat et ex capacitate 
      finita<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sed non curo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2050">
      ¶ Ad duodecimum dico quod potentia 
      lo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ci receptiui alicuius dimensiue adequatur et 
      reple<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tur per corpus sibi equale secundum adequationem quantitatis  
      <lb ed="#P" n="53"/>quia non potest recipere dimensiue maius corpus: sed non 
      <lb ed="#P" n="54"/>adequatur sic quin cum hoc possit recipre aliud corpus: 
      <lb ed="#P" n="55"/>quia receptio vnius nec est priuatio receptionis 
      alteri<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nec habet eam secun necessario annexam: sicut declara 
      <lb ed="#P" n="57"/>tum est supra. quare etc. hoc etiam de receptione non 
      <lb ed="#P" n="58"/>dimensiua. quia vno corpore recepto non dimensiue 
      <lb ed="#P" n="59"/>potest etiam aliud recipi: sicut supra. Aliter 
      respo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>det vnus doctor quod potentia receptiua loci vel 
      ca<lb ed="#P" n="61" break="no"/>pacitas eius duplex est: vel dupliciter potest 
      acci<lb ed="#P" n="62" break="no"/>pi. Uno modo naturalis in comparatione ad agens 
      <lb ed="#P" n="63"/>naturale. et sic adequatur et terminatur per vnum 
      co<lb ed="#P" n="64" break="no"/>pus. Alio modo vt obedientialis: et sic non adequatur 
      <lb ed="#P" n="65"/>per vnum corpus: sed ab agente supernaturali re¬ 
      <!--337.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>spectu cuius dicitur potentia obedientialis: potest 
      <lb ed="#P" n="67"/>recipere plura: licet non per agens naturale. hoc 
      ma<lb ed="#P" n="68" break="no"/>gis apparebit in sequenti articulo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2096">
      ¶ Tamen 
      cir<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ca hoc est notandum quod si distinguantur a proposito 
      poten<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tia vel capacitas naturalis et obedientialis: non sunt 
      <lb ed="#P" n="71"/>due capacitates: sed eadem ad diuersa agentia 
      con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>parata. Hec de secundo articulo questionis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2107">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="74" break="no"/>culum dicunt aliqui quod per dotem subtilitatis quam 
      <lb ed="#P" n="75"/>vocant qualitatem absolutam in corpore beati: per 
      <lb ed="#P" n="76"/>quam tollitur grossicies et inepta corpulentia quae 
      im<lb ed="#P" n="77" break="no"/>pedit penetrationem: possunt esse duo corpora simel 
      <lb ed="#P" n="78"/>scilicet vnum gloriosum et aliud non gloriosum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2123">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Tum quia cuilibet doti oportet assignare aliquem 
      <lb ed="#P" n="80"/>effectum vt videtur. sed nullus alius potest 
      assigna<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ri doti subtilitatis quam penetrare vel corpus glorio 
      <lb ed="#P" n="82"/>sum cum non glorioso simul stare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2135">
      ¶ Tum quia 
      <lb ed="#P" n="83"/>oportet ponere aliquid in beato per quod habeat 
      <lb ed="#P" n="84"/>in sua potestate seipsum intimare corpori non glorio 
      <lb ed="#P" n="85"/>so: quando voluit. et hoc non videtur nisi dos 
      subtili<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2146">
      ¶ Tum quia si per dotem subtilitatis non posset 
      <lb ed="#P" n="87"/>hoc fieri: sed solum diuina virtute: tunc equaliter 
      de<lb ed="#P" n="88" break="no"/>beret dici et concedi corpus gloriosum posse simul esse 
      <lb ed="#P" n="89"/>cum glorioso: vel non gloriosum cum non glorioso 
      <lb ed="#P" n="90"/>sicut gloriosum cum non glorioso. quia equaliter sunt 
      <lb ed="#P" n="91"/>ista possibilia deo. sed hoc non conceditur: nec dicit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2159">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Tum quia anima resumpto corpore glorioso non 
      <lb ed="#P" n="93"/>impedietur in aliquo per tale corpus. Cum igitur 
      <lb ed="#P" n="94"/>ante resumptionem corporis separata existens 
      pos<lb ed="#P" n="95" break="no"/>set se intimare corpori non glorioso et esse simul cum 
      <lb ed="#P" n="96"/>eo: videtur etiam quod corpore tali resumpto hoc 
      au<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tem non est nisi per dotem subtilitatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2175">
      ¶ Tum quia 
      <lb ed="#P" n="98"/>subtile eo modo quo conuenit corporibus beatis di 
      <lb ed="#P" n="99"/>citur a vi penetrandi: sed istud penetrare non est 
      ni<lb ed="#P" n="100" break="no"/>si corpus seipsum alteri intimare et simul facere. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="101"/> quod nedum per dotem subtili¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2186">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Alii dicui. et tatis: sed etiam per 
      natu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ram: et virtute naturali duo corpora possunt esse: et 
      <lb ed="#P" n="104"/>sunt frequenter simul.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2195">
      ¶ Tum quia in ferro 
      igni<lb ed="#P" n="105" break="no"/>to simul est ignis et ferrum. Nisi dicatur quod due 
      for<lb ed="#P" n="106" break="no"/>me substantiales disparate scilicet ferri et ignis simul sint 
      <lb ed="#P" n="107"/>in eadem materia: quod est absurdum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2205">
      ¶ Tum quia 
      <lb ed="#P" n="108"/>in vase pleno cineribus si apponatur aqua simul est 
      <lb ed="#P" n="109"/>aqua et cinis. Non enim magis impleretur vas quam 
      <lb ed="#P" n="110"/>prius. Similiter quando vitro cum vino ponitur 
      pa<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nis: simul est panis et vinum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2216">
      ¶ Tum quia in 
      qua<lb ed="#P" n="112" break="no"/>libet parte corporis humani sunt simul quattuor 
      <lb ed="#P" n="113"/>elementa manentia sub formis et quantitatibus ipssis. 
      <lb ed="#P" n="114"/>et similiter in corpore simul sunt quattuor humores 
      <lb ed="#P" n="115"/>distincti: qui sunt quattuor corpora.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2227">
      ¶ Tum quia quam 
      <lb ed="#P" n="116"/>do duo corpora tangunt se in aere vel in aqua cum 
      <lb ed="#P" n="117"/>oporteat quod quodlibet sit humectum: et humiditas non 
      <lb ed="#P" n="118"/>fit sine subiecto suo: puta sine aere vel aqua: 
      opor<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tet quod duo corpora sint simul: puta humidum et 
      hu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>mectum. Hoc exemplum ponitur secundo de anima 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2240">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Tum quia alimentum et alitum oportet natura 
      <lb ed="#P" n="122"/>liter esse in eodem loco prius naturaliter quam 
      alimen<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tum conuertatur in alitum. et tamen sunt duo 
      cor<lb ed="#P" n="124" break="no"/>pora distincta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2251">
      ¶ Tum quia dimensio naturaliter 
      <lb ed="#P" n="125"/>non repugnat dimensioni etiam circa eundem 
      lo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cum. quia inter eas nulla est formalis seu virtualis 
      <lb ed="#P" n="127"/>repugnantia sicut dictum est supra. Et patet. Nam 
      <lb ed="#P" n="128"/>quantitas et qualitas que secundum se est corpora 
      <lb ed="#P" n="129"/>lis: dato quod non inesset quanto non repugnant: sed simul 
      <!--338.xml-->
      <pb ed="#P" n="170-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>stant igitur naturaliter possunt esse et sunt 
      frequen<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ter in eodem loco.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2275">
      ¶ Tu quia non apparet ratio 
      qua<lb ed="#P" n="3" break="no"/>re sicut superficies potest esse simul cum superficie 
      <lb ed="#P" n="4"/>vt patet de superficiebus corporum se tangentium 
      <lb ed="#P" n="5"/>quare ( inquam ) profunditas non possit simul stare cum 
      <lb ed="#P" n="6"/>profunditate et naturaliter. Et sic duo corpora 
      si<lb ed="#P" n="7" break="no"/>mul: vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="8"/>tium ad presentem articulum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2292">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Sed quam tic dico quod nec per 
      dotem<lb ed="#P" n="10" break="no"/>qualitatem illam dato quod ponatur: nec per naturam 
      <lb ed="#P" n="11"/>seu per virtutem quamcunque creatam: sed solum per 
      <lb ed="#P" n="12"/>virtutem diuinam immediate potest fieri quod duo cor 
      <lb ed="#P" n="13"/>pora sint simul actualiter in eodem loco quocunque 
      <lb ed="#P" n="14"/>modo predictorum modorum in articulo 
      preceden<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2310">
      ¶ Ad hoc adduco aliquas rationes. Prima est 
      <lb ed="#P" n="16"/>ista. Sola virtute illa et non alia possibile est duo 
      cor<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pora poni vel esse in eodem loco: qua sola potest 
      fie<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ri vnum corpus in pluribus locis: quocumque modo 
      <lb ed="#P" n="19"/>intelligatur. Nec videtur quod magis vnum quam aliud 
      <lb ed="#P" n="20"/>ad aliquam virtutem pertineat: sed sola virtute 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>uina immediate possibile est idem corpus esse vel 
      po<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ni in pluribus locis. nec in hoc verbum aliquod vel 
      <lb ed="#P" n="23"/>sacramentum habet aliquam efficaciam vel virtutem 
      <lb ed="#P" n="24"/>effectiuam: sicut probaui supra in isto quarto. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2332">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Secunda ratio. sola virtute illa est possibile 
      duo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>corpora esse vel poni in eodem loco: que potest face 
      <lb ed="#P" n="27"/>re corpus presens loco non expellendo aliud 
      cor<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pus. sed hoc est sola virtus diuina et nulla creata. 
      <lb ed="#P" n="29"/>Omnis enim creatura necessario impellendo vel 
      <lb ed="#P" n="30"/>ducendo vnum corpus expellit aliud corpus. Sicut 
      <lb ed="#P" n="31"/>etiam mouendo vnum corpus ad aliquem locum amo 
      <lb ed="#P" n="32"/>uet ipsum a priori loco. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2352">
      ¶ Tertia ratio est 
      <lb ed="#P" n="33"/>ista. sola virtute illa est possibile plura corpora esse 
      <lb ed="#P" n="34"/>in eodem loco: qua sola possibile est corpus ita 
      ve<lb ed="#P" n="35" break="no"/>lociter moueri vel transire aliquod spacium sicut 
      ani<lb ed="#P" n="36" break="no"/>gelum vel spiritum. quia in ptante talis virtutis est quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>medium non resistat mobili: eo quod potest facere ambo 
      <lb ed="#P" n="38"/>simul. et per consequens quod ita velociter moueatur 
      cor<lb ed="#P" n="39" break="no"/>pus sicut spiritus: sed hoc est sola virtus diuina et 
      <lb ed="#P" n="40"/>non alia. quia virtuti divine soli nullum resistens 
      re<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sistit. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2374">
      ¶ Quarto sic. Sola virtute illa est 
      <lb ed="#P" n="42"/>possibile. etc. que sola illimitata est in agendo non 
      <lb ed="#P" n="43"/>peterminata ad vnum locum vel modum: sed 
      sola<lb ed="#P" n="44" break="no"/>virtus diuina talis est. Potens est enim ponere 
      ef<lb ed="#P" n="45" break="no"/>fectum suum in hoc loco vel in illo in pluribus vel 
      <lb ed="#P" n="46"/>in vno simul cum alio: vel non simul vt videtur. Non 
      <lb ed="#P" n="47"/>sic virtus creata: que limitata est vt ponat tantum 
      <lb ed="#P" n="48"/>corpus in certo et vnico loco: nec possit causare 
      plu<lb ed="#P" n="49" break="no"/>res respectus locati ad plura loca simul: nec plurium 
      <lb ed="#P" n="50"/>ocatorum simul ad vnum locum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2396">
      ¶ Sic 
      <lb ed="#P" n="51"/>gitur dico quod nulla virtute creata: nec per dotem: 
      <lb ed="#P" n="52"/>nec per aliquid aliud possibile est quod plura corpora 
      <lb ed="#P" n="53"/>simul sint in eodem loco: vel vnum corpus in 
      pluri<lb ed="#P" n="54" break="no"/>bus: sed sola virtute diuina. Nam virtus creata ad 
      <lb ed="#P" n="55"/>hoc ex imperfectione sua est artata: vt non possit 
      po<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nere corpus in loco nisi amouendo ipsum de 
      prio<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ri loco. Corpus dico preexistens in loco. et ita non 
      <lb ed="#P" n="58"/>potest facere vnum corpus in pluribus locis: nec 
      po<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tuit ponere corpus in loco: nisi expellendo aliud 
      cor<lb ed="#P" n="60" break="no"/>pus preexistens in eodem loco. Et ita non potest 
      po<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nere duo corpora in eodem loco: sicut nec potest 
      fa<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cere generationem vnius sine corruptione alterius 
      <lb ed="#P" n="63"/>loquendo saltem de generatione vel corruptione 
      to<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tali et perfecta: sed virtus diuina que potest 
      transfer<lb ed="#P" n="65" break="no"/>re vnum corpus non amouendo ipsum a priori loco: 
      <!--338.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>nec expellendo aliud corpus a suo loco: potest 
      fa<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cere vnum corpus in pluribus locis: vel plura in eo 
      <lb ed="#P" n="68"/>dem loco.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2443">
      ¶ Uerum est tamen quod vnus doctor 
      assi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>gnat aliam rationem quare duo corpora non 
      pos<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sunt esse in eodem loco per virtutem creatam. 
      Di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cit enim sic quod necesse est: duo corpora naturaliter esse 
      <lb ed="#P" n="72"/>in duobus et distinctts locis. quia diuersitas 
      mate<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rie ipsorum requirit diuersitatem in situ. Unde et 
      <lb ed="#P" n="74"/>quando corpora simul ponuntur vt in mixtionibus: 
      <lb ed="#P" n="75"/>cessat naturaliter distinctio ipsorum. igitur ad hoc 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod duo corpora sint in eodem loco: et maneant duo: 
      <lb ed="#P" n="77"/>oportet quod maneat distinctio ipsorum. sed non 
      po<lb ed="#P" n="78" break="no"/>test manere a causis proximis: puta a materia. Non 
      <lb ed="#P" n="79"/>enim manet distintio situs. igitur oportet quod mane 
      <lb ed="#P" n="80"/>at a causa prima a qua essentialiter dependet talis 
      <lb ed="#P" n="81"/>distinctio: et essentialius quam a causis proximis. sicut 
      <lb ed="#P" n="82"/>esse accidentis dependet a causa prima: et 
      essentia<lb ed="#P" n="83" break="no"/>lius quam a causa secunda vel proxima: et potest fieri 
      <lb ed="#P" n="84"/>sine causa proxima: que est subiectum ipsum. Cum 
      igi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tur solius virtutis divine sit facere vel conseruare 
      <lb ed="#P" n="86"/>effectum sine causa proxima inesse. Uidetur quod ad ipsam se 
      <lb ed="#P" n="87"/>lam pertineat: et ipsa sola possit ponere duo corpora 
      in<lb ed="#P" n="88" break="no"/>eodem loco. sicut conseruare accidens distinctum 
      <lb ed="#P" n="89"/>sine subiecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2491">
      ¶ Sed ista ratio sicut iacet nihil 
      va<lb ed="#P" n="90" break="no"/>let. Primo quia distincta materia sicut et distinctum 
      <lb ed="#P" n="91"/>corpus necessario non requirit distinctum locum: 
      <lb ed="#P" n="92"/>immo nec locum vel situm absolute. Situs enim in 
      <lb ed="#P" n="93"/>loco est aliquid posterius et accidentale materie 
      sim<lb ed="#P" n="94" break="no"/>pliciter. vnde et possent fieri distincte materie extra 
      <lb ed="#P" n="95"/>omne locum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2507">
      ¶ Secundo quia si materie corporum 
      <lb ed="#P" n="96"/>distinguerentur per locum vel situm accipiendo 
      si<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tum sicut iste doctor accipit: tunc non manerent 
      ma<lb ed="#P" n="98" break="no"/>terie distincte: nisi loca manerent distincta. Sed si 
      <lb ed="#P" n="99"/>materie non essent distincte: non essent corpeara 
      distin<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cta nec deus etiam posset oppositum facere. Nam 
      <lb ed="#P" n="101"/>licet possit immediate quicquid potest mediantibus 
      <lb ed="#P" n="102"/>causis secundis extrinsecis: tamen non potest 
      imme<lb ed="#P" n="103" break="no"/>mediate sine causis intrinsecis quicquid potest me 
      <lb ed="#P" n="104"/>diantibus ipsis. materia autem est causa intrinseca 
      <lb ed="#P" n="105"/>rei. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2531">
      ¶ Tertio quia forma secundum illum 
      <lb ed="#P" n="106"/>doctorem indiuiduatur per materiam. Si ergo non 
      <lb ed="#P" n="107"/>manet materia distincta nec forma: et ita nec corpus 
      <lb ed="#P" n="108"/>et ita nihil valet illa ratio: sed includit multa falsa et mul 
      <lb ed="#P" n="109"/>ta nulla.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2542">
      ¶ Additur vna ab aliis quod sola virtute illa est 
      <lb ed="#P" n="110"/>possibile duo corpora esse in eodem loco: qua sola 
      pos<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sibile est effectum cause secunde naturalis 
      suspendi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>positis omnibus ad effectum requisitis. quia quod 
      cor<lb ed="#P" n="113" break="no"/>pus non possit esse cum alio corpore: hoc est propter 
      <lb ed="#P" n="114"/>effectum vnius quantitatis: qui est aliam 
      expellere<lb ed="#P" n="115" break="no"/>sed hoc ad solam virtutem diuinam pertinet: sicut 
      <lb ed="#P" n="116"/>ad ipsam solam pertinet suspendere effectum ignis 
      <lb ed="#P" n="117"/>puta calefacere approximato sibi calefactibili 
      dis<lb ed="#P" n="118" break="no"/>posito. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2564">
      ¶ Sed dico quod ista ratio presupponit 
      <lb ed="#P" n="119"/>vnum falsum scilicet quod effectus quantitatis vel 
      dimen<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sionis sit expellere aliam. quia quantitas sicut 
      di<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctum est supra: non est forma actiua vel motiua. Et 
      <lb ed="#P" n="122"/>iydeo sistatur in rationibus supradictis. 
      <lb ed="#P" n="123"/>iittr aliorum de dote dico quod 
      <lb ed="#P" n="124"/>Ad priimi. . it non oportet cuilibet 
      doti<lb ed="#P" n="125" break="no"/>assignare effectum aliquem: sicut de impassibilitate: 
      <lb ed="#P" n="126"/>patet etiam dato quod ponatur qualitas absoluta. Si 
      <lb ed="#P" n="127"/>dicas quod est principium resistendi cuilibet agenti 
      con<lb ed="#P" n="128" break="no"/>trario. dico quod hoc non est per aliquam actionem 
      eli<lb ed="#P" n="129" break="no"/>titam: sicut etiam nec aliquid incorruptibile resistit 
      <lb ed="#P" n="130"/>corrumpenti: vel non cedit per aliquam actionem elici¬ 
      <!--339.xml-->
      <pb ed="#P" n="171-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tam: sicut patet. Et ita dico in proposito quod esse 
      duo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>corpora in eodem loco non est effectus illius 
      quali<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2607">
      ¶ Ad secundum dico quod beato sufficit: vt ad 
      <lb ed="#P" n="4"/>imperium voluntatis sue possit corpus suum esse cum 
      <lb ed="#P" n="5"/>corpore non glorioso: nec oportet quod ipse hoc 
      effi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ciat per aliquid quod est in ipso: sed sufficit quod deus 
      <lb ed="#P" n="7"/>in hoc sibi ad votum assistat: et hoc ipsum efficiat: et 
      <lb ed="#P" n="8"/>sic quodam modo habeat hoc in sua potestate: sicut 
      <lb ed="#P" n="9"/>viator habet gratiam vel charitatem: licet ipsam 
      <lb ed="#P" n="10"/>non efficiat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2625">
      ¶ Ad tertium dico quod equaliter possi 
      <lb ed="#P" n="11"/>bile est corpus quodcumque esse cum alio corpore simul 
      <lb ed="#P" n="12"/>sicut gloriosum cum non glorioso: licet non sit ita 
      <lb ed="#P" n="13"/>ordinatum a deo: et ideo non conceditur vnum sicut 
      <lb ed="#P" n="14"/>reliquum. Nec per dotem illam subtilitatis est quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>corpus gloriosum sit cum non glorioso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2638">
      ¶ A quat 
      <lb ed="#P" n="16"/>tum dico quod anima non impeditur per corpus 
      glo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>riosum resumptum: licet non possit esse naturaliter 
      <lb ed="#P" n="18"/>alio cum corpore sicut prius. quia nec hoc vnquam 
      po<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tuit coniuncta existens. Sed dico quod ita potest esse 
      <lb ed="#P" n="20"/>cum corpore alio et velociter moueri sicut 
      separa<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ta: non tamen naturaliter: sed supernaturaliter et a 
      <lb ed="#P" n="22"/>deo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2656">
      ¶ Ad quintum dico quod subtile eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="23"/>conuenit corporibus beatis dicitur a virtute 
      pene<lb ed="#P" n="24" break="no"/>trandi passiue: sic quod mota a deo possunt 
      intimari<lb ed="#P" n="25" break="no"/>aliis corporibus non gloriosis: et intimantur ad 
      vo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tum beatorum non quod actiue se intiment: sicut patet 
      <lb ed="#P" n="27"/>ex predictis. 
      <lb ed="#P" n="28"/>ponentium quod virtute na¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2672">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Ad primum ture possunt esse vel sunt 
      <lb ed="#P" n="30"/>duo corpora in eodem loco. Dico quod ignis et ferrum 
      <lb ed="#P" n="31"/>non sunt simul. Unde nec in ferro quod dicitur igni 
      <lb ed="#P" n="32"/>tum est forma ignis: nec etiam cum ipso: licet 
      videa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tur propter qualitates ignis commuinicatas ipsi 
      fer<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ro. ita in ferro plus est de calore propter densitatem 
      <lb ed="#P" n="35"/>materie quam in igne: non quia sit intensior. Tu dicis 
      <lb ed="#P" n="36"/>generat ignem illud ferrum. igitur est ignis: vel in 
      <lb ed="#P" n="37"/>ipso seu cum ipso est ignis. Dico quod est generatio eo 
      <lb ed="#P" n="38"/>uoca: sicut ex lapidibus generatur ignis. Aliter sol 
      <lb ed="#P" n="39"/>uitur quod in poris subtilibus ipsius ferri 
      incorpora<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tur ignis: et sic non sunt simul ferrum et ignis. Ali 
      <lb ed="#P" n="41"/>ter dicitur quod in materia aliqua circumstante ferrum 
      <lb ed="#P" n="42"/>generatur ignis. vnde et per maleationem redigitur 
      <lb ed="#P" n="43"/>in fauillas manente substantia ferri. et sic ignis non 
      <lb ed="#P" n="44"/>est simul cum ferro: nec duo corpora sunt simul. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2709">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Ad secundum de aqua in cineribus et pane cum 
      <lb ed="#P" n="46"/>vino: dico quod non sunt ibi duo corpora simul. sed 
      ci<lb ed="#P" n="47" break="no"/>neres et panis sunt corpora porosa et subintrantur 
      <lb ed="#P" n="48"/>vel implentur pori illi ab aqua vel a vino. et sic 
      duo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>corpora non sunt in eodem loco: nec vnquam 
      profun<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dum cum profundo: licet superficies istorum 
      corpo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rum secundum diuisionem eorum possint esse simul 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2728">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Ad tertium dico breuiter quod sicut dixi in 
      secun<lb ed="#P" n="53" break="no"/>do elementa non manent in mixto corpora 
      distin<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cta nec secundum formas proprias. Et est istud 
      bo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>num argumentum contra ponentes illam 
      positio<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nem. Habent enim vel negare veram mixtionem 
      <lb ed="#P" n="57"/>vel ponere plura corpora naturaliter in eodem 
      lo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>co. Similiter potest dici de humoribns quod non sunt 
      <lb ed="#P" n="59"/>corpora distincta: sed vnum corpus tantum 
      equipo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lens illis secundum formam vnam vel 
      complexio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nem mediam vel si sunt ibi corpora distincta non sunt 
      <lb ed="#P" n="62"/>simul sed secundum iuxta positionem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2754">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tum dico quod humidum et humectum non sunt simul 
      <lb ed="#P" n="64"/>nisi quia tangunt se. et ita solum secundum 
      superfi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cies et non secundum profunda. Unde et immedia¬ 
      <!--339.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>te non tangitur aliquid in aere vel in aqua: sed 
      me<lb ed="#P" n="67" break="no"/>diante aere vel aqua: licet in aere non percipiatur 
      <lb ed="#P" n="68"/>nec humor ille aqueus vel aereus est formaliter 
      ni<lb ed="#P" n="69" break="no"/>si in aere ipso vel in aqua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2776">
      ¶ Ad quintum dico quod 
      <lb ed="#P" n="70"/>licet nulla sit repugnantia inter duas dimensiones 
      <lb ed="#P" n="71"/>tirca eundem locum: tamen agens naturale non 
      po<lb ed="#P" n="72" break="no"/>test ponere duo corpora in eodem loco propter 
      ra<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tiones supradictas: que non accipiuntur ex 
      repu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gnantia dimensionum: sed aliunde sicut patuit 
      su<lb ed="#P" n="75" break="no"/>pra. Unde non reputo bene dictum vel saltem pro 
      <lb ed="#P" n="76"/>prie quod dimensiones: licet non repugnent 
      simplici<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ter et per comparationem ad quodlibet agens 
      re<lb ed="#P" n="78" break="no"/>pugnant tamen in comparatione ad agens natura 
      <lb ed="#P" n="79"/>le. Quod additur etiam de qualitate et dimensione 
      <lb ed="#P" n="80"/>vel substantia: que non repugnant: sed possunt esse 
      <lb ed="#P" n="81"/>in eodem loco: licet quelibet sit secundum se 
      corpo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rea. dico quod nec substantia nec qualitas secundum 
      <lb ed="#P" n="83"/>se est corporea corporeitate extensionis sed tantum 
      <lb ed="#P" n="84"/>per dimensionem vel quantitatem: licet bene sint 
      <lb ed="#P" n="85"/>corporee corporeitate proprii generis secundum quod 
      <lb ed="#P" n="86"/>corporeum opponitur spirituali: sed hoc modo non 
      <lb ed="#P" n="87"/>loquimur de corpore in presenti questione. ideo non 
      <lb ed="#P" n="88"/>valet nec sequitur duo corpora naturaliter simul 
      <lb ed="#P" n="89"/>stare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2822">
      ¶ Ad aliud quod fuit quintum quod alimentum 
      <lb ed="#P" n="90"/>et alitum existentia distincta nunquam sunt simul: sed 
      <lb ed="#P" n="91"/>quelibet pars aliti et ipsum alitum sunt porosa. et tin 
      <lb ed="#P" n="92"/>poris est ipsum alimentum: quando est in proxima 
      <lb ed="#P" n="93"/>dispositione ad conuersionem: et conuertitur in 
      ali<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tum circumstans: et fiunt noui pori. et sic fit nutritio 
      <lb ed="#P" n="95"/>et augmentum secundum Commentatorem primo 
      <lb ed="#P" n="96"/>de generatione: et nunquam sunt duo corpora simul. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2840">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Ad vltimum dico quod superficies potest esse 
      si<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mul naturaliter cum superficie: vt patet in 
      corpo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ribus tangentibus simul: non tamen simul 
      profundi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tas cum profunditate propter rationes supradictas 
      <lb ed="#P" n="101"/>que currunt de corpore et non de superficie. Non 
      <lb ed="#P" n="102"/>enim oportet quod vna expellatur si vna inducatur vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>aplicetur alteri tangendo: et sic fiant simul: sicut de 
      <lb ed="#P" n="104"/>corporibus. Et dicunt aliqui quod hoc est quia 
      super<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ficies respectu corporis habet rationem 
      indiuisi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>bilis. Corpus autem vel profunditas respectu 
      nul<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ius dimensionis habet rationem indiuisibilis. 
      <lb ed="#P" n="108"/>Sed non curo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2869">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Ad primum principale ar 
      <lb ed="#P" n="110"/>gumentum dico quod licet conclusio sit vera scilicet 
      o<lb ed="#P" n="111" break="no"/>per dotem subtilitatis si ponatur qualitas creata 
      <lb ed="#P" n="112"/>non sint duo corpora in eodem loco: tamen minor est 
      <lb ed="#P" n="113"/>simpliciter falsa. scilicet quod impossibile est omnino duo cor 
      <lb ed="#P" n="114"/>pora esse in eodem loco. Dico enim quod est 
      impossi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>bile. Ad boetium dico quod vnum locum duobus cor 
      <lb ed="#P" n="116"/>poribus nullo modo fingere vel ponere possumus 
      <lb ed="#P" n="117"/>naturaliter seu per virtutem nature: sed bene 
      vir<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tute diuina duorum corporum potest esse idem 
      lo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cus simul. Si dicas quod intentio Boecii est: quod nec vit 
      <lb ed="#P" n="120"/>tute diuina. quia locus vel situs in loco est 
      distin<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctus locati vel corporis ab alio corpore: et 
      formali<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ter distinctiuus. Et ideo oportet necessario quod 
      di<lb ed="#P" n="123" break="no"/>stinctorum corporum sint distincta loca. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="124"/>modo est intentio Boetii. quia duo corpora 
      distin<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cta possent fieri et esse extra omnem locum: sed 
      be<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ne verum est quod naturaliter et de lege communi cor 
      <lb ed="#P" n="127"/>pora locata distinguntur accidentaliter non primo 
      <lb ed="#P" n="128"/>et essentialiter per situs in diuersis locis. Ita quod 
      be<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ne innotescit distinctio eorum ex diuersis locis. 
      <!--340.xml-->
      <pb ed="#P" n="171-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Communiter dico et secundum legen nature 
      absolu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>te: tamen fieri potest virtute diuina: vt amborum: 
      <lb ed="#P" n="3"/>licet distinctorum sit idem locus: ita quod 
      distinctioni<lb ed="#P" n="4" break="no"/>eorum simpliciter accidit distinctio locorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2933">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Ad secundum conclusio est vera quod per dotem 
      sub<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tilitatis non sunt duo corpora simul: si ponatur qua 
      <lb ed="#P" n="7"/>litas creata. Ad minorem oportet dicere tunc quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>subtilitas non est nihil in corpore beato. Dato enim 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod ibi non sit subtilitas ex paucitate materie: que 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>uenit corporibus raris. alia tamen subtilitas et alium 
      <lb ed="#P" n="11"/>de proueniens potest idem sustineri secundum vnam 
      <lb ed="#P" n="12"/>opinionem tactam in primo articulo questionis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2953">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad tertium dicitur quod dato quod per dotem 
      subti<lb ed="#P" n="14" break="no"/>litatis duo corpora essent simul: quod est falsum: 
      ta<lb ed="#P" n="15" break="no"/>men oporteret quod duo corpora gloriosa magis 
      pos<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sent esse simul quam gloriosum et non gloriosum: licet 
      <lb ed="#P" n="17"/>prima essent magis similia. Non enim ex maiori 
      si<lb ed="#P" n="18" break="no"/>militudine potest vnum corpus seipsum alteri 
      inti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>mare: sed magis ex eo in quo est alteri dissimile. quia 
      <lb ed="#P" n="20"/>scilicet istud gloriosum et illud non. sicut tibi 
      dice<lb ed="#P" n="21" break="no"/>retur. et sic habet corpus gloriosum: quod possit 
      pene<lb ed="#P" n="22" break="no"/>trare aliud vel se intimare illi quod nullum aliud 
      <lb ed="#P" n="23"/>sibi secundum aliam viam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f103gh-d1e2979">
      ¶ Ad illud in 
      opposi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tum de vi penetrandi responsum est in corpore 
      <lb ed="#P" n="25"/>questionis. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>