<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="84-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b55298"><!--l2d13q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b55298-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e101">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Distinctionis Decimetertie. Questio vnica. 
      <lb ed="#P" n="87"/>CIrca istam 
      distinctio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nem quero vnam quaestionem scilicet vtrum 
      <lb ed="#P" n="89"/>lumen sit forma accidentalis 
      edu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cta de potentia medii existens 
      in<lb ed="#P" n="91" break="no"/>medio realiter vel 
      intentionali<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e119">
      ¶ Uidetur primo quod non sit 
      <lb ed="#P" n="93"/>forma accidentalis: quia illud quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>lest corpus est substantia et non ac 
      <lb ed="#P" n="95"/>cidens. Sed lux et corpus et pari ratione lumen: patet 
      <lb ed="#P" n="96"/>de luce secundum Augustinum. 3. de libero arbitrio lux in 
      <lb ed="#P" n="97"/>corporibus tenet primum locum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e132">
      ¶ Secundo sic. Si 
      lu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>men esset accidens. Sequeretur quod duo accidentia 
      eius<lb ed="#P" n="99" break="no"/>dem speciei essent simul in eodem subiecto: quia duo 
      lumi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>na duarum candelarum sunt simul in eodem puncto medii. 
      <lb ed="#P" n="101"/>Quod probatur: quia ad oppositionem corporis opaci 
      cau<lb ed="#P" n="102" break="no"/>santur due vmbre et vnum illorum luminum potest manere 
      <lb ed="#P" n="103"/>alio non existente: si amoueatur altera candelarum et per 
      il<lb ed="#P" n="104" break="no"/>la distincte videntur duo corpora luminosa quod non et 
      <lb ed="#P" n="105"/>set possibile nisi essent plura. Sed consequens est falsum et 
      <lb ed="#P" n="106"/>contra Aristotelem. 6. meta. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e154">
      ¶ Tertio quod non 
      edu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>catur de potentia medii. Uidetur quia si educeretur in 
      in<lb ed="#P" n="108" break="no"/>stanti educe retur: quia illuminatio est in instanti. Sed im 
      <lb ed="#P" n="109"/>possibile est quod agens creatum aliquid educat de 
      mate<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ria in instanti: quia tunc esset virtutis infinite: quia si tanta 
      <lb ed="#P" n="111"/>virtus agit in tanto tempore maior virtus in minori 
      <lb ed="#P" n="112"/>tempore et infinita per consequens in instanti: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e171">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Quarto sic. quod non sit in medio realiter sed 
      inten<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tionaliter tantum: quia illud quod est in medio: vt species 
      <lb ed="#P" n="115"/>lucis per quam est cognoscibilis: et visibilis: et est 
      ratio<lb ed="#P" n="116" break="no"/>videndi ipsam non est in medio nisi sicut intentio. 
      <lb ed="#P" n="117"/>Sed lumen est huiusmodi: ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e184">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Contra primum istorum est 
      <lb ed="#P" n="119"/>Damascenus libro. 2. ca. 6. dicit quod lumen est 
      acci<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dens aeris. Aer enim non in substantia sui habet 
      lu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>men: et ideo dicit quod tenebra non priuat substantiam 
      <lb ed="#P" n="122"/>sed tantum accidens puta lumen.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e197">
      ¶ Contra 
      secun<lb ed="#P" n="123" break="no"/>dum quod sit eductum de potentia medii: quia 
      alioquin<lb ed="#P" n="124" break="no"/>esset creatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e204">
      ¶ Contra tertium quod sit ibi realiter: 
      <lb ed="#P" n="125"/>quia est causa alicuius effectus realis. Patet de 
      lu<lb ed="#P" n="126" break="no"/>mine solis. 
      <!--175.xml-->
      <pb ed="#P" n="84-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e217">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e224">
      ¶ Primo inquiram: vtrum lumen vel lux sit 
      <lb ed="#P" n="3"/>corpus vel substantia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e230">
      ¶ Secundo vtrum lumen sit 
      <lb ed="#P" n="4"/>in medio eductum de potentia medii.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e235">
      ¶ Tertio vtrum 
      <lb ed="#P" n="5"/>sit in medio intentionaliter vel realiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e240">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="6" break="no"/>to vtrum duo lumina possunt esse simul in eadem 
      par<lb ed="#P" n="7" break="no"/>te medii. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e247">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Quantum ad primum 
      nota<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dum est primo quod lumen distinguitur a luce: quia 
      lu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>men dicitur quod procedit a corpore luminoso in me 
      <lb ed="#P" n="11"/>dio vel in medium. Lux autem est qualitas corporis 
      <lb ed="#P" n="12"/>luminosi secundum quam agit et causat lumen in medio. 
      vn<lb ed="#P" n="13" break="no"/>de lux causa est luminis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e263">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Quantum ad istum ergo 
      ar<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ticulum voluerunt aliqui dicere quod lumen est corpus 
      <lb ed="#P" n="16"/>et substantia quedam moti aliquibus rationibus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e272">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Prima est ista. Nichil agit vltra suam specien. Sed 
      <lb ed="#P" n="18"/>lumen est causa aliquarum substantiarum. Nam secundum Dionysium 
      <lb ed="#P" n="19"/>4. ca. de diuinis nominibus. Lumen solis 
      genera<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tionem confert corporum visibilium: ergo cum illa 
      corpo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ra sint substantie videtur quod lumen non sit accidens: sed  
      <lb ed="#P" n="22"/>substantia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e289">
      ¶ Dicit etiam Augustinus super Genesim 
      <lb ed="#P" n="23"/>quod omnia ministratur corpora per lucem et aerem: 
      er<lb ed="#P" n="24" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e296">
      ¶ Secunda ratio est ista. Illud cui conueniunt 
      <lb ed="#P" n="25"/>proprietates corporis et substantie est corpus vel 
      sub<lb ed="#P" n="26" break="no"/>statia. Sed sic est de lumine: ergo etc. Probatur minor: 
      <lb ed="#P" n="27"/>quia reslecti reuerberari intersecare et 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sunt proprietates corporis que omnia conueniunt 
      <lb ed="#P" n="29"/>lumini: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e309">
      ¶ Tertia ratio. Si lumen esset accidens 
      <lb ed="#P" n="30"/>videretur quod esset in tertia specie qualitatis: quia non 
      <lb ed="#P" n="31"/>apparet quod sit in alia. Sed hoc est falsum. Probatio 
      <lb ed="#P" n="32"/>primo quia cuilibet passibili qualitati est aliquid 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>trarium: vt albedini nigredo secundum accidens. Secundo 
      <lb ed="#P" n="34"/>quia passibiles qualitates introducuntur successiue 
      <lb ed="#P" n="35"/>lumen vero in instanti. Tertio quia passibiles 
      qualita<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tes sunt mansiue ad absentiam agentis et causantis 
      <lb ed="#P" n="37"/>ergo etc. Lumen igitur non est accidens: sed 
      substan<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tia: vt visum est aliquando istis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e331">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Sed ista positio est falsa. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Probo enim quod nec lux nec lumen sit substantia vel cor 
      <lb ed="#P" n="41"/>pus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e340">
      ¶ Prima ratio. Lux et similiter lumen est 
      acci<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dens in natura elementari. Puta in igne vel aere vt 
      <lb ed="#P" n="43"/>probabo: ergo in nullo est substantia: quia quod vere est 
      <lb ed="#P" n="44"/>nulli accidit I phisico. et similiter quod alicubi est 
      ac<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cidens nullibi est substantia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e351">
      ¶ Quod autem sit accidens 
      <lb ed="#P" n="46"/>in istis inferioribus in natura elementari. patet quia 
      <lb ed="#P" n="47"/>est per se visibilis et sensibilis. Et similiter etiam in 
      <lb ed="#P" n="48"/>quibuscumque corporibus. Sed substantia non est per se 
      <lb ed="#P" n="49"/>sensibilis. Secundo de anima: sed per accidens tantum. Et 
      <lb ed="#P" n="50"/>patet ratione: quia si substantia esset per se sensibilis pri 
      <lb ed="#P" n="51"/>mo sicut lux tunc sensus posset apprehendere 
      absen<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tiam substantie vel presentiam. Sed hoc non potest 
      <lb ed="#P" n="53"/>Patet in sacramento Eucharistie: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e372">
      ¶ Dices quid 
      <lb ed="#P" n="54"/>lux vel lumen non est eiusdem rationis vel generis in istis 
      <lb ed="#P" n="55"/>inferioribus et in quibuscumque aliis puta in corperibus 
      celesti<lb ed="#P" n="56" break="no"/>bus: et ita non oportet quod si est hic accidens quod vbique sit 
      <lb ed="#P" n="57"/>accidens. sicut sapientia in creatura est accidens: in deo autem 
      <lb ed="#P" n="58"/>est substantia: quia non oportet quod sint eiusdem rationis: 
      <lb ed="#P" n="59"/>Nec sunt hic et ibi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e388">
      ¶ Secundo dices quod lux non est per se 
      <lb ed="#P" n="60"/>primo visibilis vel etiam lumen: quia color est per se 
      visibi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>lis. 2. de anima et primo vt videtur eiusdem vero po¬ 
      <!--175.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>tentie non sunt duo prima obiecta: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e401">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Ad primum dico quod licet 
      com<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mentator diceret quod lumen vel lux non essent eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tionis in istis inferioribus et in superioribus sicut etiam dicit 
      <lb ed="#P" n="66"/>de quantitate. Tamen dico quod sunt eiusdem rationis saltem in 
      ge<lb ed="#P" n="67" break="no"/>nere quicquid sit de ratione speciei. Non enim differunt 
      gene<lb ed="#P" n="68" break="no"/>re logico nec methaphisico libet differant genere phisico 
      <lb ed="#P" n="69"/>sicut etiam quantitas et ita si vnum est accidens vel 
      alicubi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>et aliud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e421">
      ¶ Ad secundum dicunt quidam quod lux et color idem 
      <lb ed="#P" n="71"/>sunt quantum ad formale suum: sed et color non distinguitur a 
      <lb ed="#P" n="72"/>lumine: nisi per terminationem corporis. Est enim 
      corpo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ris terminati non autem lumen. / Color enim vt dicunt est 
      <lb ed="#P" n="74"/>lux obscurata ex opacitate corperis: et ita non sunt duo 
      <lb ed="#P" n="75"/>obiecta prima visus formaliter distincta: sed vnum tantum scilicet lu 
      <lb ed="#P" n="76"/>men et lux: quia secundum aliquos istorum vt praedictum est: lumen est 
      <lb ed="#P" n="77"/>tota natura coloris. Ita quod color non est in tenebris 
      <lb ed="#P" n="78"/>nisi in potentia. Secundum alios vero lumen licet participetur a 
      <lb ed="#P" n="79"/>colore: et ideo quanto magis color participat lumen tanto est 
      <lb ed="#P" n="80"/>magis visibilis: vt patet de albedine tamen non est tota 
      sub<lb ed="#P" n="81" break="no"/>stantia vel natura coloris. Prima videtur fuisse opinio 
      <lb ed="#P" n="82"/>Auicen. 6. naturalium. parte. 3.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e450">
      ¶ Sed contra positionem 
      Aui<lb ed="#P" n="83" break="no"/>scemne arguit Ptholomeus. 2. opticorum: quia tunc 
      due<lb ed="#P" n="84" break="no"/>rationes habentes eundem situm respectu lucis vel colori 
      lu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cidi haberent eundem colorem quod patet falsum ad sensum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e459">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Secundo quia eadem res ostendit eundem colorem 
      respectu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>diuersorum luminum: vt candele solis vel lune.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e467">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tio quia non videmus colorem naturalem variari pro aliquo 
      lu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>mine sicut albedinem cigni vel nigredinem corui: et 
      con<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bustum ab igne in aliquibus est nigrum: patet in carbone et 
      <lb ed="#P" n="91"/>in aliquibus est album: vt patet in lapide vel calice. Secundu 
      <lb ed="#P" n="92"/>de participatione non intelligo: quia color si est propter hoc 
      <lb ed="#P" n="93"/>magis sensibilis: quia magis participat de lumine. Aut 
      <lb ed="#P" n="94"/>quia magis participat de lumine celesti. Aut de lumine 
      <lb ed="#P" n="95"/>elementari. Non de lumine celesti: quia lumen illud non potest 
      <lb ed="#P" n="96"/>misceri nec aduenit ad constitutionem istorum colorum 
      im<lb ed="#P" n="97" break="no"/>feriorum. Nec de lumine elementari: quia tunc corpus 
      ma<lb ed="#P" n="98" break="no"/>gis album haberet in se ignem a dominio quiest maxime luci 
      <lb ed="#P" n="99"/>dus quod est falsum. Patet de niue in qua non est ignis a 
      <lb ed="#P" n="100"/>dominio: sed minimum est ibi de igne et multum de contrario 
      pu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ta de aqua: loquendo de contrario extensiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e500">
      ¶ Et ideo dico 
      <lb ed="#P" n="102"/>aliter ad illam instantiam quod obiectum commune adequatum visui 
      <lb ed="#P" n="103"/>est commune lumini vel luci et colori et est innominatum: litcet 
      lu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>men per se primo possit videri non per aliquid prius visum quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>sit ratio videndi ipsum. Et similiter color quia non puto quod 
      li<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cet color non videatur nisi cum lumine et in lumine: quia 
      lu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>men sit ratio videndi colorem. Si autem velimus illud obie 
      <lb ed="#P" n="108"/>ctum cimme nominare nominetur visibile sicut etiam est de 
      obie<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cto tactus. Et sicut etiam phuns dicit. 2. de anima Cuius 
      <lb ed="#P" n="110"/>quidem est visus hoc est visibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e522">
      ¶ Secunda ratio 
      princi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>palis ad quastionem est ista. Omnem formam substantialem 
      <lb ed="#P" n="112"/>actiuam vel generatiuam concomitatur aliqua qualitas 
      <lb ed="#P" n="113"/>accidentalis alteratiua vt videtur ad disponendum ad 
      <lb ed="#P" n="114"/>generationem. Sed forma solis est forma talis 
      gene<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ratiua alicuius substantie: ergo etc. Sed qualitatem 
      <lb ed="#P" n="116"/>aliam non habet a luce: ergo etc. Similiter de lumine 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e538">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Tertia ratio est ista. Si lux vel lumen est 
      substan<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tia. Aut est substantia spiritualis aut corporalis vel 
      cor<lb ed="#P" n="119" break="no"/>pus. Non est substantia spiritualis. quia omnis talis est 
      intel<lb ed="#P" n="120" break="no"/>lectiua et omnia corpara lucida tunc essent animata. Siliter etiam. 
      <lb ed="#P" n="121"/>quia extenditur corperi lucido vel luminoso: quia similiter est 
      visibi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>lis non autem substantia spiritualis. Nec est substantia 
      cor<lb ed="#P" n="123" break="no"/>porea vel corpus probatio primo de luce: quia sicut prius 
      <lb ed="#P" n="124"/>tactum est in corpare lucido puta in sole non esset aliquoqua 
      <lb ed="#P" n="125"/>litas actiua nisi lux ponatur accidens in eo: quia calor non 
      <!--176.xml-->
      <pb ed="#P" n="85-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est in eo formaliter: nec perspicuitas in aliquo est 
      for<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ma actiua planum est nec densitas vel raritas: ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e571">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ De lumine patet quia duo corpora non possunt esse 
      <lb ed="#P" n="4"/>simul naturaliter sed lumen et corpus medium 
      pu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ta aer sunt naturaliter simul. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e580">
      ¶ Dices quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>lumen est corpus subtile sicut ignis quod ingreditur cor 
      <lb ed="#P" n="7"/>pus aeris per poros vel in poris eius sicut ignis 
      in<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ferro vel in ligno.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e590">
      ¶ Contra hoc arguit vnus doctor 
      <lb ed="#P" n="9"/>quia tunc obtenebrato aere remanerent vacui quod non 
      <lb ed="#P" n="10"/>permittit natura. Sed istud faciliter soluitur quia 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cerent alii quod lumine recedente de poris ipsi pori 
      im<lb ed="#P" n="12" break="no"/>plentur alio corpore. Puta vapore vel ipsomet 
      ae<lb ed="#P" n="13" break="no"/>re rarefacto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e603">
      ¶ Sed contra hoc etiam posset argui: quia 
      <lb ed="#P" n="14"/>tunc vel esset vacuum vel motus in instanti. Nam 
      to<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tum lumen desinit esse in aere in instanti sicut in 
      instan<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ti generatur. ergo oret vel illos poros manere vacuos 
      <lb ed="#P" n="17"/>vel impleri subito in instanti per motum localem 
      ali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cuius corporis ad ipsos vel per rarefactionem aeris 
      <lb ed="#P" n="19"/>subitam quorum vtrumque est impossibile. Sed istud est 
      <lb ed="#P" n="20"/>potest solui secundum aliquos: quia licet lumen multiplicetur 
      <lb ed="#P" n="21"/>et generetur in instanti tamen paulatiue et successiue 
      re<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cedit de corpore illuminato secundum motum successiuum 
      <lb ed="#P" n="23"/>corporis luminosi et corporis illuminati. Patet de 
      <lb ed="#P" n="24"/>fenestra que cum successiue aperitur vel clauditur 
      suc<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cessiue in parte opposita generatur vna figura 
      lumi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nosa. Eodem modo in proposito. Non curo de hoc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e634">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Arguo aliter ad hoc impossibile est corpus inter 
      <lb ed="#P" n="28"/>minatum termino proprio vel interminabile 
      habere<lb ed="#P" n="29" break="no"/>intra se aliquas concauitates porosas talia eim non sunt 
      <lb ed="#P" n="30"/>nisi solidorum et terminatorum termino proprio. Sed 
      aer<lb ed="#P" n="31" break="no"/>est corpus ex se fluidum non habens terminum proprium 
      <lb ed="#P" n="32"/>vel non terminatum seu terminabile termino proprio si 
      <lb ed="#P" n="33"/>cut nec aqua. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e652">
      ¶ Ex hoc enim sequitur quod omnem 
      <lb ed="#P" n="34"/>locum implet ad quem potest peruenire. ergo lumen 
      <lb ed="#P" n="35"/>non recipitur in aere nisi cum aere et per consequens non est cor 
      <lb ed="#P" n="36"/>pus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e661">
      ¶ Dico igitur quod lux siue lumen non est 
      substan<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tia nec corpus sed est accidens. et puto quod sit de 
      ter<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tia specie qualitatis que est passio vel passibilis qua 
      <lb ed="#P" n="39"/>litatis. Sicut omnes alie qualitates per se primo sensi 
      <lb ed="#P" n="40"/>biles. Eo modo quo exposui supralprimo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e672">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Ad primum aliorum dico 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod lumen vel lux seu lucidum vel luminosum non agunt 
      <lb ed="#P" n="43"/>nisi alterando. Sed substantia solum 
      immediategene<lb ed="#P" n="44" break="no"/>rando ideo non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e684">
      ¶ Ad secundum dico quod illa 
      pu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ta reflecti vel refrangi vel intersecare improprie 
      lo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>quendo de transsumptione conueniunt lumini. Non eim 
      <lb ed="#P" n="47"/>idem lumen reflectitur quia est aliud et aliud lumen 
      di<lb ed="#P" n="48" break="no"/>rectum et reflexum diuersimode generatum non sic 
      <lb ed="#P" n="49"/>autem in corpore. Sed idem corpus reflectitur vel 
      <lb ed="#P" n="50"/>repercutitur. Patet de pila repercussa ideo non 
      va<lb ed="#P" n="51" break="no"/>let. Et quod ista metaphi. dicatur de lumine. Patet per 
      <lb ed="#P" n="52"/>Auicennam Sexto naturalium parte tertia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e704">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="53"/>tertium dicoquod lux vel lumen est in tertia specie qua 
      <lb ed="#P" n="54"/>litatis. Nec oret quod habeat contrarium: sicut nec 
      quali<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bet qualitas elementaris habet contrarium sicut 
      perspi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cuitas non habet contrarium et per consequens non oportet quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>successiue generetur sed in instanti potest quia non 
      ha<lb ed="#P" n="58" break="no"/>bet contrarium. Nec oportet etiam quod sit mansiua 
      li<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cet ita sit de aliquibus non oportet quod de omnibus. 
      <lb ed="#P" n="60"/>Puta de lumine quod est qualitas transitoria cum 
      <lb ed="#P" n="61"/>corpore luminoso. Sic de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e726">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="63" break="no"/>culum Primo inquiram an educatur. Secundo vtrum 
      <!--176.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>in instanti. Tertio de modo vtrum in toto medio a 
      <lb ed="#P" n="65"/>sole immediate sic quod Sol illuminet quamlibet partem 
      <lb ed="#P" n="66"/>vel vna aliam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e744">
      ¶ De primo dicunt quidam et 
      dixe<lb ed="#P" n="67" break="no"/>runt quod lumen non est in medio per sui eductionem. o 
      <lb ed="#P" n="68"/>sed magis per sui multiplicationem. Ad hoc 
      addu<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cuntur alique rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e753">
      ¶ Prima est ista forma quae 
      <lb ed="#P" n="70"/>adducitur de potentia materie potest manere 
      receden<lb ed="#P" n="71" break="no"/>te agente. Sed lumen non potest. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e760">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="72" break="no"/>do sic. Forma que est tota in toto et tota in qualibs 
      <lb ed="#P" n="73"/>parte medii vel subiecti non educitur de potentia 
      <lb ed="#P" n="74"/>subiecti. Patet de anima rationali per exemplum. Et 
      <lb ed="#P" n="75"/>per rationem hoc patet quia forma que educitur: 
      edu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>citur sicut tota de toto. Ita pars in de parte et sicut 
      <lb ed="#P" n="77"/>sed lumen est totum in toto et totum in qualibet 
      par<lb ed="#P" n="78" break="no"/>te medii. Est enim ibi sicut forma simplex et 
      indiui<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sibilis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e781">
      ¶ Secundo sic Forma que educit 
      <lb ed="#P" n="80"/>de potentia subiecti concernit in subiecto potentiam 
      <lb ed="#P" n="81"/>transmutatiuam vel transmutabilem ab agente et sid 
      <lb ed="#P" n="82"/>per consequens requirit contrarium et habet contrarium. Sed 
      lu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>men non habet contrarium. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e792">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Ista opinio est falsa. Dico 
      <lb ed="#P" n="85"/>enim quod lumen vere educitur per mutationem 
      instan<lb ed="#P" n="86" break="no"/>taneam de potentia medii ab agente naturali vel per 
      <lb ed="#P" n="87"/>actionem subitam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e803">
      ¶ Hoc probo. Primo sic. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Omne agens quod agit effectum suum non educen 
      <lb ed="#P" n="89"/>do formam de potentia subiecti creat et est agens 
      <lb ed="#P" n="90"/>creatiuum: quia agit aliquid de nihilo. Si ergo agens 
      <lb ed="#P" n="91"/>naturale causat lumen non educendo sequitur quod creet 
      <lb ed="#P" n="92"/>ipsum. Hoc est falsum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e816">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="93"/>Omne agens quod agit non educendo de medio vel 
      <lb ed="#P" n="94"/>subiecto prius attingit effectum suum in seipso quam 
      <lb ed="#P" n="95"/>passum et prius natura ponit effectum suum in se quam 
      <lb ed="#P" n="96"/>ponat ipsum in subiecto. Patet de creatione anime 
      <lb ed="#P" n="97"/>Unde et contra commentator. Secundo metaphi. contra 
      <lb ed="#P" n="98"/>Auicen. Uult quod actio per influxum sit creatio. Si 
      <lb ed="#P" n="99"/>ergo lumen causatur non educendo prius natura 
      po<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nitur lumen in seipso quam in subiecto et creatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e836">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="101"/>tio sic. Illa multiplicatio quam ponunt alii. Aut 
      fir<lb ed="#P" n="102" break="no"/>per quendam exitum luminis a corpore luminoso 
      si<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cut aqua egreditur de fonte. Uel anima quando recedit exit 
      <lb ed="#P" n="104"/>a corpore. Aut per exitum de corpore illuminato 
      pu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ta de medio. Non primo modo: quia tunc lumen 
      mi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nueretur in corpore luminoso quod est falsum. 
      Si<lb ed="#P" n="107" break="no"/>militer etiam vnum accidens transferretur de 
      vno<lb ed="#P" n="108" break="no"/>subiecto ad aliud vel lumen esset corpus quorum vtrum 
      <lb ed="#P" n="109"/>que est falsum. Si secundo modo cum illa extractio non 
      <lb ed="#P" n="110"/>potest esse nisi forme de materia vel subiecto. Non 
      <lb ed="#P" n="111"/>autem sicut corporis de loco vel aliquo alio modo 
      <lb ed="#P" n="112"/>patet quod habetur propositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e865">
      ¶ Quarto sic. Illud 
      <lb ed="#P" n="113"/>quod fit virtute nature fit ex aliquo secundum 
      Aristote<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lem. Sed lumen fit igitur de aliquo non nisi ex 
      me<lb ed="#P" n="115" break="no"/>dio. ergo etc. Dico ergo quod lumen educitur de 
      poten<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tia medii. Alioquin vel migraret de subiecto in 
      sub<lb ed="#P" n="117" break="no"/>iectum vel crearetur quorum vtrumque est falsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e879">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Ad primum aliorum dico 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod maior est falsa. Non oportet hoc vniuersaliter: 
      <lb ed="#P" n="120"/>sed sunt quedam forme educte de potentia medii vel 
      <lb ed="#P" n="121"/>subiecti que desinunt esse ad absentiam agentis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e890">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Ad secundum Dico quod maior illa non est 
      necessa<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ria. Augustinus enim secundum aliquos videtnr tenere quod 
      <lb ed="#P" n="124"/>sensitiua brutorum est tota in toto et tota in 
      quali<lb ed="#P" n="125" break="no"/>bet parte. Et tum planum est quod educta est de 
      poten<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tia materie. Unde non video cogentem rationem quam¬ 
      <!--177.xml-->
      <pb ed="#P" n="85-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>re illa maior sit necessaria. Non enim video quare 
      for<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ma educta non possit educi tota de toto et tota de 
      <lb ed="#P" n="3"/>qualibet parte: sicut potest aliqua forma esse tota in 
      <lb ed="#P" n="4"/>toto et tota in qualibet parte et si educatur tota de 
      to<lb ed="#P" n="5" break="no"/>to et tota de qualibet parte tunc est tota in toto et 
      ta<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ta in qualibet parte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e923">
      ¶ Ad minorem dicendum quod 
      <lb ed="#P" n="7"/>est falsa quia lumen coextenditur medio nec est 
      indiu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sibiliter in medio sicut anima in corpore. Tunc enim 
      <lb ed="#P" n="9"/>non videretur in medio sicut nec anima in corpore et ideo 
      <lb ed="#P" n="10"/>sic est in medio quod tota in toto et tota in qualibet parte. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e934">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Ad tertium dico quod non oportet formam eductam 
      <lb ed="#P" n="12"/>de potentia medii vel subiecti summe dispositi que 
      <lb ed="#P" n="13"/>non habet contrarium praesupponere in subiecto 
      poten<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tiam transmutatiuam que vel fundatur in contrario 
      <lb ed="#P" n="15"/>vel habet annexum contrarium sed bene potentiam 
      <lb ed="#P" n="16"/>susceptiuam talis forme et sic susceptiua quod de ipsa 
      <lb ed="#P" n="17"/>educatur talis forma in proposito. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e952">
      ¶ De se 
      <lb ed="#P" n="18"/>cundo menbro. Si in instanti educatur dixerunt 
      ali<lb ed="#P" n="19" break="no"/>qui quod non. Ita quod illuminatio secundum eos non fit in instat 
      <lb ed="#P" n="20"/>ti sed bene in tempore in perceptibili. Primo quia impossi 
      <lb ed="#P" n="21"/>bile est et repugnat ymaginationi quod agens creatum 
      <lb ed="#P" n="22"/>puta corpus luminosum ita cito agat in distans si 
      <lb ed="#P" n="23"/>cut in propinquum. Hoc autem esset si illuminatio esset in 
      <lb ed="#P" n="24"/>instanti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e970">
      ¶ Secundo quia illuminatio secundum perspectiuos 
      <lb ed="#P" n="25"/>est secundum puncta. Ita quod punctum illuminatur a 
      pun<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cto vel pars a parte. Sed hoc est impossibile in instan 
      <lb ed="#P" n="27"/>ti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e980">
      ¶ Tertio quia illuminatio est motus. Nam est 
      alte<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ratio vt videtur quia ad qualitatem sensibilem. Sed 
      <lb ed="#P" n="29"/>motus non potest esse in instanti. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e987">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Sed opinio est contra 
      phi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>losophum secundo de anima. vbi arguit quod si illuminatio 
      fie<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ret in tempore non est probabile quod tantum spacium sicu 
      <lb ed="#P" n="33"/>est totum medium ab oriente in occidens illuminare 
      <lb ed="#P" n="34"/>tur in tempore imperceptibili. Sed esset tempus 
      mu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tum longum et perceptibile vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1003">
      ¶ Secundo argui 
      <lb ed="#P" n="36"/>tur sic contra illam poationem. Successio non 
      requiritu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>in actione nec per consequens tempus nisi propter resistentia 
      <lb ed="#P" n="38"/>medii vel passiui ad agens vel mobilis seu passiui 
      <lb ed="#P" n="39"/>ad medium. Sed hic nulla est repugnantia medii ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>lumen: quia est summe dispositum nec luminis ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>illuminans nec etiam medii. ergo actio talis non 
      requi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>rit tempus. Sed fit in instanti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1021">
      ¶ Tertio sic. 
      Gene<lb ed="#P" n="43" break="no"/>rans in generando in fine alterationis introducit 
      for<lb ed="#P" n="44" break="no"/>mam in instanti in totam materiam que tamen quam 
      <lb ed="#P" n="45"/>ta est et hoc quia totum est vnum informabile dispositum 
      <lb ed="#P" n="46"/>in illo instanti ad formam substantialem igitur cum totum 
      <lb ed="#P" n="47"/>medium sit vnum illuminabile dispositum 
      respectu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>luminis vel corporis luminosi puta solis debet causa 
      <lb ed="#P" n="49"/>ri lumen in isto medio in instanti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1039">
      ¶ Quarto sic. 
      di<lb ed="#P" n="50" break="no"/>to quod illuminatio fiat secundum puncta vt dicunt 
      perspecti<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ui adhuc illuminatio potest esse in instanti: quia vnum 
      <lb ed="#P" n="52"/>punctum in instanti in quo illuminatur potest illum 
      <lb ed="#P" n="53"/>nare aliud vel vna pars aliam dispositam. et sic de 
      sin<lb ed="#P" n="54" break="no"/>gulis Agens enim perfectum non per motum potest in 
      <lb ed="#P" n="55"/>eodem instanti in quo est agere in passum dipositur 
      <lb ed="#P" n="56"/>sibi approximatum. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1057">
      ¶ praterea Nota quod Alacen 
      <lb ed="#P" n="57"/>in secundo perspectiue ponit duas rationes ad probandum 
      <lb ed="#P" n="58"/>quod illuminatio non fit in instanti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1065">
      ¶ Prima est quia 
      ra<lb ed="#P" n="59" break="no"/>dius citius venit ad aliquid perpendiculariter quam non 
      <lb ed="#P" n="60"/>perpendiculariter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1072">
      ¶ Secunda est de apertione 
      fenestre<lb ed="#P" n="61" break="no"/>quia vniformiter aperitur fenestra et generatur 
      lu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>men in parte opposita. Sed fenestra aperitur in 
      ten<lb ed="#P" n="63" break="no"/>pore per motum localem et non in instanti. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1081">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Tamen iste rationes possunt solui Prima negan 
      <!--177.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>do assumptum: licet enim efficatior sit radius 
      perpen<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dicularis non tamen venit velocius ad rem secundum tempus 
      <lb ed="#P" n="67"/>quam non perpendicularis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1097">
      ¶ Secunda etiam quia licet 
      aper<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tio fenestre sit motus illuminatio tamen partis 
      oppo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>site fit in instanti. Licet enim obstaculum tollatur in tem 
      <lb ed="#P" n="70"/>pore: quia tamen in instanti vltimo illius temporis 
      habe<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tur illuminabile presens. et sic illuminantur diuerse 
      <lb ed="#P" n="72"/>partes quasi diuersa illuminabilia habita vel 
      pre<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sentata per diuersas partes motus et amotionis 
      in<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pedimenti que tamen omnes simul eadem illuminaton 
      <lb ed="#P" n="75"/>ne illuminarentur: sicut vnum totum illuminabile nisi 
      <lb ed="#P" n="76"/>esset impedimentum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1119">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Ad primum aliorum Dico 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod non debet quis ymaginari quod partes medii sint 
      <lb ed="#P" n="79"/>plura illuminabilia quorum vnum sit propinquum et 
      <lb ed="#P" n="80"/>aliud distans: sed quod totum medium correspondet se 
      <lb ed="#P" n="81"/>li pro vno illuminabili sufficienter approximato et 
      <lb ed="#P" n="82"/>ita totum simul et in instanti illuminat tamen perfectius 
      <lb ed="#P" n="83"/>partes sibi propinquiores. Dato quod essent plura illumia 
      <lb ed="#P" n="84"/>bilia distincta adhuc possent illuminari in instanti¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1139">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Ad secundum. Dico quod illuminatio non fit illo modo 
      <lb ed="#P" n="86"/>sicut dicunt perspectiui sicut statim dicetur et dato quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>sic fieret adhuc posset esse in instanti sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="88"/>supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1151">
      ¶ Ad tertium dico quod illuminatio non est 
      mo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tus sed est simplex mutatio et instantanea ad 
      qualita<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tem sicut generatio ad substantiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1158">
      ¶ De tertio men 
      <lb ed="#P" n="91"/>pro dicitur quod corpus luminosum illuminat primo 
      par<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tem sibi proximam et illa aliam et alia aliam. Ita quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>sol vel corpus luminosum non illuminat omnes partes 
      <lb ed="#P" n="94"/>Et ratio adducitur quia oportet agens puta 
      illumi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>mans esse presens passo. Modo sol vel corpus 
      lumi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nosum non est presens partibus a se distantibus ideo etc. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Sed dico quod hoc est falsum: sed sol vel corpus 
      lumino<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sum illuminat omnes partes que correspondent sibi in 
      to<lb ed="#P" n="99" break="no"/>to medio pro vnico illuminabili et ideo non oportet 
      <lb ed="#P" n="100"/>ponere plura illuminantia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1182">
      ¶ Secundo quia si esset vera 
      posi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tio praedicta. Sequeretur quod pars illuminata ita 
      be<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ne illuminaret partem posteriorem et dextram vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>sinistram sicut anteriorem. Nam agens naturale 
      im<lb ed="#P" n="104" break="no"/>medio disposito agit sperice nisi sit impedimentum 
      <lb ed="#P" n="105"/>et ita equaliter in omnem partem. Patet de igne et 
      <lb ed="#P" n="106"/>ita si pars radii haberet virtutem gignendi ex se 
      lu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>men cum omnis pars medii sit equaliter 
      disposita<lb ed="#P" n="108" break="no"/>in omni parte aeris generaretur lumen equaliter. 
      <lb ed="#P" n="109"/>Hoc autem est falsum. Nam radius cadens per 
      fene<lb ed="#P" n="110" break="no"/>stram non illuminat angulum domus nisi debiliter 
      <lb ed="#P" n="111"/>sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1208">
      ¶ Ad argumentum aliorum. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>non requiritur praesentia agentis ad patiens secundum contactum 
      <lb ed="#P" n="113"/>mathematicum. Alioquin corpus lucidum nunquam 
      pos<lb ed="#P" n="114" break="no"/>set illuminare medium nisi in superficie in qua 
      tan<lb ed="#P" n="115" break="no"/>git ipsum mathematice et nihil in profundo et tunc vltra 
      <lb ed="#P" n="116"/>oporteret illud lumen receptum in superficie 
      diffun<lb ed="#P" n="117" break="no"/>dere se et non nisi in illud quod est sibi contiguum et ita 
      <lb ed="#P" n="118"/>in aliam superficiem indiuisibilem secundum 
      profundita<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tem et cum sint infinite superficies indiusibiles in 
      cor<lb ed="#P" n="120" break="no"/>pore etiam pedali oporteret ponere infinita lumina 
      <lb ed="#P" n="121"/>in actu causata abinuicem anteque esset modicum corpus 
      <lb ed="#P" n="122"/>illustratum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1234">
      ¶ Et ita oportet dicere quod sol potest 
      vni<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ca illuminatione illuminare totum profundum 
      locali<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ter etiam distans ab eodem tanquam vnum illuminabi 
      <lb ed="#P" n="125"/>le nec requiritur contactus mathematicus sed virtutis. 
      <lb ed="#P" n="126"/>Bene verum est tamen quod non posset illumanare quantum 
      <lb ed="#P" n="127"/>cunque distans. Deus enim posset facere aliquid distans 
      <lb ed="#P" n="128"/>intantum distans a sole quod sol non posset ipsum illumina 
      <!--178.xml-->
      <pb ed="#P" n="86-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>re quia est virtutis finite et limitate in essendo et etiam 
      <lb ed="#P" n="2"/>in agendo. hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1260">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lum Utrum scilicet lumen sit species lucis vel forma 
      inten<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tionalis in medio. Dicit quidam doctor scilicet super 
      Tho<lb ed="#P" n="6" break="no"/>quod non sed est forma realis. Ad hoc sunt rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1272">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Prima est ista intentio non denominat subiectum 
      <lb ed="#P" n="8"/>vel medium. Patet de specie coloris secundum quem non dici 
      <lb ed="#P" n="9"/>tur aer coloratus. Sed lumen denominat medium quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>medium dicitur luminosum a lumine. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1283">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cunda ratio Intentio vel forma intentionalis non est 
      <lb ed="#P" n="12"/>principium actionum naturalium et realium sed forma 
      <lb ed="#P" n="13"/>realis tantum. Sed lumen est principium multorum 
      actio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>num realium in istis inferioribus puta 
      calefactio<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nis vel generationis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1296">
      ¶ Tertia ratio. Inter 
      <lb ed="#P" n="16"/>tio est effectus equiuocus illius cuius est intentio sicut 
      <lb ed="#P" n="17"/>patet de specie coloris et de specie substantie in intellectu 
      <lb ed="#P" n="18"/>Sed lumen est effectus vniuocus lucis: quia sunt eiusd 
      <lb ed="#P" n="19"/>rationis vt dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1307">
      ¶ Quarta ratio. In 
      <lb ed="#P" n="20"/>tentio non est per se et directe in genere quia est 
      diminu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tum et ideo si est in genere non est nisi per reductionem 
      <lb ed="#P" n="22"/>ad ens simpliciter reale cuius est intentio. Sed lumen 
      <lb ed="#P" n="23"/>per se est in genere qualitatis: vt dictum est supra 
      er<lb ed="#P" n="24" break="no"/>go. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1320">
      ¶ Quinta ratio. quia lumen includit 
      opposi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tum puta tenebram a medio. Sed species nihil 
      inclu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>dit a medio. ergo etc. Sic ergo dicunt isti quod lumen 
      in<lb ed="#P" n="27" break="no"/>medio non est forma intentionalis sed realis 
      <lb ed="#P" n="28"/>e quod est forma intentionalis et 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1331">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Alii dicuninon realis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1337">
      ¶ Primo quia 
      <lb ed="#P" n="30"/>si esset simpliciter realis sicut albedo vel nigredo sin 
      <lb ed="#P" n="31"/>pliciter impediret visionem sicut albedo vel nigredo 
      <lb ed="#P" n="32"/>posita super oculum: quia sensibile tale positum sui 
      <lb ed="#P" n="33"/>sensum non facit sensum. Hoc autem est falsum. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1348">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Secundo quia lumen dat coloribus esse intentionale 
      in<lb ed="#P" n="35" break="no"/>medio ergo est intentio quedam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1355">
      ¶ Tertio quia lumen est ratio 
      <lb ed="#P" n="36"/>tendendi in lucem et cognoscendi. Unde non requiri 
      <lb ed="#P" n="37"/>tur alia species lucis a lumine. ergo est intentio¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1362">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Sed de hoc videtur 
      michi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dicendum quod quedam sunt forme in medio que sunt 
      pu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>re intentiones. Alie vero que sunt reales et 
      intentio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nales. Forme que sunt pure intentionales sunt ille 
      <lb ed="#P" n="42"/>que non possunt terminare actionem sensus. Ita quod 
      <lb ed="#P" n="43"/>solum sunt rationes ductiue in ipsa sensibilia et non 
      <lb ed="#P" n="44"/>sunt in se sensibiles tales sunt species coloris in 
      mo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>dio vt in pluribus: et dicuntur intentiones non eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="46"/>accipitur intentio in logica vel pro prima vel 
      secun<lb ed="#P" n="47" break="no"/>da. vel in Eticha pro actu intendendi finem: quia sunt 
      <lb ed="#P" n="48"/>roiones quibus tanquam repsentatiuis vel mediis aliquo 
      <lb ed="#P" n="49"/>modo sensus tendit in alia vel in aliud et sic sunt 
      in<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tentiones: quia rationes tendendi in aliud. Ille vero 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cuntur reales et intentionales que non solum sunt 
      ra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tiones tendendi in aliud: sed etiam in seipsis et secundum seip 
      <lb ed="#P" n="53"/>sas possunt terminare actionem sensus et ita non sunt 
      <lb ed="#P" n="54"/>solum intentiones sed etiam res quedam sensibiles 
      <lb ed="#P" n="55"/>Nec dicuntur res isto modo: quia sint aliquid extra 
      in<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tellectum et in rerum natura quia isto modo. prime est 
      <lb ed="#P" n="57"/>dicerentur res.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1408">
      ¶ Sed quia sunt tales quod in se sunt ob 
      <lb ed="#P" n="58"/>iecta quadam realia potentia terminare actionem sensus 
      <lb ed="#P" n="59"/>licet etiam possint ducere in alia obiecta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1415">
      ¶ Tunc dico 
      <lb ed="#P" n="60"/>quod lumen in medio est forma realis et intentionalis ista 
      <lb ed="#P" n="61"/>modoet quod sit intentionali. Patet quia est species lucis per quam lux 
      vi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sicut etiam videtur color per suam speciem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1425">
      ¶ Et hoc 
      <lb ed="#P" n="63"/>probatur primo per commentatorem de sensu et sensa¬ 
      <!--178.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>to.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1436">
      ¶ Secundo quia hoc patet ad sensum: quia oculus exi 
      <lb ed="#P" n="65"/>stens in quolibet loco ad quem venit radius principa 
      <lb ed="#P" n="66"/>lis ipsius lucis qui nihil aliud est quam lumen principa 
      <lb ed="#P" n="67"/>le vel primarium prtest videre lucidum a quo gignitur 
      <lb ed="#P" n="68"/>talis radius: quod non esset nisi esset species luminis 
      <lb ed="#P" n="69"/>et medium videndi quo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1449">
      ¶ Quod etiam sit realis et ob 
      <lb ed="#P" n="70"/>iectum visibile. Patet ad sensum in corpore terina 
      <lb ed="#P" n="71"/>to in pariete et ita dico quod vtrumque. Ad euidentiam 
      ve<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ro vnius dicti immediate de lumine principali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1458">
      ¶ 
      No<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tandum quod lumen quoddam est primarium in 
      medio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>Aliud secundarium. Lumen primarium et principa. 
      <lb ed="#P" n="75"/>le / gignitur in medio secundum triplicem radium quorum 
      <lb ed="#P" n="76"/>vnus dicitur rectus. alius dicitur fractus. et alius refle 
      <lb ed="#P" n="77"/>xus. Est autem radius rectus qui diffunditur a 
      cor<lb ed="#P" n="78" break="no"/>pore lucido in medio eiusdem dyaphanitatis vel per 
      <lb ed="#P" n="79"/>spicuitatis quantum durat vel potest protendere virtus 
      <lb ed="#P" n="80"/>talis lucidi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1478">
      ¶ Fractus vero radius dicitur qui 
      oc<lb ed="#P" n="81" break="no"/>currente medio alterius dyaphanitatis non tamen omnio 
      <lb ed="#P" n="82"/>opaco multiplicatur in illo medio non secundum lineam 
      re<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ctam sed secundum angulum incidientie: quia incidit angulus 
      <lb ed="#P" n="84"/>in linea diffusionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1489">
      ¶ Quando autem occurrit medium 
      <lb ed="#P" n="85"/>densius frangitur radius ad lineam perpendicularem 
      <lb ed="#P" n="86"/>secundum angulum rectum. Cuius ratio est quia exquo 
      co<lb ed="#P" n="87" break="no"/>pus lucidum in medio agit quantum potest ore quod occui 
      <lb ed="#P" n="88"/>rente medio magis denso et per consequens magis 
      resisten<lb ed="#P" n="89" break="no"/>te actioni quod radii magis vniantur versus perpendicu 
      <lb ed="#P" n="90"/>larem propter causam oppositam. Radius vero 
      re<lb ed="#P" n="91" break="no"/>flexus est qui occurrente corpore opaco antequam 
      ter<lb ed="#P" n="92" break="no"/>minetur virtus actiua lucendi diffunditur vel 
      refun<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ditur in partem oppositam vnde rectus processit et 
      <lb ed="#P" n="94"/>tunc stat simul cum radio recto in eadem parte medii 
      <lb ed="#P" n="95"/>et quo modo hoc est pertinet ad sequentem articulum. 
      <lb ed="#P" n="96"/>Sic igitur hoc est lumen principale et oculus suppositus 
      <lb ed="#P" n="97"/>cuilibet istorum radiorum posset videre corpus 
      lu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cidum vnde lumen deriuatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1523">
      ¶ Preter autem illud 
      li<lb ed="#P" n="99" break="no"/>men triplicis radii quod dicitur lumen primarium est alid 
      <lb ed="#P" n="100"/>lumen quod dicitur secundarium et est lumen vmbre vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>in vmbra in qua planum est quod non est aliquis radius 
      lu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cis sed lumen debile. In hoc enim distinguitur 
      vm<lb ed="#P" n="103" break="no"/>bra a tenebra quia tenebra est priuatio lucis primarii 
      <lb ed="#P" n="104"/>et secundarii. Umbra vero priuatio luminis primari 
      <lb ed="#P" n="105"/>tantum lumen etiam primarium est immediata species 
      <lb ed="#P" n="106"/>lucis non autem lumen secundarium. Unde nec in vmbra 
      vi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>deri potest sol vel corpus lucidum. Lumen vero 
      secun<lb ed="#P" n="108" break="no"/>darium est species luminis primarii. vnde et in vmbra 
      <lb ed="#P" n="109"/>videtur lumen primarium. Sic igitur dico quod lumen et 
      <lb ed="#P" n="110"/>est forma realis et intentionalis vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="111"/>Ad rationes utriusque partis 
      <lb ed="#P" n="112"/>Potest dici gratia conclusionis huius licet sint ibi 
      ali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>que bene dubie quod concludunt propositum prime: quod non 
      <lb ed="#P" n="114"/>est intentio pura sed realis. Alie vero quod non est 
      rea<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lis pure sed cum hoc intentio. Non obstante ergo quod 
      <lb ed="#P" n="116"/>lumen sit species luminis tamen visibilis est sicut est 
      <lb ed="#P" n="117"/>patet de radio solis cadente per vitrum rubrum in 
      par<lb ed="#P" n="118" break="no"/>te opposita in quam cadit apparet rubor et non est nisi 
      <lb ed="#P" n="119"/>tantum species rubedinis que est in vitro. Non est 
      <lb ed="#P" n="120"/>enim verus color rubedinis. Constat enim quod paries 
      <lb ed="#P" n="121"/>non sit rubeus sed est albus frequenter vel croceus et 
      <lb ed="#P" n="122"/>tamen videtur in paricte et si esset oculus sibi 
      suppo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>situs esset sibi ratio videndi fenestram rubeam tanquam 
      <lb ed="#P" n="124"/>species ruboris eius. Similiter commentator de ser 
      <lb ed="#P" n="125"/>su et sensato dicit quod aer transiens per plantas 
      viri<lb ed="#P" n="126" break="no"/>des apparet viridis vbi non potest esse nisi species 
      vi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>redinis. Non enim est aer susceptiuus coloris. Si¬ 
      <!--179.xml-->
      <pb ed="#P" n="86-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>militer animal quod dicitur Camaleon mutat colorem 
      <lb ed="#P" n="2"/>in colorem cuiuslibet corporis oppositi vt videtur 
      <lb ed="#P" n="3"/>secundum Augustinum. 11. de Trinitate et Ptolomei 
      pri<lb ed="#P" n="4" break="no"/>mo opticorum. Et manifestum est quod non potest esse 
      ve<lb ed="#P" n="5" break="no"/>rus color sed tantum species coloris et intentio non quecum 
      <lb ed="#P" n="6"/>que sed fortis et intensa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1608">
      ¶ Si dicas quod tunc visus de 
      <lb ed="#P" n="7"/>cipitur circa proprium obiectum puta iudicando 
      cole<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rem vbi non est. Respondet Commentator quod sensus vt 
      <lb ed="#P" n="9"/>in pluribus non fallitur circa proprium obiectum: bene 
      ta<lb ed="#P" n="10" break="no"/>men aliquando fallitur nec est incoueniens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1619">
      ¶ Et 
      con<lb ed="#P" n="11" break="no"/>firmatur hoc per Senecam quinto libro naturalium 
      <lb ed="#P" n="12"/>questionum dicentem quod illi colores qui apparent in 
      co<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lo columbe non sunt veri colores sed apparentes tantum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1628">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Contra quia si visus recte dispositus errat igitur non 
      <lb ed="#P" n="15"/>potest haberi certitudo de colore quia non nisi per visum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1635">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Dicendum quod multa alia requiruntur ad 
      certitudi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nem visionis et iudicii quam dispositio visus: quia realitas 
      <lb ed="#P" n="18"/>obiecti et huius et tunc omnibus concurrentibus non errat 
      <lb ed="#P" n="19"/>Sed nescio an possumus scire si non errat quia sensus 
      <lb ed="#P" n="20"/>possunt illud sicut est manifestum. Hec de tertio 
      ar<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ticulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1651">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Quantum ad quartum 
      arti<lb ed="#P" n="23" break="no"/>culum Utrum scilicet duo lumina possint simul stare 
      di<lb ed="#P" n="24" break="no"/>stincta numeraliter in eadem parte medii. Est vna 
      so<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lemnis opinio quod non. Ad hoc auctoritates et rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1663">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Prima ratio est ista. In vna et eadem potentia non 
      pos<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sunt simul stare duo actus perfectiui ipsius sed 
      respo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ctu indiuiduorum eiusdem rationis puta respectu 
      plu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rium luminum non est in subiecto nisi vnica potentia 
      <lb ed="#P" n="30"/>quia et si potentie numerentur secundum formas specificas 
      <lb ed="#P" n="31"/>non tamen secundum nunerales. Tunc enim essent actu 
      infi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nite. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1681">
      ¶ Secunda ratio forme que educuntur 
      <lb ed="#P" n="33"/>de potentia subiecti numerantur vel vniuntur secundum 
      ni<lb ed="#P" n="34" break="no"/>merum vel vnitatem subiecti vt videtur. Sed lumen 
      <lb ed="#P" n="35"/>educitur de potentia medii vt subiecti ergo si medium 
      <lb ed="#P" n="36"/>est vnum vel pars lumen est vnum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1692">
      ¶ Tertia ratio est 
      <lb ed="#P" n="37"/>ista et est difficilis inter omnes. Quecumque forma nata 
      <lb ed="#P" n="38"/>intendi vel remitti concurrens cum alia eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="39"/>in subiecto cedit in vnam perfectiorem et 
      intensio<lb ed="#P" n="40" break="no"/>rem cum illa alias non est assignare rationem augmen 
      <lb ed="#P" n="41"/>ti in forma. Sed lumen est eiusdem rationis cum alio 
      puta<lb ed="#P" n="42" break="no"/>lumen candelecum lumine alterius candele et est forma quae praes 
      <lb ed="#P" n="43"/>intendi vel remitti. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1710">
      ¶ Quarta ratio. Si manerent 
      <lb ed="#P" n="44"/>lumina distincta non esset medium perfectius nec 
      inten<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tius illuminatum per duo vel tria vel quattuor quam per 
      <lb ed="#P" n="46"/>vnum. Si enim ponantur quattuor equaliter calida 
      <lb ed="#P" n="47"/>non habetur aliquid calidius et perfectius calidum quam sit 
      <lb ed="#P" n="48"/>alterum tantum. Sed hoc est falsum et contra sensum. 
      <lb ed="#P" n="49"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1726">
      ¶ Prima auctoritas ad hoc est 
      Aristote<lb ed="#P" n="50" break="no"/>is quinto metaph. vbi dicit quod quecumque forme siml 
      <lb ed="#P" n="51"/>sunt in eodem subiecto differunt specie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1733">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="52"/>auctoritas est huius quinto phisi. Ubi vult quod si forma 
      <lb ed="#P" n="53"/>vel terminus est eiusdem speciei et subiectum idem et 
      ten<lb ed="#P" n="54" break="no"/>pus non interruptum motus est idem nunero. Sed si due 
      <lb ed="#P" n="55"/>forme eiusdem rationis essent simul in eodem 
      subie<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cto vel esse possent. Sequeretur quod ad ipsas termina 
      <lb ed="#P" n="57"/>ri possent duo motus et terminarentur vel due 
      muta<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tiones et non esset idem motus numero. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1752">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cunt ergo quod in medio non sunt simul duo lumina 
      rea<lb ed="#P" n="60" break="no"/>liter vel numeraliter distincta: sed concurrunt in vnum 
      <lb ed="#P" n="61"/>perfectius et intentius lumen per quod patsent saluari omnia 
      <lb ed="#P" n="62"/>sicut per plura lumina: quia equipollenter continet 
      plu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ra et est opinio valde probabilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1765">
      ¶ Tamen videtur 
      mi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>chi aliter posse dici quod in medio vel in eadem parte me¬ 
      <!--179.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>dii sunt duo lumina realiter distincta et numeraliter 
      <lb ed="#P" n="66"/>Et probo hoc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1778">
      ¶ Primo sic. Illa que sunt species 
      <lb ed="#P" n="67"/>distinctorum et rationes cognoscendi ea distincte sunt 
      <lb ed="#P" n="68"/>distincta in quocunque sint simul. Probatio quia sicut 
      <lb ed="#P" n="69"/>probatum est supra vnum repraesentatiuum creatum 
      in<lb ed="#P" n="70" break="no"/>distinctum non potest simul distincte representare 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>stincta et distincte. Sed lumina in medio sunt species 
      <lb ed="#P" n="72"/>lucidorum et sunt rationes cognoscendi ipsa distincta 
      <lb ed="#P" n="73"/>et distince. Ita enim per ipsa videntur due distincte 
      can<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dele sicut videretur vna si non esset nisi vna. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Unde ita distincte videt visus duas candelas sicut 
      <lb ed="#P" n="76"/>vnam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1802">
      ¶ Secundo sic. Due species duorum colorum 
      <lb ed="#P" n="77"/>eiusdem rationis stant simul distincte in eadem 
      parte<lb ed="#P" n="78" break="no"/>medii vt probabo: ergo et duo lumina que sunt 
      spe<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cies lucidorum secundum quod huiusmodi. Mon probabo 
      an<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tecedens. Impossibile est quod per eandem speciem 
      ma<lb ed="#P" n="81" break="no"/>gis intensam videatur simul et distincte magis 
      inten<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sum et minus intensum. Sed per speciem que est in 
      <lb ed="#P" n="83"/>medio videt simul visus et distincte albedinem vnam 
      <lb ed="#P" n="84"/>minus intensam et aliam magis intensam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1822">
      ¶ 
      Te<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tio sic arguitur ab aliquibus. Illa quorum vnum 
      cor<lb ed="#P" n="86" break="no"/>rumpitur alio manente non sunt idem sed nuneraliter 
      <lb ed="#P" n="87"/>distincta vt videtur. Sed lumen vnius candele in hac 
      <lb ed="#P" n="88"/>parte medii corrumpitur per amotionem candele et 
      <lb ed="#P" n="89"/>aliud manet manente alia. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1835">
      ¶ Quarto sic 
      <lb ed="#P" n="90"/>per experientiam quia corpus opacum interiectum causat duas 
      <lb ed="#P" n="91"/>vmbras in medio. Sed vnum corpus opacum 
      respe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ctu vnius luminis non causat nisi vnam vmbram in 
      ea<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dem parte medii: igitur illa lumina in puncto aeris 
      <lb ed="#P" n="94"/>vel in parte immediata ante corpus sunt duo lumina 
      <lb ed="#P" n="95"/>distincta nuneraliter vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1852">
      ¶ Quinto sic. Non 
      <lb ed="#P" n="96"/>plus videntur repugnare due forme intentionales 
      eius<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dem rationis in medio quam due forme reales eiusdem. 
      <lb ed="#P" n="98"/>rationis in subiecto. Sed due forme reales non 
      re<lb ed="#P" n="99" break="no"/>pugnant sibi inuicem. Patet de duabus relationibus 
      <lb ed="#P" n="100"/>realibus in eodem subiecto. De duabus paternitati 
      <lb ed="#P" n="101"/>bus in eodem patre: quia planum est relationes 
      nunme<lb ed="#P" n="102" break="no"/>rari secundum extrema vel terminos et mortuo vno filio et 
      <lb ed="#P" n="103"/>per consequens corrupta vna paternitate refertur 
      ad<lb ed="#P" n="104" break="no"/>huc ad alium. quare etc. ita dici potest. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1874">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Ad rationes aliorum. Ad  
      <lb ed="#P" n="106"/>primam dici potest quod licet in subiecto non sit vna 
      poten<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tia: tamen possunt esse ibi plures. Et si ista ratio esset 
      <lb ed="#P" n="108"/>bona. Sequeretur quod nec forme alterius rationis 
      pos<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sent esse immediate in eodem subiecto. Dico enim quod in 
      <lb ed="#P" n="110"/>ipso non est nisi vnica potentia: quia substantia sua vel 
      <lb ed="#P" n="111"/>illud quod est vel aliquid huiusmodi sicut dixi supra 
      <lb ed="#P" n="112"/>quia potentia materie prout principium positiuum quo 
      <lb ed="#P" n="113"/>receptiuum non est nisi vna numero respectu omnium 
      <lb ed="#P" n="114"/>formarum substantialium vel accidentalium 
      possibi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ium informare ipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1900">
      ¶ Quando ergo dicis quod vnius 
      <lb ed="#P" n="116"/>perfectibilis non est nisi vnica perfectio eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tionis secundum vnam potentiam. Dico quod est falsum nisi per 
      <lb ed="#P" n="118"/>fectio sit talis quod impleat et terminet totam 
      capaci<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tatem potentie. Sic non est in proposito. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1911">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Ad secundum diceretur quod non oportet formas vniri vel 
      <lb ed="#P" n="121"/>numerari secundum subiectum: dato quod educantur de 
      poten<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tia eius quia sicut premissum est ratio talis vnitatis non 
      <lb ed="#P" n="123"/>esset nisi vnitas potentie vel eductio ipsa. Mon 
      vni<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tas potentie non sufficit. De eductione vero cum sit 
      <lb ed="#P" n="125"/>forma et mutatio subiecti est idem dubium et ideo non 
      <lb ed="#P" n="126"/>concludit praecipue quando educentia sunt diuersa etcon 
      <lb ed="#P" n="127"/>tinue pendent educta ab ipsis sicut est in 
      proposito<lb ed="#P" n="128" break="no"/>que continue generantur et pendent a luminaribus non 
      <!--180.xml-->
      <pb ed="#P" n="87-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quia sint successiua et in continuo fieri sicut motus: sed  
      <lb ed="#P" n="2"/>quia semper et continue accipiunt esse suum simplex et 
      <lb ed="#P" n="3"/>permanens a luminaribus et ita multiplicari postsent sicu 
      <lb ed="#P" n="4"/>luminaria quantuncumque subiectum sit idem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1948">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="5"/>quod est difficile diceretur quod tales formas 
      natura<lb ed="#P" n="6" break="no"/>les saltem quicquid sit de charitate que est simpliciter 
      <lb ed="#P" n="7"/>supernaturalis cuius sunt species et intentiones 
      conti<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nue pendentes ab efficientibus non oportet 
      concurrere<lb ed="#P" n="9" break="no"/>naturaliter in vnum ad constitutionem alicuus vnius 
      <lb ed="#P" n="10"/>perfectioris. De aliis autem que non sunt tales ore eas 
      <lb ed="#P" n="11"/>concurrere: et quare hoc est nescio nisi quia iste sunt iste 
      <lb ed="#P" n="12"/>et ille sunt ille sicut et de relationibus quare non eas 
      <lb ed="#P" n="13"/>concurrere nescio nisi quia sunt tales quod continue pendent 
      <lb ed="#P" n="14"/>ex terminis distinctis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1972">
      ¶ Ad quartum diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>non oret lumen naturaliter intendi in eadem parte me 
      <lb ed="#P" n="16"/>dii ad presentiam duorum luminarium tamen videtur 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod intendatur. Tum quia visus non percipit distinctionem 
      <lb ed="#P" n="18"/>luminum in medio licet bene percipiat 
      distinctio<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nem luminarium. Tum quia duo lumina causant per 
      <lb ed="#P" n="20"/>fectiorem actum videndi vel concurrunt ad 
      perfectio<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rem actum videndi aliquod obiectum aliud quam si esset 
      tan<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tum vnum lumen. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e1993">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Ad primam auctoritatem 
      <lb ed="#P" n="24"/>Aristotelis dico quod non video necessitatem sue 
      proposi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tionis et si est vera dicendum est quod tenet naturaliter 
      <lb ed="#P" n="26"/>loquendo et de formis que sunt absolute et non sunt 
      ta<lb ed="#P" n="27" break="no"/>les intentiones sicut lumen vel species vel huiusmodo 
      <lb ed="#P" n="28"/>cuiusmodi sunt albedo vel nigredo vel calor et huismo 
      <lb ed="#P" n="29"/>di: tales enim non poaststesnt esse naturaliter distincte in 
      eo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dem subiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e2013">
      ¶ Ad aliam auctoritatem dico quod non 
      <lb ed="#P" n="31"/>video necessitatem quare duo motus vel saltem due 
      <lb ed="#P" n="32"/>mutationes nunmero eiusdem rationis non possunt terinari 
      <lb ed="#P" n="33"/>ad vnam nuero formam in eodem subiecto intensio 
      <lb ed="#P" n="34"/>rem tamen et perfectiorem quam si solum secundum alteram 
      causa<lb ed="#P" n="35" break="no"/>retur etiam naturaliter: quia cum motus vel mutatio sit 
      <lb ed="#P" n="36"/>respectus passi ad agens ore motus vel intentiones 
      mel<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tiplicari secundum agentia saltem non ordinata inuicem 
      li<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cet non oporteat hoc de termino absoluto. Unde ad 
      <lb ed="#P" n="39"/>eum calorem causandum in ligno possunt 
      concurre<lb ed="#P" n="40" break="no"/>re duo calefacientia et due calefactiones non solum acti 
      <lb ed="#P" n="41"/>ue sed etiam passiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e2039">
      ¶ Similiter etiam non video 
      <lb ed="#P" n="42"/>necessitatem quare non possint esse due mutationes 
      in<lb ed="#P" n="43" break="no"/>eodem subiecto et simul. Dato quod termini sint idem 
      <lb ed="#P" n="44"/>specie et possunt esse distincti numero sicut in 
      propo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sito de duabus illuminationibus terminatis ad 
      duo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>lumina nunero distincta et quelibet habet terminum 
      <lb ed="#P" n="47"/>proprium ad quem proprium lumen et proprium terminum 
      <lb ed="#P" n="48"/>a quo puta priuationem proprii luminis qui 
      multi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>plicatur in subiecto sicut et habitus oppositus talis 
      pu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ta lumen. Unde non puto quod illud dictum Aristo. potest 
      <lb ed="#P" n="51"/>iustificari nisi in formis illis que sunt pure reales et 
      <lb ed="#P" n="52"/>non intentiones et ponendo cum hoc vnum quod 
      repu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>to falsum scilicet quod motus sit idem essentialiter cum 
      ter<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mino. Tunc enim verum esset naturaliter loquendo si 
      <lb ed="#P" n="55"/>terminus est idem specie et subiectum vnum et 
      temps<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quod est idem motus numero sicut et terminus vnus 
      nu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mero. Sed ego reputo illud dictum falsum et ideo non 
      <lb ed="#P" n="58"/>video iustificationem dicti Aristotelis si 
      intendat<lb ed="#P" n="59" break="no"/>hoc dicere quantumcunque agentia sint diuersa et de 
      qui<lb ed="#P" n="60" break="no"/>buscumque formis hec ad questionem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e2083">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="62" break="no"/>co quod Augustinus non accipit ibi lucem pro forma ipsa 
      <lb ed="#P" n="63"/>vel qualitate lucidi sed magis pro lucido accipit acci¬ 
      <!--180.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>piendo lucem pro corpore aliquo subtili puta pro 
      <lb ed="#P" n="65"/>igne qui inter olementa tenet primum lucem sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="66"/>scriptura accipit. Genesis primo quando dicit lucem esse 
      <lb ed="#P" n="67"/>factam prima die quia corpus lucidum cuius forma 
      no<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tior erat lux ipsa et ideo a notiori sic nominatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e2107">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="69"/>secundum dico quod lumen est accidens. Et dico quod poasent 
      <lb ed="#P" n="70"/>esse duo accidentia eiusdem rationis in eodem subiecto 
      <lb ed="#P" n="71"/>sicut probatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e2116">
      ¶ Ad philosophum responsum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e2119">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Ad tertium dico quod educitur in instanti nec 
      sequi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tur quod educens sit virtutis infinite.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e2126">
      ¶ Ad 
      philoso<lb ed="#P" n="74" break="no"/>phum respondi supra de motu in instanti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b55298-d1e2131">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="75"/>dico quod non est in medio pure realiter sed cum hoc 
      in<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tentionaliter quia species luminis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>