<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 4</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 4</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="26-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c16899"><!--l3d2q4 -->
            <head xml:id="qrdBas-c16899-Hd1e99">Quaestio 4</head>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e101">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Distinctionis secunde. Questio
      <lb ed="#P" n="33"/>Quarta et Ultima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e108">
               <lb ed="#P" n="34"/>QUarto etd vltimo 
      <lb ed="#P" n="35"/>Quero vtrum Organimatio et 
      <lb ed="#P" n="36"/>formatio carnis christi praecesserint 
      <lb ed="#P" n="37"/>incarnationem verbi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e119">
      ¶ Uide 
      <lb ed="#P" n="38"/>tur quod sic. ita quod non fuerint ista 
      <lb ed="#P" n="39"/>simul / corpus vnde formatum 
      <lb ed="#P" n="40"/>est corpus vel caro christi fuit ante 
      <lb ed="#P" n="41"/>rarius et post formationem den 
      <lb ed="#P" n="42"/>sius. Sed hoc non potest fieri sine motu locali. 
      Mo<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tus autem localis non potest esse in instanti. ergo nec ista 
      <lb ed="#P" n="44"/>formatio in instanti. Cum igitur fuerit in ista patet 
      <lb ed="#P" n="45"/>quod non simul fuerint ista.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e139">
      ¶ Secundo sic. Corpus illud  
      <lb ed="#P" n="46"/>vnde formatum est corpus christi vel caro prius fuit figura 
      <lb ed="#P" n="47"/>tum vna figura et post formationem alia. Sed hoc non 
      <lb ed="#P" n="48"/>potuit esse sine mutatione quia secundum aliam figuram occupari 
      <lb ed="#P" n="49"/>portet alium locum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e151">
      ¶ Tertio sic August. 
      <lb ed="#P" n="50"/>dicit et Mgerte ponit in littera distinc. sequenti tertia. ca. 
      <lb ed="#P" n="51"/>vltimo super illud Io. Soluite templum hoc. etc. quod 
      nu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>merus. xl vi. sex dierum perfectioni dnici corperis / quia 
      di<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cunt philosophi quod tot diebus forma humana 
      corpo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ris perficitur. Sed incarnatio fuit in instanti et similu 
      <lb ed="#P" n="55"/>animatio ergo non fuerunt ista simul cum organimatione 
      <lb ed="#P" n="56"/>Magister in littera ca. vltimo huius 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e169">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Contra distinctionis et in sequenti 
      distin<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctione. 3. ca. vltimo et allegat in hac distinctione 
      Au<lb ed="#P" n="59" break="no"/>gustinum de fide ad petrum firmissime tene et nullatenus 
      <lb ed="#P" n="60"/>dubites non carnem christi sine diuinitate conceptam in 
      vte<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ro virginis priusquam suscipretur a verbo. Sed ipsum 
      <lb ed="#P" n="62"/>verbum in sue carnis assumptione conceptum ipsamque 
      cau<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nem verbi incarnatione conceptam. Allegat etiam Au¬ 
      <!--61.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>gust. de trinitate et Gregorium in moralibus vide ibi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e193">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dam. Primo praemittam aliqua concurrentia ad 
      incar<lb ed="#P" n="67" break="no"/>nationem verbi benedictam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e202">
      ¶ Secundo inquiram 
      <lb ed="#P" n="68"/>Utrum omnia ista simul fuerunt secundum durationem et quis 
      <lb ed="#P" n="69"/>ordo istorum secundum naturam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e209">
      ¶ Tertio mouebo 
      ali<lb ed="#P" n="70" break="no"/>quas instantias et soluam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e214">
      ¶ Ultimo ad 
      ratio<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e220">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Quantum ad primum dicitur 
      <lb ed="#P" n="73"/>quod quatiuor concurrunt ad incarnationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e227">
      ¶ Primum 
      <lb ed="#P" n="74"/>ruit translatio materie debite ad locum generationis 
      <lb ed="#P" n="75"/>in vtero virginali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e234">
      ¶ Secundum fuit formatio corporis 
      <lb ed="#P" n="76"/>christi vel carnis seu fabrice corporalis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e239">
      ¶ Tertium 
      <lb ed="#P" n="77"/>fuit animatio seu anime infusio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e244">
      ¶ Quartum vnio vel 
      assum<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ptio totius animati. In nobis enim primo est motus loca 
      <lb ed="#P" n="79"/>lis nature ad locum generationis in matre Puta ad 
      <lb ed="#P" n="80"/>matricem et in matrice alteratio multe alterationis 
      dif<lb ed="#P" n="81" break="no"/>positiue ad formam corporis et diuersitatem organorum 
      <lb ed="#P" n="82"/>vel membrorum et iste alterationes sunt vel motus et 
      tan<lb ed="#P" n="83" break="no"/>dem ex parte corporis sequitur completa 
      organima<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tio et perfecta et vlterius infunditur anima a deo Ita quod 
      <lb ed="#P" n="85"/>organimatio dupliciter accipi potest. Uno modo 
      dis<lb ed="#P" n="86" break="no"/>positiue et sic non est nisi dispositio et alteratio 
      mate<lb ed="#P" n="87" break="no"/>rie secundum diuersas partes suas aliter et aliter dispositas 
      <lb ed="#P" n="88"/>ad diuersa membra vel organa et est vere motus. 
      <lb ed="#P" n="89"/>Alioo potest accipi completiue et perfecte quando habetur forma 
      <lb ed="#P" n="90"/>que dat substantialiter esse carnis et ossis et illa est vnica 
      <lb ed="#P" n="91"/>forma mixtionis praeuia anime rationali sicut dixi in secundo et 
      <lb ed="#P" n="92"/>sic organimationem praecedit alteratio in nobis et orga 
      <lb ed="#P" n="93"/>nimatione completa in nobis sequitur animatio. 
      Acci<lb ed="#P" n="94" break="no"/>piendo ergo indistincte organimationem seu corporis 
      for<lb ed="#P" n="95" break="no"/>mationem numeraui quattuor praedicta ad incarnatio 
      <lb ed="#P" n="96"/>nem concurrentia. Et hec de primo articulo principali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e288">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Quantum ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="98" break="no"/>co primo de orgine nanli istorum quod primum locum tenet 
      <lb ed="#P" n="99"/>translatio materie ad locum generationi conuenientem 
      puta<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ad matricem virginis. Secundo fuit formatio 
      corpo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ris christi in matrice et organimatio ipsa. Tertio fuit 
      <lb ed="#P" n="102"/>nimatio vel anime infusio. Et sic tota natura perfecta. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Quarto fuit vnio vel assumptio et iste ordo natura 
      <lb ed="#P" n="104"/>lis incipiendo ab vltimo. Nam cum vnio non sit nisi 
      re<lb ed="#P" n="105" break="no"/>spectus quidam fundatus in tota natura primo et im 
      <lb ed="#P" n="106"/>mediate sicut dictum est in quatione praecedente et resolutio 
      <lb ed="#P" n="107"/>vel respectus necessario praesupponat fundamentum sicut 
      <lb ed="#P" n="108"/>naturaliter prius ipso precipue de respectu essentialiter 
      di<lb ed="#P" n="109" break="no"/>stincto a fundamento et accidentali sibi sicut est in 
      propo<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sito. Patet quod vnio ad diuinum suppositum praesupponitur 
      <lb ed="#P" n="111"/>totam naturam integram et perfectam et per consequens 
      corpo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ris animationem. Similiter etiam corporis animatio 
      praesup<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ponit corporis formationem quia actus actiuorum non sunt 
      <lb ed="#P" n="114"/>nisi in patiente disposito secundo de anima. Et ita quartum 
      <lb ed="#P" n="115"/>praesupponit naturaliter tertium et tertium secundum. Silitur 
      <lb ed="#P" n="116"/>etiam secundum scilicet carnis vel corporis formatio seu 
      corpo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ris organimatio praesupponit primum quia fetus formatur 
      <lb ed="#P" n="118"/>in matrice tanquam in loco naturali ad hoc deputato / 
      <lb ed="#P" n="119"/>et ita si materia non est presens ore eam primo ad locum 
      <lb ed="#P" n="120"/>illum transferri ante corperis formationem. Ande dico saltem 
      <lb ed="#P" n="121"/>ordine nature Et sic patet ordo namlis istorum quattuor. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e346">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ De simultate vel ordine durationis istorum quatuor. 
      <lb ed="#P" n="123"/>Dico absolute quod ista omnia fuerunt in eodem instanti 
      du<lb ed="#P" n="124" break="no"/>rationis operante spiritu sancto in vtero verginis: ita quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>translatio materie ad locum conuenientem et organimatio 
      <!--62.xml-->
      <pb ed="#P" n="27-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>perfecta quantum sufficit ad animationem et animatio et vnio 
      to<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tius nature in eodem instanti durationis et simul sunt 
      <lb ed="#P" n="3"/>facta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e370">
      ¶ Primo quia hoc attestatur vertuti diuine operanti 
      <lb ed="#P" n="4"/>ibi mirabiliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e375">
      ¶ Secundo quia non apparet ratio nec 
      congruen<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tia quaere duo prima fuerunt facta per tempus. Puta materie 
      <lb ed="#P" n="6"/>translatio et ipsius dispon ad formam substantialem primam 
      <lb ed="#P" n="7"/>dontem esse corporeum quia rationabiliter potest dici quod nec 
      ta<lb ed="#P" n="8" break="no"/>lis translatio nec talis dispon que in nobis est altera 
      <lb ed="#P" n="9"/>tio fuerunt vere motus successiui sed instantanee 
      muta<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tiones vna ad locum alia ad formam licet non sic in 
      no<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bis quia in nobis sunt vere mutationes successiue et 
      ver<lb ed="#P" n="12" break="no"/>motus et impossibile est eas fieri vel aliquas eiusdem 
      <lb ed="#P" n="13"/>rationis in instanti quacumque vertute sicut et motum verum vt 
      <lb ed="#P" n="14"/>dictum est in primo et in secundo. 
      <lb ed="#P" n="15"/>hic quod non ore dicere transliationem ma¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e401">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ ota terie ad matricem fuisse factam in istam 
      <lb ed="#P" n="17"/>ti incarnationis sed ante potuit in tempoe et nanliter 
      fie<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ri per verginem nisi forte dicatur quod in matrice non praerat 
      <lb ed="#P" n="19"/>sufficiens materia ad formationem corporis et oportue 
      <lb ed="#P" n="20"/>rit suppleri residuum per missionem instantaneam vertute 
      <lb ed="#P" n="21"/>spiritus sctin.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e417">
      ¶ Tertio patet hoc specialiter de organim aton 
      <lb ed="#P" n="22"/>ne completa quod simul duratione fuit cum animatione et 
      vnione<lb ed="#P" n="23" break="no"/>et pari ratione animatio cum vnione quia alias vergo non 
      genuis<lb ed="#P" n="24" break="no"/>set deum et hominem. Nam organimatione completa cessauit 
      <lb ed="#P" n="25"/>actio virginis. Et similiter etiam animatio si praecessisse 
      <lb ed="#P" n="26"/>duratione ipsam vnionem idem sequitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e430">
      ¶ Quarto est 
      <lb ed="#P" n="27"/>quia ad hoc sequitur quod natura humana christi aliquando fuisset 
      <lb ed="#P" n="28"/>suppositata proprio supposito quia ex quo ponitur 
      na<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tura substantialis copleta secundum genus speciem et indiuiduum non 
      <lb ed="#P" n="30"/>vnita extrinseco supposito necessario ponitur vel 
      re<lb ed="#P" n="31" break="no"/>linquitur in proprio supposito quia proprium suppositum 
      natu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>re create dicit negationem actualis innitentie vel 
      depen<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dentie illius nature ad extrinsecum suppositum vt patet. 
      <lb ed="#P" n="34"/>Hoc autem non est verum. Sicut enim natura 
      humana<lb ed="#P" n="35" break="no"/>manens in esse numquam post vnionem fuit relicta ita nec 
      <lb ed="#P" n="36"/>ante assumptionem fuit aliquando non assumpta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e455">
      ¶ Quin 
      <lb ed="#P" n="37"/>to idem supposito fuit ho genitus vel conceptus et nat 
      <lb ed="#P" n="38"/>et augmentatus. Sed homo ille augmentatus et natus est 
      <lb ed="#P" n="39"/>verus deus ergo etiam conceptus est verus deus. Hoc 
      confirma<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tur auctoritate August. de trini. et ponitur in littera 
      di<lb ed="#P" n="41" break="no"/>centis sic. Non autem in vtero virginis prius caro 
      su<lb ed="#P" n="42" break="no"/>scepta est et posimodum diuinitas venit in carnem: sed 
      <lb ed="#P" n="43"/>mox vt verbum venit in vterum seruata vnitate 
      proprie<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nature factum est caro et perfectus est ho in vnitate 
      car<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nis et anime natus. Hoc etiam dicit Grego. in 
      mora<lb ed="#P" n="46" break="no"/>libus. Angelo inquit annunciante et spiritu adueniente 
      <lb ed="#P" n="47"/>mox verbum in vtero mox intra vterum verbum 
      caro<lb ed="#P" n="48" break="no"/>hec de secundo articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e484">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ticulum insto tripliciter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e491">
      ¶ Primo sic. Impossibile 
      <lb ed="#P" n="51"/>est aliquid transferri localiter nisi per motum localem vt vdetur 
      <lb ed="#P" n="52"/>quia locimutatio non est nisi motus. Sed motus 
      loca<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lis cum sit per essentiam successiuum non potest esse in instanti ergo 
      <lb ed="#P" n="54"/>illa translatio materie non fuit in instanti animationis et 
      vnio<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e504">
      ¶ Secundo sic substantia generabilis non habetur nisi 
      pri<lb ed="#P" n="56" break="no"/>generationem quae est terminus vel motus nisi forte per creatio 
      <lb ed="#P" n="57"/>nem per quem modum non fuit natura humana habita in christo 
      <lb ed="#P" n="58"/>Sed illum verum motum oportet esse in tpare et non potest 
      ha<lb ed="#P" n="59" break="no"/>beri in instanti igitur natura humana christi non fuit 
      habita<lb ed="#P" n="60" break="no"/>in instanti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e517">
      ¶ Tertio sic. vergo mater cooperata est aliquid 
      <lb ed="#P" n="61"/>actiue vt videtur ad generationem filii vt dicetur infra et per 
      <lb ed="#P" n="62"/>consequens ad illam translationem manterie et organimationem 
      <lb ed="#P" n="63"/>et dispoitionem materie. Sed impossibile est quod creatura 
      co<lb ed="#P" n="64" break="no"/>operetur deo ad tranfferendum corpus de loco ad lo¬ 
      <!--62.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>cum in instanti. Hoc enim soli virtuti infinite 
      conuenit<lb ed="#P" n="66" break="no"/>Similiter ad disponendum secundum qualitates in quibus est 
      mo<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tus in instanti pari ratione ergo illa non fuerunt in instanti in 
      <lb ed="#P" n="68"/>conceptione christi et per consequens non in instanti animationis nec vnionis 
      <lb ed="#P" n="69"/>Ad primum quod ali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e543">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Ad ista respondeo quid tanferi loca. 
      <lb ed="#P" n="71"/>liter de loco ad locum potest fieri sine motu locali qui 
      ve<lb ed="#P" n="72" break="no"/>re sit motus et aliquid successiuum sed per mutationem 
      instan<lb ed="#P" n="73" break="no"/>taneam simplicem et indiuisibilem virtute diuina saltem 
      <lb ed="#P" n="74"/>sicut fieret de corpore christi in altari posito quod non 
      re<lb ed="#P" n="75" break="no"/>maneret in celo sicut posset deus facere. Tunc enim 
      <lb ed="#P" n="76"/>de celo transferretur ad altare in instanti sic in 
      propo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e564">
      ¶ Aliter respondent alii quod motus localis per 
      <lb ed="#P" n="78"/>id quod est virtute diuina potest esse in instanti. Sed istud  
      <lb ed="#P" n="79"/>improbatum est in secundo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e571">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      substan<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tia generabilis virtute nature non habetur nisi per 
      mo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tum vel alterationem praeuiam generationi et ipsam 
      gene<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rationem que est mutatio terminans illum motum 
      quocun<lb ed="#P" n="83" break="no"/>que modo. Sed virtute diuina potest haberi similiter sic quod 
      <lb ed="#P" n="84"/>in eodem instanti sint due mutationes quarum vna sit 
      prior<lb ed="#P" n="85" break="no"/>natura et dispositiua ad formam et alia sit generatio 
      <lb ed="#P" n="86"/>ipsa inductiua forme.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e589">
      ¶ Ad terium dico quod si 
      trans<lb ed="#P" n="87" break="no"/>latio illa materie fuit in instanti et etiam alteratio 
      <lb ed="#P" n="88"/>dispositiua ad formam incorpoream fuerunt in 
      in<lb ed="#P" n="89" break="no"/>stanti ipsius generationis et eductionis forme 
      cor<lb ed="#P" n="90" break="no"/>poree sicut puto quod ad illas non fuit cooperata 
      bea<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ta virgo actiue nec oportet hoc sed deus 
      immedia<lb ed="#P" n="92" break="no"/>te fecit eas. Sed supposito quod cooperata fuerit 
      a<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ctiue ad generationem de quo diceretur infra 
      <lb ed="#P" n="94"/>Dico quod fuit cooperata ad eductionem 
      instantane<lb ed="#P" n="95" break="no"/>am forme substantialis corporee que educitur in 
      in<lb ed="#P" n="96" break="no"/>stanti etiam in aliis a parentibus quoquo modo istud 
      <lb ed="#P" n="97"/>sit intelligendum et ita non tollitur ab ea ratio matris 
      <lb ed="#P" n="98"/>vel parentibus immo vere genuit dominum nostrum 
      <lb ed="#P" n="99"/>Iesum Christum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e620">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>co quod motus rarefactionis nec condensationis siue si 
      <lb ed="#P" n="102"/>localis siue non: quia planum est quod per se primo non est 
      le<lb ed="#P" n="103" break="no"/>calis licet ipsum frequenter concomitetur localis. Rarum 
      <lb ed="#P" n="104"/>enim et densum sunt qualitates non potest esse nec 
      fie<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ri in instanti sed id ipsum quod fieret per motum fieret a 
      <lb ed="#P" n="106"/>deo et posset fieri per simplicem mutationem et 
      instanta<lb ed="#P" n="107" break="no"/>neam sine motu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e640">
      ¶ Per idem ad secundum de 
      figuratio<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ne.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16899-d1e645">
      ¶ Ad tertium respondeo sicut Magister in lites 
      <lb ed="#P" n="109"/>ra quod Augustinus non intelligit organimationem 
      domini<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ci corporis fuisse factam. 49. diebus quantum ad 
      il<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ud quod sufficiebat ad animationem. Sed illa facta est in 
      <lb ed="#P" n="112"/>iustanti sicut dictum est supra: sed hoc dicit 
      Augusti<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nus pro tanto: quia in illo instanti conceptionis 
      distinctio<lb ed="#P" n="114" break="no"/>menbrorum dominici corperis a deo tenuis erat et parua vt 
      <lb ed="#P" n="115"/>humano sensui vix posset subiici: sed diebus illis. 49. quais 
      <lb ed="#P" n="116"/>memorat Augustinus perfecta est magis et 
      nota<lb ed="#P" n="117" break="no"/>bilis sensui facta: quare etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>