<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="35-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f18537"><!--l4d9q1 -->
    <!-- listed as d8q3 in index -->
            <head xml:id="qrdBas-f18537-Hd1e101">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e103">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Distinctionis None. 
      <lb ed="#P" n="25"/>Questio Tertia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e110">
               <lb ed="#P" n="26"/>Tertio quero de 
      <lb ed="#P" n="27"/>isto sacramento quantum ad susc 
      <lb ed="#P" n="28"/>pientes vel tempus suscipiend 
      <lb ed="#P" n="29"/>simul pro distinctione 
      sequen<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ti: vtrum istud sacramentum licite 
      <lb ed="#P" n="31"/>possit tantum suscipi a ieiuno et 
      <lb ed="#P" n="32"/>existente sine peccato mortali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e128">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Uidetur quod regulariter si 
      <lb ed="#P" n="34"/>suscipiendum a non ieiuno. quia christus istud sacramentum 
      <lb ed="#P" n="35"/>instituit post cenam: et discipulis suis suscipiendum tra 
      <lb ed="#P" n="36"/>didit. ergo sic debet fieri ( vt videtur) exemplo xpi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e140">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cundo sic apostolus prime ad corinthi. xi. si quis ( inquit. 
      <lb ed="#P" n="38"/>esurit domi manducet. ergo videtur concedere: quod prius 
      po<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sit homo manducare: et bibere: et postea ad ecclesia 
      <lb ed="#P" n="40"/>venire: et cum aliis istud sacramentum suscipere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e151">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="41"/>tio videtur quod existens in pctato mortali licite possit 
      <lb ed="#P" n="42"/>istud sacramentum recipere. Primo quia vnusquisque 
      <lb ed="#P" n="43"/>siue peccator siue iustus adultus ex praecepto 
      ecclesie<lb ed="#P" n="44" break="no"/>semel in anno tenetur conicare. sed nullus peccat faciem 
      <lb ed="#P" n="45"/>do id ad quod tenetur ergo etc. Item de consecratione di. Ii. 
      re<lb ed="#P" n="46" break="no"/>latum dicitur quod sacerdos qui consecrauit tenetur conicare. sed 
      <lb ed="#P" n="47"/>potest contingere: quod tunc est in pctto mortali. ergo etc 
      <lb ed="#P" n="48"/>primum est consuetudo ecclesie et or¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e171">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Contra dinatio de consecratione dist II. s 
      <lb ed="#P" n="50"/>quidem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e178">
      ¶ Contra secundum est apostolus prime ad 
      co<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rinth. xi. Qui manducat et bibit indigne etc. sed ille 
      <lb ed="#P" n="52"/>recipit in pctato mortali: manducat indigne. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="53"/>In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e187">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Primopremittam quot modis recipitur hoc sacra 
      <lb ed="#P" n="55"/>mentum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e194">
      ¶ Secundo vtrum debeat vel possit licite recipi et 
      <lb ed="#P" n="56"/>solis ieiunis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e200">
      ¶ Tertio vtrum a solis iustificatis vel 
      <lb ed="#P" n="57"/>sine pctto mortali.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e205">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      <lb ed="#P" n="58"/>dico 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e210">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Quantum ad primum quod al 
      <lb ed="#P" n="60"/>quis potest sacramentum hoc percipere: et non sacramenta 
      <lb ed="#P" n="61"/>liter. et isto modo recipit istud sactrum quicunque 
      recipi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>hostiam consecratam non diiudicans hoc sactrm ab aliis 
      com<lb ed="#P" n="63" break="no"/>munibus cibis sicut reciperet vna vacca. vnus bos vel 
      <!--69.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>vnus puer. siue vnus amens qui comederet hostiam 
      com<lb ed="#P" n="65" break="no"/>secratam. Et isto modo recipiunt illi qui non ponunt 
      differi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tiam inter hunc cibum et alios cibos: nec ad ipsum habent 
      <lb ed="#P" n="67"/>reuerentiam. Contra quos loquitur apostolus prime ad corint 
      <lb ed="#P" n="68"/>xi. iudicium sibi manducat et bibit: non duudicans corpus 
      <lb ed="#P" n="69"/>domini. Et istud potest esse vel ex infidelitate: sicut 
      reci<lb ed="#P" n="70" break="no"/>veret iudeus vel sarracenus. vel ex contemptu: sicut 
      ma<lb ed="#P" n="71" break="no"/>lus christianus: etiam stante fide.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e245">
      ¶ Secundo modo percipitur 
      <lb ed="#P" n="72"/>hoc sactrum et sacramentaliter: sed non spiritualiter: sicut 
      <lb ed="#P" n="73"/>recipit ipsum quilibet christianus credens veritatem hu 
      <lb ed="#P" n="74"/>nus sacramenti: et habens reuerentiam ad ipsum tamen est in 
      pec<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cato mortali aliquo. quia non sufficienter dispositus ad 
      <lb ed="#P" n="76"/>vitandum mortale pctantum in ista receptione: et ad 
      consequen<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dum gratiam spiritualem: quae confertur coniter in susceptione 
      sa<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cramenti: et quantum est ex parte sacramenti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e263">
      ¶ Tertio 
      mon<lb ed="#P" n="79" break="no"/>recipitur hoc sactrum et sacramentaliter et spiritualiter: quando 
      <lb ed="#P" n="80"/>scilicet non solum recipitur hostia consecrata nec solum creditur 
      <lb ed="#P" n="81"/>veritas sacramenti: nec solum habetur reuerentia 
      qua<lb ed="#P" n="82" break="no"/>liscumque ad ipsum: sed quando suscipiens dispositus est: et fecit 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod in se est: vt digne recipiat sactrum tunc enim gratiam 
      <lb ed="#P" n="84"/>spiritualem recipit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e279">
      ¶ Quarto modo recipitur hoc 
      sactrm<lb ed="#P" n="85" break="no"/>non sacramentaliter sed spiritualiter ex deuotione ad iste 
      <lb ed="#P" n="86"/>sactrum et isto modo recipit fidelis deuotus et sufficiente 
      <lb ed="#P" n="87"/>dispositus sine pctato mortali existens desiderans illud 
      <lb ed="#P" n="88"/>sactrum. licet ipsum non suscipiat aliquo impedimente 
      <lb ed="#P" n="89"/>alio occurrente: vel quia non habet: qui ministret 
      sibi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>vel huiusmodi. Hec de primo articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e296">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dico breuiter quod nullus excepto casu necessitatis de 
      <lb ed="#P" n="93"/>bet recipere hoc sactum nisi ieiunus ieiunio nature 
      di<lb ed="#P" n="94" break="no"/>co: non solum ecclesie. Est enim differentia inter ieiunium 
      <lb ed="#P" n="95"/>ecclesie et ieiunium nature. Nam ieiunium nature dicit 
      <lb ed="#P" n="96"/>priuationem cibi vel potus in stomacho recepti vel in 
      <lb ed="#P" n="97"/>via ad stomachum: ita quod nihil intret stomachum in ille 
      <lb ed="#P" n="98"/>die a principio diei vel post principium in quo dicitur 
      ieiu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nus. Et ita patet: quod ieiunium nature soluitur per 
      sumptio<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nem cuiuscumque cibi vel potus vel specierum vel medicina 
      <lb ed="#P" n="101"/>lium. Ieiunium vero ecclesie non soluitur nisi per aliquam 
      re<lb ed="#P" n="102" break="no"/>fectionem extra ordinariam praeter morem ecclesie. Unde per 
      <lb ed="#P" n="103"/>specierum sumptionem vel medicinalium vel potum saltem 
      <lb ed="#P" n="104"/>post prandium non soluitur ieiunium ecclesie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e329">
      ¶ Dico igitur 
      <lb ed="#P" n="105"/>quod licite et regulariter non potest quis suscipare istud sacterm 
      <lb ed="#P" n="106"/>nisi ieiunus ieiunio nature. Et hoc est nisi propter 
      or<lb ed="#P" n="107" break="no"/>dinationem ecclesie vel christi reuelatam ab ipso ecclesie sue 
      <lb ed="#P" n="108"/>per apostolos. que quidem ordinatio congrua est propter 
      re<lb ed="#P" n="109" break="no"/>uerentiam sacramenti: quae maior est coiter in ieiuno quam 
      in<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pranso. De hoc habetur de consecratione di. II. Et sumitur 
      <lb ed="#P" n="111"/>ab augu. ad inquisitiones ianuarii. placuit inquit spiritu 
      <lb ed="#P" n="112"/>sancto in honorem tanti sacramenti: vt prius in os sacra 
      <lb ed="#P" n="113"/>menti dominicum corpus intraret: quam alii cibi. et ideo vbique 
      <lb ed="#P" n="114"/>mos iste seruatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e353">
      ¶ Secundo dico: quod in casu 
      necessita<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tis vel praecepti maioris quam sit illud praeceptum ecclesie de 
      <lb ed="#P" n="116"/>percipiente ieiunio potest aliquis suscipere hoc sactm 
      no<lb ed="#P" n="117" break="no"/>neiunus ieiunio natute dico nec etiam ieiunio ecclesie 
      <lb ed="#P" n="118"/>In casu necessitatis vel infirmitatis. sicut alicui 
      con<lb ed="#P" n="119" break="no"/>stituto in graui infirmitate: sic quod timetur probabiliter de 
      <lb ed="#P" n="120"/>morte: ne decedat sine viatico vel huiusmodi. In casuetiam 
      <lb ed="#P" n="121"/>maioris praecepti de percipiendo non ieiunium quam ieiunum 
      <lb ed="#P" n="122"/>in quo etiam videtur dispensatum esse de illo minori 
      praece<lb ed="#P" n="123" break="no"/>pto. sicut si aliquis sacerdos percipiat in perceptione ipserum 
      <lb ed="#P" n="124"/>sanguinis fuisse minstratum aquam et non vinum. tenetur 
      li<lb ed="#P" n="125" break="no"/>perceperit totam aquam vel partem: et sit non ieiunus: 
      comple<lb ed="#P" n="126" break="no"/>re sactum et facere minstrari vinum: et consecrare 
      sangui<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nem et sumere ipsum. et omnia ista si poterit caum 
      <!--70.xml-->
      <pb ed="#P" n="36-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>te sine scandalo populi. et si non sine scandalo non 
      <lb ed="#P" n="2"/>debet curare. quia scandalum passiuum est et phariseo 
      <lb ed="#P" n="3"/>rum. de quo non curauit christus math. xvi. 
      Sini<lb ed="#P" n="4" break="no"/>te ( inquit ) eos ceci sunt et duces cecorum. preceptum 
      <lb ed="#P" n="5"/>enim maius est: quod sacramentum quando conficitur 
      <lb ed="#P" n="6"/>integre perficiatur et percipiatur a conficiente: quae 
      <lb ed="#P" n="7"/>quod ieiune percipiatur propter integritatem et 
      per<lb ed="#P" n="8" break="no"/>fectionem sacramenti. Unde ad illud ponitur 
      magna<lb ed="#P" n="9" break="no"/>pena contra transgredientes. et iudicatur quod ille qui 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>trarium facit reus est corporis domini. et quod sine grandi 
      <lb ed="#P" n="11"/>sacrilegio fieri non potest. et quod talis a communione 
      vne<lb ed="#P" n="12" break="no"/>anno repulsum se nouerit. Unde de consecratione 
      <lb ed="#P" n="13"/>di. II. Comperimus: dicitur de conficientibus: quod aut 
      sa<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cramenta integra percipiant: aut ab integris arceam 
      <lb ed="#P" n="15"/>tur. Et subditur ratio. quia diuisio eiusdem 
      sacra<lb ed="#P" n="16" break="no"/>menti sine grandi sacrilegio non potest prouenire. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Et de consecratione di. II. Felatum dicitur quod hi qui 
      <lb ed="#P" n="18"/>sacrificantes non edunt: rei sunt dominici sacramentio 
      <lb ed="#P" n="19"/>hoc etiam vt puto non solum est preceptum 
      ecclesie<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sed christi. quia apostolis quibus dedit potestatem 
      <lb ed="#P" n="21"/>conficiendi: non solum precepit sumere corpus 
      chri<lb ed="#P" n="22" break="no"/>sti: sed etiam sanguinem: sicut patet math. xxvi. et 
      lu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ce. xxii.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e440">
      ¶ Et ideo dico. quod in hoc casu tenetur 
      ali<lb ed="#P" n="24" break="no"/>quis communicare non ieiunus ieiunio naturali. et eo 
      <lb ed="#P" n="25"/>ipso in hoc casu reuocatum est preceptum de 
      com<lb ed="#P" n="26" break="no"/>municando ieiunus. vel ecclesia non intendebat per 
      <lb ed="#P" n="27"/>ipsum ligare in hoc casu. quia illud preceptum 
      for<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tius est et artius. Sicut etiam patet: quod in aliquo 
      casu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>etiam commimicat aliquis non ieiunus. Nam in 
      die<lb ed="#P" n="30" break="no"/>parasceues particula hostie consecrate percipitur 
      <lb ed="#P" n="31"/>cum vino no confecrato. quia alio die precedente 
      <lb ed="#P" n="32"/>hostia consecratur et reseruatur et vinum non 
      reser<lb ed="#P" n="33" break="no"/>uatur. Er probabile et manifestum videtur quod vinum 
      <lb ed="#P" n="34"/>illud prius venit ad stomachum: quam illa particula hoc 
      <lb ed="#P" n="35"/>stie. quare etc. Nec oportet propter integritatem 
      sa<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cramenti: quod sacerdos in die parasceues recipiat 
      san<lb ed="#P" n="37" break="no"/>guinem: quia illud preceptum non est nisi quando 
      per<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cipiens consecnat: vel debet consecrare vtrumque et 
      cor<lb ed="#P" n="39" break="no"/>pus scilicet et sanguinem: non autem hoc requiritur in 
      <lb ed="#P" n="40"/>qualibet perceptione: puta quando neutrum 
      confi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cit vel consecrat: sicut patet de laico: qui recipit 
      cor<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pus et non sanguinem. Hec de secundo articulo 
      prin<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cipali. 
      <lb ed="#P" n="44"/>articulum 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>¶Quantum ad tertium co: quod alqua 
      <lb ed="#P" n="46"/>potest intelligi percipere sacramentum hoc in 
      pecca<lb ed="#P" n="47" break="no"/>to mortali tripliciter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e495">
      ¶ Primo modo in actu. quia 
      <lb ed="#P" n="48"/>tunc peccat actualiter et mortaliter secundum actum 
      inte<lb ed="#P" n="49" break="no"/>riorem aliquem vel exteriorem. et de isto recipiente cum 
      <lb ed="#P" n="50"/>actu peccandi mortaliter: patet quod peccat 
      mortali<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ter alio nouo peccato. quia recipit indigne: et facit 
      irre<lb ed="#P" n="52" break="no"/>uerentiam sacramento.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e508">
      ¶ Secundo modo potest hoc intel 
      <lb ed="#P" n="53"/>ligi quia recipit sacramentum post peccatum mortale 
      <lb ed="#P" n="54"/>preteritum de quo non penituit. nec penitet de isto. 
      <lb ed="#P" n="55"/>Et de isto dico. quod si est negligentia penitendi vel igno 
      <lb ed="#P" n="56"/>rantia supina vel crassa vel affectata: quod sibi non 
      li<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cet recipere sacramentum quia talis ignoratia non 
      ex<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cusat. Tenetur enim quis suam conscientiam examinare 
      <lb ed="#P" n="59"/>et probare iuxta dictum apostoli prime ad 
      corinth<lb ed="#P" n="60" break="no"/>xi. probet seipsum homo et sic de pane illo edat: et 
      <lb ed="#P" n="61"/>de calice bibat. Si autem non sit negligentia crassam 
      <lb ed="#P" n="62"/>puta quia precessit examinatio sufficiens: nec 
      oc<lb ed="#P" n="63" break="no"/>currit illud peccatum: de omnibus que occurrerunt 
      <lb ed="#P" n="64"/>fuerit contritus et confessus prius licet 
      commun<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cars. nec peccat communicando: licet aliquod pecca. 
      <!--70.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tum lateat quod fuerit traditum obliuioni. Tum 
      <lb ed="#P" n="67"/>quia post talem inquisitionem attritus et confessus si 
      mo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>reretur saluaretur. nec requiritur maior 
      exquisitio<lb ed="#P" n="69" break="no"/>conscientie ad bene communicandum quam ad bene moriendum 
      <lb ed="#P" n="70"/>quantum ad hoc. Tum quia alias quilibetur communicando 
      ex<lb ed="#P" n="71" break="no"/>poneret se periculo. quia nescit quantumcumque diligentur suam 
      <lb ed="#P" n="72"/>conscientiam examinet: an aliquod pctantum lateat ipsum. 
      Iu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>xta illud. delicta quis intelligit etc. Et ecclesiastes. 1x. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Nescit homo vtrum amore vel odio dignus sit. nisi 
      <lb ed="#P" n="75"/>forte accipiatur hoc de amore finali. Tum quia non 
      <lb ed="#P" n="76"/>esset sacramentum eucharistie conueniens viatori. quia 
      <lb ed="#P" n="77"/>talis noticia perfecta de peccatis suis viatori non 
      <lb ed="#P" n="78"/>conuenit ideo etc. Dico etiam vltra quod si aliquod tale 
      <lb ed="#P" n="79"/>peccatum latens diligente inquisitione et confessione 
      <lb ed="#P" n="80"/>premissa inueniatur in suscipiente quod deletur per 
      eu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>charistiam. Non tamen puto quod inueniatur quia per 
      sacra<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mentum penitentie precedens delebatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e581">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="83"/>modo potest illud intelligi: quod si aliquis suscipiens 
      <lb ed="#P" n="84"/>sacramentum de peccato preterito penitet vel peni 
      <lb ed="#P" n="85"/>tuit: tamen de primo non est confessus. et de isto dico 
      <lb ed="#P" n="86"/>quod si occurrat oportunitas tenetur prius confiteri: 
      <lb ed="#P" n="87"/>nec licet sibi recipere hoc sacramentum: nisi prius 
      con<lb ed="#P" n="88" break="no"/>fiteatur dato ctiam quod sit in gratia et contritus non 
      <lb ed="#P" n="89"/>solum attritus. Et ratio est. quia hoc sacramentum 
      <lb ed="#P" n="90"/>est vnitatis ecclesie. vnde et significat vnitatem 
      corpo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ris ecclesie et corpus christi misticum. et ideo non 
      de<lb ed="#P" n="92" break="no"/>bet nec licite potest ipsum recipere: nisi prius 
      confi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>teatur et reconcilietur ecclesie habita 
      oportunita<lb ed="#P" n="94" break="no"/>te. Si autem non occurrit oportunitas contitendi: 
      <lb ed="#P" n="95"/>et potest vitare ne communicet absque scandalo 
      acti<lb ed="#P" n="96" break="no"/>uo: adhuc non licet sibi communicare: sed tenetur 
      dif<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ferre. Si autem sine scandalo vitari non potest vtpote 
      s<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sit indutus ad celebrandum: et occurrit sibi 
      conscien<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tia de peccato mortali: de quo non est confessus et non 
      <lb ed="#P" n="100"/>habet confessorem in promptu. vel si habet: non tamen 
      <lb ed="#P" n="101"/>est in puncto in quo possit confiteri: vt in secreto misse 
      <lb ed="#P" n="102"/>vel huiusmodi et in casibus consimilibus: licet sibi communi 
      <lb ed="#P" n="103"/>care cum penitentia et contritione et proposito 
      con<lb ed="#P" n="104" break="no"/>fitendi: vt scandalum euitetur. Nec aliquod 
      pre<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ceptum obligat ipsum ad actum confitendi pro tunc 
      <lb ed="#P" n="106"/>nec peccat nisi forte in talem necessitatem seipsum 
      scien<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ter et aduertenter induxisset 
      <lb ed="#P" n="108"/>principale argumentum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e640">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Ad primum dico: quo scundum augustinum 
      <lb ed="#P" n="110"/>licet christus sic fecerit ad imprimendum 
      cordibu<lb ed="#P" n="111" break="no"/>discipulorum nobilitatem et altitudinem huius si 
      <lb ed="#P" n="112"/>cramenti quasi nobilissimi iocalis collati in fine: 
      ta<lb ed="#P" n="113" break="no"/>men non sic est faciendum sed per apostolos postea 
      <lb ed="#P" n="114"/>ecclesie reuelauit: quo ordine sumendum sit hoc 
      sa<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cramentum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e658">
      ¶ Ad secundum dico. quod verba illa 
      apo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>stoli: si quis esurit: domi manducet: non sunt 
      intel<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ligenda: quod manducandum sit ante sumptionem eu 
      <lb ed="#P" n="118"/>cgaristie: sed post. Non enim debet aliquis seipsum 
      <lb ed="#P" n="119"/>inebriare vel saturare de illis speciebus 
      euchari<lb ed="#P" n="120" break="no"/>stie in ecclesia: sed si habet famem vel sitim debet 
      ex<lb ed="#P" n="121" break="no"/>pectare vsque ad domum suam post sumptionem 
      eu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>charistie. vnde et laudabilis est consuetudo latine 
      <lb ed="#P" n="123"/>ecclesie: que in tam parua quantitate specierum 
      mi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nistrat hoc sacramentum: vt non possint sumi ad 
      cra<lb ed="#P" n="125" break="no"/>pulam vel superfluitatem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e682">
      ¶ Ad tertium dicitur 
      <lb ed="#P" n="126"/>quod aliquis non peccat faciendo id ad quod tenetur 
      <lb ed="#P" n="127"/>et eo modo quo tenetur ad illud ex precepto 
      ratio<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nabili. sed ad communicandum in peccato 
      mortali<lb ed="#P" n="129" break="no"/>quis non tenetur: sed tenetur seipsum preparare: si 
      <lb ed="#P" n="130"/>cut et communicare: si est in peccato mortali.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f18537-d1e695">
      <!--71.xml-->
               <pb ed="#P" n="37-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ad quartum patet quid sit dicendum ex dictis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>