<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-06">January 06, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a1">Paris, 1517, Vol. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="51-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-a32175"><!-- l1d2q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-a32175-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e101">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Distinctionis Secunde. 
      <lb ed="#P" n="11"/>Questio tertia. 
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e108">
               <lb ed="#P" n="12"/>Tertio quero utrum 
      <lb ed="#P" n="13"/>sit vnum tantum ens primum 
      <lb ed="#P" n="14"/>vel vnus deus in vniuerso. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Et arguitur quod non in per 
      <lb ed="#P" n="16"/>fectione et in genere entis est 
      <lb ed="#P" n="17"/>ponendum quicquid est melius 
      <lb ed="#P" n="18"/>preter ipsum et precise in diuinis 
      <lb ed="#P" n="19"/>secundum Anselmum monologio. 17. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Sed melius est esse plures deos quam vnum quia plura 
      bo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>na paucioribus sunt meliora. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e132">
      ¶ Item 
      An<lb ed="#P" n="22" break="no"/>selmus alibi deus est quo maius excogicari non 
      po<lb ed="#P" n="23" break="no"/>test ergo similiter dii sunt quibus maius cogitari non 
      <lb ed="#P" n="24"/>potest sed omne tale ponendum est in re et in vniuerso 
      <lb ed="#P" n="25"/>secundum ipsum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e143">
      ¶ Item singulare et 
      plura<lb ed="#P" n="26" break="no"/>le idem sunt ergo sicut consceditur ista deus est ens / 
      <lb ed="#P" n="27"/>ita isti dii sunt entes per participationem ergo et ens 
      <lb ed="#P" n="28"/>per essentiam / sicut hominem per essentiam angelum 
      <lb ed="#P" n="29"/>per essentiam / sed ens per essentiam deus est ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e155">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Item si non est nisi vnus deus ergo potest 
      cogno<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sci singularitas dei et deus inquantum hic et secundum 
      pro<lb ed="#P" n="32" break="no"/>priam et determinatam rationem hoc est falsum. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="33"/>f2. 2 Deutero. 6. Audi Israel dominus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e166">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Conte li deus tuus vnus est Et in 
      sym<lb ed="#P" n="35" break="no"/>volii Athanasii Unus est deus non tres dii. 
      <lb ed="#P" n="36"/>In ista questione sic procedam 
      <lb ed="#P" n="37"/>Primo premittam quid nomen dei interpretatur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e177">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Secundo adducam rationes ad probandum quod non 
      <lb ed="#P" n="39"/>est nisi vnus deus / quarum aliqua reputantur demonstrationes 
      <lb ed="#P" n="40"/>Tertio dicam quid mihi videtur de rationibus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e186">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Et quarto ad rationes principales. 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod nomine dei intelligo ens 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e193">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ De primo primum et summum simpliciter 
      <lb ed="#P" n="44"/>indeprendens: ergo nihil maius cogitari potest secundum 
      ve<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ram cogitationem: nisi implicando contradictionem a 
      <lb ed="#P" n="46"/>quo omne ens causabile essentialiter dependet: cognoscens 
      <lb ed="#P" n="47"/>omne ens perfectissime: etiam amans ipsum secundum quod 
      <lb ed="#P" n="48"/>est amabile et cognoscibile: hoc intelligo nomine dei 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e209">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Secundo probo quod deus sit necesse esse: sed deo non 
      <lb ed="#P" n="50"/>repugnat esse quia summo enti sicut tenet veritas fidet 
      <lb ed="#P" n="51"/>non repugnat esse et non potest esse ab alio quia primum ens 
      <lb ed="#P" n="52"/>irncambile: ergo deus est necesse esse. Item nullus potest 
      <lb ed="#P" n="53"/>non esse cui aliquid est incompossibile positiue vel 
      priuati<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ue: quia nullum ens potest destrui nisi propter incompossibile 
      sibi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>aliquo modo: sed deo cum sit a se quia est ens primum 
      ni<lb ed="#P" n="56" break="no"/>chil potest esse incompossibile positiue nec priuatiue: quia 
      <lb ed="#P" n="57"/>illud incompossibile aut posset esse a se aut ab alio. Si 
      <lb ed="#P" n="58"/>a se igitur a se: ergo duo incompossibilia sunt simul scilic 
      <lb ed="#P" n="59"/>deus et illud incompossibile suum: vel neutrum erit quia 
      <lb ed="#P" n="60"/>vtrumque destruit vtrumque. Si dicas quod ab alio. Contra 
      <lb ed="#P" n="61"/>nulla causa potest destruerere aliquod propter 
      repugnan<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tiam sui effectus ad illum nisi suo effectui debet 
      inten<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sius vel perfectius esse quam sit illud destructibile: sed nul¬ 
      <!--112.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>lius entis ab alio est nobilius esse a causa sua quam sit esse 
      <lb ed="#P" n="65"/>necessarium a se: quia necessarium a se est independens / 
      <lb ed="#P" n="66"/>esse ab alio dependens. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e256">
      ¶ Iste rationes 
      demon<lb ed="#P" n="67" break="no"/>strant deum quia primum ens perfectissimum 
      demonstra<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ri non potest sicut dicebatur in prima questione huius 
      <lb ed="#P" n="69"/>distinctionis: sed ex suppositione rationis ipsius dei qui 
      <lb ed="#P" n="70"/>habet per fidem quod deus est primum ens perfectissimum et a 
      <lb ed="#P" n="71"/>se procedens ad concludendum quod deus est necesse 
      <lb ed="#P" n="72"/>hec de primo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e272">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Quantum ad secundum ad 
      <lb ed="#P" n="74"/>ducitur primo vna ratio quod non patsent esse plures dii: quia 
      <lb ed="#P" n="75"/>materia est principium pluralitatis: ita quod impossibile 
      <lb ed="#P" n="76"/>est multiplicari aliqua eiusdem rationis nisi per 
      mate<lb ed="#P" n="77" break="no"/>riam: sed in deo non est materia ergo etiam ista 
      ratio<lb ed="#P" n="78" break="no"/>intellecta de materia prout est altera pars compositi 
      <lb ed="#P" n="79"/>distincta contra formam: sicut intendit ille qui potest eam 
      <lb ed="#P" n="80"/>omnino nihil valet: quia ex ipsa sequeretur quod 
      immpossibi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>le est esse duos angelos eiusdem speciei / saltem cum 
      vno<lb ed="#P" n="82" break="no"/>alio dicto suo quod in angelis non est materia quod est 
      ex<lb ed="#P" n="83" break="no"/>communicatum expresse ponitur inter articulos et in se fal 
      <lb ed="#P" n="84"/>sum sicut alias apparebit. Primo quia non conuenit 
      con<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tra plures deos alterius rationis: si tamen ratio 
      intelli<lb ed="#P" n="86" break="no"/>gat vel accipiat illud esse materiam quod est extra 
      conce<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ptum quidditatiuum formalem ipsius rei sicut 
      accipit<lb ed="#P" n="88" break="no"/>Aristoteles. 12. methaphisi. et primo celi et mundi quando 
      <lb ed="#P" n="89"/>dicit quod dicendo caelum dico formam dicendo hoc celum 
      <lb ed="#P" n="90"/>dico materiam. Et hanc materiam voco differentiam 
      in<lb ed="#P" n="91" break="no"/>diuidualem qui est extra se conceptum quidditatis 
      spe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cifice et formalis ipsius rei: tunc est bona ratio in deo 
      <lb ed="#P" n="93"/>non est materia quia extra conceptum dei non est sua 
      singu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>laritas immo est de conceptu suo quidditatiuo: quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>est singularitas quod et bene conuenit probabiliter et non 
      <lb ed="#P" n="96"/>posstent esse plures eiusdem rationis et non plus
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e327">
      ¶ Una 
      <lb ed="#P" n="97"/>ratio ponitur a Scoto in suo quolibet questioe qua 
      <lb ed="#P" n="98"/>ta / quod non possunt infinita realiter distincta quia 
      in<lb ed="#P" n="99" break="no"/>finito intentione cuiusmodi est deus nichil deficit 
      <lb ed="#P" n="100"/>entitatis / eo modo quo possibile est haberi in 
      vno<lb ed="#P" n="101" break="no"/>aliquo ente est enim ratio infiniti sed omnem 
      perfectio<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nem simpliciter est habere in aliquo vno summe perfecte habere 
      di<lb ed="#P" n="103" break="no"/>co realiter et per identiatem veram / quia nihil est summe perfectum 
      <lb ed="#P" n="104"/>cui de ficit aliqua perfectio simpliciter alteri 
      incompossibi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lis est melior in quolet ipsa quam non ipsa / id est quam quaecumque 
      <lb ed="#P" n="106"/>icompossibile sibi vna autem perfectio simpliciter non est melior 
      <lb ed="#P" n="107"/>alia: quia pari ratione esset econuerso si efficerentur incompossi 
      <lb ed="#P" n="108"/>biles: quia qualibet esset alteri incompossibilis vel 
      econuer<lb ed="#P" n="109" break="no"/>so. ergo infinitum habet in esse realiter et per identitatem omnem 
      <lb ed="#P" n="110"/>perfectionem simpliciter sed non habet in se realiter per identitatem illud 
      <lb ed="#P" n="111"/>quod est realiter distinctum ab eo. Igitur ergo impossibile est in 
      <lb ed="#P" n="112"/>finitum esse distinctum realiter ab infinito. Et per hoc proba 
      <lb ed="#P" n="113"/>tur etiam quod divine relationes non sunt formaliter 
      infinite<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cum sint realiter distincte: et ipse hoc intendit ibidem proba 
      <lb ed="#P" n="115"/>re ad istam rationem licet sit valde probabilis et apparens / et 
      <lb ed="#P" n="116"/>forte necessaria: diceretur tamen ab eo qui non reputaret eam 
      <lb ed="#P" n="117"/>pro demonstratione quod non concludit nisi quod non sunt 
      plu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ra infinita eiusdem rationis: et eiusdem rationis quia in 
      quola<lb ed="#P" n="119" break="no"/>infinito intensiue continentur omnes perfectiones simpliciter vnius 
      <lb ed="#P" n="120"/>ordinis / et de facto ipsi deo conueniunt omnes perfectiones 
      <lb ed="#P" n="121"/>eiusdem rationis: quae ponuntur modo in vniuerso: ita quod 
      alte<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ri infinito impossibile est quaerere easdem perfectiones simeg 
      <lb ed="#P" n="123"/>vel aliquas eiusdem rationis: sed non includitur quin possint 
      <lb ed="#P" n="124"/>sibi conuenire perfectiones simpliciter alterius ordinis et 
      al<lb ed="#P" n="125" break="no"/>terius rationis / sicut nec concludit quin possit poni aliud  
      <lb ed="#P" n="126"/>principium et summum quam non deus / non tamen in eodem ordine nec 
      <lb ed="#P" n="127"/>ciusdem rationis: sed alterius ordinis et alterius rationis. 
      <!--113.xml-->
       <pb ed="#P" n="51-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e403">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Adduco igitur alias rationes et primo quod non possint 
      <lb ed="#P" n="2"/>ene plures dii alterius et alterius rationis. Secundo 
      <lb ed="#P" n="3"/>quod non possint esse plures dii eiusdem rationis. Primo sic 
      <lb ed="#P" n="4"/>Si sunt due nature divine alterius rationis et per 
      con<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sequens duo dii oportet quod conueniant in hoc quod est 
      ne<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cesse esse quia deus est necesse esse sicut probatum est. ergo 
      <lb ed="#P" n="7"/>oportet ponere quod a qualibet. Aliis formalibus 
      ratio<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nibus distinguuntur tunc quero de illis rationibus 
      aut<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sunt formaliter rationes necessario essendi aut non: 
      <lb ed="#P" n="10"/>si sic et propter has est ratio communis / quia dii sunt 
      ne<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cesse esse: ergo vterque duabus formalibus rationibus et 
      <lb ed="#P" n="12"/>sic necesse esse: sed hoc est impossibile quia tunc cum 
      neu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tra illarum rationum includat aliam alteram earum 
      <lb ed="#P" n="14"/>circumscripta materia vterque deus necesse esse: et illa 
      <lb ed="#P" n="15"/>vterque necesse est esse per aliquid quo circumscripto 
      ni<lb ed="#P" n="16" break="no"/>chiliminus est necesse esse: quodiest falsum. Si dicas 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod illis rationibus formalibus non sunt formaliter 
      <lb ed="#P" n="18"/>necesse esse: sequitur quod se totis non sunt isti dii 
      neces<lb ed="#P" n="19" break="no"/>seese / vel quod iste rationes non includuntur in diis istis 
      in<lb ed="#P" n="20" break="no"/>trinsece sicut nec non necessario quia possibile includitur 
      <lb ed="#P" n="21"/>in necessario quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e451">
      ¶ Item due nature 
      <lb ed="#P" n="22"/>eminentissime non possunt esse in vniuerso nec in 
      re<lb ed="#P" n="23" break="no"/>quia nature sunt sicut numeri: duo autem numeri 
      alte<lb ed="#P" n="24" break="no"/>rius rationis non poatent esse eiusdem perfectionis vel 
      equa<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lis: sed materia diuina est eminentissima ergo non possunt 
      <lb ed="#P" n="26"/>esse due tales nature: et per consequens duo dii 
      alteri<lb ed="#P" n="27" break="no"/>rationis quia per quod excellentia dicitur vni soli conuenit 
      <lb ed="#P" n="28"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e469">
      ¶ Tertio sic si sint due nature 
      eminentissi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>me et duo dii ambe vel omnes equales sunt fines et 
      <lb ed="#P" n="30"/>efficientes et terminantes dependentiam vniuersi: quia 
      <lb ed="#P" n="31"/>alias non sunt dii sed impossibile est eiusdem esse duos 
      <lb ed="#P" n="32"/>fines vel causas efficientes totales in ordine eodem 
      <lb ed="#P" n="33"/>scilicet quod vtraque sit prima et etiam eiusdem 
      dependen<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tie duos terminos totales primos: qualiter 
      circum<lb ed="#P" n="35" break="no"/>scripto non minus causa finiretur et causaliter et 
      ter<lb ed="#P" n="36" break="no"/>minaretur quod est impossibile: ergo impossibile eo 
      <lb ed="#P" n="37"/>plures deos esse / et tollitur vnitas vniuersi sicut et 
      vni<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tas ordinis: et istud argumentum ibi bene concludi 
      <lb ed="#P" n="39"/>de duobus diis eiusdem rationis sicut diuersarum 
      ra<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tionum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e499">
      ¶ Quarto sic ex parte intellectus si sunt 
      <lb ed="#P" n="41"/>duo dii aut vnus intelligit alium aut non / si non / non 
      <lb ed="#P" n="42"/>est deus quia deus intelligit omnia intelligibilia. Si sic 
      <lb ed="#P" n="43"/>aut ergo per essentiam suam scilicet dei intelligentis / non 
      <lb ed="#P" n="44"/>potest dici per essentiam dei intellecti: quia tunc deus 
      <lb ed="#P" n="45"/>intelligens dependeret in intelligendo ab aliquo 
      ob<lb ed="#P" n="46" break="no"/>iecto extrinseco / et sic non esset deus nec potest dici 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod per essentiam dei intelligentis: quia nulla essentia est 
      <lb ed="#P" n="48"/>ratio intelligendi aliam nisi contineat ipsam quocum 
      <lb ed="#P" n="49"/>que modo: sed vnus deus nullo modo cotinet alium 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e521">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Item etiam quia cum alius sit intelligibilis per 
      essen<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tiam suam non potest cognosci perfecte ab aliquo / 
      <lb ed="#P" n="52"/>quantum est cognoscibilis nisi per eam. Dices quod 
      immo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>per essentiam similem alterius dei qui est eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tionis cum eo. Contra quia ex hoc quod imperfecte 
      cogno<lb ed="#P" n="55" break="no"/>scatur ab alio: quia certum quod essentia alterius non est 
      <lb ed="#P" n="56"/>ratio cognoscendi alium / nisi quantum ad illud quode 
      <lb ed="#P" n="57"/>eis commune: et ista confuse et in vniuersali: et ita non 
      <lb ed="#P" n="58"/>cognoscit sicut deus perfectissime.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e543">
      ¶ Ex parte 
      vo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>Pratis vero sic. Si sunt plures dii oportet quod vnus 
      <lb ed="#P" n="60"/>intenfligat alium quantum est diligibilis alias non esset 
      <lb ed="#P" n="61"/>deus ergo deus vnum tantum diligit alium quantum 
      <lb ed="#P" n="62"/>seipsum quia vterque est in infinitum diligibilis: sed hoc 
      <lb ed="#P" n="63"/>est falsum: quia tunc non diligeret ipsum ordinate 
      <lb ed="#P" n="64"/>quod est contra perfectionem dei: quod totam 
      inordi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>nante diligeret patet: quia vnumquoque ceteris paribus 
      <!--113.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>plus teneretur diligere seipsum quam aliud: nisi sit para 
      <lb ed="#P" n="67"/>eius vel effectus. Hic autem neutrum: ergo 
      pluste<lb ed="#P" n="68" break="no"/>netur diligere seipsum. Si dicas quod diliget eu plus 
      <lb ed="#P" n="69"/>nec minus: idem sequeretur sicut prius: ita quod 
      pone<lb ed="#P" n="70" break="no"/>re duos deos est implicare contradictionem / quod 
      sci<lb ed="#P" n="71" break="no"/>licet vterque sit deus et neuter sit deus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e578">
      ¶ Sexto sic 
      <lb ed="#P" n="72"/>Aut vnus deus fruitur alio deo diligendo ipsum 
      <lb ed="#P" n="73"/>aut vtitur ipso. Si vtitur iam abutitur et non est deus 
      <lb ed="#P" n="74"/>si fruitur ergo vtitur seipso et abutitur et sic non deus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e587">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Ex parte vtriusque scilicet intellectus et 
      volunta<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tis probatur septimo sic. Impossibile est esse eiusdem. 
      <lb ed="#P" n="77"/>potentie duo obiecta adequata et tunc neutrum 
      ade<lb ed="#P" n="78" break="no"/>quatum: sed deus est obiectum adequatum 
      intelle<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ctus sui et voluntatis: ergo impossibile est quod sint duo 
      <lb ed="#P" n="80"/>dii.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e603">
      ¶ Ex parte boni infiniti arguitur octauo sic. 
      <lb ed="#P" n="81"/>Si sunt plures ipsi primi accepti sunt maius bonum 
      <lb ed="#P" n="82"/>quam alter: quia quecumque perfectio potest nunerari 
      ma<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ior est in pluribus quam cum vno secundum Augusti 
      <lb ed="#P" n="84"/>num sexto de trinitate primo capitulo: sed 
      volun<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tas quocumque bono dato potest velle maius: ergo 
      vo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>luntas non quietabitur in altero deorum cum tamen sit 
      <lb ed="#P" n="87"/>bonum infinitum quod est contra rationem 
      primibo<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ni infiniti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e624">
      ¶ Ex omni potentia arguitur nono sic. 
      <lb ed="#P" n="89"/>Si sint plures dii sequitur quod nullus omnipotens 
      <lb ed="#P" n="90"/>sit / sed quod alter faciet illum nulli potentem in agendo 
      <lb ed="#P" n="91"/>sed destruendo quemcunque effectum alius volet face 
      <lb ed="#P" n="92"/>re vel incipiendo: quia sicut vnus potest velle / ita 
      <lb ed="#P" n="93"/>alius potest nolle / et ita cum quelidet possit velle et 
      <lb ed="#P" n="94"/>nolle libere omnem perfectionem / vnus poterit 
      fa<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cere alium nulli potentem: quod est impossibile. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e642">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Quod autem non sint plures dii eiusdem rationis 
      pro<lb ed="#P" n="97" break="no"/>batur specialiter licet alique rationes premisse etiam 
      <lb ed="#P" n="98"/>hoc concludant. Primo sic. quecumque sunt eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tionis plura: neutrum eorum. est simpliciter simplex 
      <lb ed="#P" n="100"/>nec purus actus: quia quodlibet eorum includit 
      ali<lb ed="#P" n="101" break="no"/>quid quod est in potentia ad aliquid secundum quoc 
      <lb ed="#P" n="102"/>vnus distinguitur ab alio: et non est ex se aliud / sed 
      <lb ed="#P" n="103"/>deus simpliciter simplex est purus actus ergo non 
      <lb ed="#P" n="104"/>possunt esse plures dii eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e664">
      ¶ Undeci 
      <lb ed="#P" n="105"/>mo sic. Illud qunod est eiusdem rationis plurificabile 
      <lb ed="#P" n="106"/>non determinat sibi multitudinem eorum que 
      plu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rificantur. sed sicut sunt duo ita possunt esse 
      infini<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ta talia. Si ergo sunt duo dii eiusdem rationis 
      pos<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sunt / infiniti et si possunt: actu sunt: quia deus est 
      ne<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cesse esse: ergo sunt infiniti dii actu quod est 
      absur<lb ed="#P" n="111" break="no"/>dum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e682">
      ¶ Sic ergo patet secundum aliquos ista 
      conclu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sio demonstrata ex propositionibus per se notis 
      sum<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ptis ex apparentibus quia impossibile est esse plures 
      <lb ed="#P" n="114"/>deos: et hoc de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e691">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="116" break="no"/>culum dico quod non videtur michi demonstratum quod si 
      <lb ed="#P" n="117"/>tantum vnus deus sed videtur dicendum quod hoc 
      ha<lb ed="#P" n="118" break="no"/>betur ex fide: sicut dicit rabi Moyses libro 
      tertio<lb ed="#P" n="119" break="no"/>capitulo sexto vbi dicit quod vnitas dei accepta a 
      le<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ge: et hoc dicitur Deutero. 6. Audi Israel dominus tuus 
      <lb ed="#P" n="121"/>vnus est. Et per illas auctoritates sacre scripture 
      <lb ed="#P" n="122"/>et ecclesie et sanctorum. Dico tamen quod rationes 
      addu<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cte sunt valde probabiles et multo plus quam alique qua 
      <lb ed="#P" n="124"/>adducantur vel possunt adduci ad oppositum sicut 
      <lb ed="#P" n="125"/>puto. Tamen nescio quia habent vim demonstrationis / non enim 
      <lb ed="#P" n="126"/>video rationem demonstratiuam quia non posset dici ab aduet 
      <lb ed="#P" n="127"/>sario quod sunt duo dii alterius et alterius rationis equales 
      in<lb ed="#P" n="128" break="no"/>erfectioneomino / quorum neuter excederet alium / nec obstat 
      <lb ed="#P" n="129"/>quod dicunt alii quod impossibile est duas perfectiones alterius ra¬ 
      <!--114.xml-->
       <pb ed="#P" n="52-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tionis esse aliquas sicut numeros / licet enim non videa 
      <lb ed="#P" n="2"/>mus aliquas duas species equales secundum 
      equa<lb ed="#P" n="3" break="no"/>les sicut et numeri: tamen non apparet demonstratio 
      <lb ed="#P" n="4"/>ad procedendum in potestatem earum. Et similiter 
      <lb ed="#P" n="5"/>diceretur quantum ad hoc de duobus diis vel pluribus 
      <lb ed="#P" n="6"/>alterius rationis et ideo restat ad rationes respondere. 
      <lb ed="#P" n="7"/>cum dicitur quod si sunt 
      duo<lb ed="#P" n="8" break="no"/>Ad primam necesse esse diceretur quod sunt 
      <lb ed="#P" n="9"/>duo necesse esse alterius et alterius rationis: quorum 
      <lb ed="#P" n="10"/>neutrum in aliquo conuenit cum alio in aliqua 
      ratio<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ne reali / et ideo falsum est quod accipitur in ea / quia 
      in<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ratione necessario essendi vniuoca: ita quod non est in 
      <lb ed="#P" n="13"/>quolibet illorum nisi simplex non vniuoca: que 
      ratio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>necessario essendi est alterius et alterius rationis sim 
      <lb ed="#P" n="15"/>pliciter ab alia et totaliter: et ideo non procedit 
      argu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>mentum: quando enim queris de aliis rationis quibus 
      di<lb ed="#P" n="17" break="no"/>stinguitur dico quod se totis distinguitur. Preterea 
      <lb ed="#P" n="18"/>posset argui contra te per istud argumentum quia tu 
      po<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nis quod deus conuenit vniuoce in creatura in 
      perfe<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ctione entis. Quero ergo de illa ratione qua differt 
      <lb ed="#P" n="21"/>a creatura aut illa est necesse esse / aut ratio essendi 
      ne<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cesse esse / aut non. Si sic et illa ratio etiam qua 
      con<lb ed="#P" n="23" break="no"/>uenit cum creatura sit ratio essendi necesse esse: tunc 
      <lb ed="#P" n="24"/>duabus rationibus deus est necesse esse. Si autem non sit 
      <lb ed="#P" n="25"/>necesse esse / vel ratio necesse esse tunc necesse esse 
      iuclu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>det possibile esse / vel deus non erit necesse esse. Si 
      di<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cas quod immo ratio qua distinguitur a creatura est 
      ra<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tio necessario essendi et non illa postquam conuenit cum 
      <lb ed="#P" n="29"/>creatura tunc sequitur idem et ita non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e795">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="30"/>secundum diceretur quod due nature eminientissime 
      pos<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sunt esse in vniuerso: quia dicitur de numeris dicendi 
      <lb ed="#P" n="32"/>quod forte non est impossibile esse duos numeros 
      equa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>les alterius rationis / sicut et duas species saltem quin 
      <lb ed="#P" n="34"/>possint esse alique due semper equalis perfectionis 
      <lb ed="#P" n="35"/>et per consequens numeri indiuiduorum talium 
      speci<lb ed="#P" n="36" break="no"/>rum non apparet demonstratio. Probatur etiam non 
      <lb ed="#P" n="37"/>est simile omnino de numeris et de quibusdam 
      spe<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ciebus et entibus: sed de entibus ad inuicem ordina 
      <lb ed="#P" n="39"/>tis immo nec Aristoteles ponit istam similitudinem 
      <lb ed="#P" n="40"/>inter entia et numeros vniuersaliter: sed sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="41"/>est in precedenti questione codicis quod per excellentiam 
      <lb ed="#P" n="42"/>conuenit vni soli / quod verum est secundum eundem 
      or<lb ed="#P" n="43" break="no"/>dinem: sed ad duo excellentia possunt esse in eodem 
      <lb ed="#P" n="44"/>due habitudines subordinationis valde beant / non vi 
      <lb ed="#P" n="45"/>deo quare non si etiam sic eadem natura humana 
      assu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>meretur a tribus suppositis ad ipsa tria essent tres 
      <lb ed="#P" n="47"/>habitudines vnionum et eque primo. Si sint duo 
      ex<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cellentia et duo prima dico quod non constituunt eundem 
      <lb ed="#P" n="49"/>ordinem nec terminant: sed sunt duo ordines eorum 
      <lb ed="#P" n="50"/>dem essentiam ad alia duo excellentia et prima et 
      <lb ed="#P" n="51"/>optima. Nota hic quod due differentie indiuisibiles 
      <lb ed="#P" n="52"/>eiusdem speciei sunt simpliciter alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="53"/>et tamen neutra est nobilior alia. Similiter et due 
      re<lb ed="#P" n="54" break="no"/>lationes in diuinis sunt simpliciter alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="55"/>et tamen vna non est nobilior alia. Unde potest 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ci quod sunt tres eminentissime relationes. Similiter 
      <lb ed="#P" n="57"/>de perfectionibus attributalibus in deo. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e859">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Ad tertium cum dicis quod non possunt esse eiusdem 
      <lb ed="#P" n="59"/>effectus duo fines primi et duo efficientes nec 
      duo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>terminantes eius dependentiam. Diceretur quod 
      veri<lb ed="#P" n="61" break="no"/>est secundum vnicam habitudinem sed secundum plures est 
      <lb ed="#P" n="62"/>possibile hoc. Tu dicis ergo est aliquis finis 
      pri<lb ed="#P" n="63" break="no"/>et efficiens alicuius et terminans primum dependen 
      <lb ed="#P" n="64"/>tiam essentialem eius quo ci rcumscripto nihil minus 
      <lb ed="#P" n="65"/>est ipso. Diceretur quod non habetur pro inconuenienti quod 
      <!--114.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>vna causa circumscripta maneat eadem per aliam / non 
      <lb ed="#P" n="67"/>tamen manebit dependentia / nec relatio effectus ad  
      <lb ed="#P" n="68"/>aliam causam que circumscribitur esse et datur exem 
      <lb ed="#P" n="69"/>plum ad hoc illa quem causantur a deo quod causis illis 
      <lb ed="#P" n="70"/>in suo fini dependeant ab aliqua / qua 
      circumscripta<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nihil minus fierent vel saltem possent fieri: quia deus 
      <lb ed="#P" n="72"/>posset facere immo facit totum quicquid agit causa 
      <lb ed="#P" n="73"/>secunda / et sicut causa per te sufficiens: et tamen effectus 
      <lb ed="#P" n="74"/>in fieri dependet a causa secunda. Tu dices hoc est 
      <lb ed="#P" n="75"/>in eodem ordine: ergo non videtur quare non possit 
      <lb ed="#P" n="76"/>esse hoc in alio ordine ita bene: nec videtur 
      vnde<lb ed="#P" n="77" break="no"/>oppositum demonstretur. Sed ista solutio non vide 
      <lb ed="#P" n="78"/>tur bona: quia quelibet habitudo effectus vt calisatis 
      <lb ed="#P" n="79"/>ad suam causam simpliciter primam est 
      essentiali<lb ed="#P" n="80" break="no"/>similiter et consubstantialis: et ita circumscripta 
      habi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tudine ad vnum primum circumscribitur essentia: et 
      <lb ed="#P" n="82"/>per consequens habitudo ad aliud primum: ponendo 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod habitudo illa sit consubstantialis. Deberet 
      er<lb ed="#P" n="84" break="no"/>go dici quod circumscripto altero primo non manet 
      effe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ctus: et impossibile est hoc supposito alterum deum 
      <lb ed="#P" n="86"/>velle effectum esse: licet vterque deus si ponatur vellem 
      <lb ed="#P" n="87"/>sit causa totalis / neuter tamen sine alio ex 
      repugnam<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tia effectus cum implicatione contradictionis. Si 
      <lb ed="#P" n="89"/>ponatur alter velle et causare sine alio: sicut dicetur 
      <lb ed="#P" n="90"/>in solutione cuiusdam argumenti infra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e937">
      ¶ Ad 
      quan<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tum de intellectione diceretur quod vnus deus 
      intelli<lb ed="#P" n="92" break="no"/>geret alium et per essentiam alterius dei: sed per 
      essen<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tiam proprii dei intelligentis. Quando dices quod 
      nul<lb ed="#P" n="94" break="no"/>la essentia est ratio intelligendi aliam nisi aliquo modo 
      <lb ed="#P" n="95"/>contineat ipsam. Dico quod aliquo modo vna continet 
      <lb ed="#P" n="96"/>aliam in proposito / saltem in esse intelligibili non tamen 
      <lb ed="#P" n="97"/>oportet quod in esse reali nec formaliter: nec 
      virtuali<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ter / nec eminenter / sicut etiam nec essentia creatiire 
      <lb ed="#P" n="99"/>continet aliquo istorum modorum essentiam dei / et tamen 
      <lb ed="#P" n="100"/>continet eam in esse intelligibili aliquo modo secundum 
      <lb ed="#P" n="101"/>communiter loquentes / quia inuisibilia dei per ea que 
      <lb ed="#P" n="102"/>facta sunt intellecta conspiciuntur. Etiam ad 
      Ro<lb ed="#P" n="103" break="no"/>manos primo. tamen in hoc est differentia quod 
      essen<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tia dei intelligentis continet alium in esse 
      intelligibi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>li perfecte sicut ipsa est perfecta et perfectissima non sic 
      <lb ed="#P" n="106"/>autem creatura deum. Nec valet quod additur quod 
      ali<lb ed="#P" n="107" break="no"/>deus est cognoscibilis per essentiam suam ergo non 
      <lb ed="#P" n="108"/>cognoscitur perfecte nisi per eam. Dico quod verum est 
      <lb ed="#P" n="109"/>ab illo intellectu respectu illius est cognoscibilis 
      <lb ed="#P" n="110"/>per eam: sed hoc non est respectu intellectus alterius 
      <lb ed="#P" n="111"/>dei sed respectu intellectus sui. Si diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>non est demonstratum an deus aliquid intelligat 
      ex<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tra se vel si aliquid: non tamen nisi per ea que sunt 
      <lb ed="#P" n="114"/>prensentis vniuersi et que possunt constituere vnum 
      <lb ed="#P" n="115"/>ordinem et vnum vniuersum cum eis: non autem ad 
      <lb ed="#P" n="116"/>vniuersum cui praesideret alter deus nec deum ipsius tunc 
      <lb ed="#P" n="117"/>solutum esset argumentum. Et similiter de causalitate et 
      po<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tentia et volitioe et nolitione diceretur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e1000">
      ¶ Ad 
      quin<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tum de voluntate diceretur quod vnus deus vult et diligit 
      <lb ed="#P" n="120"/>alium deum: et diceretur quod equaliter diligit seipsum / et 
      <lb ed="#P" n="121"/>alium: ita quod fruitur vtroque et seipso et alio: quia vterque est 
      <lb ed="#P" n="122"/>bonum summum et infinitum et equale bonum. Tu 
      di<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cis vnus tenetur plus diligere seipsum quam aliud nisi si 
      <lb ed="#P" n="124"/>effectus vel pars eius. Dico quod non est verum sed si est enim 
      <lb ed="#P" n="125"/>ponum cum ipso non ordinatum ad aliquid aliud et simptu¬ qua 
      <lb ed="#P" n="126"/>primum dico quod equae potest ipsum diligere sicut seipsum per 
      <lb ed="#P" n="127"/>idem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e1022">
      ¶ Ad. Somm quod vnus deus fruitur alio nec tamen vtitur 
      se<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ipsosed omnibus quae non sunt deus. Et non iuxta solutionem quinti 
      <lb ed="#P" n="129"/>argumenti quia patet in esse personali distingo a filio et tamen non 
      <lb ed="#P" n="130"/>plus diligit se quam filium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e1031">
      ¶ Ad Im dico quod possibile 
      <!--115.xml-->
       <pb ed="#P" n="52-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Distin. 
      <lb ed="#P" n="2"/>est eiusdem potentie esse duo obiecta / quorum quod 
      <lb ed="#P" n="3"/>libet est alteri esse imperfectiue et simpliciter primum in 
      en<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tibus: sed non sunt prima ambo nec adequata per 
      <lb ed="#P" n="5"/>istum modum. Quia quod libet eorum sit primo 
      intelle<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ctum a potentia / et per rationem eius omnia alia sicut 
      di<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctum est. Sed isto modo loquendo quilibet deus 
      ha<lb ed="#P" n="8" break="no"/>bet essentiam propriam pro obiecto adequato. 
      qua<lb ed="#P" n="9" break="no"/>re etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e1060">
      ¶ Ad octauum dico quod ambo non sunt maius 
      <lb ed="#P" n="10"/>bonum quam vnus intensiue loquendo: quod quilibet est 
      infi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nitum et supremum bonum: tamen extensiue loquendo 
      <lb ed="#P" n="12"/>sunt maius bonum quia plura bona. Ad illud 
      Au<lb ed="#P" n="13" break="no"/>gustini Dico quod verum est de perfectione 
      limitata<lb ed="#P" n="14" break="no"/>Talis enim numerata in multis maior est aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>do in multis quam in vno: et tamen bene est dubium 
      quo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>modo et an maior intensiue cum non sint vna 
      perefection<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sed possint esse due equales / sicut humanitas in sor 
      <lb ed="#P" n="18"/>te et platione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e1083">
      ¶ Ad nonum dico quod si sint plures 
      dii<lb ed="#P" n="19" break="no"/>libere volentes et contingenter: quod tamen non est 
      de<lb ed="#P" n="20" break="no"/>monstratum per hoc statim solueretur argumentum 
      <lb ed="#P" n="21"/>vnus non faceret alium nulli potentem. Si enim ambo 
      <lb ed="#P" n="22"/>velint eundem effectum / et si ambo nolunt non erit / si 
      <lb ed="#P" n="23"/>vnus velit et alius nolit: et hoc ponatur possibile 
      di<lb ed="#P" n="24" break="no"/>co quod non erit. Tu dicis hoc derogat omni potentie 
      <lb ed="#P" n="25"/>alterius qui vult ipsum esse. Dico quod non derogat / sed 
      <lb ed="#P" n="26"/>hoc derogaret si no effectus proueniret ex 
      impoten<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tia ipsius. Si autem proueniat ex nolitione alterius 
      <lb ed="#P" n="28"/>qui est ita perfectus sicut ipse non derogaret sue 
      omni<lb ed="#P" n="29" break="no"/>potentie / sicut non derogaret si vellet ipm non esse. Et 
      <lb ed="#P" n="30"/>nota hic quod vno deo volente effectum esse alio nolen 
      <lb ed="#P" n="31"/>te ipsum esse / effectus non esset numquam ex impotentia 
      vo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>lentis: sed magis ex potentia nolentis vel ex impossi 
      <lb ed="#P" n="33"/>bilitate effectus alio nolente: quia effectus ad vtrumque 
      <lb ed="#P" n="34"/>est effectus consubstantialis: et ita amoto respectu 
      <lb ed="#P" n="35"/>ad vnum: et similiter remoueretur ad alium. Non 
      v<lb ed="#P" n="36" break="no"/>detur tamen michi quod ista solutio sufficiat: ideo magis 
      <lb ed="#P" n="37"/>valet vltima hic. Aliter potest dici ad istud 
      argu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>mentum quod vniformiter dicendum esset de 
      pluri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bus diis sicut de vno quantum ad velle et nolle eundem 
      <lb ed="#P" n="40"/>effectum: non propter necessitatem volendi ipsorum 
      <lb ed="#P" n="41"/>absolute acceptam secundum ordinem ad effectum: quia 
      <lb ed="#P" n="42"/>impossibile est eundem effectum simul non esse et esse. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Et ex hoc arguimus quod non est possibile vnum velle et 
      <lb ed="#P" n="44"/>aliud nolle: licet quilibet absolute posset ipsum 
      velle<lb ed="#P" n="45" break="no"/>et nolle. Si autem quod non est demonstratum deum non velle 
      <lb ed="#P" n="46"/>de necessitate tunc non valet argumentum: vel etiam 
      <lb ed="#P" n="47"/>si diceretur quod vnus deus non intromitteret se / nec 
      <lb ed="#P" n="48"/>posset / nisi de hiis quae sunt mundi sui / et ita respectu 
      <lb ed="#P" n="49"/>illorum tantum esset omnipotens tunc etiam non 
      coge<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ret argumentum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e1155">
      ¶ Ad decimum dico quod bene probat 
      <lb ed="#P" n="51"/>quod non sunt plures dii eiusdem rationis: et similiter 
      <lb ed="#P" n="52"/>vndecimum. Tamen dico quod ex istis posset argui 
      co<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tra eos qui faciunt. Ipsi enim dicunt quod equalitas est 
      re<lb ed="#P" n="54" break="no"/>latio realis in diuinis. Tunc sic due equalitates in 
      <lb ed="#P" n="55"/>aliquo conueniunt: et in aliquo differunt: et per 
      conse<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quens neutrum est simpliciter simplex. Et similiter 
      <lb ed="#P" n="57"/>quecunque sunt plura eiusdem rationis non 
      determi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nantur ad certam multitudinem suppositorum vel 
      indi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uiduorum: sed equalitates in diuinis sunt plures 
      eius<lb ed="#P" n="60" break="no"/>Urotionis. ergo etc. Ergo patstesnt esse infinite: et si poatsens 
      <lb ed="#P" n="61"/>ent infinite sunt infinite. Hec de quarto articulo. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="63" break="no"/>to quod non est melius plures deos esse: sed multo 
      pei<lb ed="#P" n="64" break="no"/>quia impossibile est plures deos esse: quia tunc neuter esset 
      <lb ed="#P" n="65"/>deus sicut deductum est supra probabiliter et tenetu¬ 
      <!--115.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>vde 
      deitio<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ex fide.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e1199">
      ¶ Ad secundum dico quod deus est quo maius 
      ex<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cogitari non potest sine contradictione. Sed dico quod 
      <lb ed="#P" n="69"/>plurale statim implicat contradictionem:. ita quod 
      plu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>res dii cogitari non patesnt sine contradictione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e1208">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="71"/>tertium quod videtur confirmatio huius dico quod nunc 
      <lb ed="#P" n="72"/>rus differt ab aliquibus aliis modis significandi 
      <lb ed="#P" n="73"/>grammaticalibus: quia numerus exigit aliquid 
      corre<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pondens ex parte rei vnde accipiatur / sicut numerus 
      <lb ed="#P" n="75"/>singularis vnitatem: et pluralis disiunctionem et 
      mu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>titudinem. Et tunc dico quod ista bene conceditur deus 
      <lb ed="#P" n="77"/>est ens: quia deo vnitas et singularitas conuenit: sed non 
      <lb ed="#P" n="78"/>ista dii sunt entes in re dico: licet forte intellectum 
      <lb ed="#P" n="79"/>per impossibile: quia deo repugnat distinctio et 
      mul<lb ed="#P" n="80" break="no"/>titudo in natura: ita quod istud plures dii implicat in 
      <lb ed="#P" n="81"/>compossibilem modum significandi ad rem 
      significa<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tam et rationem quasi in se falsam. Quando dicis 
      plu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>rale et singulare idem important. Dico quod istud 
      sin<lb ed="#P" n="84" break="no"/>gulare deus importat et significat sub modo 
      conue<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nienti: sed dii sub modo repugnanti. Uel posset dici 
      <lb ed="#P" n="86"/>et melius quod deus cum sit singularitas quedam res 
      im<lb ed="#P" n="87" break="no"/>portata: et per ipsum plurale non habet plurale 
      loquen<lb ed="#P" n="88" break="no"/>do sicut necessitas / et debet poni nomen proprium. S 
      <lb ed="#P" n="89"/>autem plurale habet: hoc non est nisi ex abusu 
      loquen<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tium: vel extendendo nomen dei ad aliqua alia. 
      Ex<lb ed="#P" n="91" break="no"/>abusu autem non tenet argumentum. Tu dicis 
      apo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>stolus dicit prima ad corinthios. Si quid multi 
      di<lb ed="#P" n="93" break="no"/>et domini multi. Et propheta Dauid dicit. 
      Ego<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dixi dii estis et filii excelsi omnes et dii fortes 
      terre<lb ed="#P" n="95" break="no"/>Dico quod equiuoce accipiunt nomen dei pro diis 
      num<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cupatiue / et pro participantibus bonitatem dei: non 
      <lb ed="#P" n="97"/>pro deo per essentiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e1269">
      ¶ Ad quartum dico quod 
      in<lb ed="#P" n="98" break="no"/>qualibet specie est ens per participationem 
      redu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cibile ad ens per essentiam / sicut imperfectum ad 
      per<lb ed="#P" n="100" break="no"/>fectum. Sed perfectum duplex est vnum quod nec 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cit imperfectionem nec habet necessario annexam 
      <lb ed="#P" n="102"/>et tale inuenitur in summo perfecto sine aliqua 
      im<lb ed="#P" n="103" break="no"/>perfectione: et ad ipsum redducuntur omnia imperfe 
      <lb ed="#P" n="104"/>cta sue rationis: que sunt per participationem 
      in<lb ed="#P" n="105" break="no"/>aliis sicut ad essentiam diuinam quelibet alia esset 
      <lb ed="#P" n="106"/>tia ad sapientiam diuinam quelibet alia 
      imperfe<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cta et sic de aliis. Aliud est perfectum quod etiam 
      <lb ed="#P" n="108"/>necessario dicit imperfectionem vel habet annexam / 
      si<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cut quodlibet creatum quatumcunque perfectum secundu 
      <lb ed="#P" n="110"/>speciem et genus suum sicut homo vel angelus / et 
      <lb ed="#P" n="111"/>ad talia perfecta non oportet quod imperfecta 
      reducan<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tur. Unde non oportet quod omnes homines 
      reducan<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tur ad vnum hominem perfectum / qui sit ens per 
      essen<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tiam: nec omnes angeli ad primum angelum: nec omnes 
      <lb ed="#P" n="115"/>asini ad vnum asinum: sicut omne ens secundum per 
      <lb ed="#P" n="116"/>fectionem quantum ad imperfectionem suam ad 
      sum<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mum ens deum qui est vere ens per essentiam: quia a 
      <lb ed="#P" n="118"/>nullo participans ex se / et ideo non oportet 
      ponere<lb ed="#P" n="119" break="no"/>plura entia per essentiam / nec plures deos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a32175-d1e1319">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="120"/>quintum et vltimum dico quod non est nisi deus vnus. 
      <lb ed="#P" n="121"/>Unde hoc non potest demonstrari / et ideo non 
      opor<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tet quod cognoscatur singularitas sua nisi per fidem . 
      <lb ed="#P" n="123"/>et vt sic obiectum cognitum non autem perfecte / 
      <lb ed="#P" n="124"/>vt ratio cegnoscendi ipsum deum. Non enim 
      cogno<lb ed="#P" n="125" break="no"/>scimus deum in via per essentiam suam: nec per 
      sin<lb ed="#P" n="126" break="no"/>gularitatem suam que est idem totaliter sicut per 
      <lb ed="#P" n="127"/>rationes cognoscendi: sed per alia que manu ducunt 
      <lb ed="#P" n="128"/>nos vt habeamus ista pro obiectis cognitis. ergo 
      <lb ed="#P" n="129"/>etc. Uel dic quod non cognoscimus distincte et ineuidenter 
      <lb ed="#P" n="130"/>diuinam essentiam / vel singularitatem in seipsa 
      suf<lb ed="#P" n="131" break="no"/>ficienter ad omnia que allegantur cognoscenda. 
      
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>