<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="119-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b79097"><!--l2d21-22q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b79097-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e101">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Distinctionum. xxi. et. xxii. 
      <lb ed="#P" n="125"/>¶ Questio Unica. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e108">
      <!--246.xml-->
               <pb ed="#P" n="120-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>CIrca istas duas 
      <lb ed="#P" n="2"/>distinctiones quero vnam 
      quaestio<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nem scilicet vtrum peccatum 
      homi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nis puta Ade potuit esse venia 
      <lb ed="#P" n="5"/>le.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e128">
      ¶ Uidetur quod non. Primo 
      <lb ed="#P" n="6"/>sic. a statu summe rectitudinis 
      <lb ed="#P" n="7"/>non potest aliquis cadere nisi 
      <lb ed="#P" n="8"/>lper peccatum mortale et 
      pecca<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tum graue. Sed status innocentie erat summe 
      recti<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tudinis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e141">
      ¶ Secundo sic. Peccatum ex malicia non 
      <lb ed="#P" n="11"/>potest esse nisi mortale. Sed primus homo primo 
      pec<lb ed="#P" n="12" break="no"/>care non potuit: nisi etiam certa electione et malicia quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>non ex passione nec ex ignorantia quia ista sunt 
      pena<lb ed="#P" n="14" break="no"/>lia nec precesserunt culpam: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e153">
      ¶ Tertio sic. Aut 
      <lb ed="#P" n="15"/>primum peccatum corrumpisset originalem iusticiam: 
      <lb ed="#P" n="16"/>aut non. Si sic necessario fuit mortale. Si non tunc 
      ali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ter in statu innocentie fuisset debita pena: quia 
      om<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ni peccato debetur aliqua pena. Sed hoc est 
      impos<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sibile: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e166">
      ¶ Quarto sic. Primum peccatum homi 
      <lb ed="#P" n="20"/>nis necessario fuit grauissimum. Probatio quia fuit 
      <lb ed="#P" n="21"/>obligatiuum omnium posteriorum ad reatum. Sed 
      ta<lb ed="#P" n="22" break="no"/>le peccatum non est veniale nec etiam potest vel 
      po<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tuit: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="24"/>in cuius potestate est peccare in 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e179">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Cont . I eius potestate est sic vel sic 
      pec<lb ed="#P" n="26" break="no"/>care. Sed in potestate hois erat peccare. ergo sic vel sic 
      <lb ed="#P" n="27"/>puta venialiter vel mortaliter 
      <lb ed="#P" n="28"/>In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e192">
      ¶ Primo inquiram vtrum primum peccatum 
      <lb ed="#P" n="30"/>pominis vel mulieris potuit esse veniale.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e197">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="31" break="no"/>do vtrum peccatum Ade fuerit grauissimum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e202">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tio vtrum fuerit ex ignorantia vel certa electione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e208">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Quantum ad primum est 
      <lb ed="#P" n="34"/>ma opinio que dicit quod homo vel mulier Adam vel 
      <lb ed="#P" n="35"/>Eua non potuit primo peccare venialiter: sed 
      opor<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tuit quod primum peccatum hominis esset mortale 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e219">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Ad hoc adducuntur alique rationes posite in 
      prin<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cipio questionis et alique alie adducuntur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e226">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ma est ista per primum peccatum hominis vires 
      infe<lb ed="#P" n="40" break="no"/>riores necessario fuerunt deordinate sed hoc non 
      po<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tuit esse nisi per deordinationem virium superiorum 
      <lb ed="#P" n="42"/>a deo. Hoc autem est necessario peccatum mortale 
      <lb ed="#P" n="43"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e239">
      ¶ Secunda est ista. In hoc est differentia 
      <lb ed="#P" n="44"/>peccati venialis et peccati mortalis: quia peccatum 
      <lb ed="#P" n="45"/>mortale est deordinatio circa finem puta circa deum 
      <lb ed="#P" n="46"/>Sed veniale circa ea que sunt ad finem. Sed primus 
      <lb ed="#P" n="47"/>homo non potuit primo deordinari circa ea que sunt 
      <lb ed="#P" n="48"/>ad finem nisi prius circa finem: vt videtur: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e252">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tia ratio. Primum peccatum hominis non potuit esse 
      <lb ed="#P" n="50"/>nisi a temptatione hostis vt patet: quia aliunde non 
      <lb ed="#P" n="51"/>potuit temptari nec a carne nec ab alio. Sed 
      tempta<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tio hostis non est nisi ad mortale: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e263">
      ¶ Dicunt 
      er<lb ed="#P" n="53" break="no"/>go isti quod sicut de facto primum peccatum hominis fuit 
      <lb ed="#P" n="54"/>mortale: ita non potuit nisi mortale nec potuit esse 
      <lb ed="#P" n="55"/>veniale. Et confirmatur hoc de primo peccato 
      ange<lb ed="#P" n="56" break="no"/>li quod non potuit esse nisi mortale. Sic etiam vt 
      vide<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tur peccatum primi hominis cum esset preditus men 
      <lb ed="#P" n="58"/>te non habens impulsiuum ad peccatum nisi ex 
      ele<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ctione non potuit esse veniale. 
      <lb ed="#P" n="60"/>Sed istis non obstantibus 
      <lb ed="#P" n="61"/>dico quod homo potuit primo peccare venialiter nec 
      <!--246.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>oportuit quod primum peccatum suum esset mortale. Quod 
      <lb ed="#P" n="63"/>probo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e295">
      ¶ Primo sic. Non perfectius coniungebat 
      <lb ed="#P" n="64"/>originalis iusticia cum deo in statu innocentie quam 
      mo<lb ed="#P" n="65" break="no"/>do gratia gratum faciens vt patet: quia illa non erat 
      <lb ed="#P" n="66"/>quis dignus vita eterna sicut ista. Sed cum gratia 
      <lb ed="#P" n="67"/>gratum faciente stat peccatum veniale. 1. Io. Si dixe 
      <lb ed="#P" n="68"/>rimus quod peccatum non habemus ipsi nos seducimus 
      <lb ed="#P" n="69"/>etc. ergo et cum orginali iusticia potuisset stetisse 
      pec<lb ed="#P" n="70" break="no"/>catum veniale: et ita primus homo potuit primo 
      ve<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nialiter peccare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e315">
      ¶ Secunda ratio. Suppono quod 
      ali<lb ed="#P" n="72" break="no"/>quis actus ex genere suo est peccatum veniale nec 
      <lb ed="#P" n="73"/>tale fit mortale nisi ex circumstantia aliqua trahente 
      <lb ed="#P" n="74"/>ad mortale varietur secundum talem actum aliquem potuit 
      <lb ed="#P" n="75"/>primo primus homo exercere: ergo etc. Potuit 
      di<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cere mendacium iocosum vel facere aliquam dissolum 
      <lb ed="#P" n="77"/>tionem leuem gloriam vanam sicut frequenter 
      contingi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>in aliquibus actibus etiam multum meritoriis vt 
      pre<lb ed="#P" n="79" break="no"/>dicatione vel lectione vel cantu et sic de talibus: er 
      <lb ed="#P" n="80"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e337">
      ¶ Tertium sic. Peccatum veniale in hoc 
      di<lb ed="#P" n="81" break="no"/>stinguitur a mortali. Non quia vnum sit circa finem 
      <lb ed="#P" n="82"/>et aliud circa ea que sunt ad finem. circa vtrumque enim 
      <lb ed="#P" n="83"/>potest esse peccatum mortale vel veniale. Sed quia 
      <lb ed="#P" n="84"/>vnum deordinatio vel inordinatio contra preceptum 
      <lb ed="#P" n="85"/>aliud vero non contra preceptum nec ad salutem 
      ne<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cessarium: sed vel contra consilium vel circa non 
      ne<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cessarium ad salutem sed non est verisimile nec proba 
      <lb ed="#P" n="88"/>bile: quia omnem ordinationem expedientem primi 
      pa<lb ed="#P" n="89" break="no"/>rentes habuerunt sub precepto et per consequens 
      <lb ed="#P" n="90"/>quin primo potuerunt facere contra aliquam ordina 
      <lb ed="#P" n="91"/>tionem consilii vel etiam consilio: ergo potuerunt primo 
      <lb ed="#P" n="92"/>peccare venialiter. Alioquin nimis fuissent 
      omissi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>preceptis: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e368">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Dices igitur quod cum lex ori 
      <lb ed="#P" n="95"/>ginalis iusticie non esset altior nec perfectior 
      simpli<lb ed="#P" n="96" break="no"/>citer quam lex caritatis et gratie quod potuit secun pati vel 
      <lb ed="#P" n="97"/>niale peccatum et non oportuit quod peccatum primum 
      <lb ed="#P" n="98"/>hominis esset mortale.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e381">
      ¶ Dico tamen quod de facto primum 
      <lb ed="#P" n="99"/>peccatum homins fuit mortale. Quod probatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e386">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="100" break="no"/>mo quia per ipsum fuit spoliatus originali iusticia 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e392">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Secundo quia per ipsum fuit perpetuo priuatus vt 
      <lb ed="#P" n="102"/>sione et fruitione diuina quantum erat ex parte sui. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e399">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Tertio quia propter peccatum hominis 
      expian<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dum oportuit mori innocentem christum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e406">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#P" n="105"/>quia in primo peccato fecit contra diuinum 
      prece<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ptum vel saltem in peccato concomitante cuius 
      pri<lb ed="#P" n="107" break="no"/>mum fuit causa puta contra preceptum de non 
      eden<lb ed="#P" n="108" break="no"/>do de fructu ligni scientie boni et mali: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e417">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Ad primum aliorum dico quod 
      <lb ed="#P" n="110"/>dato quod vires superiores primo fuissent deordinate 
      <lb ed="#P" n="111"/>non tamen quelibet deordinatio a deo vel circa deum est 
      <lb ed="#P" n="112"/>peccatum mortale sicut patet de motu surreptiuo 
      <lb ed="#P" n="113"/>infidelitatis et consimilibus: quare etc. Solum enim 
      <lb ed="#P" n="114"/>deordinatio contra preceptum est peccatum mortale 
      <lb ed="#P" n="115"/>si sit deliberatiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e435">
      ¶ Ad secundum patet per idem quod non 
      <lb ed="#P" n="116"/>quecumque deordinatio circa finem est peccatum 
      morta<lb ed="#P" n="117" break="no"/>le et dato quod sit non oportuit ipsum deordinari primo 
      <lb ed="#P" n="118"/>circa finem: sed potuit circa illud quod est ad finem 
      deor<lb ed="#P" n="119" break="no"/>dinari primo: ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e446">
      ¶ Ad tertium cum dicitur de 
      <lb ed="#P" n="120"/>temptatione hostis quod est quedam temptatio hostis ab 
      <lb ed="#P" n="121"/>hoste et per seipsum et ista temptatione peccauit Eua 
      <lb ed="#P" n="122"/>et mortaliter peccauit. Non tamen oportuit ipsam 
      pec<lb ed="#P" n="123" break="no"/>care mortaliter: sed potuit non consentire vel 
      surre<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ptiue tantum consentire et non pecccasset mortaliter 
      <!--247.xml-->
      <pb ed="#P" n="120-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dato quod temptatio illa non sit nec esse possit nisi ad 
      mor<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tale secundum intentionem temptantis. Alia est temptatio hoc 
      <lb ed="#P" n="3"/>stis per alium: et sic fuit temptatus Adam mediante 
      <lb ed="#P" n="4"/>muliere et licet ista temptatio fuerit ad mortale tamen 
      <lb ed="#P" n="5"/>aliter potuit venialiter peccare sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="6" break="no"/>pra nec oportuit ipsum sic temptari primo. hec de 
      <lb ed="#P" n="7"/>primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e482">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ticulum videndum est primo quod fuit primum peccati 
      <lb ed="#P" n="10"/>Ade. Secundo an fuerit grauius peccato Eue. 
      Ter<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tio an fuerit grauissimum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e493">
      ¶ Quantum ad primum 
      di<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cit vnus doctor quod primum peccatum Ade fuit 
      pecca<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tum commissionis non autem omissionis. Peccatum 
      auta<lb ed="#P" n="14" break="no"/>commissionis potest consistere in duplici actu 
      volun<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tatis scilicet vel in velle vel in nolle. Modo dicit quod 
      pri<lb ed="#P" n="16" break="no"/>mum peccatum consistere non potest in nolle. Non enim 
      <lb ed="#P" n="17"/>habet aliquis actum nolendi nisi quia prius 
      habe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>actum volendi de opposito. Unde aliquis non 
      po<lb ed="#P" n="19" break="no"/>test nolle aliquid nisi quia primo vult oppositum eius 
      <lb ed="#P" n="20"/>Primus ergo actus peccandi Ade non fuit in nolle: 
      <lb ed="#P" n="21"/>sed in velle.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e517">
      ¶ Uelle autem est duplex sicut amor. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Unum est amicitie quo diligitur aliquid in se et 
      pro<lb ed="#P" n="23" break="no"/>pter se. Aliud est quo diligitur aliquid propter 
      al<lb ed="#P" n="24" break="no"/>terum vel alteri: et est amor concupiscentie et primus 
      <lb ed="#P" n="25"/>actus scilicet amicitie est maior vel perfectior seu 
      inten<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sior secundo secundum Aristotelem primo posteriorum. Nam 
      pro<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pter vnumquodque tale et illud magis. Modo dicit 
      <lb ed="#P" n="28"/>iste doctor quod licet in angelo probabile sit dicere quod 
      <lb ed="#P" n="29"/>primum peccatum suum fuerit inordinatus amor sui 
      <lb ed="#P" n="30"/>et amor amicitie nimis quia primo intelligebat seipsum 
      <lb ed="#P" n="31"/>vel saltem non posterius aliis tamen in homine potest dici 
      <lb ed="#P" n="32"/>in Adam scilicet qui non primo cognoscebat seipsum quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>primum peccatum suum non fuit inordinatus amor sui: 
      <lb ed="#P" n="34"/>sed magis alicuius alterius. Puta mulieris sue quam 
      <lb ed="#P" n="35"/>diligebat amore concupiscentie sibiipsi ad societatem 
      <lb ed="#P" n="36"/>et solacium et ita primum peccatum Ade fuit inordinatus 
      <lb ed="#P" n="37"/>amor concupiscentie vxoris sue non concupiscentie 
      ca<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nalis et immundicie: sed societatis et solacii. 
      Puta<lb ed="#P" n="39" break="no"/>uit enim eam offendere et turbari nisi de pomo cum 
      <lb ed="#P" n="40"/>ipsa comedisset et ita consequenter ad amorem inord 
      <lb ed="#P" n="41"/>natum sue vxoris tanquam ad primum peccatum 
      sequu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tum est peccatum aliud inobedientie ad preceptum 
      di<lb ed="#P" n="43" break="no"/>uinum per esum ligni vetiti. Unde inobedientia non 
      <lb ed="#P" n="44"/>fuit primum peccatum Ade: sed inordinatus amor 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cupiscentie vxoris sue. Hec videtur fuisse intentio 
      Au<lb ed="#P" n="46" break="no"/>gustini. 12. super Genesim vbi dicit quod Adam 
      pec<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cauit ex quadam familiari et nimia condescensione a 
      <lb ed="#P" n="48"/>vxorem suam et amicitia mala ad creaturam qua 
      frequen<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ter deus offenditur ne creatura offendatur. 
      <lb ed="#P" n="50"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e582">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ In isto modo dicendi sunt 
      <lb ed="#P" n="52"/>aliqua dubia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e589">
      ¶ Primo quantum ad hoc quod dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="53"/>primus actus peccandi non potest consistere in nolle 
      <lb ed="#P" n="54"/>sicut dixerat supra iste doctor de peccato primi 
      an<lb ed="#P" n="55" break="no"/>geli licet hic non dicat non video hoc esse verum. Non 
      <lb ed="#P" n="56"/>enim video quare voluntas non possit poni aliquid 
      <lb ed="#P" n="57"/>omittere sicut committere. Unde sicut dicetur infra 
      <lb ed="#P" n="58"/>Puto quod peccatum omissionis esse potest sine omn 
      <lb ed="#P" n="59"/>peccato commissionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e607">
      ¶ Secundo quia in potestate 
      volun<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tatis est velle et ita committere vel omittere eque 
      pri<lb ed="#P" n="61" break="no"/>mo sicut et velle et non velle eque primo: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e615">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Postea contra illud quod ipse dicit hic quod primum 
      <lb ed="#P" n="63"/>peccatum hominis non potuit esse in actu nolendi 
      posi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tiuo. Dico quod immo. Potuit enim primo nolle aliquid 
      <!--247.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>vel detestari aliquid quo quid nolle peccasset 
      commit<lb ed="#P" n="66" break="no"/>siue nec video: quare non. Si enim non posset aliquis 
      <lb ed="#P" n="67"/>molle inordinate nisi prius volendo inordinate 
      opor<lb ed="#P" n="68" break="no"/>teret quod omne peccatum actuale precedens in actu 
      vo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lendi quod non videtur verum. Etiam quia in 
      potesta<lb ed="#P" n="70" break="no"/>te voluntatis est velle vel nolle aliquid: et ita nolle 
      <lb ed="#P" n="71"/>sicut velle: igitur sicut primo potest velle ita et 
      nol<lb ed="#P" n="72" break="no"/>le et econuerso. Unde suum motiuum non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e646">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ces quod nolle non est nisi mali. Nolle autem malum non 
      <lb ed="#P" n="74"/>est malum nec peccatum et ita homo non potuit pecca 
      <lb ed="#P" n="75"/>re in actu nollendi. Dico quod nolle potest esse boni 
      si<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cut et odire. Unde planum est quod damnati odiunt deum 
      <lb ed="#P" n="77"/>et est grauissimum peccatum odium dei et qua ratione 
      <lb ed="#P" n="78"/>aliquis potest velle oppositum eius quod est iudicatum 
      <lb ed="#P" n="79"/>bonum et est malum pari ratione dico quod potest nolle 
      <lb ed="#P" n="80"/>vel odire bonum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e666">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Quantum ad conclusionem 
      <lb ed="#P" n="82"/>conuenio cum ipso quod homo sic peccauit primo 
      pec<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cato commissionis sicut ipse dicit et quantum ad hoc 
      ni<lb ed="#P" n="84" break="no"/>chil dico contra eum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e677">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ De secundo membro 
      dici<lb ed="#P" n="86" break="no"/>idem doctor et bene sicut et Magister quod simplicite 
      <lb ed="#P" n="87"/>loquendo primum peccatum Ade fuit minus 
      graue<lb ed="#P" n="88" break="no"/>quam primum peccatum Eue. Nam primum peccatum 
      Eu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>fuit appetitus divine equalitatis quam pretendit si 
      <lb ed="#P" n="90"/>bi dyabolus in temptando: et ideo fuit seducta: quia 
      <lb ed="#P" n="91"/>appetiuit simpliciter aliquid impossibile sibi ac si 
      fuis<lb ed="#P" n="92" break="no"/>set possibile. Non quod reputaret hoc possibile: sed quia 
      <lb ed="#P" n="93"/>hoc appetiuit quasi prius fuisset seducta et putasset 
      <lb ed="#P" n="94"/>hoc possibile quod tamen non putauit: quia tunc error qui 
      <lb ed="#P" n="95"/>est pena precessisset culpam quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e703">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="96" break="no"/>mum vero peccatum viri fuit inordinatus amor 
      concu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>piscentie sue vxoris vel mulieris vt dictum est supra et 
      <lb ed="#P" n="98"/>hoc peccatum simpliciter loquendo non fuit tantum nec 
      <lb ed="#P" n="99"/>ita graue sicut illud vt patet. Uide de hoc. 14. de 
      ci<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ca. II. propter quod etiam dicit Apostolus ad Thyme 
      <lb ed="#P" n="101"/>teum. 2. quod mulier seducta est: non autem vir ipse est 
      <lb ed="#P" n="102"/>seductus. Peccauit ergo grauius Eua quam Adam 
      <lb ed="#P" n="103"/>quia Eua primo peccauit appetendo diuinam 
      equali<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tatem saltem interpretatiue peccando peccato superbie 
      <lb ed="#P" n="105"/>appetendo propriam celsitudinem non autem Adam. 
      <lb ed="#P" n="106"/>Tamen videtur dicere Hieronymus super illud. praes. Que 
      <lb ed="#P" n="107"/>non rapui tunc exsoluebam quod Adam et Eua 
      volue<lb ed="#P" n="108" break="no"/>runt rapere diuinam equalitatem: et ideo amiserunt 
      fe<lb ed="#P" n="109" break="no"/>licitatem. Quicquid dicatur hic. Augustinus tamen. 13. 
      <lb ed="#P" n="110"/>de ci. c. 13. videtur dicere quod peccatum eorum fuit superbia 
      <lb ed="#P" n="111"/>vel nimia placentia sui et ita inordinatus amor sui. 
      <lb ed="#P" n="112"/>Et istud potest exponi quod ambo aliquo modo 
      appe<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tierunt: sed Eua grauius et magis directe 
      appeter<lb ed="#P" n="114" break="no"/>do propriam celsitudinem vel forte etiam ita directe 
      <lb ed="#P" n="115"/>sicut potest fieri diuinam equalitatem. Adam autem 
      <lb ed="#P" n="116"/>minus directe et magis interpretatiue peccando 
      pec<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cato minori quam sit alterum predictorum. quia peccato 
      <lb ed="#P" n="118"/>nimii amoris concupiscentie respectu muleris. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e755">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Tamen licet peccatum Ade simpliciter et in se non 
      <lb ed="#P" n="120"/>fuerit ita graue aliquo modo: tamen secundum quid fuit 
      gra<lb ed="#P" n="121" break="no"/>uius. Primo quia Adam non habuit tantum 
      impul<lb ed="#P" n="122" break="no"/>siuum temptationis sicut Eua que fuit immediate 
      ten<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ptata ab hoste. Secundo quia Adam debuit esse 
      sti<lb ed="#P" n="124" break="no"/>bilior et firmior sicut vir est in apice discretionis 
      plus<lb ed="#P" n="125" break="no"/>quam mulier. Tertio quia per peccatum Ade fuit infectum 
      to<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tum genus humanum et priuatum originali iusticia. 
      <lb ed="#P" n="127"/>Nam ipsam acceperat pro tota posteritate sua sicut 
      <!--248.xml-->
      <pb ed="#P" n="121-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>perfectior et dignior: non autem ipsa Eua. Unde et 
      <lb ed="#P" n="2"/>i Adam stetisset et Eua peccasset genus humanum 
      <lb ed="#P" n="3"/>infecrum non fuisset: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="4"/>scilicet an peccatum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e793">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ De tertio menbro Adefuit 
      grauis<lb ed="#P" n="6" break="no"/>imum. Dico quod grauitas peccati vno modo potest 
      at<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tendi vel penes speciem peccati in se secundum quod vnum 
      pec<lb ed="#P" n="8" break="no"/>catum secundum speciem totam est grauius alio. Sicut 
      adul<lb ed="#P" n="9" break="no"/>terium est grauius simplici fornicatione vel potest 
      <lb ed="#P" n="10"/>attendi secundum modos et conditiones peccati quantumcumque 
      <lb ed="#P" n="11"/>non variantes speciem. Sunt enim multe circumstantie quae 
      <lb ed="#P" n="12"/>speciem peccati non mutant: tamen peccatum aggrauant si 
      <lb ed="#P" n="13"/>cut est pctantum furari centum libras maius quam vnum dena 
      <lb ed="#P" n="14"/>rium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e817">
      ¶ Primo modo loquendo de grauitate pctin. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Dico quod pectantum Ade non fuit grauissimum: sed 
      multa<lb ed="#P" n="16" break="no"/>grauiora fiunt modo et pctantum Eue primum fuit 
      simpli<lb ed="#P" n="17" break="no"/>titer grauius quam peccatum primum Ade et multa alia 
      <lb ed="#P" n="18"/>fiunt grauiora simpliciter modo quam fuerit illud. 
      Si<lb ed="#P" n="19" break="no"/>militer etiam si loquamur de peccato secundo quod fuit 
      <lb ed="#P" n="20"/>comedere de ligno vetito et inobedientia seu 
      trans<lb ed="#P" n="21" break="no"/>gressio precepti patet quod non fuit grauissimum in se. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Nam actus ille non erat illicitus nec malus de se 
      pu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ta comedere de illo ligno vetito sed tantum erat malum 
      <lb ed="#P" n="24"/>quia prohibitum. Unde et bene poterat sieri: sed mul 
      <lb ed="#P" n="25"/>ti sunt actus peccatorum que fiunt qui sunt de se 
      ma<lb ed="#P" n="26" break="no"/>li nec possunt bene fieri: sed semper fiunt damnabiliter 
      <lb ed="#P" n="27"/>sicut odium dei vel blasphemia et omnes actus contra 
      <lb ed="#P" n="28"/>legem nature quorum opposita cadunt sub preceptis 
      <lb ed="#P" n="29"/>vel ipsamet sub prohibitionibus que etiam mala 
      es<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sent si non essent prohibita. Et patet per Aristotelem 
      <lb ed="#P" n="31"/>tertio ethicorum quod sunt quedam de se mala et malicie 
      <lb ed="#P" n="32"/>conuoluta que non possunt bene fieri. Et Augustinus 
      <lb ed="#P" n="33"/>dicit hoc idem contra mendacium et talia pctam sunt 
      gra<lb ed="#P" n="34" break="no"/>uiora quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e863">
      ¶ Sed loquendo de grauitate ex 
      mo<lb ed="#P" n="35" break="no"/>do peccandi vel circumstantia sicut superius dicebatur 
      <lb ed="#P" n="36"/>peccatum Ade fuit grauissimum et propter grauitatem 
      <lb ed="#P" n="37"/>persone et propter facilitatem vitandi si voluisset et 
      <lb ed="#P" n="38"/>propter casum nature humane qui inde processit nec 
      <lb ed="#P" n="39"/>hoc arguit maiorem grauitatem peccati in se: quia si 
      mi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nori peccato peccasset nichilominus genus 
      huma<lb ed="#P" n="41" break="no"/>num corruisset et grauius forte si pctantum fuit grauius 
      <lb ed="#P" n="42"/>sicut potuisset fuisse vel esse nec ista fuit grauissima 
      <lb ed="#P" n="43"/>pena nisi extensiue non intensiue sicut exheredatio 
      ali<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cuius non est grauissima pena que sibi posset infligi: 
      <lb ed="#P" n="45"/>licet extendat se ad totam posteritatem suam. Hec deu 
      <lb ed="#P" n="46"/>secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e892">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tulum. And scilicet pectantum primorum parentum fuit ex ignoram 
      <lb ed="#P" n="49"/>tia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e901">
      ¶ Dicit vnus doctor quod ignorantia contingit in 
      <lb ed="#P" n="50"/>peccante tripliciter. Uno modo est ignorantia aliquand 
      <lb ed="#P" n="51"/>ante peccatum et sic est causa aliquo modo peccati et 
      <lb ed="#P" n="52"/>dispositio ad ipsum et precedit pctantum sic quod 
      frequen<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ter peccans non peccaret si sciret et nisi ignoraret. 
      Se<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cundo modo ignorantia concomitatur petantum: licet 
      ali<lb ed="#P" n="55" break="no"/>quando non precedat sicut dicimus quod omnis peccans est 
      <lb ed="#P" n="56"/>ignorans. Nam ex malicia voluntatis peruertitur 
      re<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctum iudicium practicum rationis. Unde et qualis est 
      <lb ed="#P" n="58"/>vnusquisque talis finis sibi videtur secundum communiter 
      lo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quentes. Tertio potest sequi ignorantia pctantum ipsum 
      <lb ed="#P" n="60"/>quasi pena eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e927">
      ¶ Item ignorantia potest 
      accipi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>dupliciter. Uno modo pro nescientia simplici. Alio 
      <lb ed="#P" n="62"/>modo pro noticia erronea vel opinione et talis 
      igno<lb ed="#P" n="63" break="no"/>rantia dicitur error. Ignorantia etiam potest esse vel 
      <lb ed="#P" n="64"/>facti in se vel quantum ad aliquas eius circumstantias 
      <!--248.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>vel aliquam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e946">
      ¶ Modo ad propositum dicit quod peccatum 
      <lb ed="#P" n="66"/>primorum parentum non fuit ex ignorantia que esset 
      er<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ror praecedens peccatum: quia secundum Augustinum. 3. de libero 
      <lb ed="#P" n="68"/>arbitrio error est pena damnati hominis. 
      Approba<lb ed="#P" n="69" break="no"/>re enim falsa pro veris et reprobare vera pro falsis est 
      <lb ed="#P" n="70"/>pena hominis pro peccato. Sed ante peccatum non 
      <lb ed="#P" n="71"/>fuit pena: ergo etc. Et hoc est verum tam de ignoran 
      <lb ed="#P" n="72"/>tia facti quam circumstantiarum: quia in aliquo ante pectantum 
      <lb ed="#P" n="73"/>non errauir et sciuit esse contra preceptum diuinum 
      come<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dere de ligno vetito nec estimauit aliquod bonum 
      per<lb ed="#P" n="75" break="no"/>se prouenire. Ita quod si fuit in eis aliquis error vel com 
      <lb ed="#P" n="76"/>comitabatur vel sequebatur primum peccatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e972">
      ¶ 
      De<lb ed="#P" n="77" break="no"/>alia autem ignorantia nichil dicit sed puto etiam quod nec 
      <lb ed="#P" n="78"/>peccauerunt ex aliqua nescientia per se: sed ex 
      ele<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ctione peccauerunt. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e981">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Tamen contra primumdictum 
      <lb ed="#P" n="81"/>ipse instat: quia si Ade vel voluntati sue presentabatur 
      <lb ed="#P" n="82"/>per intellectum bonum simpliciter tunc in eligendo non 
      <lb ed="#P" n="83"/>peccauit. Si bonum apparens et non existens tunc erra 
      <lb ed="#P" n="84"/>uit: ergo vel non peccauit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e994">
      ¶ Ad hoc autem respondet 
      <lb ed="#P" n="85"/>quod simpliciter bonum offerebatur et presentabatur 
      vo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>luntati Ade per intellectum. Puta diligere vxorem 
      <lb ed="#P" n="87"/>suam moderate et rationabiliter tamen non voluit nec est 
      <lb ed="#P" n="88"/>ysus sicut apprehendit. Sciuit enim melius esse deo 
      <lb ed="#P" n="89"/>placere quam vxori: et tamen vno reiecto elegit aliud scilicet 
      pla<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cere vxori et non ex errore.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e1010">
      ¶ Unde breuiter prius 
      <lb ed="#P" n="91"/>peccauit quam errauit. Et hoc probat: quia si ante 
      pecca<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tum errauit: igitur malum apparuit bonum: et tunc aut 
      <lb ed="#P" n="93"/>ex se apparuit: et tunc circa principium potuit esse 
      en<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ror quod est falsum. Aut ex aliquo alio deductum et hoc 
      <lb ed="#P" n="95"/>per sillogismum peccantem in materia vel per peccantem 
      <lb ed="#P" n="96"/>in forma. Si per peccantem in forma videtur quod talis sil 
      <lb ed="#P" n="97"/>logismus non necessario conclusisset ei. Putatur enim quod 
      <lb ed="#P" n="98"/>habebat scientiam elenchorum et soluendi argumenta 
      pec<lb ed="#P" n="99" break="no"/>causatia in forma. Aut per sillogismum peccantem in 
      ma<lb ed="#P" n="100" break="no"/>teria: et tunc de propositione illa falsa queritur quia 
      aut<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ex se apparet vera: et sic neminem fallit sicut nec primum 
      <lb ed="#P" n="102"/>principium quod ex se apparet verum vel circa primum 
      prin<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cipium potest esse error. Aut ex alio apparet falsa: 
      <lb ed="#P" n="104"/>et tunc per sillogismum peccantem in materia vel in 
      <lb ed="#P" n="105"/>forma sicut prius: et sequitur processus in infinitum 
      <lb ed="#P" n="106"/>vel est deuenire ad aliquid quod de se apparet falsum 
      <lb ed="#P" n="107"/>et neminem fallit: quare etc 
      <lb ed="#P" n="108"/>Quantum ad primum 
      principa<lb ed="#P" n="109" break="no"/>le dico quod a statu summe rectitudinis potest aliquis 
      <lb ed="#P" n="110"/>cadere per peccatum veniale aliqualiter licet non 
      to<lb ed="#P" n="111" break="no"/>taliter et vniuersaliter. Sed dico quod primus homo 
      <lb ed="#P" n="112"/>a statu innocentie non cecidisset per peccatum veniale: 
      <lb ed="#P" n="113"/>nec perdidisset originalem iusticiam. Non enim erat ori 
      <lb ed="#P" n="114"/>ginalis iusticia ita summa rectitudo quin bene 
      con<lb ed="#P" n="115" break="no"/>pateretur secum peccatum veniale sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="116"/>supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e1069">
      ¶ Ad secundum dieo quod peccatum ex 
      certa<lb ed="#P" n="117" break="no"/>scientia et electione potest aliquando esse veniale: 
      <lb ed="#P" n="118"/>sicut ex certa scientia et electione dicere verbum io 
      <lb ed="#P" n="119"/>cosum etiam mendacium et sic de talibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e1079">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tium dico quod peccatum veniale non corrumpisset ori 
      <lb ed="#P" n="121"/>ginalem iusticiam in Adam. Quando dicis: 
      er<lb ed="#P" n="122" break="no"/>go stante originali iusticia et statu innocentie non 
      po<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tuit esse debitor pene concedo de pena 
      corresponden<lb ed="#P" n="124" break="no"/>te mortali. Uel dic quod non sequitur. Nam aliter 
      po<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tuisset satisfecisse pro peccato veniali eliciendo 
      in<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tensiorem actum caritatis. Sic enim possunt deleri 
      <!--249.xml-->
      <pb ed="#P" n="121-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>venialia: et ita non fuisset debitor alicuius pene: nisi 
      <lb ed="#P" n="2"/>pro tanto quia fuisset debitor intensioris actus caritatis 
      <lb ed="#P" n="3"/>qui proprie non est dicendus pena nec penalis cum sit 
      <lb ed="#P" n="4"/>summe liber et voluntarius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b79097-d1e1112">
      ¶ Ad quartum iam 
      respon<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sum est supra quomodo sequela pene ad posteros non 
      <lb ed="#P" n="6"/>arguit maiorem per se grauitatem peccati Ade: sed  
      <lb ed="#P" n="7"/>bene arguit quod Adam acceperat originalem iusticiam 
      <lb ed="#P" n="8"/>pro tota posteritate etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>