<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="23-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c15097"><!--l3d2q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-c15097-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e101">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Distinctionis secunde. Questio secunda.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e106">
               <lb ed="#P" n="120"/>SEcundo quero. 
      <lb ed="#P" n="121"/>Utrum deus possit vel 
      potue<lb ed="#P" n="122" break="no"/>rit assumere naturam rationa 
      <lb ed="#P" n="123"/>lem non fruentem ipso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e117">
      Ui<lb ed="#P" n="124" break="no"/>detur quod non. Minor est 
      vnio<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dei ad mentem rationalem per 
      <lb ed="#P" n="126"/>habitum glorie quam secundum 
      vnio<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nem ad suppositum. Sed im¬ 
      <!--56.xml-->
      <pb ed="#P" n="24-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>possibile est quod deus vniatur menti secundum habitum 
      glo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>rie et mens rationalis non fruatur eo sicut 
      impossi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>bile est quod aliquis sit beatus et non fruatur deo ergo. 
      <lb ed="#P" n="4"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e143">
      ¶ Secundo sic. Quod assumitur ad actum 
      pri<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mum essendi alicuius suppositi diuini consequenter ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>actum secundum fruendi vt videtur quia frui et esse idem 
      <lb ed="#P" n="7"/>sunt in deo. Sed naturarationalis vnita deo assumi 
      <lb ed="#P" n="8"/>tur ad primum actum esse ndi diuini suppositi ad 
      essen<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dum in primo ergo ad actum secundum fruendi ipso 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e157">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Tertio sic. Si mens rationalis assumpta a deo 
      <lb ed="#P" n="11"/>non necessario frueretur ipso sed posset non frui. 
      Se<lb ed="#P" n="12" break="no"/>queretur quod idem suppositum diuinum non frueretur 
      <lb ed="#P" n="13"/>et frueretur frueretur quia diuinum non frueretur quia 
      <lb ed="#P" n="14"/>humanum. Sed hoc est impossibile quia 
      contradicto<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ria non possunt simul stare ergo etc 
      <lb ed="#P" n="16"/>Non minus potest deus assume 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e175">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Contra re naturam retionalem non 
      fru<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tem quam naturam irrationalem. Sed deus potest 
      as<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sumere naturam irrationalem sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="20" break="no"/>pra. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e186">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="22" break="no"/>dam. Primo ponam vnam opinionem de ipsa cum 
      <lb ed="#P" n="23"/>motiuis et dictis eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e195">
      ¶ Secundo ponam aliam quam 
      <lb ed="#P" n="24"/>intendo tenere et respondebo ad motiua aliorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e200">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Tertio inquiram vtrum dato quod deus possit 
      as<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sumere naturam rationalem non fruentem an possit 
      <lb ed="#P" n="27"/>assumere eam non gratam gratia gratum faciente 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e209">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Ultimo ad rationes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e215">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Quantum ad primum Dicunt 
      <lb ed="#P" n="30"/>quidam quod impossibile est de potentia dei absoluta 
      <lb ed="#P" n="31"/>etiam loquendo quod deus assumat naturam rationalem 
      <lb ed="#P" n="32"/>non fruentem ipso deo fruitione dico beatifica 
      crea<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ta perficiente ipsam formaliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e228">
      ¶ Ad hoc adducum 
      <lb ed="#P" n="34"/>tur rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e233">
      ¶ Prima est ista. Stante 
      presenta<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tione obiecti beatifici vt talem apud intellectum et 
      <lb ed="#P" n="36"/>innitente ipsum ad actum videndi deum 
      impossibi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>le est voluntatem creatam non frui ipso. Probatio 
      <lb ed="#P" n="38"/>quia naturaliter fertur in tale obiectum clare nec 
      <lb ed="#P" n="39"/>habet impedimentum igitur non potest non ferri sed 
      ex<lb ed="#P" n="40" break="no"/>vi vnionis nature rationalis ad diuinum 
      supposi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tum obiectum beatificum secundum quod huiusmodim 
      <lb ed="#P" n="42"/>presentatur intellectui perfectissime et intime et per 
      <lb ed="#P" n="43"/>consequens mouet ipsum ad actum videndi multo 
      for<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tius quam intellectus beatorum quibus non 
      presenta<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tur ita intime quia non constituit vnum supposito cum 
      <lb ed="#P" n="46"/>eis ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e262">
      ¶ Secunda ratio est hec. Impossibile 
      <lb ed="#P" n="47"/>est obiectum beatificum esse presens non solum nature 
      <lb ed="#P" n="48"/>sed etiam potentie et vt beatificum est et potentia 
      ni<lb ed="#P" n="49" break="no"/>beatificetur quia hoc est ipsam potentiam beatificari 
      <lb ed="#P" n="50"/>nec obiectum presens est vt sic super actum beati 
      <lb ed="#P" n="51"/>cum vel saltem ipso concomitante sed ex vi vnionis 
      ol<lb ed="#P" n="52" break="no"/>iectum beatificum secundum quod huiusmodi presens est non 
      <lb ed="#P" n="53"/>solum nature sicut est presens per generalem 
      illap<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sum sed etiam potentie sicut declaratur in 
      exemplo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>quod si oculus posset videre obiectum positum supra 
      <lb ed="#P" n="56"/>sensum vel sibi impressum et lumen poneretur 
      supe<lb ed="#P" n="57" break="no"/>oculum vel infunderetur sibi impossibile esset quod 
      lux<lb ed="#P" n="58" break="no"/>immutaret oculum tantum sub ratione perspicui 
      quan<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tum ad naturam oculi corpoream sed etiam 
      neces<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sario immutaret ipsum sub ratione visibilis quantum ad 
      <lb ed="#P" n="61"/>potentiam visiuam oculi ad actum videndi. Sic in 
      <lb ed="#P" n="62"/>proposito essentia diuina totam essentiam perfundit 
      <lb ed="#P" n="63"/>in ista vnione et quantum ad naturam et quantum ad 
      <!--56.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>potentiam et ex vi vnionis beatificatur tota vt 
      vi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>detur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e310">
      ¶ Tertia ratio. Si natura rationalis 
      assum<lb ed="#P" n="66" break="no"/>pta non est necessario beata et fruens sequitur quod 
      no<lb ed="#P" n="67" break="no"/>est in bono confirmata. Sed hoc est falsum quia tunc 
      pos<lb ed="#P" n="68" break="no"/>set peccare et diuinum suppositum per consequens posset 
      <lb ed="#P" n="69"/>damnari: quia actio non est nisi suppositi primo me 
      <lb ed="#P" n="70"/>taphisice quod est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e323">
      ¶ Et confirmatur per 
      <lb ed="#P" n="71"/>Anselmum respondentem libro secundo cur deus 
      ho<lb ed="#P" n="72" break="no"/>mo capitulo. 19. quod non decuit nec fieri potuit vt 
      ho<lb ed="#P" n="73" break="no"/>mo vel angelus esset impeccabilis: quia non decuit 
      fie<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ri nec potuit quod esset idem quod deus. Cum ergo 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uinum suppositum sit deus quamcunque naturam 
      as<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sumat peccare non potest nec damnari quod tamen se 
      <lb ed="#P" n="77"/>queretur sicut superius est deductum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e342">
      ¶ Hec est 
      co<lb ed="#P" n="78" break="no"/>clusio istorum quod necessarium est naturam 
      assumpta<lb ed="#P" n="79" break="no"/>frui.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e349">
      ¶ Secundo dicunt quod non est necessarium quod in ipsa 
      <lb ed="#P" n="80"/>sint aliqui habitus vel aliquis habitus gloriosus sed 
      <lb ed="#P" n="81"/>ad actus beatificos sufficit vnio nature nude cum 
      <lb ed="#P" n="82"/>verbo ipso ad quicquid poneretur habitus aliquis 
      ne<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cessarius licet in omni homine alio a christo sint tales 
      <lb ed="#P" n="84"/>habitus necessarii ad actus supernaturales vt 
      di<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cunt. Ita quod de necessitate non est ponendus ibi 
      ta<lb ed="#P" n="86" break="no"/>lis habitus ex vi vnionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e367">
      ¶ Tertio tamen dicun 
      <lb ed="#P" n="87"/>quod congruum est ad decorem et ornatum nature 
      assum<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ptelquasi sponse ipsius dei quod ibi ponantur aliqui 
      ha<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bitus quibus decoretur et ornetur. Hec de 
      primo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e378">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ticulum. Uidetur mihi dicendum omnino quod absolu 
      <lb ed="#P" n="93"/>te loquendo de potentia dei possibile fuit quod verbum 
      <lb ed="#P" n="94"/>assumeret naturam rationalem non fruentem deo 
      <lb ed="#P" n="95"/>actualiter fruitione dico creata ita quod ex vi vnioni 
      <lb ed="#P" n="96"/>nature cum diuina persona non habet natura quod frua 
      <lb ed="#P" n="97"/>tur sed absolute loquendo potest vniri et non frui. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e396">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Et hoc probo per aliquas rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e401">
      ¶ Prima est 
      <lb ed="#P" n="99"/>Natura creata seipsa est in potentia obedientiali vt 
      <lb ed="#P" n="100"/>assumatur ad diuinum suppositum et virtus diuina 
      <lb ed="#P" n="101"/>est sufficiens ad hoc efficiendum. Sed hiis positis 
      <lb ed="#P" n="102"/>sufficienter potest haberi vnio talis sine fruitione 
      <lb ed="#P" n="103"/>ergo etc. Unio enim in nullo dependet a fruitione 
      <lb ed="#P" n="104"/>vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e418">
      ¶ Secunda ratio. Quando aliqui duo et 
      <lb ed="#P" n="105"/>fectus sunt essentialiter distincti et neuter includit 
      <lb ed="#P" n="106"/>alium et vnus est prior naturaliter alio primus sine 
      <lb ed="#P" n="107"/>concradictione potest a deo fieri sine alio vt videtur 
      <lb ed="#P" n="108"/>Sed sic se habent fruitio et vnio in natura 
      assumpta<lb ed="#P" n="109" break="no"/>quod natura assumpta prius est vnita naturaliter quam 
      <lb ed="#P" n="110"/>fruens etiam secundum alios quia prius est obiectum 
      <lb ed="#P" n="111"/>beatificum presens per vnionem quam potentia 
      fruatu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e438">
      ¶ Tertia ratio est ista. Fruitio potest esse 
      <lb ed="#P" n="113"/>sine visione ergo vnio sine fruitione consequentia est 
      <lb ed="#P" n="114"/>plana: quia non plus dependet vnio a fruitione quam 
      <lb ed="#P" n="115"/>fruitio a visione immo nihilominus sicut videtur: quia 
      <lb ed="#P" n="116"/>vnio est prior fruitione in natura assumpta. Sed 
      frui<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tio est posterior visione. Probatio consequentis 
      que<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cunque forma absoluta essentialiter distincta ab alia 
      <lb ed="#P" n="119"/>forma absoluta potest esse sine illa siue sit prior siue 
      <lb ed="#P" n="120"/>posterior illa. Patet de accidente quod potest esse 
      <lb ed="#P" n="121"/>sine forma subiecti. Sed fruitio et visio sunt due 
      for<lb ed="#P" n="122" break="no"/>me absolute essentialiter distincte de genere 
      quali<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tatis sicut suppono ad presens. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e464">
      ¶ Quar 
      <lb ed="#P" n="124"/>ta ratio. Sicut deus nihil causat extra se necessario 
      <lb ed="#P" n="125"/>sed mere libere et contingenter ita priori effectu 
      cau<lb ed="#P" n="126" break="no"/>sato non causat alium essentialiter distinctum et 
      po<lb ed="#P" n="127" break="no"/>steriorem nisi contingenter et sic potest non causare. 
      <!--57.xml-->
      <pb ed="#P" n="24-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quia nullam implicat contradictionem quod influat ad 
      <lb ed="#P" n="2"/>causandum primum vel conseruandum non influendo 
      <lb ed="#P" n="3"/>ad secundum. Cum ergo sic se haberent vnio et fruitio 
      <lb ed="#P" n="4"/>in natura assumpta etiam secundum eos potest 
      na<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tura vniri vel non frui absolute loquendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e493">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ta ratio est ista. Posito fundamento totali et 
      comple<lb ed="#P" n="7" break="no"/>to et termino potest poni respectus inter ista sine 
      al<lb ed="#P" n="8" break="no"/>quo alio. Sed natura ipsa per seipsam est totale 
      fun<lb ed="#P" n="9" break="no"/>damentum respectu huius vnionis nec ad hoc 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>currit fruitio vllo modo. Posita igitur natura et 
      <lb ed="#P" n="11"/>diuino supposito terminante potest virtute primi 
      agen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tis saltem poni talis respectus sine alio. Puta vi 
      <lb ed="#P" n="13"/>sione vel fruitione vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e513">
      ¶ Ultima ratio quia 
      <lb ed="#P" n="14"/>natura rationalis creata potest assumi ad aliud 
      su<lb ed="#P" n="15" break="no"/>positum quam ad diuinum sine vlla visione dei vel 
      fruitio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ne ergo pari ratione ad diuinum. Non enim magis 
      <lb ed="#P" n="17"/>necessitatur deus ad largiendum sibi fruitionem 
      ex<lb ed="#P" n="18" break="no"/>vnione ad vnum suppositum quam ad aliud  
      <lb ed="#P" n="19"/>quod deus potest de potentia 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e529">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Dico ergo absoluta assumere ad vnum 
      <lb ed="#P" n="21"/>tatem sui suppositi naturam non fruentem: ita quod ex 
      <lb ed="#P" n="22"/>vi talis vnionis non habet necessario natura quod 
      fru<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tur. Et hoc contra conclusionem aliorum principalem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e541">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Contra aliud quod dicunt quod in hominibus vel bea 
      <lb ed="#P" n="25"/>tis aliis a Christo necessario requiritur habitus 
      ali<lb ed="#P" n="26" break="no"/>quis eleuans potentiam fruitiuam vel visiuam ad 
      <lb ed="#P" n="27"/>actum illum videndi vel fruendi beatificum 
      superna<lb ed="#P" n="28" break="no"/>turalem tamen in christo non est ponendus necessarius 
      ta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>lis habitus sed vnio nature humane ad verbum 
      to<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tum supplet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e559">
      ¶ Dico quantum ad hoc quod sicut 
      vide<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bitur alias nec in christo nec in aliis de necessitate 
      po<lb ed="#P" n="32" break="no"/>mendus est aliquis talis habitus quia nullus est 
      sim<lb ed="#P" n="33" break="no"/>pliciter necessarius ad actum beatificum sed potest 
      <lb ed="#P" n="34"/>actus beatificus stare sine omni tali habitu 
      virtu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>te diuina nec hoc implicat aliquam contradictionem: 
      <lb ed="#P" n="36"/>ita quod potentia beatificabilis immediate est in 
      poten<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tia ad talem actum ita bene sicut ad habitum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e577">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="38"/>cundo dico quod si est necessarius in aliis a Christo quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>etiam in anima christi est necessarius nec vnio illa potst 
      <lb ed="#P" n="40"/>supplere vicem eius. Quod patet quia illa vnio in 
      na<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tura vnita non ponit nisi vnum respectum sicut 
      di<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ctum est supra. Respectus autem non videtur posse 
      <lb ed="#P" n="43"/>supplere vicem habitus absoluti. Secundo quia 
      vni<lb ed="#P" n="44" break="no"/>illa primo et immediate fundatur in tota natura et non 
      <lb ed="#P" n="45"/>in aliqua potentia. habitus autem et illud informans 
      <lb ed="#P" n="46"/>quod supplet vicem vnius deberent inesse potentie 
      <lb ed="#P" n="47"/>primo et immediate. Tertio quia nullus respectus 
      <lb ed="#P" n="48"/>naturalis potest supplere vicem alicuius habitus 
      na<lb ed="#P" n="49" break="no"/>turalis ergo nec aliquis quantumcunque 
      supernatura<lb ed="#P" n="50" break="no"/>lis potest supplere vicem habitus supernaturalis. 
      <lb ed="#P" n="51"/>Preterea Ultimo quia respectus non est principium 
      <lb ed="#P" n="52"/>agendi vel operandi. Habitus autemest quo quis 
      <lb ed="#P" n="53"/>operatur dum vult secundum commentatorem tertio de 
      ani<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ma quomodocumque debeat. istud intelligi. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e616">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Ultimo dico quantum ad hoc quod decet quod natura 
      <lb ed="#P" n="56"/>assumpta fruatur et habeat illos habitus vel illun 
      <lb ed="#P" n="57"/>habitum gloriosum et ad perfectionem et decorem 
      <lb ed="#P" n="58"/>nature assumpte et ex bonitate et perfectione diuini 
      <lb ed="#P" n="59"/>suppositi substentantis: ita quod deus de potentia 
      or<lb ed="#P" n="60" break="no"/>dinata non assumpsit nec assumere potuit naturam 
      <lb ed="#P" n="61"/>non fruentem quia sic sicut factum est ordinauit. 
      <lb ed="#P" n="62"/>igitur aliorum. Ad pr 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e636">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Ad rationes mam dico quod maior est 
      <lb ed="#P" n="64"/>falsa. Stante enim visione diuina in intellectu. 
      Di<lb ed="#P" n="65" break="no"/>co quod non est absolute necessarium voluntatem frui¬ 
      <!--57.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sed potest non frui vel non velle obiectum visum siue 
      <lb ed="#P" n="67"/>sit hoc ex parte sui siue ex parte dei. Et dico quod hoc 
      <lb ed="#P" n="68"/>est possibile ex parte ipsius dei qui non necessario 
      <lb ed="#P" n="69"/>influit ad actum fruitionis etiam stante visione 
      si<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cut probatum est supra. Nam actus fruitionis 
      po<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sterior est naturaliter: et distinctus essentialiter ab 
      <lb ed="#P" n="72"/>actu visionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e665">
      ¶ Quando dicis in minori quod ex vi 
      vnio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nis obiectum beatificum secundum quod tale est presens 
      <lb ed="#P" n="74"/>intellectui immutando ipsum ad actum beatificum vi 
      <lb ed="#P" n="75"/>sionis. Dico quod falsum est quod obiectum beatificum 
      po<lb ed="#P" n="76" break="no"/>test ad vnionem influere et non ad visionem sicut 
      pro<lb ed="#P" n="77" break="no"/>batum est supra. Preterea obiectum beatificum se 
      <lb ed="#P" n="78"/>cundum rationem obiecti vt condistinguitur a 
      vo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>luntate nihil causat extra se sicut dictum est in 
      pri<lb ed="#P" n="80" break="no"/>mo quia tunc necessario causaret et mere naturaliter et 
      <lb ed="#P" n="81"/>non libere nec contingenter quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e688">
      ¶ Quando 
      <lb ed="#P" n="82"/>dicis quod immo quia perfectius vnitur et intimatur secundum 
      <lb ed="#P" n="83"/>vnionem talem ypostaticam quam secundum habitum 
      <lb ed="#P" n="84"/>glorie vniatur intellectibus beatorum. Ego dico quod 
      <lb ed="#P" n="85"/>nec intellectibus beatorum sic vnitur deus quod 
      stan<lb ed="#P" n="86" break="no"/>te illo habitu vel vnione quacumque preuia actui 
      neces<lb ed="#P" n="87" break="no"/>sario sequatur ipse actus: sed quocumque habitu stante 
      <lb ed="#P" n="88"/>in intellectu et quacumque vnione ante actum absolus 
      <lb ed="#P" n="89"/>te loquendo deus potest non causare actum visionis 
      <lb ed="#P" n="90"/>vel fruitionis ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e710">
      ¶ Ad secundum dico ad 
      ma<lb ed="#P" n="91" break="no"/>iorem quod loquendo de quacumque presentia ante actum 
      <lb ed="#P" n="92"/>quod possibile est obiectum beatificum esse presens et 
      <lb ed="#P" n="93"/>nature et potentie et non haberi actum fruitionis bea 
      <lb ed="#P" n="94"/>tificum sed de presentia per actum ipsum vel in ipso actu 
      <lb ed="#P" n="95"/>beatifico est impossibile et implicat contradictionem 
      <lb ed="#P" n="96"/>sicut patet. Ad minorem dico quod ex vi vnionis non 
      <lb ed="#P" n="97"/>habetur presentia obiecti tam respectu nature quam 
      re<lb ed="#P" n="98" break="no"/>spectu potentie in actu beatifico vel secundum actum 
      <lb ed="#P" n="99"/>beatificum. licet enim presens sit et nature et 
      poten<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tie pro quanto vtrumque vnitur sibi sicut etiam presens 
      <lb ed="#P" n="101"/>est vtrique per generalem illapsum pro quanto 
      vtrum<lb ed="#P" n="102" break="no"/>que conseruatur ab ipso non tamen ex vi vnionis talis 
      <lb ed="#P" n="103"/>causat talem actum sed tantum substentat ista in 
      suo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>supposito ideo nihil valet. Et exemplum etiam de 
      <lb ed="#P" n="105"/>luce et visu vel oculo non est ad propositum. Lux enim 
      <lb ed="#P" n="106"/>naturaliter et necessitate naturali visum vel oculum 
      <lb ed="#P" n="107"/>immutaret si sic esset sicut ponitur in exemplo et 
      inquan<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tum ad dyaphaneitatem organi et quantum ad actum 
      <lb ed="#P" n="109"/>potentie sed tamen virtute aliqua posset fieri quod 
      vna<lb ed="#P" n="110" break="no"/>immutatio esset sine alia saltem illa que est prior sine 
      <lb ed="#P" n="111"/>posteriore. Deus autem nihil causat necessario vel 
      <lb ed="#P" n="112"/>naturaliter nec circa naturam nec circa potentiam 
      <lb ed="#P" n="113"/>et ita potest esse praesens vtrique non causando aliquid 
      <lb ed="#P" n="114"/>de nouo in ipsa siue in ambabus siue in altera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e765">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Ad tertium dico quod consequentia non est bona: quia 
      <lb ed="#P" n="116"/>natura assumpta posset in bono confirmari ita 
      bene<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sicut modo dato quod non esset beata sicut beata 
      vir<lb ed="#P" n="118" break="no"/>go fuit confirmata antequam esset beata. 
      Confirmatio<lb ed="#P" n="119" break="no"/>enim creature in bono non est per aliquem actum 
      vel<lb ed="#P" n="120" break="no"/>habitum sibi intrinsecum sed ex ordinatione et 
      ma<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nutenentia diuina sicut dicetur in quarto. Ad 
      con<lb ed="#P" n="122" break="no"/>sequens dico quod consequens non est impossibile quantum 
      <lb ed="#P" n="123"/>apparet michi scilicet quod natura assumpta a diuine 
      <lb ed="#P" n="124"/>supposito possit esse non confirmata in bomo et secundum 
      <lb ed="#P" n="125"/>ipsam diuinum suppositum possit peccare et 
      damna<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ri licet non secundum naturam diuinam. Non enim vi 
      <lb ed="#P" n="127"/>deo quare plus repugnet diuinum suppositum 
      pec<lb ed="#P" n="128" break="no"/>care vel damnari secundum humanam naturam quam 
      <lb ed="#P" n="129"/>mori vel crucifigi. Tu dicis actio est suppositi. Sed 
      <lb ed="#P" n="130"/>supposito diuino repugnat peccare. Dico quod verum 
      <!--58.xml-->
      <pb ed="#P" n="25-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est secundum naturam diuinam sicut etiam comedere vel 
      mon<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ri non autem secundum naturam humanam et peccabilem ab ipse 
      <lb ed="#P" n="3"/>assumptam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e815">
      ¶ Aliter dicitur et non placet mihi quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>diuino supposito licet repugnaret peccare ex 
      par<lb ed="#P" n="5" break="no"/>te nature hunmane vt principii quo tamen sibi vt principio 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod non repugnat. Ita quod licet natura humana secundum se 
      <lb ed="#P" n="7"/>sit peccabilis et absolute possit esse principium peccan 
      <lb ed="#P" n="8"/>di quo non tamen tali supposito vel principio quod: quia ipsum 
      <lb ed="#P" n="9"/>est tale quod a regula iusticie deuiare non potest eoipso quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>est deus. Non video necessitatem solutionis huius quia 
      <lb ed="#P" n="11"/>non arguit nec declarat nisi quod secundum naturam diuinam 
      <lb ed="#P" n="12"/>supposito diuino repugnet peccare sed non quod secundum 
      na<lb ed="#P" n="13" break="no"/>turam humanam. Non enim video quare sicut secundum 
      <lb ed="#P" n="14"/>naturam rationalem dicitur verbum homo quare non 
      di<lb ed="#P" n="15" break="no"/>catur secundum naturam peccabilem peccabilis: licet hoc 
      <lb ed="#P" n="16"/>non videatur superficialiter intelligentibus 
      bene<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e848">
      ¶ Ad Anselmum dico quod non plus vult 
      Ausel<lb ed="#P" n="18" break="no"/>mus habere quam quod dictum est supra scilicet quod deus 
      <lb ed="#P" n="19"/>secundum naturam propriam peccare non potest non 
      ne<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gat autem quin secundum alienam possit dici 
      peccabi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>lis et damnari. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e859">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="23" break="no"/>iculum dicunt aliqui quod deus de potentia absoluta 
      <lb ed="#P" n="24"/>non potuit nec posset assumere naturam rationalem 
      si<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ne gratia habituali informante ipsam gratiam faciem 
      <lb ed="#P" n="26"/>te. Ad hoc sunt rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e873">
      ¶ Prima impossibile est 
      <lb ed="#P" n="27"/>quod deus assumat naturam que non sit accepta sicut 
      im<lb ed="#P" n="28" break="no"/>possibile est diuinum suppositum non esse dilectum a 
      <lb ed="#P" n="29"/>deo et acceptum: sed impossibile est quod natura sit 
      grata<lb ed="#P" n="30" break="no"/>deo et acceptetur sine gratia sicut quod aliquid sit album 
      <lb ed="#P" n="31"/>sine albedine. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e886">
      ¶ Secunda ratio. Gratia et culpa 
      for<lb ed="#P" n="32" break="no"/>maliter et priuatiue opponuntur circa naturam rationalem 
      <lb ed="#P" n="33"/>et per consequens vno in existente necessario alterum inest si 
      <lb ed="#P" n="34"/>cut oculo pro tempore determinato necessaario inest 
      <lb ed="#P" n="35"/>visus vel cecitas. Sed deus non potuit nec potest 
      <lb ed="#P" n="36"/>assumere naturam rationalem cum culpa vt videtur quia 
      <lb ed="#P" n="37"/>tunc deus fuisset offensus deo vel diuino 
      supposito<lb ed="#P" n="38" break="no"/>assumenti per illam culpam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e904">
      ¶ Tertia ratio. 
      mi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nor est vnio persone ad naturam in gloria quam in persona. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Sed non potest vniri in gloria sine gratia. Tunc enim 
      <lb ed="#P" n="41"/>sequeretur quod aliquis esset beatus et non esset deo 
      gra<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tus nec acceptus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e915">
      ¶ Quarta ratio. 
      Impossi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>bile est quod aliqua forma sit in aliqua materia vel 
      sub<lb ed="#P" n="44" break="no"/>iecto sine dispositione vel medio dispositiuo. Sed  
      <lb ed="#P" n="45"/>gratia est medium dispositiuum nature ad vnionem 
      <lb ed="#P" n="46"/>quia vnio est summa gratia secundum August. 13. de trinita 
      <lb ed="#P" n="47"/>te ca. 19. et ideo illa gratia habitualis dispositiua est 
      <lb ed="#P" n="48"/>ad ipsam et necessario preuia. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="49"/>quod de potentia absoluta dei 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e933">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Sed dico verbum potui assumere 
      natu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ram rationalem non gratam et sine gratia tali 
      habi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tuali. Unde et dico vltra quod gratia habitualis in 
      na<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tura assumpta posterior fuit in ipsa quam vnio ad 
      ver<lb ed="#P" n="54" break="no"/>bum. Unde dico quod nullo modo fuit medium nec 
      neces<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sitatis nec congruitatis dispositiuum ad vnionem sed 
      <lb ed="#P" n="56"/>prius natura vel ratione intelligendi natura fuit 
      vni<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ta quam grata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e953">
      ¶ Ad ista possunt adduci rationes quae 
      ad<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ducebantur supra ad probandum quod deus potuit 
      assu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>mere naturam non fruentem vel videntem deum et ad 
      <lb ed="#P" n="60"/>ducuntur etiam alique alie que possunt ad illud 
      ad<lb ed="#P" n="61" break="no"/>duci pro eodem signo nature vel rationis pro quo 
      na<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tura suppositabilis est in supposito proprio 
      suppo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sitabilis est a diuino supposito sicut patet sed prius 
      <lb ed="#P" n="64"/>nuppositabilis est in supposito proprio quam sit gratia 
      <!--58.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>nec requiritur aliqua gratia talis ad hoc vt supro 
      <lb ed="#P" n="66"/>sitetur in proprio supposito vt patet. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e980">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="67"/>cunda ratio. Prius est suppositum et ratio 
      suppo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>sitationis quam sit operari vel illud auctoritas quod 
      po<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nitur ad operandum. Sed gratia ponitur in 
      sup<lb ed="#P" n="70" break="no"/>posito ad operandum vel cooperandum saltem secundum 
      <lb ed="#P" n="71"/>eos ergo prius natura suppositatur quam gratificetur 
      <lb ed="#P" n="72"/>Prius dico non duratione sed natura et ratione. Cum 
      <lb ed="#P" n="73"/>igitur prius essentialiter distinctus a posteriori 
      pos<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sit esse sine illo. Uidetur quod possit esse vnio nature ratio 
      <lb ed="#P" n="75"/>nalis ad diuinum suppositum vt suppositetur in ipso 
      <lb ed="#P" n="76"/>et subsistat dato quod non gratificetur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e1004">
      ¶ Tertia 
      ratio<lb ed="#P" n="77" break="no"/>quia non est minus in potentia obedientiali uatura 
      ra<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tionalis per seipsam sine aliquo accidente vt 
      assuma<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tur quam sit in potentia natura vt in proprio supposito 
      su<lb ed="#P" n="80" break="no"/>stentetur. Sed planum est quod in proprio supposito 
      su<lb ed="#P" n="81" break="no"/>stentari potest non mediante aliquo accidente quia sine 
      <lb ed="#P" n="82"/>omni accidente potest esse ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e1020">
      ¶ Quarta raton 
      <lb ed="#P" n="83"/>quia non apparet ratio quare sicut deus potest 
      assu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>mere naturam irrationalem non possit etiam 
      assumes<lb ed="#P" n="85" break="no"/>re naturam rationalem sine gratia. 
      <lb ed="#P" n="86"/>deus absolute loquen¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e1031">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Dico igitur quod do poss assumere 
      na<lb ed="#P" n="88" break="no"/>turam rationalem sine gratia et quod de facto gratia non 
      <lb ed="#P" n="89"/>mediauit inter naturam assumptam in Christo et 
      <lb ed="#P" n="90"/>vnionem ipsam. Sed prior fuit vnio secundum naturam 
      <lb ed="#P" n="91"/>et rationem intelligendi quam natura fuerit gratifica 
      <lb ed="#P" n="92"/>et vnio magis fuit ratio gratificationis quam 
      econuer<lb ed="#P" n="93" break="no"/>so gratia fuerit ratio vnionis. ita quod sicut natura 
      pri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>us fuit in proprio supposito quam gratificata. Ita dico 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod in supposito verbi prius fuit substentata. Unde et 
      <lb ed="#P" n="96"/>illi homini data est tanta plenitudo gratie quia 
      fi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>lius dei erat sicut videtur. Ideo euangelista. 
      Uidi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mus inquit gloriam eius gloriam quasi vnigeniti 
      <lb ed="#P" n="99"/>a patre plenum gratia et veritatis. Unde prius 
      ha<lb ed="#P" n="100" break="no"/>buit gloriam vnigeniti a patre quam plenitudinem 
      gra<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e1066">
      ¶ Et confirmatur quia suppositari vel 
      persona<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ri magis de propinquo respicit naturam et quasi per 
      <lb ed="#P" n="103"/>se gratia vero per accidens et sic posterius. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e1073">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Ad primum aliorum dico 
      <lb ed="#P" n="105"/>quod deus absolute loquendo potuit astumere naturam 
      <lb ed="#P" n="106"/>sibi non gratam nec aceptam ad vitam eternam et 
      <lb ed="#P" n="107"/>possibile fuit quod diuinum suppositum non esset sic ad 
      <lb ed="#P" n="108"/>ceptum nec gratum secundum naturam 
      assumptan<lb ed="#P" n="109" break="no"/>licet non sic fuerit de facto nec multum decuit / et ita 
      <lb ed="#P" n="110"/>maior non est vera. Ad maiorem dico quod natura 
      <lb ed="#P" n="111"/>issumpta potuit esse grata deo et accepta ad 
      vi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tam eternam sine illa habituali gratia quam tu 
      po<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nis sicut dixi in primo. distinctione decimaseptima. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e1098">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Ad secundum dico quod gratia et culpa non se 
      ha<lb ed="#P" n="115" break="no"/>bent formaliter sicut habitus et priuatio nec 
      op<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ponuntur / licet ex ordinatione diuina sint 
      incom<lb ed="#P" n="117" break="no"/>possibiles circa idem subiectum. Et quod non se 
      ha<lb ed="#P" n="118" break="no"/>beant sicut habitus et priuatio. Patet quia deus 
      <lb ed="#P" n="119"/>potest terminare culpam non infundendo gratiam 
      <lb ed="#P" n="120"/>sicut dicetur in quarto. Similiter etiam quia deus 
      <lb ed="#P" n="121"/>posset facere naturam rationalem in puris 
      natu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ralibus que nec haberet culpam nec gratiam sicut 
      <lb ed="#P" n="123"/>dictum est in secundo et ita etiam posset assumere 
      <lb ed="#P" n="124"/>naturam in puris naturalibus / tamen non video 
      <lb ed="#P" n="125"/>quin deus absolute loquendo possit assumere 
      natu<lb ed="#P" n="126" break="no"/>turam cum culpa et dici pctor et offensus sibiipsi secundum 
      illam<lb ed="#P" n="127" break="no"/>naturam et damnari. Nec obstat quod dicunt aliqui quod sicut 
      <!--59.xml-->
      <pb ed="#P" n="25-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>peccatum creature non assumpte nunquam reducitur 
      <lb ed="#P" n="2"/>in deum sicut in causam nec mediate nec immediate 
      <lb ed="#P" n="3"/>nec vnquam potest dici deus peccator ita et nec 
      pecca<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tum nature assumpte ita quod secundum ipsam non potest dici 
      <lb ed="#P" n="5"/>peccator. Nam non oret quod denominetur peccator ex 
      pecca<lb ed="#P" n="6" break="no"/>to nature non assumpte sicut etiam nec dicitur talis 
      <lb ed="#P" n="7"/>ecunmum naturam non assumptam: quia illa non est vnita 
      sibi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sed sicut dicitur talis secundum naturam assumptam ita di 
      <lb ed="#P" n="9"/>ceretur peccator vel peccabilis ex peccato vel 
      po<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tentia peccandi nature assumpte sicut etiam mortalis 
      <lb ed="#P" n="11"/>dicitur ex conditione nature assumpte et tamen 
      mor<lb ed="#P" n="12" break="no"/>talitas ita repugnat deo sicut et peccabilitas vt 
      vi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>detur et ita est immortalis sicut impeccabilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e1166">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="14"/>tertium dico quod vnio in persona maior est quantum ad 
      <lb ed="#P" n="15"/>communicantiam ydiomatum quam vnio in gloria sed non 
      <lb ed="#P" n="16"/>est eiusdem rationis cum illa et ideo non currit 
      argu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>mentum. Ad minorem dico quod absolute loquendo 
      ali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>quis posset esse beatus sine illa gratia habituali quam 
      <lb ed="#P" n="19"/>ponis quia nullus est habitus necessarius ad actum 
      glos<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rie sicut dictum est supra. Aliter dicit vnus quia de 
      <lb ed="#P" n="21"/>cet quod natura rationalis se habeat actiue ad actum 
      <lb ed="#P" n="22"/>glorie oret quod habeat habitus mediantes inter potentias 
      <lb ed="#P" n="23"/>et actus beatificos licet non sic absolute necessarium 
      <lb ed="#P" n="24"/>quin possit fieri oppositum virtute diuina. Sed quia 
      <lb ed="#P" n="25"/>ad istam vnionem cum verbo natura se habet pure 
      pas<lb ed="#P" n="26" break="no"/>siue non ore quod in se habeat aliquem habitum ad hanc 
      vnio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nem necessarium non curo de ista solutione. Teneo 
      <lb ed="#P" n="28"/>me cum ipsa. Tu dicis ergo aliquis posset esse beatus 
      <lb ed="#P" n="29"/>et non esset deo gratus vel carus. Dico quod verum est 
      <lb ed="#P" n="30"/>habitualiter secundum illum habitum sed secundum actum 
      diui<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ne voluntatis amantis ipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e1208">
      ¶ Ad quartum dico quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>gratia nec est medium necessitatis nec congruitatis  
      <lb ed="#P" n="33"/>ad illam vnionem sicut dictum est supra non obstante 
      <lb ed="#P" n="34"/>quod illa vnio quantum ad aliquid sit summa gratia in 
      re<lb ed="#P" n="35" break="no"/>bus ortis per tempus. Gratia inquam quia gratissime 
      <lb ed="#P" n="36"/>facta vel data ex maxima liberalitate et caritate 
      <lb ed="#P" n="37"/>dei. Nec oportet quod minor gratia semper sit 
      dispositio<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ad maiorem siue sit eiusdem rationis siue non sicut in 
      pro<lb ed="#P" n="39" break="no"/>posito de gratiis eiusdem rationis patet quia non oportuit 
      <lb ed="#P" n="40"/>quod anima christi prius haberet minorem gratiam gratum 
      fa<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cientem disponentem ipsam ad maiorem gratiam 
      eius<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dem rationis sed in instanti sue creationis habuit 
      <lb ed="#P" n="43"/>summam gratiam et tantam quod deus non posset 
      facere<lb ed="#P" n="44" break="no"/>maiorem in aliqua creatura sicut dictum est in 
      primo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e1241">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Ad primum principale quodnis 
      <lb ed="#P" n="47"/>apparet ex hiis que dicta sunt in corpore. Siue enim 
      <lb ed="#P" n="48"/>vnio per habitum glorie sit maior siue non quam vnio 
      ypo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>statica tamen possibile est absolute quod per habitum 
      <lb ed="#P" n="50"/>glorie vniatur deus ipsi menti et mens non fruatur 
      <lb ed="#P" n="51"/>nec fruitio in aliquo ex vnione dependet nec 
      econuer<lb ed="#P" n="52" break="no"/>so absolute loquendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e1259">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      conclu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>dit quod impossibile est quod natura assumpta non fruatur 
      <lb ed="#P" n="54"/>fruitione eterna qua verbum fruitur deo quia sicut 
      com<lb ed="#P" n="55" break="no"/>municatur sibi esse primum diuinum vel diuini 
      suppo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>siti in actu primo ita quod et frui diuini suppositi per 
      con<lb ed="#P" n="57" break="no"/>municationem ydiomatum: sed non concludit quod illa 
      frui<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tione creata que inheret creature fruatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c15097-d1e1275">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="59"/>tertium quod non est impossibile diuinum suppositum 
      <lb ed="#P" n="60"/>assumens frui secundum naturam diuinam fruitione 
      <lb ed="#P" n="61"/>increata non tamen secundum assumptam et fruitione 
      crea<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ta: nec ista contradicunt vt patet. ideo etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>