<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="34-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b21736"><!--l2d3q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b21736-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e101">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Distinctionis tertie. 
      <lb ed="#P" n="44"/>¶ Questio prima. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e108">
               <lb ed="#P" n="45"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="46"/>tertiam quero. Utrum in eadem 
      <lb ed="#P" n="47"/>specie possint esse plures 
      ange<lb ed="#P" n="48" break="no"/>li numeraliter distincti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e119">
      ¶ Ui<lb ed="#P" n="49" break="no"/>detur quod non. Omnis 
      substan<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tia separata a materia habet 
      <lb ed="#P" n="51"/>perfectionem totam sue 
      speciei<lb ed="#P" n="52" break="no"/>Asicut albedo separata et 
      subsi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>stens habet in se totam perfectionem speciei sue et 
      <lb ed="#P" n="54"/>si esset separata non esset nisi vna. Sed angelus est 
      <lb ed="#P" n="55"/>substantia separata a materia ergo etc. igitur in 
      vna<lb ed="#P" n="56" break="no"/>specie non potest esse nisi vnus angelus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e139">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="57" break="no"/>do sic. Aristoteles probat. 12. metha. quod primum 
      mo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>uens est vnum et non plura: quia si esset plura haberet 
      <lb ed="#P" n="59"/>materiam. igitur species aliqua substantie non est 
      <lb ed="#P" n="60"/>plurificabilis nisi per materiam. Sed in angelis non 
      <lb ed="#P" n="61"/>est materia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e153">
      ¶ Tertio sic. In specie non est ne¬ 
      <!--74.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>cessaria pluralitas indiuiduorum nisi quia natura 
      <lb ed="#P" n="63"/>non potest in vnico indiuiduo conseruari sicut 
      ap<lb ed="#P" n="64" break="no"/>paret in istis corruptibilibus. Ita quod alias 
      plurali<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tas indiuiduorum est frustra. Sed natura angelica 
      <lb ed="#P" n="66"/>potest conseruari in vnico indiuiduo vt patet ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e171">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Quarto sic. In illis in quibus idem est quod 
      quid<lb ed="#P" n="68" break="no"/>est et cuius est quod quid est impossibile est indiuidua 
      <lb ed="#P" n="69"/>multiplicari nisi et quod quid multiplicetur. Sed 
      <lb ed="#P" n="70"/>in separatis a materia puta in angelis idem est quod 
      <lb ed="#P" n="71"/>quid est vel quidditas et illud cuius est sicut dicitur 
      <lb ed="#P" n="72"/>7. metha. et tertio de anima. igitur impossibile est 
      <lb ed="#P" n="73"/>in ipsis multiplicari indiuiduum sicut et speciem. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Species est que predicatur vel 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e191">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Contra. est predicabilis numero in eo 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod quid. Sed angelica est species aliqua substantie 
      <lb ed="#P" n="77"/>ergo est predicabilis de pluribus indiuiduis inquid 
      <lb ed="#P" n="78"/>ergo sub eadem specie possunt esse plura indiuidua. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e202">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e209">
      ¶ Primo ponam opinionem quorundam de 
      <lb ed="#P" n="81"/>ista questione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e214">
      ¶ Secundo arguam contra eam 
      po<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nendo aliam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e220">
      ¶ Tertio respondebo ad motiua alio 
      <lb ed="#P" n="83"/>rum vel eorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e225">
      ¶ Ultimo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e227">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Quantum ad primum 
      articu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lum. Est vna opinio quod in vna specie specialissima 
      <lb ed="#P" n="86"/>angelica non possunt esse plura indiuidua vel 
      plu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>res angeli indiuidualiter distincti. Hoc autem 
      <lb ed="#P" n="88"/>probant multipliciter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e240">
      ¶ Primo sic. Impossibile 
      <lb ed="#P" n="89"/>est indiuidualiter multiplicari sine materia 
      diuisi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bili et partibili. Sed in angelis non est materia 
      ta<lb ed="#P" n="91" break="no"/>is. ergo etc. Maior est manifesta: quia materia est 
      <lb ed="#P" n="92"/>principium multiplicationis aliquorum sub eadem 
      <lb ed="#P" n="93"/>specie. Non enim multiplicantur nisi per materiam 
      <lb ed="#P" n="94"/>diuisibilem sub quantitate. Quantitas enim est illud cui 
      <lb ed="#P" n="95"/>primo conuenit diuidi in partes eiusdem rationis: vt 
      vide<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tur. ergo cuilibet alteri conuenit per ipsam. 
      Mul<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ciplicatio autem indiuiduorum sub eadem specie non 
      <lb ed="#P" n="98"/>est nisi quedam diuisio speciei in partes eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tionis. Minor patet de se. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e266">
      ¶ Secundo sic. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Si due intelligentie vel duo angeli distinguantur 
      <lb ed="#P" n="101"/>sub eadem specie: quero quo distinguantur vel qui 
      <lb ed="#P" n="102"/>bus. Aut enim sua natura differrent et 
      distingueren<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tur. Aut suis accidentibus non potest dici quod sua 
      na<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tura specifica et substantiali angelica quilibet 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>stinguatur ab alio: quia in illa natura conueniunt. 
      <lb ed="#P" n="106"/>Nec quod suis accidentibus: quia illa presupponunt 
      <lb ed="#P" n="107"/>distincta ipsa quorum sunt ergo nullo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e286">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="108"/>tio sic. Pluralitas numeralis sub eadem specie est 
      <lb ed="#P" n="109"/>pluralitas infinita secundum se et indeterminata et 
      per<lb ed="#P" n="110" break="no"/>consequens non est per se intenta a natura. Sed in 
      <lb ed="#P" n="111"/>angelis et intelligentiis non est ponendum aliquid 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod non est per se intentum a natura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e300">
      ¶ Quarto sic. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Perfectior est angelus in vnico indiuiduo quam caelum 
      <lb ed="#P" n="114"/>Sed celum est ita perfectum quod sufficit vnicum 
      indi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>uiduum sue speciei ad perfectionem vniuersi: nec 
      pos<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sunt esse plures celi eiusdem speciei. ergo etc. Sic 
      er<lb ed="#P" n="117" break="no"/>go dicunt isti quod non solum non sunt plures 
      angeli<lb ed="#P" n="118" break="no"/>in eadem specie specialissima: sed nec possunt esse 
      plu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>res virtute quacumquam. hoc de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e318">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ticulum arguo. Primo contra istam opinionem per rati 
      <lb ed="#P" n="122"/>nes. Secundo per auctoritates. Tertio per articulos pa 
      <lb ed="#P" n="123"/>risiensis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e329">
      ¶ Primo per rationem istam. Ominis naturaquae non 
      <!--75.xml-->
      <pb ed="#P" n="34-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>potest habere nisi vnicum indiuiduum quacumque 
      vir<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tute et qumocumque est ex se hec et sibi repugnat 
      vniuer<lb ed="#P" n="3" break="no"/>salitas quacumque quia omne vniuersale est indifferens ad 
      plura<lb ed="#P" n="4" break="no"/>et ex se non est hoc vel illud sicut dictum est in primo. Et 
      <lb ed="#P" n="5"/>patet per descriptionem vniuersalis quia vniuersale est 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod est aptum natum esse in pluribus sicut 
      predicabi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>le quod natum est esse in pluribus. Hoc patet 
      discur<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rendo per quinque vniuersalia. Sed nature angeli non 
      <lb ed="#P" n="9"/>repugnat vniuersalitas speciei specialissime sicut 
      <lb ed="#P" n="10"/>patet et omnes concedunt: et per consequens non est 
      <lb ed="#P" n="11"/>de se. hec igitur non est natura que non possit 
      habe<lb ed="#P" n="12" break="no"/>re nisi vnicum indiuiduum vel singulare: sed potest 
      ha<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bere multam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e366">
      ¶ Secundo sic. Et probatur quod 
      natu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>re spirituali non repugnat multiplicari sub eadem 
      <lb ed="#P" n="15"/>specie specialissima sine materia planum est quod idem 
      an<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gelus in eodem intellectu suo saltem successiue 
      po<lb ed="#P" n="17" break="no"/>test habere plures intellectiones numero eiusdem ob 
      <lb ed="#P" n="18"/>iecti: et secundum eandem rationem et eiusdem modi et per 
      <lb ed="#P" n="19"/>consequens eiusdem speciei specialissime secundum 
      princi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>pia eorum alibi et sunt diuerse numero nisi 
      dicatu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>quod idem numero reparatur per naturam quod non 
      di<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cerent. Tunc quero de istis duabus vel pluribus in 
      <lb ed="#P" n="23"/>tellectionibus quae sunt eiusdem rationis quibus 
      distin<lb ed="#P" n="24" break="no"/>guntur non per materiam: quia materiam non 
      ha<lb ed="#P" n="25" break="no"/>bent nec per quantitatem. Similiter nec per subiectum 
      <lb ed="#P" n="26"/>quia idem est subiectum. igitur per nichil tale 
      distin<lb ed="#P" n="27" break="no"/>guntur sed magis per seipsas vel aliqua secundum quae non 
      <lb ed="#P" n="28"/>sunt materia nec partes materie. ergo similiter sub 
      spe<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cie vna angelica poterit esse distinctio angelorum si 
      <lb ed="#P" n="30"/>ne omni materia vel quantitate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e405">
      ¶ Tertio sic. 
      Impossib<lb ed="#P" n="31" break="no"/>le est quod genus immediate descendat in aliquod 
      ind<lb ed="#P" n="32" break="no"/>uiduum: sed necessario mediante specie descendit in 
      <lb ed="#P" n="33"/>indiuiduum: quia hic est ordo essentialis predicam 
      <lb ed="#P" n="34"/>ti. Sed si species angeli exse est hec et sibi repugnat 
      <lb ed="#P" n="35"/>multitudo indiuiduorum siue simul siue successiui 
      <lb ed="#P" n="36"/>sequitur quod genus immediate descendat in 
      indiui<lb ed="#P" n="37" break="no"/>duum sicut et in speciem ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e423">
      ¶ Quarto sic. 
      Ani<lb ed="#P" n="38" break="no"/>me separate sunt plures eiusdem rationis non per 
      <lb ed="#P" n="39"/>materiam nec per quantitatem vt patet: quia nec 
      ha<lb ed="#P" n="40" break="no"/>bent materiam partem sui et ex qua nec habent 
      ma<lb ed="#P" n="41" break="no"/>teriam in qua quia separate sunt nec habent 
      quantita<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tem aliquam. ergo similiter possibile est esse plures 
      an<lb ed="#P" n="43" break="no"/>gelos eiusdem rationis sine omni materia vel 
      quan<lb ed="#P" n="44" break="no"/>titate dicitur quod anime plurificantur per plures 
      ha<lb ed="#P" n="45" break="no"/>bitudines ad plura corpora que nate sunt informa 
      <lb ed="#P" n="46"/>re.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e446">
      ¶ Contra quia sicut habitudo ista cum sit 
      rela<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tio est posterior suo fundamento ita hec aptitudo hoc 
      <lb ed="#P" n="48"/>fundamento. igitur hec habitudo presupponit 
      hanc<lb ed="#P" n="49" break="no"/>animam. ergo per habitudinem talem anima non et 
      <lb ed="#P" n="50"/>hec.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e457">
      ¶ Preterea etiam illa habitudo nichil est 
      extri<lb ed="#P" n="51" break="no"/>intellectum quia est ad non ens in actu quia corruptum 
      <lb ed="#P" n="52"/>est et non ens. Ad non ens autem in actu nulla est 
      re<lb ed="#P" n="53" break="no"/>latio actualis in actu. ergo per ipsam potest anim 
      <lb ed="#P" n="54"/>esse hec in actu reali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e468">
      ¶ Quinto sic. Sicut impossi 
      <lb ed="#P" n="55"/>bile est quod genus artetur et determinetur ad vnam 
      spe<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ciem sic quod repugnet sibi habere plures species sicut 
      <lb ed="#P" n="57"/>repugnat speciei cuiuscumque specialissime artari ad 
      <lb ed="#P" n="58"/>vnicum indiuiduum sic quod sibi repugnet pluralitas 
      <lb ed="#P" n="59"/>indiuiduorum. Nam sicut genus est quod potest 
      pre<lb ed="#P" n="60" break="no"/>dicari de pluribus differentibus specie inquid. Ita 
      <lb ed="#P" n="61"/>etiam species. Sed generi repugnat illud 
      simplici<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ter. ergo speciei cuicumque repugnat. Ita quod est contra 
      <lb ed="#P" n="63"/>dictio plana et ignorantia nature speciei ponere 
      ali<lb ed="#P" n="64" break="no"/>quam naturam specificam cui repugnet pluralitas 
      <lb ed="#P" n="65"/>indiuiduorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e494">
      ¶ Sexto sic. et est contra hominem 
      <!--75.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>deus potest adnichilare vnum angelum: et potest 
      spe<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ciem eius in aliquo eiusdem speciei reparare: quia 
      si<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cut primo potuit producere speciem cum non esse 
      <lb ed="#P" n="69"/>in aliquo indiuiduo suo. Ita nunc potest eam 
      repa<lb ed="#P" n="70" break="no"/>rare in aliquo indiuiduo suo: sed secundum istum in 
      quar<lb ed="#P" n="71" break="no"/>to suo deus non potest idem numero reparare quoc 
      <lb ed="#P" n="72"/>totaliter corruptum est. Unde dicit quod homo 
      pro<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pter hoc potest idem numero reparari: quia manent 
      <lb ed="#P" n="74"/>materia eius et formam sicut incorruptibilia scilicet 
      <lb ed="#P" n="75"/>materia et anima rationalis et si esset in homine 
      ali<lb ed="#P" n="76" break="no"/>qua forma que corrumperetur et cederet in 
      poten<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tiam materie non posset idem homo numero 
      repa<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rari: quia nec illa forma posset eadem reparari. 
      er<lb ed="#P" n="79" break="no"/>go ista species repararetur in alio indiuiduo. ergo 
      <lb ed="#P" n="80"/>tali speciei non repugnat habere plura indiuidua: 
      <lb ed="#P" n="81"/>saltem successiue. Sic per rationes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e536">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Per auctoritates vel 
      aucto<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ritatem arguo illa est Damasceni in suo elementario 
      <lb ed="#P" n="84"/>ca. 3. quod secundum vnamquam quod speciem angelicarum virtuti 
      <lb ed="#P" n="85"/>deus differentes ypostases condidit: et est 
      expressa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>auctoritas quod cuiuslibet speciei angelice non solum 
      <lb ed="#P" n="87"/>possunt esse plura supposita: sed etiam sunt in actu 
      <lb ed="#P" n="88"/>et de facto. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e554">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Tunc arguo per articulos 
      <lb ed="#P" n="90"/>Parisiensis vnus est articulus octuagesimus 
      pri<lb ed="#P" n="91" break="no"/>mus qui dicit sic quod quia angeli non habent 
      mate<lb ed="#P" n="92" break="no"/>riam deus non posset facere plures eiusdem 
      speciei<lb ed="#P" n="93" break="no"/>error. Sed ad hoc respondetur quod causa damnationis 
      <lb ed="#P" n="94"/>illius articuli soluit articulum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e571">
      ¶ Dicitur enim quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>tunc Parisius fuit opinio aliquorum quod vna anima 
      <lb ed="#P" n="96"/>intellectiua est in omnibus hominibus quia anima 
      <lb ed="#P" n="97"/>cum non habeat materiam partem sui non potest 
      nu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mero plurificari. Contra hoc ergo est articulus quia 
      <lb ed="#P" n="99"/>anima eoipso quod habet materiam in qua plurificari 
      <lb ed="#P" n="100"/>potest licet non habeat materiam ex qua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e587">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tra istam solutionem argutum est supra quod ipsa est 
      <lb ed="#P" n="102"/>falsa. Preterea etiam non est ad mentem articulim 
      <lb ed="#P" n="103"/>quia ecce statim alius articulus communius qui 
      di<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cit sic quod forme non recipiunt diuisionem nisi per 
      ma<lb ed="#P" n="105" break="no"/>teriam error nisi intelligatur de formis eductis de 
      <lb ed="#P" n="106"/>potentia materie. Sed angeli non sunt forme 
      edu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cte de potentia materie. ergo etc. Nec etiam anime 
      in<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tellectiue. ergo dicere quod ista non possunt 
      multipli<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cari nisi per materiam est error.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e609">
      ¶ Nec valet 
      dice<lb ed="#P" n="110" break="no"/>re quod error est dicere quod non multiplicentur nisi per 
      ma<lb ed="#P" n="111" break="no"/>teriam partem sui: quia tunc etiam esset damnatum 
      <lb ed="#P" n="112"/>de formis eductis que ita parum habent materiam 
      <lb ed="#P" n="113"/>partem sui sicut angeli vel anime rationales 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e620">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Tertius articulus est ad idem qui dicit sic 
      sim<lb ed="#P" n="115" break="no"/>pliciter et absolute error est dicere quod deus non 
      po<lb ed="#P" n="116" break="no"/>test multiplicare indiuidua in vna specie sine 
      mate<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ria quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e631">
      ¶ Dico igitur posito quod in angelis non 
      <lb ed="#P" n="118"/>sit materia: quod tamen sub specie possunt multiplica 
      <lb ed="#P" n="119"/>ri et indiuidua et puta quod sunt actu plura in 
      quali<lb ed="#P" n="120" break="no"/>bet specie: quia non est verisimile quod species nobilii 
      <lb ed="#P" n="121"/>sima vniuersi cuiusmodi fuit species luciferi: sic 
      te<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ta damnata et carens fine suo quae est beatitudo: 
      mul<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tominus quam de infima specie: beatificabili quae est 
      ho<lb ed="#P" n="124" break="no"/>mo: esset tamen tota damnata et non haberet nisi vni 
      <lb ed="#P" n="125"/>cum indiuiduum nec habere posset sicut dictum l isti 
      <lb ed="#P" n="126"/>hoc de secundo articulo. 
      <!--76.xml-->
      <pb ed="#P" n="35-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e660">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ticulum. Soluo ad motiua aliorum. Ad primum 
      ne<lb ed="#P" n="3" break="no"/>go maiorem. Ad probationem dico quod principium 
      for<lb ed="#P" n="4" break="no"/>male nec indiuiduationis nec multiplicationis est 
      <lb ed="#P" n="5"/>materia nec sub quantitate nec cum quantitate nec 
      qumo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cumque vis plusquam forma quia nec materia nec quantitas 
      <lb ed="#P" n="7"/>plus est de se hoc quam aliquid aliud. Sed illud idem 
      <lb ed="#P" n="8"/>quod est ex se hoc idem substantialiter et essentialiter 
      <lb ed="#P" n="9"/>cum re ipsa. Dico quod est principium indiuiduationis 
      <lb ed="#P" n="10"/>formale. Et dico quod plura talia sunt principia forma 
      <lb ed="#P" n="11"/>lia plurium indiuiduorum cuiusmodi sunt 
      differen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tie indiuiduales sicut dicam infra: et ita dico quod 
      acci<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pitur falsum. Ad probationem vero cum dicis quod 
      quan<lb ed="#P" n="14" break="no"/>titati vel materie sub quantitate. Primo conuenit 
      diu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>di in plura vel plures partes eiusdem rationis. 
      Di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>co quod verum est in plures partes quantitatiuas vel 
      in<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tegrales que possunt concurrere vel aliquando 
      con<lb ed="#P" n="18" break="no"/>currunt ad constitutionem vnius quanti numero sed non 
      <lb ed="#P" n="19"/>est talis diuisio vniuersalis in partes suas subiect 
      <lb ed="#P" n="20"/>uas qualis est ista: vt patet nec speciei in indiuidua 
      <lb ed="#P" n="21"/>et ideo nichil valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e709">
      ¶ Ad secundum dico quod due 
      in<lb ed="#P" n="22" break="no"/>telligentie eiusdem rationis distinguntur per suas 
      dif<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ferentias indiuiduales que sunt essentialiter eedem 
      <lb ed="#P" n="24"/>cum substantiis earum et non per aliqua accidentia: sicut 
      <lb ed="#P" n="25"/>tu diceres de duabus partibus quantitatis vel 
      mate<lb ed="#P" n="26" break="no"/>rie quod non distincte per aliqua extrinseca. Quando 
      <lb ed="#P" n="27"/>dicis quod in natura vel substantia conueniunt. Dico 
      <lb ed="#P" n="28"/>quod verum est secundum rationem specificam: sed non secundum 
      diffe<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rentias indiuiduales quia ille se totis primo 
      distin<lb ed="#P" n="30" break="no"/>guntur. Dices quod ille differentie indiuiduales sunt 
      <lb ed="#P" n="31"/>forme vel formales. Sed differentia formalis est 
      dif<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ferentia specifica. ergo differunt specifice. Dico quod 
      diffe<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rentia formalis vel aliquid vel aliqua que sunt de 
      con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ceptu quidditatiuo rei sicut est differentia specifica 
      <lb ed="#P" n="35"/>rei vel etiam per formas alterius et alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="36"/>est differentia specifica. Sed differentia formalis per 
      <lb ed="#P" n="37"/>aliqua que licet sint essentialiter idem cum forma vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>formis. non tamen pertinent ad conceptum quidditatiuum 
      <lb ed="#P" n="39"/>sed tenent se infra conceptum speciei non oportet quod sit 
      <lb ed="#P" n="40"/>differentia specifica. Modo dico quod iste differentie 
      in<lb ed="#P" n="41" break="no"/>diuiduales non pertinent ad conceptum quidditatiuum 
      <lb ed="#P" n="42"/>et ideo dicuntur differentie materiales vel quasi 
      ma<lb ed="#P" n="43" break="no"/>teriales contrahentes naturam ad indiuidum quod 
      <lb ed="#P" n="44"/>frequenter ab Aristotele dicitur materia sicut 
      dixi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>in primo. Aliter dicitur quod differentia formalis licet 
      <lb ed="#P" n="46"/>sit differentia specifica quia est per differentiam forma 
      <lb ed="#P" n="47"/>lem in conceptu quidditatiuo rei eo modo quo 
      phi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>losophus comparat species numeris. 8. meta. tamen 
      <lb ed="#P" n="49"/>non oportet quod differentia formarum sit specifica. 
      Re<lb ed="#P" n="50" break="no"/>fert enim dicere differentiam formalem et formarum 
      <lb ed="#P" n="51"/>sed non est vis. Ad tertium dico quod pluralitas 
      nu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>meralis aliquorum sub eadem specie est pluralitas in 
      <lb ed="#P" n="53"/>finita saltem in potentia. Tu dicis talis non inten 
      <lb ed="#P" n="54"/>ditur a natura. Dico quod falsum est sicut secundum te etiam 
      <lb ed="#P" n="55"/>pluralitas numerorum est infinita saltem in potentia 
      <lb ed="#P" n="56"/>et tamen intenditur a natura sicut et species quia 
      distin<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cti numeri sunt distincti species secundum se. Unde non 
      vi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ydeo quare natura per se non intendat indiuiduum 
      si<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cut et species quia per se et primo agit et operatur 
      cir<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ca indiuidua. Unde prima substantia non minus est 
      <lb ed="#P" n="61"/>de intentione nature quam secunda. Si dicas quod 
      indiui<lb ed="#P" n="62" break="no"/>dua sunt infinita. Dico quod verum est in potentia non 
      <lb ed="#P" n="63"/>in actu sed sunt finita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e803">
      ¶ Ad quartum dico quod 
      abso<lb ed="#P" n="64" break="no"/>lute loquendo possunt esse plures celi eiusdem ratio¬ 
      <!--76.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>nis. Dices quod non quia celum est ex tota materia sua 
      <lb ed="#P" n="66"/>sicut dicitur primo de celo. Dico quod si in celo 
      intelli<lb ed="#P" n="67" break="no"/>gatur materia: vt pars ista propositio est falsa: quia 
      <lb ed="#P" n="68"/>in ipso vt puto non est materia. Si accipiatur 
      mate<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ria pro differentia indiuiduali. Dico quod habet suam 
      <lb ed="#P" n="70"/>differentiam indiuidualem per quam. est hoc: et tunc 
      ip<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sum vt sic non potest esse plures: sed quin possit esse 
      <lb ed="#P" n="72"/>vnum aliud non probat. Dico tamen quod forte in actu 
      <lb ed="#P" n="73"/>non est nisi vnum celum. eiusdem rationis: non quia hoc 
      <lb ed="#P" n="74"/>sit impossibile: sed quia deus noluit et sufficit ad 
      per<lb ed="#P" n="75" break="no"/>fectionem quam deus noluit conferre vniuerso. hec 
      <lb ed="#P" n="76"/>de tertio articulo. 
      <lb ed="#P" n="77"/>Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod non est vera maior nisi sub isto sensu quod scilicet 
      separa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tum a materia habet totam perfectionem nature sue 
      <lb ed="#P" n="80"/>Dico quod verum est quantum ad perfectionem 
      quidditati<lb ed="#P" n="81" break="no"/>uam. Includit em in se conceptuum quidditatiuum 
      <lb ed="#P" n="82"/>nature sue: sed dico quod plus de perfectione est in 
      plu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ribus quam in vno. Nec oportet quod isto modo 
      intensiue<lb ed="#P" n="84" break="no"/>vel extensiue totam perfectionem nature sue contineat 
      <lb ed="#P" n="85"/>nec de albedine nec de alio separato. Et dico quod si 
      <lb ed="#P" n="86"/>albedo esset separata vel etiam subsistens ita posset 
      <lb ed="#P" n="87"/>plurificari sicut modo supposito quod sit creatura et est 
      <lb ed="#P" n="88"/>set nec in deo. Unde habeant probabilitatem talia 
      di<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cta nullam nisi ex consuetudine loquendi hominum 
      <lb ed="#P" n="90"/>qui vt in paucioribus intelligunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e868">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="91"/>dico quod si Aristoteles intellexit quod oportet ad hoc quod 
      <lb ed="#P" n="92"/>aliqua natura sit multiplicabilis quod habeat 
      mate<lb ed="#P" n="93" break="no"/>riam partem sui falsum intellexit et est negandus: quia 
      <lb ed="#P" n="94"/>tunc materia non esset multiplicabilis nec aliqua 
      for<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ma breuiter. Sed nescio si fuerit ita rudis et ita 
      ma<lb ed="#P" n="96" break="no"/>terialis homo et ideo expono ipsum sicut alias 
      expo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sui quod si primum mouens multiplicaretur haberet 
      ma<lb ed="#P" n="98" break="no"/>teriam I naturam potentialem et contrahibilem per 
      <lb ed="#P" n="99"/>differentiam indiuidualem et non esset purus: et tun 
      <lb ed="#P" n="100"/>dico de angelo quod isto modo habet materiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e892">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="101"/>tertium dico quod licet absolute loquendo non sit 
      ne<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cessitas plurium indiuiduorum sub eadem specie. 
      im<lb ed="#P" n="103" break="no"/>mo etiam nec vnici sicut etiam nec indiuiduorum cor 
      <lb ed="#P" n="104"/>ruptibilium nec propter conseruationem speciei quin 
      <lb ed="#P" n="105"/>naturaliter posset conseruari natura in vnico 
      indiui<lb ed="#P" n="106" break="no"/>duo incorruptibili. Tamen possunt esse plura et pro 
      <lb ed="#P" n="107"/>babile est quod sint propter causas predictas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b21736-d1e910">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="108"/>quartum dico quod in separatis a materia I in illis quo 
      <lb ed="#P" n="109"/>non habent naturam potentialem et contrahibilem per 
      <lb ed="#P" n="110"/>differentiam indiuidualem idem est quod quid est et id 
      <lb ed="#P" n="111"/>cuius puta in omnibus diuinis et talia non possunt 
      <lb ed="#P" n="112"/>multiplicari eiusdem rationis existentia sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="113"/>est in primo. Sed nulla creatura est talis. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>