<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="25-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c16287"><!--l3d2q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-c16287-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e101">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Distinctionis secunde. 
      <lb ed="#P" n="64"/>Questio tertia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e108">
      <!--59.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>Tertio quaero urum 
      <lb ed="#P" n="66"/>tota natura humana fuerit 
      <lb ed="#P" n="67"/>assumpta a verbo an partes 
      <lb ed="#P" n="68"/>prius ipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e124">
      ¶ Uidetur quod 
      par<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tes prius. Quod est prius in esse 
      <lb ed="#P" n="70"/>est prius in assumi vt videtur 
      <lb ed="#P" n="71"/>Sed partes sunt priores tot 
      <lb ed="#P" n="72"/>Ito septimo metaphi. quia sunt 
      <lb ed="#P" n="73"/>cause totius precipue partes essentiales quae sunt 
      ma<lb ed="#P" n="74" break="no"/>teria et forma. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e140">
      ¶ Secundo sic. Illorum 
      assum<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ptio est prior que assumuntur alio assumpto et non 
      econ<lb ed="#P" n="76" break="no"/>uerso. Sed assumpto toto assumuntur partes et non 
      <lb ed="#P" n="77"/>econuerso patuit in triduo mortis in quo fuerunt 
      par<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tes assumpte et non tota natura. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e152">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="79"/>sic. Illa prius assumuntur que vltimate manent 
      assum<lb ed="#P" n="80" break="no"/>pta alio non assumpto quia quod est primum generatio. 
      <lb ed="#P" n="81"/>ne est vltimum resolutione. Sed partes sunt 
      huius<lb ed="#P" n="82" break="no"/>modi. Manserunt enim assumpte in illo triduo 
      natu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ra non manente assumpta. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Quod est per se primo creabile 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e168">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Conti a est assumptibile primo. Sed 
      to<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ta natura est huiusmodi. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="87"/>Ad euidentiam eius 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e177">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ In ista questiot primo esse 
      inquiren<lb ed="#P" n="89" break="no"/>dum an tota natura humana dicat vel addat aliquid 
      <lb ed="#P" n="90"/>super materiam et formam super partes suas 
      essen<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tiales que sunt materia et forma corpus et anima. Sed  
      <lb ed="#P" n="92"/>ui hoc prolixe inquisitum est in secundo dist. xii. ideo ad  
      <lb ed="#P" n="93"/>presens est relinquendum supposito igitur quod tota 
      natu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ra dicat aliquid reale positiuum absolutum vltra partes 
      <lb ed="#P" n="95"/>sicut ibidem est ostensum sic procedam in ista questione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e197">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Primo ponam vnam opinionem cum suis motiuis et 
      <lb ed="#P" n="97"/>modo dicendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e204">
      ¶ Secundo ponendo aliam arguam contra eam 
      <lb ed="#P" n="98"/>et ponam vnum alium modum dicendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e209">
      ¶ Tertio 
      respondebo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ad motiua aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e215">
      ¶ Et vltimo ad rationes principales. 
      <lb ed="#P" n="100"/>¶n Est vna opi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e220">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Quantum ad primum nio quod 
      probun<lb ed="#P" n="102" break="no"/>prius assumpsit partes quam totam naturam vel totum 
      compo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>situm ex ipsis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e229">
      ¶ Ad hoc adducuntur rationes et 
      aucto<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ritates.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e234">
      ¶ Prima ratio prius illabitur deus rei absolute ac 
      <lb ed="#P" n="105"/>cepte et secundum se quam rei modificate vel sub modo. Patet in 
      il<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lapsu generali igitur prius illabitur partibus acceptis absolu 
      <lb ed="#P" n="107"/>te et secundum se quam vt vnite sunt in toto. Sed hoc non est nisi 
      <lb ed="#P" n="108"/>prius assumere partes quam totum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e245">
      ¶ Secunda ratio. Que 
      <lb ed="#P" n="109"/>sunt priora intentione sunt posteriora executione et 
      ecoo<lb ed="#P" n="110" break="no"/>Patet de fine. Sed verbum prius intentione assumpsit 
      na<lb ed="#P" n="111" break="no"/>turam totam sicut aliquid perfectius et propter ipsam 
      assum<lb ed="#P" n="112" break="no"/>psit partes igitur prius executione assumpsit partes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e256">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Tertia ratio. Uunde aliquid conuenit alicui primo non potest 
      <lb ed="#P" n="114"/>puenire alteri nisi mediante illo sicut patet de habere tres quod 
      <lb ed="#P" n="115"/>non potest alicui conuenire nisi per triangulum. Sed planum est 
      <lb ed="#P" n="116"/>quod assumi potest conuenire partibus sine toto et de facto 
      conue<lb ed="#P" n="117" break="no"/>niebat eis in triduo mortis ergo non conueniebat toti primo 
      <lb ed="#P" n="118"/>sed partibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e273">
      ¶ Quarta ratio illud quod primo fuit 
      assumptu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>nunquam fuit a verbo derelictum vel depositum vt videtur. Sed 
      <lb ed="#P" n="120"/>totum fuit derelictum vel depositum in triduo et in 
      resu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>rectione resumptum. ergoc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e282">
      ¶ Auctoritas ad hoc est 
      Da<lb ed="#P" n="122" break="no"/>masce. li. 3. ca. 3. vbi dicit. Unitum est igitur carni per 
      me<lb ed="#P" n="123" break="no"/>dium intellectum verbum dei. Ubi videtur dicere quod verbum 
      <lb ed="#P" n="124"/>dei vnitum est carni mediante intellectum et vtroque 
      me<lb ed="#P" n="125" break="no"/>diante vnitum est toti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e293">
      ¶ Ad hoc etiam videtur auctoritas 
      <lb ed="#P" n="126"/>August. et ponitur in littera quae dicit verbum dei vnitum est 
      <lb ed="#P" n="127"/>anime mediante spiritu et mediante anima vnitum est 
      corpo<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ri et sic consequenter tota vt videtur per Augustinum. 
      <!--60.xml-->
      <pb ed="#P" n="26-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Modus ponendi est iste quod cum partes sint priores 
      ge<lb ed="#P" n="2" break="no"/>neratione et totum sit posterius generatione licet prius 
      <lb ed="#P" n="3"/>intentione prius generatione executione vnite sunt 
      par<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tes et assumpte sed totum prius intentione vel per alia 
      <lb ed="#P" n="5"/>verba prius prioritate originis partes sunt 
      assumpte<lb ed="#P" n="6" break="no"/>sed totum prius prioritate perfectionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e322">
      ¶ Nota circa 
      <lb ed="#P" n="7"/>istam responsionem quod pro eodem signo nature illa 
      natu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ra que sibi relicta personaretur in seipsa assumpta a 
      <lb ed="#P" n="9"/>verbo personetur in ipso quia non prius in seipsa quam in 
      ver<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bo et ipsa personaretur in seipsa primo pro illo 
      pro<lb ed="#P" n="11" break="no"/>quo est natura completa nec esset ibi aliqua 
      perso<lb ed="#P" n="12" break="no"/>natio prioribus instantibus partium. Uidetur quod 
      <lb ed="#P" n="13"/>natura tota et persona primo assumatur et 
      immedia<lb ed="#P" n="14" break="no"/>te non mediante aliquo prius assumpto. hec de 
      pri<lb ed="#P" n="15" break="no"/>mo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e344">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ticulum Uidetur mihi aliter respondendum scilicet quod tota 
      <lb ed="#P" n="18"/>natura primo et intentione et executione est 
      assum<lb ed="#P" n="19" break="no"/>pta a verbo et nihil prius est assumptum a verbo nec pars 
      <lb ed="#P" n="20"/>nec aliquid aliud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e357">
      ¶ Ad hoc adducuntur rationes. 
      Pri<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ma est ista. Illud est primo assumptibile tanquam 
      im<lb ed="#P" n="22" break="no"/>mediatum fundamentum vnionis ad extrinsecum 
      sup<lb ed="#P" n="23" break="no"/>positum quod est per se primo suppositabile 
      proprio<lb ed="#P" n="24" break="no"/>supposito et fundamentum duplicis negations quam 
      <lb ed="#P" n="25"/>dicit suppositum proprium nature vnibilis. Hoc patet quia per 
      <lb ed="#P" n="26"/>vnionem suppositatur in extrinseco supposito. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="27"/>est natura tota substantialis. Hec et singularis 
      con<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pleta secundum genus speciem et indiuiduum vt patet ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e378">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Secunda ratio licet in agente imperfecto respectu im 
      <lb ed="#P" n="30"/>perfecte actionis non concurrant simul prioritas generationis 
      <lb ed="#P" n="31"/>et perfectionis tamen videtur quod respectu agentis perfectissim 
      <lb ed="#P" n="32"/>et in actione perfecta concurrant. Sed deus est agens per 
      <lb ed="#P" n="33"/>fectissimum et actio quae est assumptio perfecta est non 
      po<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tens conuenire alicui agenti creato vel imperfecto sicut 
      <lb ed="#P" n="35"/>dictum est supra ergo concurrunt ibi simul prius 
      in<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tentione vel perfectione et prius origine vel 
      execu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tione. Cum igitur totum secundum alios assumatur prius 
      <lb ed="#P" n="38"/>perfectione videtur quod etiam prius origine.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e402">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#P" n="39"/>ratio est. Si partes prius assumuntur quam vt modificate 
      <lb ed="#P" n="40"/>vel vnitate secundum alios sequitur quod plures sunt 
      assum<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ptiones et vniones vel incarnationes. Hoc autem est 
      <lb ed="#P" n="42"/>falsum. ergo etc. Falsitas autem consequentis patet quia verbum 
      <lb ed="#P" n="43"/>non est nisi semel vnitum in prima incarnatione. 
      Pro<lb ed="#P" n="44" break="no"/>batur consequentia: quia partes sunt plures nec habent 
      <lb ed="#P" n="45"/>per se aliquam vnitatem in illo priori antequam sint 
      vni<lb ed="#P" n="46" break="no"/>te. Cum igitur partes quae sunt fundamenta vnionis 
      <lb ed="#P" n="47"/>multiplicentur ore vniones multiplicari. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e424">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Quarta ratio quia si partes primo assumuntur tunc orm 
      <lb ed="#P" n="49"/>quod secundum comicationem ydiomatum prius denominent verbum quam 
      <lb ed="#P" n="50"/>tota natura et sic prius debet dici verbum incorporatum 
      vel<lb ed="#P" n="51" break="no"/>animatum quam humanatum vel homo. Hoc autem non est 
      <lb ed="#P" n="52"/>verum qua re etc. 
      <lb ed="#P" n="53"/>taex secundum praemissas rationes quod 
      na<lb ed="#P" n="54" break="no"/>Dico igitue tura humana hec et 
      singu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>laris actu existens extra intellectum fuit a verbo assunt 
      <lb ed="#P" n="56"/>pta immediate tanquam immediatum et proximum 
      fundamen<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tum vnionis illius bene dicte ad verbum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e448">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="58"/>dico quod non video ibi necessarium ponere nisi vnicam 
      <lb ed="#P" n="59"/>vnionem qua et natura tota primo et partes consuenter sunt 
      <lb ed="#P" n="60"/>assumpte et tunc ortet dicere quod noua vnione pars 
      quaelib<lb ed="#P" n="61" break="no"/>fuerit vnita verbo in illo triduo quando non fuit illa 
      vnie<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ad totam naturam vel totius nature primo. Nec est 
      ma<lb ed="#P" n="63" break="no"/>gnum inconueniens vt videtur. Alioquin ore dicere quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>cum vnione totius fuerunt proprie vniones partium distim 
      <!--60.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>cte ac illa que remanserunt illa cessante in 
      triduo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>Ita quod non fuerit in triduo illo facta aliqua vnio 
      no<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ua partium ad ipsum verbum quod et licet posset dici non tamen 
      <lb ed="#P" n="68"/>videtur necessarium sed pro tpare vite christi videtur 
      suf<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ficere illa vnica vnio totius ad verbum et ille 
      videren<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tur frustra et pro tpare mortis vel instanti satis 
      con<lb ed="#P" n="71" break="no"/>gruenter ille possint de nouo et corrumpi de 
      interato<lb ed="#P" n="72" break="no"/>redeunte prima vnione in actu resurrectionis nihil 
      <lb ed="#P" n="73"/>tamen de hoc affirmo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e490">
      ¶ Tertio dico quod verbum 
      ali<lb ed="#P" n="74" break="no"/>quo modo assumpsit naturam mediantibus partibus vt 
      <lb ed="#P" n="75"/>causis nature in essendo non vt prius assumptis sic etiam 
      <lb ed="#P" n="76"/>aliquo modo vnam partem mediante alia quia corpus 
      median<lb ed="#P" n="77" break="no"/>te anima quia animam assumpsit principalius vt in 
      princi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>paliorem partem et causam totius nature et actum 
      corpo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ris et ita partes non mediauerunt ad assumptionem 
      na<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ture vt medium quo quia non tanquam primo vnite sed 
      tan<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quam esse totius quibus ipsum totum vnitum constituebatur 
      <lb ed="#P" n="82"/>in esse anima tamen principalius et formalius et corpore 
      min<lb ed="#P" n="83" break="no"/>principaliter et ideo anima prius et sic aliquo modo 
      cor<lb ed="#P" n="84" break="no"/>pus mediante anima et sic possunt saluari dicta 
      sancto<lb ed="#P" n="85" break="no"/>rum et magistri in litera. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e519">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ticulum Soluo motiua aliorum et dico ad primam 
      <lb ed="#P" n="88"/>rationem quod non oportet deum influere prius ista 
      influs<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tia speciali ad vnionem cum supposito verbi ipsis 
      pa<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tibus vt in se et absolute quam vt vnite sunt in toto vel 
      <lb ed="#P" n="91"/>quam toti: quia ista influentia non est ad esse 
      simplici<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ter sicut est illapsus generalis sed ad esse ypostaticum 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel substentatum vel suppositatum. Tota autem 
      na<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tura primo est suppositabilis sicut dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="95"/>Dices ergo partes non potuerunt primo assumi quia 
      <lb ed="#P" n="96"/>impossibile est quod sint primo suppositabiles. Dico quod si 
      <lb ed="#P" n="97"/>cut non fuerunt primo assumpte ita nec potuerunt 
      assu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mi illa vnione qua pono verbum fuisse incarnatum et 
      <lb ed="#P" n="99"/>totam naturam vniri nec aliquna eiusdem rationis licet 
      <lb ed="#P" n="100"/>aliquibus aliis vnionibus sibi propriis et alterius 
      <lb ed="#P" n="101"/>rationis primo potuissent assumi sicut fuerunt 
      as<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sumpte postea in triduo mortis Christi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e559">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cundum dico quod licet posset ibi assignari 
      equiuoca<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tio de primo Tamen quod illa vnio nec aliqua eiusdem 
      <lb ed="#P" n="105"/>rationis potest conuenire alicui nisi ratione totius 
      <lb ed="#P" n="106"/>nature. Unde nec partibus conueniebat nisi quia 
      <lb ed="#P" n="107"/>partes talis nature nec talis fuit vnio partium in 
      <lb ed="#P" n="108"/>triduo sed alterius rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e575">
      ¶ Ad tertium quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>fuit secundum in arguendo. Dico quod sicut patuit in 
      <lb ed="#P" n="110"/>corpore questionis non oportet quod respectu agentis 
      <lb ed="#P" n="111"/>primi et perfecti teneat ille ordo in proposito saltem 
      <lb ed="#P" n="112"/>sicut dictum est supra: sed potest esse quod simul 
      con<lb ed="#P" n="113" break="no"/>currant ordo generationis et perfectionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e588">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="114"/>quartum dico quod tota natura fuit a verbo 
      assum<lb ed="#P" n="115" break="no"/>pta primo et non fuit derelicta pro tanto / vel quia 
      <lb ed="#P" n="116"/>remansit in suis partibus assumpta in triduo non in 
      <lb ed="#P" n="117"/>se nec eadem vnione qua prius vel quia non 
      reman<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sit et ideo non fuit relicta. Manens enim assumptum 
      <lb ed="#P" n="119"/>dicitur relictum. Non autem relictum dicitur si non 
      <lb ed="#P" n="120"/>manet sed corrumpitur. Unde et sic non potest sal 
      <lb ed="#P" n="121"/>uari dictum Damasceni quod verbum nunquam relinquit 
      <lb ed="#P" n="122"/>quod assumpsit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e610">
      ¶ Ad auctoritatem Damasceni 
      <lb ed="#P" n="123"/>et Augustini de cognitione christiana sexto capiti 
      <lb ed="#P" n="124"/>lo. Dico quod possunt retorqueri contra eos. Nam 
      di<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cunt quod illud quod est imperfectius prius origine 
      <lb ed="#P" n="126"/>vel generatione assumitur et per consequens 
      cor<lb ed="#P" n="127" break="no"/>pus prius quam anima: et sic non corpus 
      median<lb ed="#P" n="128" break="no"/>te anima quod est contra auctoritates. 
      <!--61.xml-->
      <pb ed="#P" n="26-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Soluo igitur quod partes mediante toto assumuntur et 
      econ<lb ed="#P" n="2" break="no"/>uerso sed diuersimode. Nam partes mediante toto vt 
      <lb ed="#P" n="3"/>primo assumpto sed totum mediantibus partibus vt in qui 
      <lb ed="#P" n="4"/>bus existitit et causatur totum tanquam priuatio actuali et 
      <lb ed="#P" n="5"/>potentiali vt dictum est supra et anima principalius quam corpus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e643">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Ad primum principale Dico 
      <lb ed="#P" n="7"/>quod licet partes sint priores toto generatione non 
      ta<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nen oportet quod vnione vel assumptione ita quod prius vniam 
      <lb ed="#P" n="9"/>tur vel assumantur sicut etiam non oportet quod prius 
      conue<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nit eis passio totius quam toti sicut etiam non dicuntur 
      prio<lb ed="#P" n="11" break="no"/>res generatione quia primo generentur sed totum compositum 
      <lb ed="#P" n="12"/>septimo metaphi. sed quia imperfectiores in entitate et 
      <lb ed="#P" n="13"/>cause partiales et ita non oportet quod primo assumantur 
      si<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cut nec primo agant vel quod primo operentur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e665">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="15"/>secundum dico quod licet assumpto toto assumantur par 
      <lb ed="#P" n="16"/>tes eadem assumptione quae est primo totius et non 
      econ<lb ed="#P" n="17" break="no"/>uerso quia assumptis partibus suis propriis 
      assumptioni<lb ed="#P" n="18" break="no"/>bus vel vnionibus sicut fuit in triduo assumatur totum 
      <lb ed="#P" n="19"/>non tamen oportet quod partes prius assumantur ratione talis 
      com<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sequentie. Non enim oportet quod omne prius secundum talem consequentiam sit 
      <lb ed="#P" n="21"/>prius secundum vnionem vel naturam sicut quia sequitur Ignis 
      <lb ed="#P" n="22"/>ergo calidum non tamen econuerso calidum ergo ignis et 
      ta<lb ed="#P" n="23" break="no"/>men non oportet quod calor sit prior igne sed ignis prior est 
      <lb ed="#P" n="24"/>suo calore: licet sequatur ignis est ergo calor est non 
      <lb ed="#P" n="25"/>tamen econuerso sic in proposito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c16287-d1e692">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      <lb ed="#P" n="26"/>maior non est vera nisi eadem assumptione vel vnione 
      <lb ed="#P" n="27"/>maneant assumpta qua prius modo partes licet maneret 
      <lb ed="#P" n="28"/>assumpte in triduo non assumpto non tamen eadem 
      assum<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ptione qua totum et ipse prius cum toto sed nouis vel 
      <lb ed="#P" n="30"/>aliis assumptionibus vel vnionibus sicut tactum est 
      su<lb ed="#P" n="31" break="no"/>pra et probabiliter potest dici et sic de isto. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>