<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="84-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f50450"><!--l4d15q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-f50450-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e101">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Distinctionis Decimequinte. 
      <lb ed="#P" n="106"/>Questio Secunda. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e108">
               <lb ed="#P" n="107"/>SEcundo quero: 
      <lb ed="#P" n="108"/>vtrum damnificans alium 
      in<lb ed="#P" n="109" break="no"/>iuste in bonis fortune seu 
      auf<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ferens vel detinens iniuste 
      rem<lb ed="#P" n="111" break="no"/>alterius teneatur restituere de 
      <lb ed="#P" n="112"/>necessitate penitentie: ita quod 
      <lb ed="#P" n="113"/>alias eom possit iuste penitere 
      <lb ed="#P" n="114"/>vel vere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e128">
      ¶ Uidetur quod non pri 
      <lb ed="#P" n="115"/>mo. Tum quia restitutio ad pent 
      <lb ed="#P" n="116"/>entiam non pertinet. Non est enim aliqua pars eius. quia nec 
      <lb ed="#P" n="117"/>ptritio. nec confessio. nec satisfactio. Est enim alias de 
      <lb ed="#P" n="118"/>biti redditio. et similiter nec est oratio nec ieiunium nec est 
      ele<lb ed="#P" n="119" break="no"/>mosina. Tum quia aliquando impossibile est restituere alienum 
      <lb ed="#P" n="120"/>puta quando nescitur cuius est: vel vbi sit ille cuius est. nec 
      <lb ed="#P" n="121"/>aliquis sibi propinquus vice cuius sibi restituat illi vel quia 
      <lb ed="#P" n="122"/>penitens pauper est et non habet vnde restituat. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="123"/>potest contingere quod habens rem alterius est in vltima 
      nece<lb ed="#P" n="124" break="no"/>sitate de illa re et tunc non potest reddere: sed sibi ipsi 
      tene<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tur eam seruare et vti. Tum quia diffamaret seipsum si 
      <lb ed="#P" n="126"/>restitueret vel necessitetur restituere. patet de 
      ad<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ultera habente filium non legitimum in hereditate 
      <lb ed="#P" n="128"/>succedentem: et alium legitimum. si enim apud illeg 
      <lb ed="#P" n="129"/>timum necessitetur quod restitueret hereditatem le¬ 
      <!--168.xml-->
      <pb ed="#P" n="85-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>gitimo: diffamaret se allegando causam. Nec 
      tene<lb ed="#P" n="2" break="no"/>retur etiam ille sibi credere. similiter in alio casu quando 
      <lb ed="#P" n="3"/>scilicet de aliqua re posset scire: quis damnificasset eum 
      <lb ed="#P" n="4"/>si restitueretur sibi et huiusmodi. quare etc. Tum quia 
      resti<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tutio alicuius posset esse magis damnosa restituenti 
      <lb ed="#P" n="6"/>quam proficualis. plus enim posset expendi in 
      procuran<lb ed="#P" n="7" break="no"/>da restitutione: quam res restituenda valeat. vt si res 
      mo<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dica deberet restitui existenti vltra mare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e187">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="9"/>sit. nullus tenetur restituere alienum in preiudicium 
      <lb ed="#P" n="10"/>illius cui restituit: vel in preiudicium boni 
      commun<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tatis. quia bonum communius est diuinius. sed posset 
      <lb ed="#P" n="12"/>contingere quod restitutio talis rei aliene esset in 
      preiu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dicium illius cui fieret restitutio. vt si furioso 
      red<lb ed="#P" n="14" break="no"/>datur gladius. posset enim male et ad se ipsum et ad 
      <lb ed="#P" n="15"/>turbationem communis pacis. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e206">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="16"/>sic. aliquis damnificans alium in bonis anime 
      corpo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ris vel fame. non tenetur sibi restituere. ergo 
      simili<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ter nec de bonis fortune. probatio antecedentis. quia in 
      <lb ed="#P" n="19"/>pluribus istis non potest restituere. patet de bonis 
      ani<lb ed="#P" n="20" break="no"/>me: si aliquis induxit aliquem ad peccandum vel ad 
      <lb ed="#P" n="21"/>negligendum bona anime: puta subtrahendo ipsun 
      <lb ed="#P" n="22"/>a religione. Et ita damnificauit eum in gratia et 
      vir<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tutibus vel bonis moribus: vel etiam religionem a 
      <lb ed="#P" n="24"/>qua subtraxit eum: de persona illius non potest rest 
      <lb ed="#P" n="25"/>tuere. Similiter de bonis corporis: puta si occidit 
      <lb ed="#P" n="26"/>alium: vel amputauit ei menbrum: non potest sibi 
      re<lb ed="#P" n="27" break="no"/>stituere quia nullum bonum fortune recompensat. 
      Si<lb ed="#P" n="28" break="no"/>militer de bonis fame non potest aliquando nisi contra 
      fa<lb ed="#P" n="29" break="no"/>mam propriam quam magis debet diligere: quam famam 
      al<lb ed="#P" n="30" break="no"/>terius. patet de negante verum crimen occultum: tamen 
      <lb ed="#P" n="31"/>impositum sibi in publico. talis enim negans et mentio 
      <lb ed="#P" n="32"/>tur et infamat imponentem. et tamen non potest 
      restitue<lb ed="#P" n="33" break="no"/>re famam: nisi confitendo crimen coram iudice: et 
      perden<lb ed="#P" n="34" break="no"/>do famam suam. similiter etiam de imponente 
      alterifal<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sum crimen in publico: non potest restituere illi famam 
      <lb ed="#P" n="36"/>nisi seipsum diffamando: et dicendo ego accusaui illum 
      <lb ed="#P" n="37"/>falso. similiter etiam patet de accusante alium publice de 
      <lb ed="#P" n="38"/>crimine occulto: auffert illi famam: et non potest illi 
      re<lb ed="#P" n="39" break="no"/>stituere famam: nisi dicendo se mentitum fuisse: vel 
      <lb ed="#P" n="40"/>dixisse falsum. et per consequens nisi mentiendo. sed 
      nul<lb ed="#P" n="41" break="no"/>lus in quocumque casu tenetur mentiri nec potest secundum 
      <lb ed="#P" n="42"/>rationem. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="43"/>omnia ista Augustinus ad ma¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e269">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ Contra cedonium non dimittitur pecca. 
      <lb ed="#P" n="45"/>tum nisi restituatur ablatum. Et ponitur. xiiii. q. II. 
      <lb ed="#P" n="46"/>capitulo primo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e278">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e283">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Primo ostendam quomodo dominia rerum vel 
      bo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>norum fortune in principio distinguebantur. et 
      vnde<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sint distincta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e292">
      ¶ Secundo ostendam quomodo talia 
      do<lb ed="#P" n="51" break="no"/>minia iuste transferuntur: et per consequens quomodo 
      ta<lb ed="#P" n="52" break="no"/>les res iniuste occupantur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e299">
      ¶ Tertio ostendam 
      quo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>modo quis iniuste occupans vel detinens rem 
      alte<lb ed="#P" n="54" break="no"/>rius vel damnificans ipsum ad restitutionem tenea 
      <lb ed="#P" n="55"/>tur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e309">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e311">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Quantum ad primum 
      ar<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ticulum dico. Primo quod a principio in statu 
      inno<lb ed="#P" n="58" break="no"/>centie non fuerunt dominia rerum distincta: nec fuissent etiam 
      <lb ed="#P" n="59"/>si ille status durasset. vnde nec lege diuina nec 
      lege<lb ed="#P" n="60" break="no"/>nature dominia sunt distincta. sed pro statu innocentie et 
      <lb ed="#P" n="61"/>lure nature fuissent omnia communia et sunt communia 
      pro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tanto. quia de iure nature vel diuino non sunt dominia 
      <lb ed="#P" n="63"/>distincta. hoc probatur. Tum quia vsus rerum commu¬ 
      <!--168.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>nium pro statu innocentie fuisset conuenientior hoc 
      <lb ed="#P" n="65"/>minibus ad pacificam habitationem et conuersationem 
      <lb ed="#P" n="66"/>et plus valuisset quam distinctio dominiorum. Tunc enim 
      <lb ed="#P" n="67"/>nullus occupasset aliquid per violentiam: et nisi secundum 
      <lb ed="#P" n="68"/>pacificam habitationem. Secundo etiam quia hoc fuisset 
      <lb ed="#P" n="69"/>conuenientius ad necessariam hominum sustentationem. 
      <lb ed="#P" n="70"/>vt sic occupasset vnusquisque quod sibi fuisset 
      neces<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sarium: et nihil plus non obstante appropriatione 
      ali<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cuius rei ad aliquem sicut modo bene obstat ad hoc 
      <lb ed="#P" n="73"/>talis appropriatio diuitum necessarie 
      sustentation<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pauperum. vt patet probatur hoc per illud decretorum 
      <lb ed="#P" n="75"/>distinctione. viii. cap I iure nature sunt omnia omnibus 
      <lb ed="#P" n="76"/>communia. Et ad hoc adducitur Augustinus super 
      Io<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cap. Ii dicens. quo iure defendis villas ecclene: 
      diui<lb ed="#P" n="78" break="no"/>no an humano. vnde quisque possidet quod possidet: 
      <lb ed="#P" n="79"/>nonne humana voluntate. nam iure diuino domini est 
      <lb ed="#P" n="80"/>terra et plenitudo eius. Item ibidem. tolle iura 
      impe<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ratoris: quis audet dicere: hec villa mea est. et 
      pos<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ibidem. per iura regum possidentur possessiones. Et 
      <lb ed="#P" n="83"/>duodecima questione prima dulcissimis. communis 
      <lb ed="#P" n="84"/>ysus omnium que sunt in hoc mundo omnibus esse debuit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e381">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Secundo dico quod pro statu lapsus post tempus 
      inno<lb ed="#P" n="86" break="no"/>centie non fuit conueniens omnia esse communia: sed 
      con<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ueniens fuit dominia esse distincta: ita quod locum non 
      ha<lb ed="#P" n="88" break="no"/>buit ius nature institute de communitate rerum: sed 
      <lb ed="#P" n="89"/>ecundum aliquos fuit rationabiliter reuocatum propter 
      <lb ed="#P" n="90"/>duplicem rationem oppositam illis duabus assignatis 
      <lb ed="#P" n="91"/>de communitate omnium pro statu innocentie. Primo quia 
      <lb ed="#P" n="92"/>magis conuenit hoc pacifice conuersationi et 
      cohabi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tationi hominum. Si enim essent omnia communia possent 
      pu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gnare homines quotidie: et bellarent pro 
      occupationi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pus rerum secundum voluntates suas. Secundo sicut dicunt 
      <lb ed="#P" n="96"/>quia vnus auferret alteri necessariam sustentationem 
      <lb ed="#P" n="97"/>per violentiam: sicut legitur de nemroth: qui fuit 
      ro<lb ed="#P" n="98" break="no"/>bustus venator. coram domino I hominum oppressor. Et 
      <lb ed="#P" n="99"/>ideolpolitia Aristotelis in. II. politice multo 
      melior<lb ed="#P" n="100" break="no"/>est quam politia socratis ponentis omnia communia. et hoc 
      <lb ed="#P" n="101"/>secundum illum statum: qui nunc conuenit hominbus. licet autem 
      <lb ed="#P" n="102"/>illa secunda ratio videatur impediri: sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="103" break="no"/>pra ex cupiditate diuitum non subuenientium 
      paupe<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ribus: tamen ex alio latere valet: vt homines violenti ex 
      ap<lb ed="#P" n="105" break="no"/>propriatione rerum illis quibus appropriantur: 
      re<lb ed="#P" n="106" break="no"/>primantur ne eis aufferant illa que sunt sua: sicut 
      auf<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ferrent: si essent omnia communia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e433">
      ¶ Tertio dico quod non 
      <lb ed="#P" n="108"/>habente locum precepto nature de habendo omnia 
      com<lb ed="#P" n="109" break="no"/>munia pro statu lapsus: et per consequens habita licen 
      <lb ed="#P" n="110"/>tia distinguendi communia et appropriandi hominbus: 
      <lb ed="#P" n="111"/>non fiebat actualis distinctio per legen diuinam: nec 
      <lb ed="#P" n="112"/>per legen nature. Non per legen diuinam: patet per illud  
      <lb ed="#P" n="113"/>August. adductum proprio dicto: quo iure etc. Per 
      <lb ed="#P" n="114"/>legem nature non. quia sicut dicit vnus doctor: non 
      vie<lb ed="#P" n="115" break="no"/>detur quod determinetur ad opposita vel quod iura 
      na<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ture sint opposita circa eandem naturam humanan. 
      <lb ed="#P" n="117"/>determinauit autem omnia esse communia pro statu 
      in<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nocentie. ergo non determinat communia esse distincta. 
      <lb ed="#P" n="119"/>Tamen ratio posset solui forte quod natura potest deter 
      <lb ed="#P" n="120"/>minare ad opposita pro statibus quasi oppositis et 
      <lb ed="#P" n="121"/>contrariis: licet non pro eodem statu. Sicut de iure 
      natu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>re non fuit penitere pro statu innocentie: tamen pro statu 
      <lb ed="#P" n="123"/>lapsus et post peccatum de iure nature est penitere 
      <lb ed="#P" n="124"/>et habere displicentiam de peccato. et sic de multis 
      <lb ed="#P" n="125"/>aliis posset dici. vnde et forte diceretur ita esse de 
      <lb ed="#P" n="126"/>iure nature: quod nullus est: occupanti conceditur et per 
      <lb ed="#P" n="127"/>tinet ad distinguendum dominia rerum. Dicatur tamen secundum 
      <lb ed="#P" n="128"/>August. superius allegatum vbi videtur dicere quod 
      <!--169.xml-->
      <pb ed="#P" n="86-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>solo iure humano positiuo. et per consequens non 
      iu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>re diuino nec iure nature dominia sunt distincta. 
      vnde<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nec illa propositio prout spectat ad diuisionem 
      dominio<lb ed="#P" n="4" break="no"/>rum: licet post apprehensionem de hoc quod est res esse 
      <lb ed="#P" n="5"/>diuidendas: videatur esse multum probabilis et 
      ma<lb ed="#P" n="6" break="no"/>nifesta: non tamen est de lege nature sed positiua. 
      Ex<lb ed="#P" n="7" break="no"/>his patet quod aliqua lege vel iure positiuo fiebat 
      di<lb ed="#P" n="8" break="no"/>stinctio dominii.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e505">
      ¶ Quarto dico quantum ad 
      mo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dum quod ius tale positiuum distinctiuum rerum a 
      prin<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cipio potuit esse lex positiua iusta statuta 
      diuidenti<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bus auctoritate alicuius superioris habentis 
      pote<lb ed="#P" n="12" break="no"/>statem seu auctoritatem super eos. vel potuit prouent 
      <lb ed="#P" n="13"/>re ex consensu mutuo diuidentium: si in hoc 
      superio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rem vel principem non habebant. Principatus autem 
      <lb ed="#P" n="15"/>vel auctoritas super alios duplex est in genere scilicet 
      pa<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ternus et politicus. principatus paternus iustus est 
      <lb ed="#P" n="17"/>ex lege nature qua omnes filii tenentur parentibus 
      obe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dire. nec ista auctoritas patris super filios per alis 
      <lb ed="#P" n="19"/>quam legen mosa ycam scilicet euangelicam est reuocata: sed  
      <lb ed="#P" n="20"/>magis confirmata. Auctoritas vero vel 
      principa<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tus politicus est super extraneos et cohabitantes 
      si<lb ed="#P" n="22" break="no"/>mul ciuiliter: libet in nulla consanguineitate vel 
      propin<lb ed="#P" n="23" break="no"/>quitate coniunctos. sed primus principatus 
      pater<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nus respicit multitudinem aliquorum: quamquam non sint 
      co<lb ed="#P" n="25" break="no"/>habitantes ciuiliter. per ista tamen non excluditur quin 
      <lb ed="#P" n="26"/>cohabitantes simul ciuiliter possint pertinere cum 
      <lb ed="#P" n="27"/>aliis ad vnum principatum paternum: nec quinetiam 
      <lb ed="#P" n="28"/>ppinqui vel consanguinei cum aliis extraneis 
      pos<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sint pertinere ad vnum principatum politicum. 
      Di<lb ed="#P" n="30" break="no"/>citur autem principatus paternus auctoritas patris 
      <lb ed="#P" n="31"/>super filios. Et principaius politicus dicitur 
      au<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ctoritas principis vel superioris super extraneos vel 
      <lb ed="#P" n="33"/>residens in vna persona magis proprie: liet dicatur 
      ali<lb ed="#P" n="34" break="no"/>quando etiam principatus politicus auctoritas 
      communi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tatis super quamlibet personam subiectam 
      communitati<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sed non ita proprie principatus politicus residens 
      in<lb ed="#P" n="37" break="no"/>vna persona puta in principe aliquando habuit ortum 
      <lb ed="#P" n="38"/>et habet adhuc et iuste a principatu vel autctoritate 
      <lb ed="#P" n="39"/>communitatis: sicut aliquando aliquibus de vna 
      communi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tate et in ipsam conuenientibus que erat iuris sui: 
      vi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sum est quod non poterant bene regi sine auctoritate 
      ali<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cuius superioris. et elegerunt sibi vnum principen: et 
      <lb ed="#P" n="43"/>aliquando tantum pro seipso et non pro sua posteritate: sed 
      vo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>luerunt quod sequens similiter eligeretur a 
      communita<lb ed="#P" n="45" break="no"/>te. Aliquando vero pro se et sua posteritate. Et hoc 
      iu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ste. Potest enim quilibet sui iuris seipsum 
      submitte<lb ed="#P" n="47" break="no"/>re vni persone vel etiam vni communitati in his que 
      <lb ed="#P" n="48"/>non sunt contra legem dei in quibus melius potest 
      di<lb ed="#P" n="49" break="no"/>rigi per aliam personam vel per communitatem quam 
      per<lb ed="#P" n="50" break="no"/>seipsum. Dico autem vlterius quod a principe vel 
      comu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nitate habente auctoritatem super quodlibet 
      subie<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ctum et simul habentem prudentiam rationis recte 
      po<lb ed="#P" n="53" break="no"/>test vel in se vel in consiliariis suis potest statui lex 
      <lb ed="#P" n="54"/>positiua recta de pertinentibus ad bonum regimen 
      <lb ed="#P" n="55"/>subditorum et pacem communitatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e609">
      ¶ Ultimo dico ad 
      <lb ed="#P" n="56"/>propositum quod prima distinctio dniorum potuit fieri 
      <lb ed="#P" n="57"/>vel esse iusta a lege positiua siue lata a patre: siue a 
      <lb ed="#P" n="58"/>principe vel a communitate iuste principante. Et hoc 
      <lb ed="#P" n="59"/>non probabile est fuisse factum post diluuium. Noe enim 
      <lb ed="#P" n="60"/>forte filiis suis distinxit terras quas singuli 
      occu<lb ed="#P" n="61" break="no"/>parent pro se et sua posteritate: et hoc principatu pa 
      <lb ed="#P" n="62"/>terno. vel forte aliquando inter aliquos diuisa sunt dominia 
      <lb ed="#P" n="63"/>per legem aliquam promulgata a principe vel patre 
      <lb ed="#P" n="64"/>vel communitate. et illa lex forte fuit vel potuit esse: 
      <lb ed="#P" n="65"/>quod res tunc non occupata esset primo occupantis et 
      <!--169.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tunc postea diuiserunt se super faciem terre. 
      Simili<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ter etiam inter aliquos potuit esse distinctio dominiorum 
      <lb ed="#P" n="68"/>ex communi cousensu vel mutuo seu concordi ipsorum 
      <lb ed="#P" n="69"/>sine lege posita a principe vel communitate cui 
      sub<lb ed="#P" n="70" break="no"/>essent: sicut patet de Abraham et Loth Genes. xiii 
      <lb ed="#P" n="71"/>Abraham enim dedit electionem ipsi Loth: quam partem 
      <lb ed="#P" n="72"/>vellet eligere et ipse reliquam acciperet. Sic igitur 
      <lb ed="#P" n="73"/>patet de prima distinctione. dominiorum quantum ad primum 
      <lb ed="#P" n="74"/>arti. quomodo iuste potuit fieri: et facta fuit non 
      iu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re diuino nec iure nature sed humano. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e660">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="77" break="no"/>culum scilicet quomodo vel quibus modis potest dominium 
      <lb ed="#P" n="78"/>alicuius rei iuste transferri vel potius res ipsa. quia 
      <lb ed="#P" n="79"/>aliquando tranffertur res non quantum ad dominium sed aliis 
      <lb ed="#P" n="80"/>modis: dico primo de translatione iusta ipsius 
      rei<lb ed="#P" n="81" break="no"/>secundo de intentione iniusta vel acquisitione seu 
      con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>trectatione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e678">
      ¶ Quantum ad primum dico quod res 
      po<lb ed="#P" n="83" break="no"/>test transferri quantum ad dominium et vsum. Secundo 
      <lb ed="#P" n="84"/>modo quantum ad vsum vel ius viendi remanente de 
      <lb ed="#P" n="85"/>minio apud dominium rei priorem. et tertio modo 
      trans<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tertur: sed non est vis in proposito. quia finaliter potest 
      ha<lb ed="#P" n="87" break="no"/>beri idem hic et ibi quantum ad iusticiam vel iniusticiam 
      <lb ed="#P" n="88"/>translationis. potest enim transferri vsus in aliquos non 
      re<lb ed="#P" n="89" break="no"/>manente dominio apud dominum primum nec apud illos qui 
      <lb ed="#P" n="90"/>bus conceditur vsus: sed apud aliquem alium: sicut 
      <lb ed="#P" n="91"/>est in his que conceduntur ad vsum fratribus mino 
      <lb ed="#P" n="92"/>ribus: quorum dominium et proprietas ecclesie romane 
      ac<lb ed="#P" n="93" break="no"/>quiritur nisi ipsum dominium concedens retinuerit. Et 
      <lb ed="#P" n="94"/>ideo de isto modo non prosequor distincte ab aliis 
      pri<lb ed="#P" n="95" break="no"/>mo modo scilicet translatio rei quantum ad dominium et vsum. 
      <lb ed="#P" n="96"/>Et per consequens fit vno modo auctoritate 
      princi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>pis vel legis seu communitatis. Alio modo auctori 
      <lb ed="#P" n="98"/>tate domini immediate possidentis. Primo modo fit in 
      <lb ed="#P" n="99"/>prescriptione et vsucaptione. quarum prima est in 
      immo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>bilibus: et alia in mobilibus. Et dico quod translatio 
      <lb ed="#P" n="101"/>domini et vsus rei facta auctoritate legis vel principis 
      <lb ed="#P" n="102"/>vel communitatis secundum prescriptionem vel vsucaptio 
      <lb ed="#P" n="103"/>nem iusta est positis conditionibus et circunstantiis 
      <lb ed="#P" n="104"/>que ad hoc requiruntur. Tum quia hoc facit ad 
      paci<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ficam conuersationem et cohabitationem hominm: vt scilicet 
      <lb ed="#P" n="106"/>res tanto tpare non possit postea repeti: ne fiant lites 
      <lb ed="#P" n="107"/>immortales: et valde plures secundum quod vnusquique pro 
      li<lb ed="#P" n="108" break="no"/>bito rem aliquam repeteret et generarentur odia et 
      <lb ed="#P" n="109"/>seditiones. Tum quia legislator vel superior potest 
      iu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>te punire transgredientem: cuius transgressio vergit 
      <lb ed="#P" n="111"/>in detrimentum raipublice etiam pena corporali: et 
      <lb ed="#P" n="112"/>uultofortius pena pecuniaria vel translationis ret 
      <lb ed="#P" n="113"/>sue applicando eam vel transferendo in dominium 
      occu<lb ed="#P" n="114" break="no"/>pantis eam tanto tpare requisito ad prescriptionem: quam 
      <lb ed="#P" n="115"/>to tpere alius negligit eam in detrimentum 
      communita<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tis: puta pacis communis. quia secundum presumptionem 
      iu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ris talis sic negligens rem suam tanto tpare: habuit rem 
      <lb ed="#P" n="118"/>suam pro derelicta et non sit ita in re verisimile tamen est. 
      <lb ed="#P" n="119"/>et puniri potest: ac si habuisset eam pro derelicta. Et 
      <lb ed="#P" n="120"/>ta talis translatio prescriptionis iusta est: et iuste 
      po<lb ed="#P" n="121" break="no"/>test fieri ab habente auctoritatem. sicut etiam dnia 
      <lb ed="#P" n="122"/>primo fuerunt distincta iuste: vel potuerunt 
      distin<lb ed="#P" n="123" break="no"/>gui propter communem habitationem pacificam: sic etiam 
      <lb ed="#P" n="124"/>et transferri. Confirmatur hoc extra de prescriptio 
      <lb ed="#P" n="125"/>nibus. Uigilanti. Et in glosa super illud Aliena etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e774">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Alio modo fit translatio dominii auctoritate vel 
      vo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>luntate domini immediate possidentis. et hoc dupliciter 
      <lb ed="#P" n="128"/>vno modo mere liberaliter non expectando aliquam 
      <lb ed="#P" n="129"/>redditionem quantum est ex natura facti. et talis transia¬ 
      <!--170.xml-->
      <pb ed="#P" n="86-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tio dicitur donatio. Alio modo quando transferens 
      ex<lb ed="#P" n="2" break="no"/>pectat redditionem. vel vocatur proprie contractus. quia 
      <lb ed="#P" n="3"/>in tali translatione voluntates simul trahuntur ad 
      <lb ed="#P" n="4"/>tramsferendum inuicem sua dominia modis inferius 
      anno<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tandis. Prima translatio que est donatio iusta est 
      <lb ed="#P" n="6"/>quando fit a domino rei non prohibito nec impedito a lege vel 
      <lb ed="#P" n="7"/>superiore a cuius voluntate dependeat in 
      transferen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>do: et fit liberaliter et voluntarie potenti talem transia 
      <lb ed="#P" n="9"/>tionem recipere et volenti. Tunc enim nihil prohibet 
      <lb ed="#P" n="10"/>istum qui transfert cessare esse dominum: et in quem 
      <lb ed="#P" n="11"/>transfert esse dominum. Ex hoc quod donatio iusta fit a 
      <lb ed="#P" n="12"/>domino: patet quod nullus non dominus potest dare sicut 
      <lb ed="#P" n="13"/>monachus nec filiusfamilias contra voluntatem abba 
      <lb ed="#P" n="14"/>tis vel parentum. Ex hoc quod est voluntaria et liberalis 
      <lb ed="#P" n="15"/>patet quod nullus coactus dat. nec donatio a coacto est 
      <lb ed="#P" n="16"/>donatio: sed exactio. Similiter ab ignorante. 
      due<lb ed="#P" n="17" break="no"/>enim excludit voluntarium: et inducit inuoluntarium 
      <lb ed="#P" n="18"/>scilicet coactio et ignorantia vel deceptio. Super quo 
      no<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tat vnus doctor contra trutanos qui faciunt se 
      paupe<lb ed="#P" n="20" break="no"/>res vel pretendunt: et ipsi sunt diuites. ita recipiun 
      <lb ed="#P" n="21"/>elemosinas ab inuoluntariis. quia a deceptis de 
      statu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>eorum qui numquam darent eis nisi putarent eos esse 
      pau<lb ed="#P" n="23" break="no"/>peres. Quia etiam oportet quod sit dominus non prohibi 
      <lb ed="#P" n="24"/>tus per legen vel superiorem a cuius voluntate 
      depen<lb ed="#P" n="25" break="no"/>deat in dando: et similiter nec recipiens in 
      recipien<lb ed="#P" n="26" break="no"/>do: patet quod clericus nihil potest dare contra licentiuam 
      <lb ed="#P" n="27"/>pape: saltem de bonis ecclesie vt habetur extra de 
      sen<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sibus romana. Ad cuius capituli obseruantiam penanm 
      <lb ed="#P" n="29"/>apposuit gregorius quartus: cuius capitulum est 
      ho<lb ed="#P" n="30" break="no"/>die in sexto libro decretalium: exigit quod scilicet visitantes 
      <lb ed="#P" n="31"/>a visitatis nulla munuscula recipiant. et si recipiunt 
      <lb ed="#P" n="32"/>tenentur duplum restituere: vel non absoluantur a 
      ma<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ledictione quam ipso facto incurrunt: vt dicit 
      innocen<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tius. iiii. in nouis constitutionibus. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="35"/>non potest dari fratribus minoribus pecunia 
      immo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nec dominium alicuius rei: quia nec hoc potest 
      reci<lb ed="#P" n="37" break="no"/>pere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e872">
      ¶ Sic igitur patet de donatione. Si autem 
      <lb ed="#P" n="38"/>fiat translatio dominii non liberalis mere: sed ab 
      ex<lb ed="#P" n="39" break="no"/>pectante redditionem que translatio dicitur 
      contra<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ctus. hoc fit tripliciter. vno modo rei vtilis pro re vti 
      <lb ed="#P" n="41"/>li. Et dicitur talis contractus per mutatio vel 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>mutatio. Secundo modo rei vtilis pro nummismate quia 
      <lb ed="#P" n="43"/>inuentum est ad hoc. Et ex parte transferentis rem vti 
      <lb ed="#P" n="44"/>lem pro nummismate dicitur venditio: ex parte vero 
      <lb ed="#P" n="45"/>transferentis nummisma pro re vtili dicitur 
      emptio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>Tertio modo nummisma etiam pro nummismate. et dici 
      <lb ed="#P" n="47"/>tur iste contractus mutuum. proprie in omnibus istis 
      com<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tractibus vt sint iusti: requiritur quelibet 
      conditio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>supradicta in donatione. sed adduntur speciales quam 
      <lb ed="#P" n="50"/>tum ad primum contractum rei vtilis pro alia re: vt 
      vi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ni pro blado et huiusmodi. dico quod domini talium 
      re<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rum iuste eas permutant sine fraude si seruent 
      equali<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tatem valoris in commutatis secundum rectam rationem. Si 
      <lb ed="#P" n="54"/>ne fraude dicitur primo et per hoc excluditur deco 
      <lb ed="#P" n="55"/>ptio ex parte vtriusque in substantia quod non 
      commu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tet cuprum vel auricalchum loco auri vel argenti: vel 
      <lb ed="#P" n="57"/>in quantitate quod non minus in quantitate: sed secundum 
      men<lb ed="#P" n="58" break="no"/>suram rectam. Uel in qualitate: vt quod non commutet vinum 
      <lb ed="#P" n="59"/>corruptum loco sani vini decipiendo proximum: sed 
      <lb ed="#P" n="60"/>dicitur quod debet seruari equalitas valoris rerum com 
      <lb ed="#P" n="61"/>mutatarum et hoc intelligendo equalitatem valoris non 
      <lb ed="#P" n="62"/>secundum nobilitatem rei in natura: sed secundum valorem ad 
      <lb ed="#P" n="63"/>vsum et vtilitatem vite hominum. Sed subditur secundum 
      re<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ctam rationem. quia equalitas ista non consistit in 
      in<lb ed="#P" n="65" break="no"/>diuisibili. rei sicut dicit quidem doctor motus ex hoc 
      <!--170.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quod iusticia commutatiua habet et seruat medium rei. 
      ce<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ctere autem virtutes medium rationis. sed medium istud 
      <lb ed="#P" n="68"/>latitudinem habet. que quidem latitudo qualis sit: et ad 
      <lb ed="#P" n="69"/>quantum se extendit: quandoque ex lege positiua: quan 
      <lb ed="#P" n="70"/>doque ex consuetudine secundum rationem innotescit. Iusti 
      <lb ed="#P" n="71"/>tia enim commutatiua non seruat med ium rei 
      indiuisi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>bile simpliciter et absolute. tale enim medium vix vnquam 
      <lb ed="#P" n="73"/>posset attingi. sed secundum rationem et necessitatem rerum vel 
      <lb ed="#P" n="74"/>vtilitatem ad vsum humanum pro qualitate temporum et 
      lo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>corum. Et nota hic etiam quod non solum in emptione et 
      ve<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ditione yconomica: sed etiam politica et negociatiua 
      <lb ed="#P" n="77"/>seu lucratiua que est mercatorum habent ista locum. Et 
      <lb ed="#P" n="78"/>cum hoc ad hoc quod sit iusta: requiritur quod sit in bonum 
      <lb ed="#P" n="79"/>communitatis non in preiudicium: sicut negociatiua 
      <lb ed="#P" n="80"/>des regratiers. Et possunt accipere tales negocia 
      <lb ed="#P" n="81"/>tores vltra sortem: vel carius vendere pesando 
      di<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ligentiam suam et industriam et pericula et etiam damna que 
      <lb ed="#P" n="83"/>aliquando incurrunt in tali negociatione vtili reipublice 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e979">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Consimiliter dici potest per omnia de emptione et 
      <lb ed="#P" n="85"/>venditione rei vtilis scilicet pro nummismate: quod seruatis  
      <lb ed="#P" n="86"/>illis conditionibus puta seruata equalitate 
      valo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ris rei ad valorem nummismatis sicut rei ad 
      rem<lb ed="#P" n="88" break="no"/>modo predicto fit iusta commutatio talis. Addo 
      au<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tem ad istos duos contractus quod in ipsis licet 
      venden<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tem vel ementem pensare damnum suum: non autem 
      <lb ed="#P" n="91"/>commodum ipsius ementis siue eius cum quo 
      permu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tat in carius vendendo: vel permutando. vt si quis 
      <lb ed="#P" n="93"/>multum indiget resua: et per magnam instantiam 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ducatur ab alio vt vendat eam vel permuter: cum 
      <lb ed="#P" n="95"/>posset se preseruare indennem: et ex sua venditione 
      <lb ed="#P" n="96"/>vel permutatione multum damnificetur potest carius 
      <lb ed="#P" n="97"/>rem suam vendere: seu permutare. Nec alias sine 
      tali<lb ed="#P" n="98" break="no"/>damnificatione venderet vel permutaret. sed si emens 
      <lb ed="#P" n="99"/>magnum commodum consequatur ex illa re sic 
      vendi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ta vel permutata: non potest carius vendi vel 
      per<lb ed="#P" n="101" break="no"/>mutari propter hoc. quia propter talem commodum maius 
      <lb ed="#P" n="102"/>ex parte ementis nec res vendentis in se est 
      precio<lb ed="#P" n="103" break="no"/>sior: nec sibi melior vel vtilior. Et ideo non debet 
      <lb ed="#P" n="104"/>inde maius precium reportare. secus autem est quando dam . 
      <lb ed="#P" n="105"/>nificaretur. quia tunc res licet non sit in se preciosior. 
      ta<lb ed="#P" n="106" break="no"/>men vendenti est preciosior.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1031">
      ¶ De alio contractu num 
      <lb ed="#P" n="107"/>mismatis pro nummismate qui est mutui datio vel 
      mu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tuum dicunt omnes quod oportet reddere equale in 
      numero<lb ed="#P" n="109" break="no"/>et pondere. et hoc vel formaliter vel equiualenter 
      <lb ed="#P" n="110"/>nec tradens pecuniam mutuo potest recipere vltra sortem 
      <lb ed="#P" n="111"/>ex pacto nisi in aliquibus casibus: qui dicentur 
      in<lb ed="#P" n="112" break="no"/>fra. Ad hoc adducuntur rationes que adducuntur ad  
      <lb ed="#P" n="113"/>probandum in iusticias vsurarum quarum prima est quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>in mutuo transfertur dominium pecunie in illum cui 
      mu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tuo traditur pecunia. hoc importat nomen mutui 
      <lb ed="#P" n="116"/>Mutuum est enim facere de meo tuum vel 
      econuerso<lb ed="#P" n="117" break="no"/>Et ita qui concedit mutuo: non manet dominus pecunie 
      <lb ed="#P" n="118"/>mutuate. Et ita si pro illa recipit vltra sortem non 
      <lb ed="#P" n="119"/>pro suo recipit vel vendit non suum. Alia ratio est. 
      <lb ed="#P" n="120"/>quia dato quod maneret dominus pecunie: et non intenderet 
      <lb ed="#P" n="121"/>transferre dominium pecunie: adhuc pecunia de se est 
      <lb ed="#P" n="122"/>infructuosa: et sterilis et vsus ipsius est 
      consumptio<lb ed="#P" n="123" break="no"/>eius. Unde et vsus a dominio non separatur secundum 
      ali<lb ed="#P" n="124" break="no"/>quos. Et si est fructuosa: hoc non est ex se: sed ex 
      in<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dustria vtentis: que quidem industria non est 
      conceden<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tis mutuo pecuniam. Et ideo si fructum de pecunia 
      <lb ed="#P" n="127"/>mutuata recipit de non suo recipit: vel id quod est 
      <lb ed="#P" n="128"/>alterius sibi vendidit. quare etc. Et hec est ratio 
      per<lb ed="#P" n="129" break="no"/>oppositum quare fructus pignorum quem habent ex 
      seip<lb ed="#P" n="130" break="no"/>sis computantur in sortem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1087">
      ¶ Si forte dicas quod iste ra¬ 
      <!--171.xml-->
      <pb ed="#P" n="87-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tiones non concludunt. bene videtur mihi quod non 
      co<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gunt: licet ex lege diuina certum sit vsuras damnari et 
      <lb ed="#P" n="3"/>recipere mutuantem vltra sortem: sicut dicetur 
      infra<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nisi in aliquibus casibus ex pacto dico.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1105">
      ¶ Sed si 
      <lb ed="#P" n="5"/>arguas quod licet vnicuique in contractibus seruare se 
      in<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dennem: vt dictum est supra de vendentibus carius max 
      <lb ed="#P" n="7"/>me cum inducuntur ab illis quibus vendunt. igitur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1114">
      ¶ Si 
      <lb ed="#P" n="8"/>militer si inducatur quis ab alio: vt sibi mutuet licem 
      <lb ed="#P" n="9"/>sibi seruare se indemnem: cum aliquando possit 
      damnifi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cari ex tali mutatione. quia modo indiget sua 
      pecu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nia ad vsus bonos: in quibus posset lucrari: vel qui 
      <lb ed="#P" n="12"/>sunt sibi pro modo necessarii et vtiles: licet sibi 
      ser<lb ed="#P" n="13" break="no"/>uare se indennem. sed hoc non potest nisi cum 
      pactio<lb ed="#P" n="14" break="no"/>recipiendi aliquid proportionaliter damno suo vltra 
      <lb ed="#P" n="15"/>sortem. quia sine pacto totum esset incertum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1134">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="16"/>similiter etiam. quia ille qui accipit mutuo pecuniam: 
      <lb ed="#P" n="17"/>et reddit vltra sortem voluntarie transfert dominium 
      pe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cunie et pro sorte et vltra sortem. et sic ille potest 
      iu<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ste recipere: vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1145">
      ¶ Preterea etiam si prima 
      <lb ed="#P" n="20"/>ratio esset bona: que est adducta ad oppositum: eadem 
      <lb ed="#P" n="21"/>ratione sequeretur quod nec pro aliqua re vendita lice 
      <lb ed="#P" n="22"/>ret recipere vltra sortem. quia postquam vendita est: non est 
      <lb ed="#P" n="23"/>vendentis sed ementis: sicut et pecunia postquam mutus 
      <lb ed="#P" n="24"/>ta est non est mutuantis: sed eius cui mutuat. Si 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cas quod ante fuit vendentis: ita dico de pecunia: que 
      <lb ed="#P" n="26"/>ante fuit mutuantis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1163">
      ¶ Similiter etiam secunda ratio non 
      <lb ed="#P" n="27"/>videtur valere. quia si pecunia non sit ex se fructuosa: 
      <lb ed="#P" n="28"/>sed ex industria vtentis: fructuosa tamen posset esse 
      mu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tuanti ex industria sua qua vteretur pecunia ad 
      vti<lb ed="#P" n="30" break="no"/>litatem et necessitatem suam: nisi commodaret eam. et sic 
      <lb ed="#P" n="31"/>carius potest eam mutuare: et vltra sortem accipere 
      re<lb ed="#P" n="32" break="no"/>dimendo damnum suum: et reddendo seipsum indennem. 
      <lb ed="#P" n="33"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1182">
      ¶ Quicquid sit de rationibus dicitur 
      con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>muniter et tenetur quod non licet mutuanti pecuniam 
      reci<lb ed="#P" n="35" break="no"/>pere ex pacto vltra sortem: nisi in aliquibus casibus 
      <lb ed="#P" n="36"/>puta in tribus. Primo ratione pene conuentionalis 
      <lb ed="#P" n="37"/>si accipiens mutuum non soluat vel restituat tpore 
      sta<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tuto et debito: dum tamen non fiat in fraudem vsurarum I quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>mutuans non vellet accipientem transgredi terminum: vt 
      <lb ed="#P" n="40"/>plus acciperet. Secundo ratione interesse. Nam debi 
      <lb ed="#P" n="41"/>tor ex cuius non solutione creditor notabiliter damnt 
      <lb ed="#P" n="42"/>ficatur: tenetur illi creditori de interesse. creditor aum 
      <lb ed="#P" n="43"/>non posset habere actionem contra eum in foro 
      exterie<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ri de hoc nisi essent pacta vel munimenta: licet in foro 
      <lb ed="#P" n="45"/>conscientie teneatur debitor vltra sortem ad interesse. 
      <lb ed="#P" n="46"/>Tertio quando vtrumque scilicet et capitale et superfluum ponitur 
      <lb ed="#P" n="47"/>sub incerto. quod probatur extra de vsuris in captolo 
      Na<lb ed="#P" n="48" break="no"/>uiganti. 6. ratione. per locum a simili. quia sicut ibi 
      incer<lb ed="#P" n="49" break="no"/>titudo excusat ita hic.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1219">
      ¶ Quod autem non licea 
      <lb ed="#P" n="50"/>aliter de mutuo ex pacto recipere vltra sortem: cum 
      <lb ed="#P" n="51"/>sit vsura: patet et ex nouo testamento Luce. 6. ca. 6 da 
      <lb ed="#P" n="52"/>te mutuum nihil inde sperantes. et ex veteri 
      testamen<lb ed="#P" n="53" break="no"/>to Ezechie. 18. Ad vsuram non commodauerit etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1230">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Ad illa vero que adducuntur dico. Ad primum 
      <lb ed="#P" n="55"/>quod in contractu mutui non licet isti seruare se indennem 
      re<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cipiendo vltra sortem ex pacto nisi modis predictis: 
      <lb ed="#P" n="57"/>sed tenetur ex lege diuina ad non recipiendum vltra 
      <lb ed="#P" n="58"/>sortem. et potest seruare se indennem non mutuando 
      pe<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cuniam suam. Nullus enim cogit eum ad faciendum 
      mi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sericordiam proximo suo cum damno suo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1248">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="61"/>dicitur vnomodo quod licet dominium superflui accepti 
      vl<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tra sortem transferatur in vsurarium: tamen tenetur 
      <lb ed="#P" n="63"/>ad restitutionem et iniuste retinet. Sicut etiam dominium 
      <lb ed="#P" n="64"/>pecunie mutuate transibat in acipientem: et tamen 
      tene<lb ed="#P" n="65" break="no"/>batur restituere feneranti vel mutuanti. Aliter po¬ 
      <!--171.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>test dici secundum alios quod dominium non transit in fenerato 
      <lb ed="#P" n="67"/>rem. quia ex precepto diuino prohibetur accipere vltra 
      <lb ed="#P" n="68"/>sortem ex mutuo. et ita impeditur iste ab accipiendo 
      <lb ed="#P" n="69"/>quantumcunque alius velit sibi dare puta non est 
      pre<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sumendum quod alius vellet sibi dare et vltra sortem 
      ali<lb ed="#P" n="71" break="no"/>quid restituere: nisi coactus ex pacto vel signo 
      equi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>pollente. Si tamen daret sibi aliquid vltra sortem non 
      <lb ed="#P" n="73"/>ex pacto nec ex signo equipollente: vel equipollente 
      <lb ed="#P" n="74"/>facto ex parte mutuantis: sed per modum 
      curiali<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tatis et liberet et iste reciperet non ratione mutui: sed 
      <lb ed="#P" n="76"/>sicut curialitatem: nec in fraudem vsurarum: non 
      vi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>detur quin posset recipere iuste hoc modo vltra sor 
      <lb ed="#P" n="78"/>tem: nec teneretur ad restitutionem: et quin dominium 
      ta<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lis dati in ipsum transferretur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1296">
      ¶ Ad tertium non 
      di<lb ed="#P" n="80" break="no"/>deo quod ratio illa concludat necessario: que adduceba 
      <lb ed="#P" n="81"/>tur contra vsuras. Similiter nec secunda: nec forte alia 
      <lb ed="#P" n="82"/>aliqua. vnde nec illa que adducitur de tempore: quod 
      <lb ed="#P" n="83"/>vsurarius vendit tempus quod non est suum: non 
      con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cludit. Diceretur enim quod non vendit tempus: sed carius 
      <lb ed="#P" n="85"/>mutuat vt faciat indemnem. quia hoc tempore plus 
      <lb ed="#P" n="86"/>sibi valet pecunia qua potest se iuuare: et tamen mutuat 
      <lb ed="#P" n="87"/>eam cum damno suo vel periculo: vt reddatur sibi 
      ten<lb ed="#P" n="88" break="no"/>pore alio. Et ita ex parte mutuantis traditur plus 
      <lb ed="#P" n="89"/>temporis: et ex parte accipientis traditur et restituitur 
      <lb ed="#P" n="90"/>plus rei: non quod tempus vendatur sed quia plus valens 
      <lb ed="#P" n="91"/>hoc tempore nisi mutuanti in damnum suum mutuatur 
      <lb ed="#P" n="92"/>nisi restituatur sibi postea damnum suum: et per 
      conse<lb ed="#P" n="93" break="no"/>quens plus rei vel pecunie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1329">
      ¶ Que autem 
      supra<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dicta sunt de commutationibus rerum vtilium pro se 
      <lb ed="#P" n="95"/>inuicem vel pro nummismate dicta sunt de commutatio 
      <lb ed="#P" n="96"/>nibus in quibus vterque statim recipit quod suum est. 
      <lb ed="#P" n="97"/>sed quando commutans non statim recipit illud pro quo 
      con<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mutat: sed differtur huiusmodi receptio: eedem 
      regule<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sunt seruande quamntum ad iustum et iniustum. 
      Adpi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tur tamen ab vno quantum ad tales commutationes 
      <lb ed="#P" n="101"/>quod commutans non vendat tempus: et quod non ponat se 
      <lb ed="#P" n="102"/>in tuto de lucro et illum cum quo commutat de 
      dam<lb ed="#P" n="103" break="no"/>no. Alioquin esset vsura si venderet tempus I si 
      ra<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tione dilationis ipsius solutionis per tempus carius 
      <lb ed="#P" n="105"/>venderet: quam res valeat: quando vendit eam: cum tamen 
      <lb ed="#P" n="106"/>tunc esset venditurus. talis enim est vsurarius vt patet 
      <lb ed="#P" n="107"/>extra de vsuris consuluit. Similiter etiam si non 
      de<lb ed="#P" n="108" break="no"/>terminat precium quando vendit: sed expectat 
      determi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nari precium in futurum. sic quod in tuto se ponit de 
      <lb ed="#P" n="110"/>lucro: et ementem de damno. quia tunc in futuro res 
      <lb ed="#P" n="111"/>plus valitura est: et solet valere communiter et 
      regu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>lariter quam quando vendit cum tamen ipsam rem 
      venditu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>rus esset alias quando vendit vsurarius est. et hoc 
      <lb ed="#P" n="114"/>siue tale tempus ponatur indeterminatum tamen 
      con<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ditionatum: quod quando res plus valebit: siue 
      pona<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lur tempus certum et dies prefixa quando solet 
      res<lb ed="#P" n="117" break="no"/>plus valere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1385">
      ¶ Sic igitur patet de modis 
      alienandi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>dominium rei: quomodo iuste fiunt. modo restat 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cere de modis transferendi vsum vel rem quantum 
      <lb ed="#P" n="120"/>ad vsum. Et sunt duo modi. vnus est 
      accommoda<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tio et alius est locatio. Accomodatio est liberalis 
      <lb ed="#P" n="122"/>transiatio rei quantum ad vsum. et habet similes 
      le<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ges vel regulas quantum ad iustum vel iustum: 
      <lb ed="#P" n="124"/>sicut liberalis donatio cui correspondet. Sed loca 
      <lb ed="#P" n="125"/>tio assimilatur et correspondet emptioni vel 
      vendi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tioni. et habet similes leges vel regulans quantum 
      <lb ed="#P" n="127"/>ad iustum vel iniustum: sicut emptio vel 
      venditio<lb ed="#P" n="128" break="no"/>suo modo. Mutuo vero non correspondet aliqua 
      <lb ed="#P" n="129"/>translatio rei quantum ad vsum: sed pecunia 
      loca<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ri potest retento dominio apud locantem. habet enim 
      <!--172.xml-->
      <pb ed="#P" n="87-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>aliquem vsum vtilem preter eius consumptionem. 
      <lb ed="#P" n="2"/>vtpote ad videndum vel ornandum et ostendendum 
      pos<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sibilitatem vel aliquem esse diuitem: sicut et iocalia. 
      <lb ed="#P" n="4"/>Et pro tali vsu retento dominio potest locari et 
      pe<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cunia inde recipi: et talis translatio quantum ad vsum 
      <lb ed="#P" n="6"/>dicitur locatio. similiter etiam pro tali vsu potest 
      ac<lb ed="#P" n="7" break="no"/>commodari retento dominio. et dicitur talis 
      transia<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tio vsus accommodatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1440">
      ¶ Sic igitur patet quomodo 
      <lb ed="#P" n="9"/>iuste transfertur res: et possidetur vel quantum ad 
      do<lb ed="#P" n="10" break="no"/>minium: vel quantum ad vsum: et quomodo iuste 
      oc<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cupatur. Ex predictis per oppositum dico quod patet 
      <lb ed="#P" n="12"/>quomodo res potest iniuste occupari ve 
      transferri<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ad aliquem. quia rectum est iudex sui ipsius et obliqui: 
      <lb ed="#P" n="14"/>sicut dicitur primo de anima. Nam in donatione est 
      <lb ed="#P" n="15"/>iniusticia ex deceptione et coactione seu 
      inuolun<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tario. et hoc sicut supra dicebatur. vel ex non 
      pote<lb ed="#P" n="17" break="no"/>state et aliis oppositis ad illa que superius diceban 
      <lb ed="#P" n="18"/>tur. similiter in aliis: sicut patet. Sed preter 
      iniusti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cias in donationibus vel contractibus supradictis 
      <lb ed="#P" n="20"/>sunt iniusticie alie: puta quando aliquis vsurpat 
      vel<lb ed="#P" n="21" break="no"/>occupat rem alterius domino simpliciter inuito siue per 
      <lb ed="#P" n="22"/>furtum: siue per rapinam. Et iste iniusticie sunt 
      ma<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nifestiores quam alie supradicte in contractibus et 
      ma<lb ed="#P" n="24" break="no"/>iores. Nam in illis est iniusticia quantum ad aliquas 
      <lb ed="#P" n="25"/>conditiones. in his autem simpliciter. Hec de 
      secun<lb ed="#P" n="26" break="no"/>do articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1482">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="28" break="no"/>culum ostendam. Primo quod restitutio alieni est faciem 
      <lb ed="#P" n="29"/>da: et quare. Secundo quis tenetur restituere. Tertio 
      <lb ed="#P" n="30"/>quid tenetur restiture. Quarto cui est restitutio 
      fa<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cienda. Quinto quomodo est facienda. Et sexto 
      <lb ed="#P" n="32"/>quando est facienda.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1498">
      ¶ De primo dico quod sicut 
      aut<lb ed="#P" n="33" break="no"/>erre alienum iniuste est peccatum mortale et contra 
      <lb ed="#P" n="34"/>preceptum decalogi. Non furtum facies: ita etiam 
      <lb ed="#P" n="35"/>et tenere alienum iniuste. Et ideo sicut necessarium 
      <lb ed="#P" n="36"/>est seruare preceptum negatiuum: ita necessarium est 
      <lb ed="#P" n="37"/>non tenere alienum iniuste. et per consequens vel actu 
      <lb ed="#P" n="38"/>statim reddere habita oportunitate. Et dico quod hoc 
      <lb ed="#P" n="39"/>necessarium est ad vere penitendum in habente 
      vel<lb ed="#P" n="40" break="no"/>petinente alienum scienter et aduertenter: ita quod alias 
      <lb ed="#P" n="41"/>vere non potest penitere nisi actu vel habitu et 
      pron<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ptitudine puta si occurreret sibi: et de hoc 
      cogita<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ret: proponat restituere vel actu restituat si habet 
      <lb ed="#P" n="44"/>opporiunitatem. sed dico quod talis restitutio non est 
      <lb ed="#P" n="45"/>facienda vt quedam pars satisfactionis que dicitur 
      <lb ed="#P" n="46"/>tertia pars penitentie: sed precedit talem 
      satisfactio<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nem actu vel habitu. sicut cessatio a peccato actu 
      <lb ed="#P" n="48"/>vel habitu. Non est enimnisi cessatio ab hoc pecca. 
      <lb ed="#P" n="49"/>to contra preceptum: non furaberis vel non furtum 
      <lb ed="#P" n="50"/>facies: sicut reddere adulteram viro suo. non est 
      ni<lb ed="#P" n="51" break="no"/>si cessare a transgressione huius precepti. Non 
      me<lb ed="#P" n="52" break="no"/>chaberis. et precedit penitentiam seu 
      satisfactio<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nem iniunctam a sacerdote. vnde nec iniungitur a 
      <lb ed="#P" n="54"/>sacerdote restituere alienum: sed hoc iniungitur a 
      <lb ed="#P" n="55"/>ege diuina. et sicut tenens adulteram non capax 
      <lb ed="#P" n="56"/>penitentie sed irrisor. Et si veniat ad penitentiam 
      <lb ed="#P" n="57"/>addit peccatum peccato: ita detinens alienum 
      vo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>luntate vel facto: dum talis est: non est capax 
      peni<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tentie sed irrisor. Est igitur restituere alienum ad 
      <lb ed="#P" n="60"/>veram penitentiam necessarium: sicut cessare a 
      pec<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cato est ad hoc necessarium. Et sic patet quod 
      necessa<lb ed="#P" n="62" break="no"/>rium est restituere: et quare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1566">
      ¶ De secundo quis 
      te<lb ed="#P" n="63" break="no"/>netur restituere dantur duo versus istis. Iussio 
      con<lb ed="#P" n="64" break="no"/>silium consensus palpo recursus participans mutus 
      <!--172.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>non obstans non manifestans. Quorum sententia 
      <lb ed="#P" n="66"/>tat in hac maxima: quicunque abstulit vel detinet 
      <lb ed="#P" n="67"/>alienum iniuste: tenetur restituere. Aufferens autem potest 
      <lb ed="#P" n="68"/>esse vel vt causa principalis seu precipiens vel 
      sub<lb ed="#P" n="69" break="no"/>principalis seu instrumentalis: vt exequens vel 
      co<lb ed="#P" n="70" break="no"/>adiuuans: vel vt causa inducens vel consulens: vel 
      <lb ed="#P" n="71"/>vt consentiens non impediendo cum posset sine 
      pre<lb ed="#P" n="72" break="no"/>iudicio sui status et persone et boni sui: vel fauens 
      <lb ed="#P" n="73"/>et adulans tali adulatione vel fauore sine quibus 
      <lb ed="#P" n="74"/>non fieret: vel recipiens et sustentans. Consimiliter 
      <lb ed="#P" n="75"/>de detinente modis predictis. vel vt causa principa. 
      <lb ed="#P" n="76"/>lis: cuius imperio detineretur positiue vel 
      priuati<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ue: scilicet quando iubet restitui: quando ad eum 
      perti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>net ex officio: vel auxilium seu fauorem prebens: 
      <lb ed="#P" n="79"/>vel socius in detinendo: vel non obstans cum posset 
      <lb ed="#P" n="80"/>commode: vel tacens: quando per verbum suum 
      com<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mode posset reddi. vt in iudicio requisitus quando 
      <lb ed="#P" n="82"/>tacet veritatem: et non manifestat. Et breuiter 
      om<lb ed="#P" n="83" break="no"/>nis obligatio ad restitutionem reducitur ad 
      auffer<lb ed="#P" n="84" break="no"/>re vel detinere aliquo modo predictorum: aut vt 
      cau<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sa principalis vel precipiens: vel causa proxima 
      exe<lb ed="#P" n="86" break="no"/>quens vel coadiuuans: vel consulens seu inducens: 
      <lb ed="#P" n="87"/>vel non impediens et huiusmodi. Et hec omnia 
      re<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ducuntur ad consensum efficacem verum vel 
      inter<lb ed="#P" n="89" break="no"/>pretatiuum aufferendi vel detinendi alienum. Et 
      om<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nes predicti tenentur quilibet in solidum sed 
      vno<lb ed="#P" n="91" break="no"/>restituente: omnes alii liberantur. tenentur tamen 
      <lb ed="#P" n="92"/>restituenti quilibet pro rata sua. Omnes ergo 
      pres<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dicti plectuntur pari pena secundum illud. II. q. 1. Notum 
      <lb ed="#P" n="94"/>sit vbi dicitur quod facientem et consentientem pari 
      pe<lb ed="#P" n="95" break="no"/>na constringit. Et accipitur a priori edicto 
      pau<lb ed="#P" n="96" break="no"/>li ad Romanos. I. Non solum qui talia agunt 
      di<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gni sunt morte: sed etiam qui consentiunt facientio 
      <lb ed="#P" n="98"/>pus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1651">
      ¶ De tertio scilicet quid restituendum: dico quod res 
      <lb ed="#P" n="99"/>ablata vel iniuste detenta et fructus ipsius: si est ex 
      <lb ed="#P" n="100"/>se fructifera. non autem fructus qui proueniunt ex 
      <lb ed="#P" n="101"/>industria occupantis. vnde et lucrum pecunie 
      feno<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ris non est restituendum: licet pecunia fenoris sit 
      re<lb ed="#P" n="103" break="no"/>stituenda. et hoc verum est. quod multum potest 
      <lb ed="#P" n="104"/>nouere: et mouet aliquos ad fenerandum: Quod 
      au<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tem non teneatur restituere fenerator lucrum 
      ex<lb ed="#P" n="106" break="no"/>quisitum ex pecunta fenoris probatur. 
      Alioquin<lb ed="#P" n="107" break="no"/>enim recipiens tale lucrum posset iuste esse 
      vsura<lb ed="#P" n="108" break="no"/>rius. Nam recipere lucrum vel fructum de sua 
      pe<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cunia per industriam alterius est facere vsuram. 
      <lb ed="#P" n="110"/>Debentlautem ista restitui ab occupante iniuste: vel 
      <lb ed="#P" n="111"/>equiualentia si non habentur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1683">
      ¶ De quarto cui. scilicet 
      <lb ed="#P" n="112"/>facienda sit restitutio: dico quod damnificato debet 
      <lb ed="#P" n="113"/>fieri restitutio si sit possibile: nec interueniat 
      im<lb ed="#P" n="114" break="no"/>pedimentum: puta prohibitio alicuius superioris 
      <lb ed="#P" n="115"/>vel aliquid tale. Et hoc damnificatus motus est a 
      <lb ed="#P" n="116"/>restituente: et potest haberi presens vel est presens 
      <lb ed="#P" n="117"/>vel si res restituenda potest sibi mitti absque maiori 
      <lb ed="#P" n="118"/>sumptu veli ncommodo: quam valeat ipsum restituendum:. 
      <lb ed="#P" n="119"/>vel suis heredibus seu propinquis si est mortuus: 
      <lb ed="#P" n="120"/>vel si absens: sic quod non potest commode sibi mitti: 
      <lb ed="#P" n="121"/>nec expectetur probabiliter reuersurus: vel presens 
      <lb ed="#P" n="122"/>futurus: consimiliter sicut sibi. Et ista sunt consona 
      <lb ed="#P" n="123"/>legi nature. Nam in his duobus casbus 
      verisimis<lb ed="#P" n="124" break="no"/>le est quod vellet restitutionem fieri isto modo. Sed si 
      <lb ed="#P" n="125"/>est mortuus et non sunt propinqui eius noti vel s 
      <lb ed="#P" n="126"/>illud quod restituendum est esset maioris sumptus 
      <lb ed="#P" n="127"/>in mittendo quam vtilitatis illi cui mitteretur: et nec 
      <lb ed="#P" n="128"/>sciuntur propinqui eius: dico quod pauperibus 
      fien<lb ed="#P" n="129" break="no"/>da est restitutio vice illius. quia cui non potest tem 
      <!--173.xml-->
      <pb ed="#P" n="88-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>poraliter reddi: spiritualiter redditur. et redditus 
      <lb ed="#P" n="2"/>spiritualis fit maxime reddendo pauperibus pro 
      <lb ed="#P" n="3"/>illo. videtur tamen vnus doctor dicere quod illo non 
      <lb ed="#P" n="4"/>mortuo sed viuente et distante si restituendum sit 
      <lb ed="#P" n="5"/>maioris sumptus ad mittendum quam valoris: dato quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>sciantur propinqui illius: et habeantur presentes: 
      <lb ed="#P" n="7"/>non debet eis restitui: sed pauperibus. Et ratio 
      po<lb ed="#P" n="8" break="no"/>test esse. quia nondum illi tanquam heredes successe 
      <lb ed="#P" n="9"/>runt. Potest tamen dici quod eis potest restitui. quia 
      <lb ed="#P" n="10"/>licet nondum tanquam heredes successerint: presum 
      <lb ed="#P" n="11"/>potest de sua voluntate: quod eis velit illud restituim 
      <lb ed="#P" n="12"/>nisi aliunde oppositum appareret: et tunc 
      pauperi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bus esset restitutio fienda.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1759">
      ¶ De quinto dico quod 
      re<lb ed="#P" n="14" break="no"/>stitutio per talem modum fieri debet: vt si fieri 
      de<lb ed="#P" n="15" break="no"/>bet: vt si potest fieri non prodatur crimen 
      restituer<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tis: nisi alias fuerit notum: sed sit crimen occultum 
      <lb ed="#P" n="17"/>hoc autem aliquando potest facere restituens per 
      <lb ed="#P" n="18"/>seipsum siue in restitutionibus certis: siue in 
      resti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tutionibus vagis erogando pauperibus. quia de 
      <lb ed="#P" n="20"/>restiutionibus vagis non inuenitur necessarius 
      me<lb ed="#P" n="21" break="no"/>diator determinatus. Si autem non potest facere 
      <lb ed="#P" n="22"/>per seipsum: quin procederetur crimen. quia 
      sem<lb ed="#P" n="23" break="no"/>per alias melius est: quod faciat per seipsum: potest 
      <lb ed="#P" n="24"/>tunc restituere per personam ydoneam et fidelem: 
      <lb ed="#P" n="25"/>de cuius fidelitate sibi constet. Et maxime ad hoc 
      <lb ed="#P" n="26"/>est idonea persona confessoris: cui iam est 
      crimen<lb ed="#P" n="27" break="no"/>vel peccatum detectum: vt videtur: nisi aliquid aliud  
      <lb ed="#P" n="28"/>hoc impediat. Et sic patet quomodo fit 
      restitutior<lb ed="#P" n="29" break="no"/>et per quem vel per quos facienda.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1796">
      ¶ De sexto. scice 
      <lb ed="#P" n="30"/>quando dico quod oportunitate habita. non enim 
      li<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tet tenere alienum inuito domino 1 domino 
      inui<lb ed="#P" n="32" break="no"/>to: et quando debet esse inuitus I quando 
      rationa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>biliter vult quod sibi restituatur. Et per consequens 
      <lb ed="#P" n="34"/>restitutio non semper statim est facienda sed 
      oppor<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tunitate habita quantum ad omnia concurrentia ad 
      <lb ed="#P" n="36"/>hoc vt fiat: et iuste vel recte fiat. vnde et in casibus 
      <lb ed="#P" n="37"/>posita voluntate restituendi interius licet 
      differre<lb ed="#P" n="38" break="no"/>restitutionem exterius. Et vniuersaliter in omni 
      <lb ed="#P" n="39"/>casu in quo ille cui est facienda deberet 
      rationabi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>liter velle eam differri: et non statim fieri vt 
      quan<lb ed="#P" n="41" break="no"/>do restitutio est in preiudicium communitatis: vel 
      <lb ed="#P" n="42"/>illius cui fiat restitutio: vel in diffamationem 
      proximi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>restituentis. Magis enim debet diligere faman 
      <lb ed="#P" n="44"/>proximi quam modicum bonum temporale sibi 
      resti<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tui. vel quando restitutio esset nimis notabiliter 
      <lb ed="#P" n="46"/>damnosa restituenti: et modicum proficua sibi et in 
      <lb ed="#P" n="47"/>his casibus vel consimilibus (/ si aliqui sunt ) non 
      ha<lb ed="#P" n="48" break="no"/>betur oportunitas restituendi. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="49"/>quando non potest restituere patet. Sufficit ergo 
      <lb ed="#P" n="50"/>in talibus casibus propositum restituendi 
      oportu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nitate habita. sicut patet in vltimo casu: quando 
      <lb ed="#P" n="52"/>non habet vnde: nec potest: planum est quod pro tunc 
      <lb ed="#P" n="53"/>non tenetur: licet teneatur pro quando venerit ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>pinguiorem fortumam. Actio enim vel ius agendi 
      <lb ed="#P" n="55"/>illius cuifienda est restitutio: non cessat nec soluis 
      <lb ed="#P" n="56"/>tur per inopiam istius: sed sopitur ad tempus: 
      do<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nec veniat ad pinguiorem fortunam: sicut 
      habetu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>de debitore et creditore extra de solutionibus: 
      <lb ed="#P" n="59"/>odardus et notatur in glosa. Hec de tertio 
      articu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1866">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="62" break="no"/>gumentum cum ilsis que implicantur in ipso: patet 
      <lb ed="#P" n="63"/>ad omnia ex predictis vsque ad illud: quando 
      dici<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tur quod occupans rem alterius potest esse in vltima 
      <!--173.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>necessitate in qua indiget tali re. dico quod si ille tul 
      <lb ed="#P" n="66"/>est hoc restituendum non sit in vltima necessitate: 
      <lb ed="#P" n="67"/>non est sibi restituendum sed factum est illius quia 
      <lb ed="#P" n="68"/>occupat illud in tali necessitate iure poli. Et patet 
      ex<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tra de verborum significationibus: exiit. Et est 
      ho<lb ed="#P" n="70" break="no"/>die in sexto libro: exiii qui seminat etc. Nec tunc de 
      <lb ed="#P" n="71"/>bet velle ille cuius fuit: quod sibi restituatur. immo ide 
      <lb ed="#P" n="72"/>ipsum deberet dare: si haberet illi qui extrema 
      ne<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cessitate detinetur. Si vero ambo scilicet detinens 
      <lb ed="#P" n="74"/>et cuius res detinetur sint in extrema necessittate 
      <lb ed="#P" n="75"/>si prius deuenit dominus ad illam extremam 
      neces<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sitatem quam detinens: dico quod debet sibi reddi si potest: 
      <lb ed="#P" n="77"/>duplici iure. vno quia sua est. alio quia in 
      extrema<lb ed="#P" n="78" break="no"/>necessitate est cui per alium non subuenitur. Si vel 
      <lb ed="#P" n="79"/>ro detinens prius deuenit ad extremam 
      necessita<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tem: tunc idem quod prius. dico quod res facta est 
      de<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tinentis: et cessauit dominium primi domini in 
      re<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ista. nec debet sibi reddi si postea deueniat ad talem 
      <lb ed="#P" n="83"/>necessitatem stante necessitate primi. Si dicas quod 
      am<lb ed="#P" n="84" break="no"/>bobus simul deuenientibus ad extremam 
      necessi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tatem detinens rem non debet eam reddere primo 
      <lb ed="#P" n="86"/>domino. quia magis debet diligere vitam suam et 
      <lb ed="#P" n="87"/>subuenire proprie necessitati: quam alterius. 
      alioquin<lb ed="#P" n="88" break="no"/>seipsum priuaret vita: et esset homicida sui. Dico ui 
      <lb ed="#P" n="89"/>immo debet illam restituere domino primo: nec 
      po<lb ed="#P" n="90" break="no"/>test eam retinere. quando dicis quod magis debet 
      dili<lb ed="#P" n="91" break="no"/>gere vitam propriam etc. dico quod magis debet eam 
      <lb ed="#P" n="92"/>diligere vt est diligibilis ad vuam eternam. et dico 
      <lb ed="#P" n="93"/>quod in hoc casu non diligeret vitam suam ad vitam 
      <lb ed="#P" n="94"/>eternam: sed potius iniuste diligeret animam suam 
      <lb ed="#P" n="95"/>et ad mortem eternam. Et ita potius debet sustine 
      <lb ed="#P" n="96"/>re dispendium mortis negligendo iuste vitam suam 
      <lb ed="#P" n="97"/>quam peccare sullinendo eam de alieno: quod est 
      alicu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nus in exirema necessitate positi cui statim potest 
      <lb ed="#P" n="99"/>restitui. Nec est homicida sui. mortem enim sustinet: 
      <lb ed="#P" n="100"/>et non infert: sed esset homicida. alterius magis. 
      <lb ed="#P" n="101"/>vnde isto modo homicida suspendendus non debet 
      <lb ed="#P" n="102"/>occidere suspensorem vt custodiat vitam suam. sed 
      <lb ed="#P" n="103"/>magis debet sustinere dispendium mortis iuste quam 
      <lb ed="#P" n="104"/>alium occidere: ne suspendatur. Nec est homicida 
      <lb ed="#P" n="105"/>sui sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1970">
      ¶ Sed nunquid ille detinens rem  
      <lb ed="#P" n="106"/>que prius deuenit ad extremam necessitatem et 
      fa<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cta est sua pro illo tunc tenetur postea ad restitutis 
      <lb ed="#P" n="108"/>nem: si deueniat ad pinguiorem fortunam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e1979">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Ad hoc respondetur quod res illa que fieret detinem 
      <lb ed="#P" n="110"/>tis in exirema necessitate: non posset esse nisi res per 
      <lb ed="#P" n="111"/>tinens ad victum: que in ysu consumeretur vt 
      pa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nis vel vinum vel huiusmodi. Aut igitur detinens 
      <lb ed="#P" n="113"/>occupasset eam ante extremam necessitatem: aut in 
      <lb ed="#P" n="114"/>ipsa exirema necessitate si ante: tunc dicitur quod ipso 
      <lb ed="#P" n="115"/>veniente ad pingniorem foriunam teneretur ad 
      re<lb ed="#P" n="116" break="no"/>stitutionem. nec in ipsa necessitate tollereturius al 
      <lb ed="#P" n="117"/>terius pro semper: sed pro puncto illo vel hora 
      ex<lb ed="#P" n="118" break="no"/>treme necessitatis: pro qua iste necessitatus esset et 
      <lb ed="#P" n="119"/>ex obligatione precedente. quia iniuste occupauis 
      <lb ed="#P" n="120"/>aliquando: teneretur postea ad restitutionem. ita 
      <lb ed="#P" n="121"/>quod obligatio illa esset sopita pro hora extreme 
      ne<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cessitatis. Si autem ipsa hora necessttatis 
      occupa<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ret eam dicitur quod exiunc esset sua: et iuste 
      occupa<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ret eam: nec teneretur postea ad restitutionem 
      Eo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dem modo videretur aliis posse dici de pecunia vel 
      <lb ed="#P" n="126"/>re alia statim commutabili in aliquid victuale 
      pro<lb ed="#P" n="127" break="no"/>hora necessitatis extreme.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2024">
      ¶ Aliis videretur 
      pos<lb ed="#P" n="128" break="no"/>se dici quod occupans vel detinens rem necessariam 
      <lb ed="#P" n="129"/>pro hora necesstatis extreme sit dominus illius rei¬ 
      <!--174.xml-->
      <pb ed="#P" n="88-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et cessat dominium pro illa hora a domino priori. 
      <lb ed="#P" n="2"/>sed cessante necessitate cum postea peruenerit ad 
      pin<lb ed="#P" n="3" break="no"/>guiorem fortunam: tenetur ad restitutionem. et 
      re<lb ed="#P" n="4" break="no"/>uertitur dominium ad priorem dominum: et 
      tene<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tur ille ad restitutionem siue prius siue tunc 
      occu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>pauerit. Teneatur via que videtur melior. quia 
      <lb ed="#P" n="7"/>neutra est mihi certa. Similiter ad illa que 
      sequun<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tur in eodem argumento: patet ex predictis: nisi de 
      <lb ed="#P" n="9"/>adultera habente filium illegitimum. dicunt 
      aliqui<lb ed="#P" n="10" break="no"/>quod debet reuelare in secreto veritatem filio spurio 
      <lb ed="#P" n="11"/>inducendo eum: vt dimittat hereditatem filio 
      legi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>timo. Aliter quod debet dicere viro suo vt assignet he 
      <lb ed="#P" n="13"/>reditatem filio legitimo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2066">
      ¶ Sed contra primum 
      di<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ctum videtur. quia aut filius crederet matri: aut non 
      <lb ed="#P" n="15"/>si crederet: tunc mater esset diffamata apud filium. 
      <lb ed="#P" n="16"/>et in aliquibus locis in quibus succedit hereditas 
      <lb ed="#P" n="17"/>primogenito: non permitteretur relinquere 
      heredi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tatem. vel si permitteretur difficile esset: vt propter 
      <lb ed="#P" n="19"/>conscientiam talem secretam dimitteret 
      heredita<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tem magnam. pauci enim tales inueniuntur. Et 
      pre<lb ed="#P" n="21" break="no"/>terea forte non crederet sibi. Si igitur non 
      crede<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ret: esset idem malum quod prius: et cum hoc vnum 
      <lb ed="#P" n="23"/>aliud. quia mater esset diffamata et frustra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2090">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Contra secundam responsionem. quia et mulier 
      <lb ed="#P" n="25"/>se diffamat apud virum: et exponit eum periculo. 
      <lb ed="#P" n="26"/>vxoricidii: et seipsam periculo mortis et perpetui 
      odii<lb ed="#P" n="27" break="no"/>a marito. et maritus non tenetur forte sibi credere. 
      <lb ed="#P" n="28"/>et dato quod credat: non potest hereditatem a 
      primo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>genito aufferre: nisi probet eam esse talem in foro 
      ex<lb ed="#P" n="30" break="no"/>teriori: maxime vbi de iure communi primogenitus 
      <lb ed="#P" n="31"/>est heres: non ex voluntate patris.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2110">
      ¶ Aliter ergo 
      <lb ed="#P" n="32"/>dicitur quod talis adultera debet suadere: sicut potest 
      <lb ed="#P" n="33"/>conuenientius: vt filius spurius dimittat 
      heredita<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tem non prodendo crimen suum: sed per alias vias 
      <lb ed="#P" n="35"/>vtpote suadendo quod intret religionem. vel quod fiat 
      cle<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ricus et recipiat beneficia ecclesiastica: et sic per 
      con<lb ed="#P" n="37" break="no"/>sequens alteri fratri vero heredi relinquat 
      heredi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tatem. sed si per istas vias: vel per aliam honestam 
      <lb ed="#P" n="39"/>non possit eum ad hoc inducere: non videtur quod 
      tali<lb ed="#P" n="40" break="no"/>in persuasibili ab ipsa debeat se prodere. quia non 
      <lb ed="#P" n="41"/>apparet quod sibi obtemperaret in hoc: immo forte 
      ma<lb ed="#P" n="42" break="no"/>gis animaretur ad tenendum. vt caueret notam 
      ma<lb ed="#P" n="43" break="no"/>le nati quam multum solent cauere tales spurii. Et 
      <lb ed="#P" n="44"/>tunc debet laborare restitutionem fieri vero 
      here<lb ed="#P" n="45" break="no"/>di aliunde: sicut potest bono modo secundum 
      correspon<lb ed="#P" n="46" break="no"/>dentiam iusticie. Non quod teneatur ad equiualens 
      te<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ti hereditati. quia multum differt habere et 
      prope<lb ed="#P" n="48" break="no"/>esse ille autem nunquam habuit hereditatem. sed 
      suffi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cit restituere secundum arbitrium boni viri.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2152">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dum argumentum principale patet ex dictis in cor 
      <lb ed="#P" n="51"/>pore questionis: quid dicendum si restitutio fieret 
      <lb ed="#P" n="52"/>in preiudicium illius cui fit: vel in preiudicium bo 
      <lb ed="#P" n="53"/>ni communis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2163">
      ¶ Ad tertium dico primo de bonis 
      <lb ed="#P" n="54"/>anime: quod aliquis damnificans alium in eis: puta in 
      <lb ed="#P" n="55"/>ducens ad peccatum: vel retrahens a bono: puta a 
      <lb ed="#P" n="56"/>religione et virtute: tenetur illi damnificato ad 
      re<lb ed="#P" n="57" break="no"/>stitutionem suo modo: sicut est sibi possibile: 
      puta<lb ed="#P" n="58" break="no"/>inducendo ipsum efficacite r ad penitentiam et ad 
      <lb ed="#P" n="59"/>actus virtutum et vitam religiosam. Et si sola 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ductio non sufficiat. quia facilius est peruertere quam 
      <lb ed="#P" n="61"/>conuertere debet alio modo niti: vtpote per seipsum 
      <lb ed="#P" n="62"/>orando et orationes aliorum procurare ad hoc: vt 
      <lb ed="#P" n="63"/>ille reducatur. Plus enim damnificatur qui in 
      bo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nis anime damnificatur: quam qui in bonis fortune: sicut 
      <lb ed="#P" n="65"/>illa sunt meliora quam ista. Et ita non minus tenetur 
      <!--174.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>damnificans alium in istis ad restitutionem quantum 
      <lb ed="#P" n="67"/>sibi est possibile: quam in illis. Si quis autem abstraxit 
      <lb ed="#P" n="68"/>aliquem a religione aliqua vel impediuit 
      intentio<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ne damnificandi religionem: aut ille est obligatus 
      <lb ed="#P" n="70"/>obligatione professionis ad religionem: et tunc 
      te<lb ed="#P" n="71" break="no"/>netur laborare quantum potest vt ille reuertatur ad 
      <lb ed="#P" n="72"/>religionem. aut non obligatus sed dispositus: et 
      <lb ed="#P" n="73"/>tunc non tantum illi religioni tenetur sicut primor: 
      <lb ed="#P" n="74"/>sed ad aliqualem restitutionem: puta ad 
      inductio<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nem alterius equiualentis ad ingressum religionis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2219">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Ex quibus patet vnum correlarium. scilicet quam 
      <lb ed="#P" n="77"/>periculosum est et fatuum inducere aliquem ad 
      pec<lb ed="#P" n="78" break="no"/>catum vel retrahere a bono virtutis: et 
      impedire<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ipsum a sancto proposito religionis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2230">
      ¶ De bonis 
      <lb ed="#P" n="80"/>corporis dico quod aut damnificans intulit damnum 
      <lb ed="#P" n="81"/>vltimum puta mortem. Aut non vltimum: sed 
      citra<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mortem. si primo modo planum est quod tenetur ad 
      re<lb ed="#P" n="83" break="no"/>stitutionem occidens hominem iniuste. Similiter 
      <lb ed="#P" n="84"/>damnificans citra mortem: et hoc siue damnum sit 
      <lb ed="#P" n="85"/>irremediabile vt mutilatio vel amputatio membri: 
      <lb ed="#P" n="86"/>et hoc siue sit enormis siue non: siue sit 
      remediabi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lis vt vulneratio vel huiusmodi lesio. Et dico quod 
      in<lb ed="#P" n="88" break="no"/>omnibus istis iuste posset statui a principe vel 
      com<lb ed="#P" n="89" break="no"/>munitate lex talionis: vt redderet damnificans 
      vi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tam pro vita: dentem pro dente: oculum pro oculo: 
      <lb ed="#P" n="91"/>manum pro manu: vulnus pro vulnere: liuorem 
      <lb ed="#P" n="92"/>pro liuore: sicut erat in lege mosayca. Non quod 
      habe<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ret virtutem lex talionis a lege mosayca. quia hoc 
      <lb ed="#P" n="94"/>esset iudaisare: sed ex auctoritate instituentium sub 
      <lb ed="#P" n="95"/>lege noua. sicut etiam multa alia legalia possent 
      ra<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tionabiliter institui a legislatore euangelico. et sunt 
      <lb ed="#P" n="97"/>statuta de facto: vt patet ex decretalibus multis: 
      <lb ed="#P" n="98"/>specialiter extra de iniuriis et damno dato: cap I et 
      <lb ed="#P" n="99"/>quinto sequentibus: que omnia sumuntur a lege 
      moysi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>Exodi vigesimosecundo et trigesimotertio. Nec hoc 
      <lb ed="#P" n="101"/>est iudaisare: sicut patet. Tunc dico quod de facto 
      im<lb ed="#P" n="102" break="no"/>multis terris constituta est lex talionis pro 
      homici<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dio iniusto. et confirmata est per chrisium 
      Mathei<lb ed="#P" n="104" break="no"/>vigesimosexto. vbi dicitur omnis qui gladio occi 
      <lb ed="#P" n="105"/>derit gladio peribit. Et dico quod talem legem iustam 
      <lb ed="#P" n="106"/>et consonam rationi naturali homicida debet 
      pa<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tienter portare et subire in restitutionem pro 
      vita<lb ed="#P" n="108" break="no"/>occisi. Quod si alicubi non sit statuta: nemo debet 
      <lb ed="#P" n="109"/>sibi mortem inferre. Nemini enim licet seipsum 
      oc<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cidere: nisi ex precepto dei: sicut fecit forte sanson. 
      <lb ed="#P" n="111"/>de hoc August. primo de trinitate capitulo 
      deci<lb ed="#P" n="112" break="no"/>monono vigesimo et vigesimoprimo et ibi de 
      San<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sone et de Abraham quomodo excusantur vel 
      po<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tius commendantur sed expedit sibi vt exponat 
      vi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tam suam in causa iusta contra inimicos ecclesie pro 
      <lb ed="#P" n="116"/>restitutione facienda illi cui vitam abstulit. quod si 
      tan<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tam restitutionem nolit facere debet aliam 
      facere<lb ed="#P" n="118" break="no"/>secundum arbitrium bonorum equiualentem: eo 
      mo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>do quo equiualentia potest in talibus attendi. Nec 
      <lb ed="#P" n="120"/>debet absolui sine restitutione facta vel fienda 
      ta<lb ed="#P" n="121" break="no"/>lis homicida multominus quam homicida vel 
      equici<lb ed="#P" n="122" break="no"/>la: vt ita loquar.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2326">
      ¶ Si vero damnum sit citra mor 
      <lb ed="#P" n="123"/>tem et irremediabile: vt mutilatio enormis vel non 
      <lb ed="#P" n="124"/>enormis: communiter de ipsa non est statuta 
      restitu<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tio nisi pecuniaria. et debet talis pena corresponde 
      <lb ed="#P" n="126"/>re non solum damno: quod incurrit quis per 
      mu<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tilationem vel vulnerationem pro tempore 
      prseen<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ti vel futuro. quo vsurus esset tali membro: sed etiam. 
      <lb ed="#P" n="129"/>expensis appositis in curatione et placationi ei 
      con<lb ed="#P" n="130" break="no"/>solationi vulnerati vel mutilati. Et hoc secundum exigen¬ 
      <!--175.xml-->
      <pb ed="#P" n="89-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tiam et conditionem personarum: puta diuitis vel 
      <lb ed="#P" n="2"/>pauperis hinc vel inde secundum arbitrium bonorum. Si 
      <lb ed="#P" n="3"/>militer etiam dicitur quod si occisus vel mutilatus de 
      <lb ed="#P" n="4"/>membro lucratiuo sustentabat aliquos quantum ad 
      <lb ed="#P" n="5"/>vitam precipue non potentes lucrari aliunde nec 
      <lb ed="#P" n="6"/>habere victum suum nisi mendicando: occidens vel 
      <lb ed="#P" n="7"/>mutilans tenetur de vita prouidere. Non solum enim 
      <lb ed="#P" n="8"/>lesit illum in seipso: sed etiam in familia sua: sicut 
      <lb ed="#P" n="9"/>patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2372">
      ¶ De bonis fame dico quod quilibet 
      iniuste<lb ed="#P" n="10" break="no"/>aufferens famam alterius vel damnificans eum 
      <lb ed="#P" n="11"/>in fama tenetur de necessitate restituere illi famam 
      <lb ed="#P" n="12"/>suam: etiam cum detrimento fame. Si autem aliter 
      <lb ed="#P" n="13"/>non potest fieri. Quod autem in bono fame damni 
      <lb ed="#P" n="14"/>ficans teneatur ad restitutionem patet quia bonum 
      <lb ed="#P" n="15"/>fame maius est quam fortune. vnde et sapiens dicit cu 
      <lb ed="#P" n="16"/>ram habe de bono nomine. Melius enim est nomen 
      <lb ed="#P" n="17"/>ponum quam diuitie multe. igitur plus ledit aliquis 
      <lb ed="#P" n="18"/>proximum in fama quam in fortuna. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="19"/>non minus tenetur sibi ad restitutionem hic quam ibi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2396">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Ad cuius euidentiam dico quod aliquis potest alium 
      <lb ed="#P" n="21"/>infamare vel ledere famam eius vno modo falsum 
      <lb ed="#P" n="22"/>crimen sibi imponendo in publico. Secundo modo 
      <lb ed="#P" n="23"/>verum occultum: tamen sibi imponendo in publico. 
      <lb ed="#P" n="24"/>Secundo modo verum crimen occultum sibi 
      impo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>situm in publico negando. quia sic negans notat 
      im<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ponentem de calumnia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2414">
      ¶ Primo modo dico quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>tenetur leso ad restitutionem fame reuocando 
      ver<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bum suum: et retractando. et ita in publico: sicut 
      di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>xit in publico. alias enim non seruat iusticiam 
      red<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dendo quod suum est: puta famam quam iniuste 
      al<lb ed="#P" n="31" break="no"/>stulit. Si dicas quod talis lederet famam propriam: et 
      <lb ed="#P" n="32"/>debet magis diligere famam propriam quam alterius 
      <lb ed="#P" n="33"/>sicut tangitur in argumento: dico quod fama propria 
      <lb ed="#P" n="34"/>non est diligenda contra iusticiam: sicut nec 
      vita<lb ed="#P" n="35" break="no"/>propria: vt superius dicebatur. Iustum est autem 
      <lb ed="#P" n="36"/>vt isti iniuste damnificato in fama restituatur fama. 
      <lb ed="#P" n="37"/>quia sibi debetur. non autem illi qui iniuste alium 
      <lb ed="#P" n="38"/>diffamauit. vnde iniustum est quod seruet sibi famam 
      <lb ed="#P" n="39"/>non restituendo alteri famam que sibi debetur. Ac 
      <lb ed="#P" n="40"/>cusans enim alium iniuste de falso crimine et 
      publi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ce in hoc quod mentitur ita publice in accusando 
      radi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>caliter et virtualiter seipsum infamat: et reddit 
      seip<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sum indignum fama. et tunc quando alteri restituir 
      <lb ed="#P" n="44"/>famam suam: non proprie seipsum diffamat: sed 
      ma<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gis amouei a seipso falsam laudem: qua indignus 
      <lb ed="#P" n="46"/>est post talem accusationem. Sicut etiam qui forne 
      <lb ed="#P" n="47"/>catur coram duobus vel tribus: si illi postea 
      accu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sent eum: non diffamant eum. sed lesionem 
      dignita<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tis: quam ipse sibimet fecit: publicant. Ipse enim 
      <lb ed="#P" n="50"/>seipsum infamat sic in publico faciendo tactum sus 
      <lb ed="#P" n="51"/>um. Similiter dico quod qui imponit in secreto vel 
      <lb ed="#P" n="52"/>etiam in priuato coram vno vel duobus vel tribus 
      <lb ed="#P" n="53"/>falsum crimen alteri: tenetur retractare illud quod 
      <lb ed="#P" n="54"/>sibi imposuit. et per rationem supradictam. si quis 
      <lb ed="#P" n="55"/>autem nonc imponat certitudinaliter nec in 
      publi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>co nec in priuato: sed murmurat cum aliis. vel dicit 
      <lb ed="#P" n="57"/>se audisse narrari de alio: dico quod periculo se 
      expo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nit propter scandalum pusillorum audientium: qui 
      <lb ed="#P" n="59"/>possunt esse leues in credendo: qui tamen propter 
      <lb ed="#P" n="60"/>hoc non deberent credere. quia qui cito credit leuis 
      <lb ed="#P" n="61"/>est corde. Et rara fides ideo quia multi multa 
      lo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quuntur. Et si narret hoc intentione ledendi famam 
      <lb ed="#P" n="63"/>eius: dico quod contra charitatem facit. et grauiter 
      pec<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cat. Si autem non intentione tali: durum est quod 
      ex<lb ed="#P" n="65" break="no"/>eat genus peccati venialis quia lingua lubrica est: 
      <!--175.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>et in lubrico posita: et qui non offendit verbo: hic 
      <lb ed="#P" n="67"/>perfectus est vir.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2511">
      ¶ Secundo modo infamandi: 
      pu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ta imponendo alteri verum crimen occultum tamen 
      <lb ed="#P" n="69"/>in publico dico quod tenetur illi restituere famam 
      su<lb ed="#P" n="70" break="no"/>am: sed non retractando verbum dicendo se dixisse 
      <lb ed="#P" n="71"/>falsum. quia tunc mentiretur cum sciat illud esse vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>rum. in nullo autem casu tenetur mentiri: sed 
      ali<lb ed="#P" n="73" break="no"/>quo modo alio dicendo. Non teneatis vel 
      repute<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tis istum pro tali. Ego male dixi imponendo 
      sibi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>hoc et fatue. Et hec quidem vera sunt. quia non sen 
      <lb ed="#P" n="76"/>uato ordine iuris. quia imposuit in publico: quod 
      <lb ed="#P" n="77"/>non potest venire in publicum. vel verificari in 
      pu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>blico seu probari. Et ista persuasio. Non reputetis 
      <lb ed="#P" n="79"/>istum esse talem bona est. quia quilibet estimandus 
      <lb ed="#P" n="80"/>est bonus: donec probetur oppositum: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2542">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Tertio modo infamandi qui non est proprie 
      in<lb ed="#P" n="82" break="no"/>famare: dicitur quod negans in publico verum crimen 
      <lb ed="#P" n="83"/>decultum tamen: sibi impositum publice vel coram 
      <lb ed="#P" n="84"/>iudice non tenetur imponenti ad restitutionem 
      fa<lb ed="#P" n="85" break="no"/>me. licet enim ledat eum in fama aliquo modo. 
      im<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ponens tamen debet sibiipsi imputare et magis 
      se<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ipsum infamat ex indebito modo imponendi quam iste 
      <lb ed="#P" n="88"/>negans.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f50450-d1e2562">
      ¶ Sed quid de isto qui negat tale 
      crimen<lb ed="#P" n="89" break="no"/>verum occultum tamen: peccat ipse mortaliter. vel  
      <lb ed="#P" n="90"/>quomodo videtur quod mortaliter quia mentitur men 
      <lb ed="#P" n="91"/>dacio pernicioso contra accusantem et bonum 
      com<lb ed="#P" n="92" break="no"/>munitatis: eo quod non potest puniri super tali 
      crimi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ne vero sibi imposito. Dico quod talis non deberet 
      ne<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gare dicendo illud esse falsum simpliciter: quia men 
      <lb ed="#P" n="95"/>tiretur sed in casu isto bona esset responsio 
      iurista<lb ed="#P" n="96" break="no"/>rum: vt diceret nego istud sicut proponitur vel vt 
      <lb ed="#P" n="97"/>proponitur. quia vt in publico. et debet ista 
      respon<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sio sufficere iudici. nec debet eum cogere: vt dicat 
      <lb ed="#P" n="99"/>illud esse verum vel falsum. Et si velit eum cogerem 
      <lb ed="#P" n="100"/>debet dicere quod sufficienter respondit ad accusatio 
      <lb ed="#P" n="101"/>nem: nec a tali responsione vult recedere. Si auiem 
      <lb ed="#P" n="102"/>neget: dicendo illud esse falsum: peccat quidem. 
      <lb ed="#P" n="103"/>quia mentitur cum sciat illud esse verum. sed quod mor 
      <lb ed="#P" n="104"/>aliter peccet: durum est dicere. Nec probant hoc 
      <lb ed="#P" n="105"/>ille rationes. De mendacio pernicioso contra 
      pro<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ximum accusantem diceretur quod non: sed ipse est 
      per<lb ed="#P" n="107" break="no"/>niciosus sibi ipsi accusando in publico: quod non est 
      <lb ed="#P" n="108"/>publicum. nec communitati. quia communitas non 
      <lb ed="#P" n="109"/>habet. punire nisi publica: non autem occulta vel se 
      <lb ed="#P" n="110"/>creta sed deus tantum. sed videretur magis 
      men<lb ed="#P" n="111" break="no"/>dacium officiosum quam perniciosum. et ita nan 
      vide<lb ed="#P" n="112" break="no"/>etur mortaliter peccare: sed venialiter. et tamen quia 
      <lb ed="#P" n="113"/>bonarum mentium est ibi agnoscere culpam: 
      vbi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tulpa non est: debet de illo confiteri indistincte 
      tan<lb ed="#P" n="115" break="no"/>quam de mortali: si mortale: vel de veniali: si veniale et 
      <lb ed="#P" n="116"/>in dubio. Si autem neget dicendo illud sibi 
      impo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>situm esse falsum: dicunt aliqui quod tenetur accu 
      san<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ti ad restitutionem fame: non quidem retractando 
      <lb ed="#P" n="119"/>negationem suam dicendo quod false negauit illud 
      si<lb ed="#P" n="120" break="no"/>bi impositum: tunc enim confiteretur crimen suum 
      <lb ed="#P" n="121"/>publice. et posset puniri pro eo sed per quedam alia 
      <lb ed="#P" n="122"/>verba cauta dicendo de accusante quem indirecte 
      <lb ed="#P" n="123"/>notauit de calumnia non habeatis eum pro calum 
      <lb ed="#P" n="124"/>niatore. quia puto quod habit bonam intentionem: et 
      <lb ed="#P" n="125"/>forte credidit se posse probare intentum suum: cum 
      <lb ed="#P" n="126"/>non possit: et sic deceptus fuit. Ex his patet quid 
      <lb ed="#P" n="127"/>dicendum ad omnia que implicantur in illo tertio 
      ar<lb ed="#P" n="128" break="no"/>gumento principali. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>