<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="95-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b63091"><!--l2d17q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b63091-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e101">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Distinctionis Decimeseptime 
      <lb ed="#P" n="63"/>¶ Questio Prima 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e108">
      <!--197.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="65"/>decimansextam nichil quero.
      Es<lb ed="#P" n="66" break="no"/>set enim querendum: an creatura 
      <lb ed="#P" n="67"/>rationalis cuius est homo sit ad 
      <lb ed="#P" n="68"/>maginem dei. Sed de hoc quesi 
      <lb ed="#P" n="69"/>tum est in primo dissinctione. 3. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e128">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Et ideo transeo ad decimam 
      <lb ed="#P" n="71"/>septimam distinctionem et quero 
      <lb ed="#P" n="72"/>primo circa eam. Utrum in homine sit aliqua forma 
      <lb ed="#P" n="73"/>substantialis alia cum anima intellectiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e139">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="74"/>quod non.
      ¶ Primo sic. Generatio vnius est 
      corruptio<lb ed="#P" n="75" break="no"/>alterius: igitur adueniente vna forma substantiali 
      <lb ed="#P" n="76"/>per generationem recedit vel cedit alia per 
      corruptio<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nem. Sed hoc posito non potest esse in homine nec 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>aliquo alio nisi vna forma substantialis: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e153">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Secundo sic secundum philosophum primo de generatio 
      <lb ed="#P" n="80"/>ne vle. scilicet materia prima est subiectum generationis 
      <lb ed="#P" n="81"/>Sed si in homine essent plures forme subiectum 
      ge<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nerationis hominis non esset vle vel materia: sed 
      ma<lb ed="#P" n="83" break="no"/>gis aliquid compositum ex materia et forma quod esset 
      <lb ed="#P" n="84"/>subiectum anime rationalis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e169">
      ¶ Tertio sic. 
      que<lb ed="#P" n="85" break="no"/>libet forma substantialis cum materia constituit 
      sup<lb ed="#P" n="86" break="no"/>positum alicuius speciei et ipsam consequitur 
      indiui<lb ed="#P" n="87" break="no"/>duum alicuius speciei. Sed homo non est duo 
      indi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uidua vel duo supposita duarum specierum: ergo non 
      <lb ed="#P" n="89"/>habet in se duas vel plures formas substantiales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e182">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Quarto sic. Forme substantiales sunt sicut 
      nu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>meri: vt dicitur. 8. meta. ergo sicut ad pluralitatem 
      <lb ed="#P" n="92"/>vel variationem numerorum vel etiam vnitatum in 
      nu<lb ed="#P" n="93" break="no"/>mero sequitur diuersitas specierum: ita ad 
      multitudi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nem vel variationem formarum substantialium. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="95"/>mo non est plurium specierum: igitur nec in se 
      ha<lb ed="#P" n="96" break="no"/>bet plures formas substantiales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e200">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ quarto thopicorum dicitur et. 7. 
      <lb ed="#P" n="98"/>Contra. meta. quod corpus est pars 
      homi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nis. Sed corpus non dicit materiam tantum nec 
      inclu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dit animam: quia non esset pars hominis sed homo 
      <lb ed="#P" n="101"/>ergo includit aliam formam substantialem ab 
      ani<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ma intellectiua: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e216">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e223">
      ¶ Primo ponam vnam opinionem cum suis 
      <lb ed="#P" n="105"/>motiuis quod nec in homine nec in aliquo composito 
      per<lb ed="#P" n="106" break="no"/>se vno sunt plures forme substantiales et aliqua 
      il<lb ed="#P" n="107" break="no"/>lorum motiuorum que sunt principalia reducam 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tra eam vel contra opinantes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e235">
      ¶ Secundo ostendam 
      <lb ed="#P" n="109"/>quod in omni animato et specialiter in homine sunt 
      plu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>res forme substantiales.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e242">
      ¶ Tertio ostendam quot 
      <lb ed="#P" n="111"/>sunt forme substantiales in homine et in quolibet 
      ani<lb ed="#P" n="112" break="no"/>mato.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e249">
      ¶ Quarto quomodo se habent ad materiam et 
      <lb ed="#P" n="113"/>faciunt vnum per se.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e254">
      ¶ Quinto respondebo ad 
      ra<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tiones ponentium primam opinionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e259">
      ¶ Ultimo ad  
      <lb ed="#P" n="115"/>rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e264">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Quantum ad primum 
      ar<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ticulum. Est vna communis opinio quod in homine nec 
      <lb ed="#P" n="118"/>in aliquo animato vel composito per se vno sunt 
      plu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>res forme substantiales: et per consequens in hom 
      <lb ed="#P" n="120"/>ne non est aliqua substantialis forma preter 
      intelli<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctiuam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e281">
      ¶ Ad hoc adducuntur rationes. Prima est 
      <lb ed="#P" n="122"/>ista. Unius per se entis substantialis est vnum esse 
      <lb ed="#P" n="123"/>per se hec est plana. Sed forma substantialis dat 
      es<lb ed="#P" n="124" break="no"/>se substantiale: ergo vnius per se entis tantum est vna 
      for<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ma substantialis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e292">
      ¶ Et confirmatur: quia ex duobus 
      <!--198.xml-->
      <pb ed="#P" n="96-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>actibus non fit vnumper se. Sed ex actu et potentia. 4. 
      <lb ed="#P" n="2"/>meta. et. 2. de anima. Sed ex actu et potentia fit vnum 
      <lb ed="#P" n="3"/>per se. Hec est enim ratio quare ex materia et forma 
      <lb ed="#P" n="4"/>ex anima et corpore fit vnum per se. Sed due forme. 
      <lb ed="#P" n="5"/>substantiales sunt duo actus et compositum ex 
      mate<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ria et vna substantiali forma est ens in actu 
      simplici<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ter: ergo nec ex duabus formis nec ex composito 
      ex<lb ed="#P" n="8" break="no"/>materia et vna forma fit vnum per se cum alia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e318">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="9"/>cunda ratio est ista. Forma substantialis dat esse 
      sim<lb ed="#P" n="10" break="no"/>pliciter et subiectum eius est ens in potentia. Forma 
      <lb ed="#P" n="11"/>vero accidentalis dat esse secundum quid et subiectum eius est 
      <lb ed="#P" n="12"/>ens in actu. Ex hoc sic. Omne illud quod aduenit 
      enti<lb ed="#P" n="13" break="no"/>in actu per formam substantialem est accidens. Hec 
      <lb ed="#P" n="14"/>est enim ratio accidentis per quam distinguitur a 
      for<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ma substantiali. Sed si in animato vel in aliquo essent 
      <lb ed="#P" n="16"/>plures forme substantiales posterior adueniret 
      com<lb ed="#P" n="17" break="no"/>posito existenti in actu per primam: igitur posterior et 
      <lb ed="#P" n="18"/>set accidens et transmutaretur tale subiectum ad 
      acci<lb ed="#P" n="19" break="no"/>dens et non ad formam substantialem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e344">
      ¶ Ex quo 
      pa<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tet quod est implicatio contradictionis manifeste 
      pone<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re in eodem per se vno plures formas substantiales. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Confirmatur hoc per Aristotelem. 5. phisi. vbi 
      pro<lb ed="#P" n="23" break="no"/>bat pro generatio non est motus: quia quod generatur non 
      <lb ed="#P" n="24"/>est quod mouetur: est igitur subiectum generationis vel 
      transmu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tationis ad aliquam formam est non ens in actu et non est ens 
      <lb ed="#P" n="26"/>actu per aliquam formam substantialem. Si autem dicas quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>immo per formam incompletam: tunc non est via 
      osten<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dendi aliquod accidens. Dicam enim tibi quod omne 
      acci<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dens erit forma substantialis completior et perfectior 
      <lb ed="#P" n="30"/>et quod alie omnes sunt imperfecte quod est falsum: qua 
      <lb ed="#P" n="31"/>re etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e373">
      ¶ Et confirmatur hoc: quia compositum ex 
      prio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ri forma et materia non est minus in actu quam compositum 
      <lb ed="#P" n="33"/>ex materia et forma lapidis vel corporis simplicis: 
      <lb ed="#P" n="34"/>quia est aliquid nobilius. Sed omne adueniens 
      con<lb ed="#P" n="35" break="no"/>posito ex materia et forma lapidis est accidens: quia 
      <lb ed="#P" n="36"/>illa est specifica: et per consequens non minus forma 
      <lb ed="#P" n="37"/>corporis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e389">
      ¶ Tertium motiuum est istud vnum 
      <lb ed="#P" n="38"/>eorum que accipiuntur in aliquo ex diuersis formis 
      <lb ed="#P" n="39"/>non predicatur de alio per se primo modo sicut nec 
      <lb ed="#P" n="40"/>vna forma de alia: sed predicantur vel per accidens 
      si<lb ed="#P" n="41" break="no"/>forme non habent aliquem ordinem inter se. Sicut hic 
      <lb ed="#P" n="42"/>album est dulce vel per se secundo modo si forme habent 
      <lb ed="#P" n="43"/>ordinem sicut superficiatum est coloratum vel 
      huiusmo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>di. Sed si in homine essent plures forme 
      substantia<lb ed="#P" n="45" break="no"/>les ab vna acciperetur genus et ab alia acciperetur 
      <lb ed="#P" n="46"/>species. Sicut corpus a forma corporea. Animal a 
      <lb ed="#P" n="47"/>forma sensitiua. homo ab anima intellectiua: et tund 
      <lb ed="#P" n="48"/>genus per se primo modo non predicaretur de 
      spe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cie: nec per consequens diffinitio de diffinito. Sed  
      <lb ed="#P" n="50"/>hoc est plane falsum ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e421">
      ¶ Confirmatur istud quia 
      <lb ed="#P" n="51"/>septimo metha. dicitur quod genus non est aliquid 
      pre<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ter species: nec est distinctum essentialiter ab eis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e428">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Item ibidem dicitur quod differentia vltima dicit 
      <lb ed="#P" n="54"/>totam substantiam rei diffinite et etiam dicitur quod bi 
      <lb ed="#P" n="55"/>pedalitas est quedam pedalitas et iterum quod non ordo 
      <lb ed="#P" n="56"/>in substantia. Sed hec omnia essent falsa si genus et 
      <lb ed="#P" n="57"/>differentia vel species acciperentur a diuersis formis 
      <lb ed="#P" n="58"/>essentialiter distinctis et ordinatis existentis in 
      com<lb ed="#P" n="59" break="no"/>posito sicut patet: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e446">
      ¶ Quartum motiuum est 
      <lb ed="#P" n="60"/>quia pluralitas non est ponenda frustra et sine 
      neces<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sitate sicut dicitur I phisi. Quia frustra fit per 
      plu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ra quod potest fieri et eque bene per pauciora. Sed omnia 
      <lb ed="#P" n="63"/>possunt saluari per vnicam formam et multo melius quam per 
      <lb ed="#P" n="64"/>plures ergo etc. Probatur minor: quia cum forma 
      poste<lb ed="#P" n="65" break="no"/>rior sit perfectior et superior videtur quod virtualiter 
      <!--198.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>et eminenter contineat inferiores. Sicut etiam Aristo 
      <lb ed="#P" n="67"/>teles dicit. 2. de anima quod sicut Trigonum in tetrago 
      <lb ed="#P" n="68"/>non et tetragonum in penthagono sic et circa animam 
      <lb ed="#P" n="69"/>Nam sicut vegetatiuum in sensitiuo et sensitiuum 
      im<lb ed="#P" n="70" break="no"/>intellectiuo: et per vnam formam possunt saluari 
      omnia<lb ed="#P" n="71" break="no"/>vt videtur et multo melius est saluare omnia per vnum 
      <lb ed="#P" n="72"/>nobilius et perfectius quam per multa innobiliora et in 
      <lb ed="#P" n="73"/>perfectiora.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e483">
      ¶ Confirmatur istud: quia quaesunt 
      disper<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sa in inferioribus et minus nobilibus conueniens est 
      <lb ed="#P" n="75"/>quod vniantur in superioribus et vnitiue contineantur 
      in<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ipsis sicut etiam superius dicebatur de forma mixti 
      <lb ed="#P" n="77"/>respectu forme elementorum. Cum igitur corporea 
      <lb ed="#P" n="78"/>in elementis et vegetatiua in plantis et sensitiua in 
      ani<lb ed="#P" n="79" break="no"/>malibus distinguantur et tanquam in pluribus entibus 
      in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>perfectis et inferioribus sequitur quod in homine 
      de<lb ed="#P" n="81" break="no"/>beant omnes vnitiue contineri in intellectiua et sic in 
      <lb ed="#P" n="82"/>aliis superioribus inferiores forme secundum gradus suos 
      <lb ed="#P" n="83"/>Ista sunt motiua principalia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e507">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Adducuntur etiam alia ab 
      <lb ed="#P" n="85"/>stis. Quorum primum est istud. Impossibile est et 
      im<lb ed="#P" n="86" break="no"/>plicat contradictionem quod idem corpus sit mortuum 
      <lb ed="#P" n="87"/>et viuum. Differunt enim genere nec sunt idem 
      specie<lb ed="#P" n="88" break="no"/>Sed si in homine essent plures forme substantiales 
      <lb ed="#P" n="89"/>amota anima intellectiua remaneret idem corpus 
      <lb ed="#P" n="90"/>numero quod prius per aliam formam manentem: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e525">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Confirmatur quia viuere in viuentibus est esse. 
      <lb ed="#P" n="92"/>ergo totum esse viuentium est viuere. Sed viuere non 
      <lb ed="#P" n="93"/>est nisi per animam: ergo in esse ipsius viuentis non est 
      <lb ed="#P" n="94"/>forma nisi anima. Alioquin enim anima separata 
      cor<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pus si haberet aliquid de esse vel aliquod esse quod 
      <lb ed="#P" n="96"/>prius habuit per aliquam formam tunc viueret sine 
      <lb ed="#P" n="97"/>anima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e544">
      ¶ Secundum est istud. Si in homine esset alia 
      <lb ed="#P" n="98"/>forma ab ipsa que daret esse corpus vel carnem. 
      Se<lb ed="#P" n="99" break="no"/>queretur quod caro mortua et viua essent vniuoce 
      caro<lb ed="#P" n="100" break="no"/>quia anima recedente maneret eadem caro per illam 
      for<lb ed="#P" n="101" break="no"/>mam manentem. Sed hoc est falsum et contra 
      Aristote<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lem. 4. metheororum: quia vnumquodque habet propriam 
      <lb ed="#P" n="103"/>operationem in quam dum potest est illud dum autem 
      <lb ed="#P" n="104"/>non potest non est illud nisi equiuoce. Caro autem mor 
      <lb ed="#P" n="105"/>tua non potest in opus carnis scilicet in conuersionem alimen 
      <lb ed="#P" n="106"/>ti in carnem vel huiusmodi: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e566">
      ¶ Tertium motiuum 
      <lb ed="#P" n="107"/>est: quia non est minus perfecta anima intellectiua 
      <lb ed="#P" n="108"/>in suo genere quam forma accidentalis. Sed per eandem 
      <lb ed="#P" n="109"/>formam in genere accidentis est aliquid in specie et in 
      <lb ed="#P" n="110"/>genere sub alterno et in genere generalissimo sicut 
      <lb ed="#P" n="111"/>per colorem simplicem puta per albedinem in specie 
      spe<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cialissima coloris et in genere vtroque. Nec est aliqua 
      <lb ed="#P" n="113"/>forma accidentalis que non sit specifica in genere 
      suo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>vt patet: ergo per eandem formam simplicem homo est 
      ho<lb ed="#P" n="115" break="no"/>mo et animal et corpus et substantia et non oportet 
      ibi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ponere plures formas per quas sibi generant ista. 
      <lb ed="#P" n="117"/>Si enim per vnam esset in genere et species omnes 
      in<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cluderet genus non predicaretur de specie sicut nec 
      <lb ed="#P" n="119"/>pars de toto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e597">
      ¶ Quartum motiuum est quia in 
      vna<lb ed="#P" n="120" break="no"/>et eadem materia non est nisi vnica potentia ad 
      ean<lb ed="#P" n="121" break="no"/>dem et vnicam speciem secundum commentatorem. 12. metha. 
      <lb ed="#P" n="122"/>Nam habilitates materie multiplicantur et vniuntur 
      <lb ed="#P" n="123"/>secundum multiplicationem specierum vel vnitatum 
      spe<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ciei. Sed si in aliqua vna specie essent plures forme. 
      <lb ed="#P" n="125"/>substantiales cum ille essent alterius ad ipsam essent 
      <lb ed="#P" n="126"/>diuerse potentie: quia aliud est posse sanari et 
      egro<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tare. 5. phisicorum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e617">
      ¶ Et confirmatur quia 
      vna<lb ed="#P" n="128" break="no"/>potentia non est in materia mediante alia: ergo nec 
      vna<lb ed="#P" n="129" break="no"/>forma mediante alia. Sed si essent plures forme in 
      <!--199.xml-->
      <pb ed="#P" n="96-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>eodem vna esset in materia mediante alia: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e633">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ad hoc adducuntur auctoritates. Prima est 
      gen<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nadii de ecclesiasticis dogmatibus vbi dicit sic. Neque 
      <lb ed="#P" n="4"/>duas animas dicimus esse in vno homine sicut 
      Ia<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cobus et alii cyrorum scribunt vnam animalem qua 
      <lb ed="#P" n="6"/>animatur corpus et mixta sit sanguini et alteram 
      spi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ritualem que rationem ministret. Sed dicimus vnam 
      <lb ed="#P" n="8"/>et eandem esse animam in homine que et corpus sua 
      <lb ed="#P" n="9"/>societate viuificet et semetipsam sua ratione 
      dispo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e655">
      ¶ Secunda auctoritas est commentatoris. 3. de 
      <lb ed="#P" n="11"/>celo comento. 67. vbi dicit. Impossibile magnum 
      <lb ed="#P" n="12"/>est quod compositum non habeat vnam formam et in 
      princi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pio de substantia orbis loquens de materia dicit. Si 
      <lb ed="#P" n="14"/>materia haberet formam substantialem aliquam 
      nul<lb ed="#P" n="15" break="no"/>lam aliam reciperet nisi illa destructa: ergo in eodem 
      <lb ed="#P" n="16"/>nec stant simul plures anime nec etiam plures forme. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e672">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Dicunt ergo isti primo quod nec 
      <lb ed="#P" n="18"/>in homine nec in aliquo composito substantiali per se 
      <lb ed="#P" n="19"/>vno sunt plures forme substantiales: quelibet enim 
      <lb ed="#P" n="20"/>forma substantialis nata est cum materia 
      constitue<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re proprium indiuiduum et suppositum sicut videtur 
      <lb ed="#P" n="22"/>eis et dicebatur supra de formis elementorum et ideo 
      <lb ed="#P" n="23"/>sicut in eodem non sunt plura supposita. Ita nec 
      plu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>res forme substantiales.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e692">
      ¶ Secundo dicunt isti quod 
      ali<lb ed="#P" n="25" break="no"/>quod accidens non est in materia nisi mediante forma 
      <lb ed="#P" n="26"/>substantiali: quia materia subiecta cum forma rei. I. 
      <lb ed="#P" n="27"/>phisi. et per consequens omnia accidentia precedentia 
      <lb ed="#P" n="28"/>aduentum anime corrumpitur in aduentu eius sicut et 
      <lb ed="#P" n="29"/>quelibet forma precedens et ipsam animam 
      consequun<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tur noua accidentia vel ipsum totum per animam secundum 
      <lb ed="#P" n="31"/>omnes gradus essendi quos dat anima 
      proportio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>naliter et similiter quando anima separatur omnia 
      acci<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dentia hominis corrumpuntur et alia noua et multa 
      con<lb ed="#P" n="34" break="no"/>similia inducuntur ad aduentum noue forme.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e716">
      ¶ Hec 
      <lb ed="#P" n="35"/>est positio cum motiuis et modo dicendi. Dimitto 
      au<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tem quantum ad istum articulum reducere principalia 
      <lb ed="#P" n="37"/>motiua contra eos vsque ad quintum articulum in solutionibus: 
      <lb ed="#P" n="38"/>scilicet eorumdem motiuorum. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e727">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ticulum. Probo primo quod in quolibet animato sunt 
      <lb ed="#P" n="41"/>plures forme substantiales. Postea de homine 
      spe<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cialiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e738">
      ¶ Quantum ad primum arguo primo sic. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Anima est actus phisici corporis organici potentia 
      <lb ed="#P" n="44"/>vitam habentis in. 2. de anima. Sed corpus non 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cit solam materiam cum quantitate: quia istud totum non 
      <lb ed="#P" n="46"/>est informabile per se ab anima cum sit vnum per 
      acci<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dens nec materiam cum illo modo quantitatiuo quem 
      fin<lb ed="#P" n="48" break="no"/>gunt aliqui derelictum in materia ex quantitate: quia 
      <lb ed="#P" n="49"/>nullus talis derelinquitur in materia sicut nec ex aliis 
      <lb ed="#P" n="50"/>formis: ergo dicit materiam cum forma substantiali 
      <lb ed="#P" n="51"/>aliqua. Sed anima est alia forma substantialis: igitur 
      <lb ed="#P" n="52"/>in quolibet animato sunt plures forme 
      substantia<lb ed="#P" n="53" break="no"/>les.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e764">
      ¶ Respondetur ad hoc quod Aristoteles non 
      di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cit animam esse actum corporis tantum: sed actum corporis 
      <lb ed="#P" n="55"/>phisici potentia vitam habentis. Et dicit postea quod 
      ta<lb ed="#P" n="56" break="no"/>lis potentia non est abiiciens animam. Unde manifestum 
      <lb ed="#P" n="57"/>est quod in eo cuius anima dicitur actus puta in 
      corpo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>re etiam ipsa anima includitur eo modo loquendi quo 
      <lb ed="#P" n="59"/>dicitur quod calor est actus calidi et lumen lucidi. Non 
      <lb ed="#P" n="60"/>quod seorsum sit lucidum sine luce vel non includens lucem 
      <lb ed="#P" n="61"/>sed quia est lucidum per lucem. Similiter dicitur quod 
      ani<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ma est actus corporis: etc. Non quia corpus sit per 
      <lb ed="#P" n="63"/>aliam formam quam per animam non includens animam: 
      <!--199.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>sed per animam et est corpus et organicum et potentia 
      <lb ed="#P" n="65"/>vitam habens: et ita ratio non concludit plures 
      for<lb ed="#P" n="66" break="no"/>mas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e800">
      ¶ Contra istam solutionem dico quod ipsa 
      corrum<lb ed="#P" n="67" break="no"/>pit totam intentionem Aristotelis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e805">
      ¶ Primo quia 
      <lb ed="#P" n="68"/>in eadem serie textus dicit quod sic ex corpore et anima 
      <lb ed="#P" n="69"/>fit vnum sicut ex cera et figura et sicut ex pupilla et 
      vi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>su. Sed planum est quod nec cera includit figuram nec 
      <lb ed="#P" n="71"/>econuerso: nec visus includit pupillam: nec 
      econ<lb ed="#P" n="72" break="no"/>uerso: ergo nec anima includit corpus nec 
      econuer<lb ed="#P" n="73" break="no"/>so.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e821">
      ¶ Secundo quia anima diffinitur ab Aristotele 
      <lb ed="#P" n="74"/>ad modum formarum naturalium per proprium 
      sub<lb ed="#P" n="75" break="no"/>iectum et perfectibile suum proportionatum. Sed 
      sub<lb ed="#P" n="76" break="no"/>iectum nullo modo includit formam nec perfectibile 
      <lb ed="#P" n="77"/>perfectionem. Alioquin seipso intrinsece esset perfe 
      <lb ed="#P" n="78"/>ctum non expectans perfectionem: ergo nec corpus per 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod philosophus diffinit animam vel describit 
      in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cludit. Unde ridiculum est dicere quod accipiat ibi 
      cor<lb ed="#P" n="81" break="no"/>pus pro toto et animam pro parte. Non sic enim 
      Ari<lb ed="#P" n="82" break="no"/>stoteles docuit describere vel diffinire formas 
      na<lb ed="#P" n="83" break="no"/>turales: sed per additamentum subiecti quod non 
      inclu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>dit eas: nec includitur ab ipsis. Licet ergo dicatur 
      <lb ed="#P" n="85"/>lux esse actus lucidi et albedo albi: non tamen 
      descri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bendo vel diffiniendo sic dicitur. Tunc enim idem 
      ac<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ciperetur vt additamentum in sua diffinitione: quia 
      to<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tum in descriptione partis: et per consequens pars 
      <lb ed="#P" n="89"/>in diffinitione partis quod est ridiculum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e858">
      ¶ Tertio quia 
      <lb ed="#P" n="90"/>Aristoteles probat ex intentione reprobando illos qui 
      <lb ed="#P" n="91"/>non fecerunt mentionem de corpore diffiniendo animam 
      <lb ed="#P" n="92"/>vel describendo quod anime diuerse requirunt diuersa 
      <lb ed="#P" n="93"/>corpora sicut proprius actus propriam materiam 
      <lb ed="#P" n="94"/>Modo planum est quod corpus accipitur vniformiter 
      <lb ed="#P" n="95"/>sicut prius acceperat describendo animam: igitur 
      cor<lb ed="#P" n="96" break="no"/>pus in descriptione anime accipitur pro materia 
      ani<lb ed="#P" n="97" break="no"/>me et pro passiuo vel receptiuo. Unde et ibidem 
      di<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cit quod actus actiuorum sunt in patiente disposito. Sed 
      <lb ed="#P" n="99"/>materia non includit formam nec econuerso. Patet 
      <lb ed="#P" n="100"/>ergo nec corpus animam. Quid enim esset dictum 
      Ari<lb ed="#P" n="101" break="no"/>stotelis si corpus includeret animam quod diuerse 
      ani<lb ed="#P" n="102" break="no"/>me requirunt diuersa corpora. Quis enim est ita 
      ce<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cus qui dubitet de hoc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e891">
      ¶ Ex quibus plane liquet 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod quando subiunxit est autem potentia non abiiciens 
      <lb ed="#P" n="105"/>animam quod non intellexit potentia vitam habens 
      inclu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dere animam. Si enim sic intellexisset debuisset sic 
      di<lb ed="#P" n="107" break="no"/>xisse actu vitam habens: quia includens vitam vel 
      ani<lb ed="#P" n="108" break="no"/>mam. Sed hoc dixit pro tanto: quia corpus tale 
      phi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sicum organicum non est in potentia remota ad vitam vel 
      <lb ed="#P" n="110"/>ad animam sic quod non possit immediate informari 
      ani<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ma sicut est semen vel fructus: vt dicit ibidem ipsemet 
      <lb ed="#P" n="112"/>Sed est in potentia propinqua ad animam non abiiciens 
      <lb ed="#P" n="113"/>ipsam. Non quia includat ipsam: sed quia 
      immedia<lb ed="#P" n="114" break="no"/>te potest per ipsam informari sicut proprium 
      perfe<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ctibile dispositum a sua perfectione vel saltem nume 
      <lb ed="#P" n="116"/>ro est idem cum tali corpore sic disposito licet 
      aliquan<lb ed="#P" n="117" break="no"/>do in dispositum non habens aliam formam specificam 
      <lb ed="#P" n="118"/>repugnantem anime sicut semen vel fructus et sic stat 
      <lb ed="#P" n="119"/>ratio prima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e928">
      ¶ Secunda ratio est ista. Impossibile 
      <lb ed="#P" n="120"/>est ponere accidentia terminata in materia: nisi cum 
      <lb ed="#P" n="121"/>aliqua forma substantiali. Licet enim secundum commentato 
      <lb ed="#P" n="122"/>rem de substantia orbis quantitas interminata praecedat 
      <lb ed="#P" n="123"/>formam substantialem in materia pro tanto non requirit 
      <lb ed="#P" n="124"/>nec determinatur ad certum gradum quantitatis sed in 
      <lb ed="#P" n="125"/>differens est: vt sic ad maiorem vel minorem gradum. 
      Ta<lb ed="#P" n="126" break="no"/>men vt terminata est sequitur formam et non est 
      termina<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ta nec exigit certum gradum in maius vel in minus 
      ni<lb ed="#P" n="128" break="no"/>si per formam aliquam et hoc etiam ipsi fatentur quod accidens 
      <!--200.xml-->
      <pb ed="#P" n="97-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>determinatum non est in materia forma substantiali: sed 
      <lb ed="#P" n="2"/>in corporibus omnium viuentium post separationem 
      <lb ed="#P" n="3"/>anime vel corruptionem ipsorum manent multa acciden 
      <lb ed="#P" n="4"/>tia terminata eadem que prius vt probabo: ergo 
      ma<lb ed="#P" n="5" break="no"/>net eadem forma substantialis eadem que prius quae in 
      <lb ed="#P" n="6"/>ipsis erat cum anima: ergo in quolibet animato sunt 
      plu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>res forme substantiales. Probatur minor et in 
      vege<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tabilibus mortuis et in animalibus et in hominibus quod 
      <lb ed="#P" n="9"/>remanet eadem quantitas et figura et multa talia quae prius 
      <lb ed="#P" n="10"/>vt videtur: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e979">
      ¶ Dicitur ad hoc quod non sunt eadem 
      <lb ed="#P" n="11"/>accidentia in numero que prius: sed similia 
      consequen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tia nouam formam inductam vicinam tamen vel 
      proxi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>mam precedenti forme.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e988">
      ¶ Contra. Primo ex dictis 
      <lb ed="#P" n="14"/>eorum quia indiuiduatio substantie et accidentium per 
      <lb ed="#P" n="15"/>consequens est per materiam. Sed in generato et 
      corru<lb ed="#P" n="16" break="no"/>pto est eadem materia: ergo eadem accidentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e997">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="17" break="no"/>do quia istud est falsum. Nam a quocumque agente et qua 
      <lb ed="#P" n="18"/>litercumque non euenit idem effectus: sed determinatus 
      ef<lb ed="#P" n="19" break="no"/>fectus est a determinatis causis nisi per accidens vel 
      <lb ed="#P" n="20"/>casualiter causetur quod non est in proposito: quia istud 
      com<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tingit semper et in pluribus: sed a quocumque et quomo 
      <lb ed="#P" n="22"/>documque corrumpatur animatum vniformiter habet talia 
      <lb ed="#P" n="23"/>accidentia qualia prius habuit: ergo talia accidentia non 
      <lb ed="#P" n="24"/>causantur a corrumpente animatum nec per consequens 
      <lb ed="#P" n="25"/>a generante aliud post ipsum: quia idem est generans et 
      <lb ed="#P" n="26"/>corrumpens vt videtur et si non sint idem quero a quo 
      <lb ed="#P" n="27"/>effectiue causantur ista accidentia consimilia alia que 
      <lb ed="#P" n="28"/>tu ponis. Non ab essentia materie prime: quia illa 
      quan<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tum est ex se est in pura potentia passiua et indifferens 
      <lb ed="#P" n="30"/>ad quamlibet formam. Nec a priori animato 
      corrupto<lb ed="#P" n="31" break="no"/>necsa prioribus accidentibus: quia illa non sunt in eodem 
      <lb ed="#P" n="32"/>instanti in quo corrumpuntur nec ab influentia 
      corpo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ris celestis corporis quinti: quia si in eodem loco et situ 
      <lb ed="#P" n="34"/>corporis et aspectu ad caelum corrumpatur animatum 
      <lb ed="#P" n="35"/>paruum vel animatum magnum remanet magnum: et 
      ta<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lis figure vel animatum album remanet album 
      vel<lb ed="#P" n="37" break="no"/>animatum nigrum remanet nigrum: et ita si in eadem 
      ho<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ra et loco et constellatione decapitaretur paruus et 
      ni<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ger vbi decapitatur magnus et albus non apparerent 
      <lb ed="#P" n="40"/>in corpore parui et nigri talia accidentia qualia in 
      ma<lb ed="#P" n="41" break="no"/>gno et albo quod tamen esset si constellatio faceret hoc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1054">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Si dicas de dispositione materie que est 
      diuer<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sa eadem questio est. Nec etiam a natura noui 
      genera<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ti fluunt talia accidentia: quia cum forme et nature sint 
      <lb ed="#P" n="45"/>alterius et alterius rationis non determinant sibi 
      ta<lb ed="#P" n="46" break="no"/>lia accidentia consimilia vel eiusdem rationis: Etiam 
      <lb ed="#P" n="47"/>quia secundum te nichil agit in seipsum per se et directe etiam 
      <lb ed="#P" n="48"/>quia ibi ita sunt accidentia inflicta per violentiam sicut 
      <lb ed="#P" n="49"/>cicatrices vel per artem sicut ferratura equi vel 
      huius<lb ed="#P" n="50" break="no"/>modi sicut alia. Sed a nulla causa naturali possunt 
      <lb ed="#P" n="51"/>esse ista nec consimilia: vt patet: ergo prius existebant 
      <lb ed="#P" n="52"/>ista accidentia et non sunt noua nec alia: sed non manent 
      <lb ed="#P" n="53"/>nisi cum aliqua forma substantiali manente: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1083">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tio hoc declarant alii: quia sensus bene dispositus obie 
      <lb ed="#P" n="55"/>cto sufficienter approximato et medio disposito 
      iu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>dicat ista accidentia esse numero eadem quae prius. Sed  
      <lb ed="#P" n="57"/>sensus omnibus istis suppositis non fallitur. 
      Alio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>quin dicetur quod nullam certitudinem habemus de 
      ali<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quo sensibili: et per consequens nullam scientiam: sed  
      <lb ed="#P" n="60"/>quod omnia sunt in continuo moueri et nichil manet idem 
      <lb ed="#P" n="61"/>sicut dicebant. Pitagorici ergo hoc est verum quod sunt 
      <lb ed="#P" n="62"/>tadem accidentia que prius et non sine aliqua forma: et 
      <lb ed="#P" n="63"/>go etc. Sed isti probationi non innitor: quia non video quin 
      <lb ed="#P" n="64"/>sensus possit falli circa talia instantanee mutata si 
      <lb ed="#P" n="65"/>iudicat ea esse eadem cum predictis. Si enim in instan¬ 
      <!--200.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ti deus corrumperet albedinem alicuius corporis et im 
      <lb ed="#P" n="67"/>instanti eodem aliam ibidem reponeret visus iudicaret 
      <lb ed="#P" n="68"/>aliquid de identitate vel diuersitate istarum albedinum 
      <lb ed="#P" n="69"/>iudicaret quod esset eadem albedo que prius et tamen 
      <lb ed="#P" n="70"/>planum est quod non esset eadem vel saltem posset iudicare 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>uersitatem. Unde nescio si visus se intromittat de hoc 
      <lb ed="#P" n="72"/>vel sensus et si intromittat se: tunc decipitur. Sed omnia 
      <lb ed="#P" n="73"/>non stant que requiruntur ad hoc quod sensus non decipia 
      <lb ed="#P" n="74"/>tur: quia non stat idem obiectum licet simile et sic in 
      propo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sito diceretur et ideo alie probationes plus valent. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1138">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Tertia ratio est ista. In vltimo instanti in quo cor 
      <lb ed="#P" n="77"/>pus animabile est ab anima et dispositum ad ipsam et 
      <lb ed="#P" n="78"/>in quo habetur anima: quia amplius non expectatur. Et 
      <lb ed="#P" n="79"/>set enim tempus medium post dispositionem vltimatam 
      <lb ed="#P" n="80"/>in quo non esset animatio nec generatio: sed in alio 
      <lb ed="#P" n="81"/>instanti tempus illud quod est absurdum et frustra. In illo 
      <lb ed="#P" n="82"/>dico instanti vltimo manet forma precedens vel 
      prior<lb ed="#P" n="83" break="no"/>et accidentia dispositiua per consequens. Aut non. 
      Si<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sic habeo propositum: quia simul in instanti eodem sunt 
      <lb ed="#P" n="85"/>plures forme substantiales in materia scilicet forma prior 
      <lb ed="#P" n="86"/>et anima ipsa que habetur in illo instanti: et qua ratione si 
      <lb ed="#P" n="87"/>mul possunt stare in illo instanti eadem ratione per 
      ten<lb ed="#P" n="88" break="no"/>pus sequens. Si non manet sed corrumpitur si forte 
      <lb ed="#P" n="89"/>tu diceres immo sine forte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1172">
      ¶ Contra primo quia ex 
      <lb ed="#P" n="90"/>hoc sequitur quod nihil praecedens nec forma illa per consequens nec 
      <lb ed="#P" n="91"/>accidentia sint dispositiones respectu anime: quia non 
      ma<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nent cum ipsa: sed omnia corrumpuntur et in illo instanti 
      ma<lb ed="#P" n="93" break="no"/>net materia nuda: sed non plus est dispositamateria 
      <lb ed="#P" n="94"/>nuda ad formam viui quam ad formam lapidis nec plus 
      <lb ed="#P" n="95"/>ad formam asini quam ad formam equi: igitur totum est 
      fru<lb ed="#P" n="96" break="no"/>stra quicquid precessit: quia non habetur finis 
      natu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>re nec aliquod animatum: quare etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1192">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Dices quod forma praecedens est 
      <lb ed="#P" n="99"/>dispositio in fieri et non in esse: et ideo non oportet 
      <lb ed="#P" n="100"/>psam manere cum forma nec etiam accidentia illa 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1201">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Secundo dices quod si ratio esset bona eodem 
      mo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>do concluderet de quolibet generabili substantialiter 
      <lb ed="#P" n="103"/>quod in ipso sunt plures forme: quia in illo instanti 
      vlti<lb ed="#P" n="104" break="no"/>mo oporteret per eandem rationem manere formam 
      <lb ed="#P" n="105"/>priorem sicut et dispositiones ad formam posteriorem 
      <lb ed="#P" n="106"/>quia cum dispositiones sint accidentia terminata non 
      <lb ed="#P" n="107"/>possunt manere nisi manente forma substantiali per 
      <lb ed="#P" n="108"/>quam terminantur et sic forma vini cum forma aceti¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1221">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Contra primum arguo quod non solum sunt 
      dispos<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tiones in fieri sed etiam in esse: quia Aristoteles non 
      <lb ed="#P" n="111"/>diffinit animam nisi per corpus dispositum secundum 
      dispo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sitiones in esse secundum dispositiones necessarias ad hoc 
      <lb ed="#P" n="113"/>vt actus sit in corpore et informet ipsum. Sed tales 
      <lb ed="#P" n="114"/>sunt dispositiones in esse: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1237">
      ¶ Secundo quia 
      om<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nis dispositio vel reducitur ad genus cause efficien 
      <lb ed="#P" n="116"/>tis vel ad genus cause materialis. Sed 
      dispositio<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nes ad animam intellectiuam saltem non possunt 
      re<lb ed="#P" n="118" break="no"/>duci ad genus cause efficientis ipsam saltem 
      secun<lb ed="#P" n="119" break="no"/>dum ipsos qui negant quod dispositio necessitans 
      nul<lb ed="#P" n="120" break="no"/>lomodo habet dispositionem per se efficientis: et 
      <lb ed="#P" n="121"/>tunc idem est de aliis animabus: ergo ad genus 
      eau<lb ed="#P" n="122" break="no"/>se materialis sicut rationes recipiendi vel pertinem 
      <lb ed="#P" n="123"/>tes ad receptiuum. Sed causa materialis est causa 
      <lb ed="#P" n="124"/>non solum in fieri sed etiam in esse: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1261">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tio quia sicut probatum est supra materia proxima 
      <lb ed="#P" n="126"/>anime non est nisi corpus quod non dicit materiam 
      <lb ed="#P" n="127"/>nudam sed materiam et formam: ergo talis forma 
      <lb ed="#P" n="128"/>dispositiua: per quam corpus est corpus non 
      cor<lb ed="#P" n="129" break="no"/>rumpitur nec etiam accidentia eius. 
      <!--201.xml-->
      <pb ed="#P" n="97-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1282">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Contra secundum vel ad ipsum quia non est nisi 
      instan<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tia. Dico quod non pari ratione sequitur quod in quolibet 
      <lb ed="#P" n="3"/>generato sint plures forme sicut potest iam patere ex 
      <lb ed="#P" n="4"/>podictis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1293">
      ¶ Et quando dicis ex forma praecedens est 
      dispo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sitio ad formam priorem. Dico quod falsum est in omnibus 
      <lb ed="#P" n="6"/>aliis ab ipsis animatis: quia nulla forma preterquam anima 
      <lb ed="#P" n="7"/>est actus corporis phisici.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1302">
      ¶ Qando dicis accidentia 
      <lb ed="#P" n="8"/>precedentia sunt dispositiones et oportet quod sint 
      ter<lb ed="#P" n="9" break="no"/>minata. Dico quod sufficit ipsa non esse interminata ad 
      <lb ed="#P" n="10"/>ueniente posteriori forma in aliis ab ipsis animatis. E 
      <lb ed="#P" n="11"/>dico quod manent eadem quantumcumque forma prior corrumpatur 
      <lb ed="#P" n="12"/>et nunquam sunt interminata quia numquam carent aliqua 
      for<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ma. Semper enim sunt cum aliqua forma. Unde in eodem 
      <lb ed="#P" n="14"/>instanti prior corrumpitur et posterior introducitur. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Sed in rebus animatis dico quod non sufficit ipsa non 
      <lb ed="#P" n="16"/>esse interminata: sed oportet quod sint terminata et prius 
      <lb ed="#P" n="17"/>quam adueniat anima sicut requiritur necessario aliqua 
      for<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ma substantialis prior per quam corpus sit corpus: quia 
      <lb ed="#P" n="19"/>anima est actus corporis phisici etc. ideo non valet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1331">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Quarta ratio de animatis in communi est ista. 
      Om<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ne animatum et est corporeum habens corpus 
      substan<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tiam partem sui et est animatum. Sed impossibile est quod 
      <lb ed="#P" n="23"/>hoc sit per vnicam formam substantialem probatio: quia si hoc 
      <lb ed="#P" n="24"/>sit per vnicam formam substantialem: tunc anima 
      contine<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ret in se per identitatem et vnitiue formam corpoream 
      <lb ed="#P" n="26"/>per quam constituitur corpus: sed hoc est impossibile si 
      <lb ed="#P" n="27"/>cut quod forma contineat sicut probatum est supra 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1351">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Possunt adhuc addi alique 
      <lb ed="#P" n="29"/>rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1358">
      ¶ Prima est. Quia omne vnum producitur 
      <lb ed="#P" n="30"/>secundum duplicem productionem et formam manentem et 
      mate<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ria praesupposita: quia secundum formam corperis a generante 
      na<lb ed="#P" n="32" break="no"/>turali secundum formam anime a deo immediate sicut dicetur 
      in<lb ed="#P" n="33" break="no"/>fra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1370">
      ¶ Secunda oportet dare in partibus continuis 
      <lb ed="#P" n="34"/>aliquibus aliquam formam continentem partes: quia 
      ma<lb ed="#P" n="35" break="no"/>terie nec accidentium est continere. Cum ergo videa 
      <lb ed="#P" n="36"/>mus in planta vel in animali partes aliquas 
      conti<lb ed="#P" n="37" break="no"/>nuas quarum vna est viua alia est mortua non habens 
      <lb ed="#P" n="38"/>animam et sunt continue et simul continentur oportet quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>hoc sit per formam vtrique communem que non est anima: igitur 
      <lb ed="#P" n="40"/>in viuo sunt plures forme.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1388">
      ¶ Ista ratio licet sit 
      ef<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ficax contra eos michi tamen est dubia quia non video quod 
      ge<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nerans vir saltem attingat ad aliquam formam 
      substan<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tialem fetus per se et directe quia accidit quod vir sit vel 
      no<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sit quando fetus formatur. Nec semen viri: quia forma 
      fe<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tus est simpliciter nobilior: et ideo non attingit saltem 
      <lb ed="#P" n="46"/>sicut causa totalis: sed idem habetur per istam rationem 
      <lb ed="#P" n="47"/>Si mulier attingat per se et directe formam fetus 
      sub<lb ed="#P" n="48" break="no"/>stantialem: quia planum est quod ad animam per se et 
      directe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>non attingit. Accipiatur ergo ratio quantum valere potest. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1410">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Sic igitur dico quod in 
      quoli<lb ed="#P" n="51" break="no"/>bet animato simpliciter loquendo sunt plures forme 
      sub<lb ed="#P" n="52" break="no"/>stantiales.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1419">
      ¶ Secundo dico hoc et probo de homine in 
      spe<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ciali. Et adduco primo rationes secundo auctoritates. 
      <lb ed="#P" n="54"/>Illud quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1426">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Prima ratio est ista. quin sum es 
      <lb ed="#P" n="56"/>se manens presupposita materia secundum ordinem nature 
      <lb ed="#P" n="57"/>est productum duplici productione substantiali: habet 
      <lb ed="#P" n="58"/>plures formas substantiales simul in eadem materia. 
      <lb ed="#P" n="59"/>Et declaratur hoc. Si enim non maneret illud vtrumq 
      <lb ed="#P" n="60"/>esse quod habet sed alterum cessaret et corrumperetur ad 
      <lb ed="#P" n="61"/>ueniente altero non oporteret ipsum simul habere 
      <lb ed="#P" n="62"/>duas formas dantes sibi tale esse. Si enim non esse 
      <lb ed="#P" n="63"/>hoc materia presupposita non valeret: quia altera pro 
      <!--201.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>ductio que est prior ordine nature posset terminari 
      <lb ed="#P" n="65"/>ad materiam: et sic non essent due forme. Si etiam vtraque 
      <lb ed="#P" n="66"/>productio non esset substantialis patet quod praedicta 
      ma<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ior non valeret. Sed homo est huiusmodi: quia est 
      pro<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ductione creatiua substantiali secundum animam per quam 
      ha<lb ed="#P" n="69" break="no"/>bet esse homo est etiam productione generatiua a pa 
      <lb ed="#P" n="70"/>rentibus secundum aliquam formam substantialem manentem: 
      <lb ed="#P" n="71"/>alioquin non attineret filius patri nec ad ipsum 
      rea<lb ed="#P" n="72" break="no"/>liter referretur secundum aliquid pertinens ad substantiam 
      <lb ed="#P" n="73"/>eius: quia nec secundum materiam quia illa non producitur 
      <lb ed="#P" n="74"/>a parentibus. Nec secundum animam rationalem quia illa non 
      <lb ed="#P" n="75"/>attingitur a parentibus: sed a solo deo per creatio 
      <lb ed="#P" n="76"/>nem: igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1481">
      ¶ Dices quod licet anima non 
      attingatu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>a parentibus directe tamen indirecte aliquomodo et 
      dis<lb ed="#P" n="78" break="no"/>positiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1489">
      ¶ Contra primo: quia ex hoc habeo 
      proposi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tum. Attingit enim homo ad animam dispositiue pro 
      tan<lb ed="#P" n="80" break="no"/>to: quia attingit ad formam corpoream mixtionis que 
      <lb ed="#P" n="81"/>est dispositio ad animam et illam oportet manere. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1498">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Secundo quia si aliter intelligas illud est 
      impossibi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>le. Si enim homo non attingit directe ad aliquam 
      for<lb ed="#P" n="84" break="no"/>mam substantialem que sit in homine nec ad materiam 
      <lb ed="#P" n="85"/>tunc genitum ab homine secundum nichil quod est in ipso 
      po<lb ed="#P" n="86" break="no"/>test fundare per se relationem producti ad producens 
      <lb ed="#P" n="87"/>quia talis non fundatur nisi in substantia et ratione 
      sub<lb ed="#P" n="88" break="no"/>stantie: non autem in aliquo accidente. Homo enim et sul 
      <lb ed="#P" n="89"/>stantia est filius. non autem accidens nec per aliquod ad 
      <lb ed="#P" n="90"/>cidens quod sit ratio fundandi filiationem. Sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="91"/>falsum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1522">
      ¶ Solet aliter fieri ista ratio sic. In 
      <lb ed="#P" n="92"/>homine est aliqua forma substantialis manens quam per 
      <lb ed="#P" n="93"/>se et directe attingit generans hominem. 
      Alioquin<lb ed="#P" n="94" break="no"/>non esset in ipso ratio fundandi filiationem nec 
      manendi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ipsam sicut deductum est. Similiter etiam quia 
      om<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nis potentia generatiua respicit substantiam pro 
      te<lb ed="#P" n="97" break="no"/>mino per se producibili et in hoc distinguitur a 
      po<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tentia alteratiua que respicit accidens. Sed hoc esse 
      <lb ed="#P" n="99"/>non potest nisi in homine sint plures forme: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="100"/> Oportet po¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1544">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Secunda ratio est inum. nere in homis 
      <lb ed="#P" n="102"/>aliquam substantialem formam per quam sit corporeus a 
      <lb ed="#P" n="103"/>corpore parte. Hoc patet: quia corpus non solum genus 
      <lb ed="#P" n="104"/>sed etiam pars dicit aliquid in genere substantie per 
      re<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ductionem saltem sicut etiam anima et non dicit materiam 
      <lb ed="#P" n="106"/>solam: igitur cum hoc aliquam formam substantialem. Sed 
      <lb ed="#P" n="107"/>impossibile est quod homo sit corporeus per animam 
      in<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tellectiuam sicut im possibile est quod corpus pars sit 
      cor<lb ed="#P" n="109" break="no"/>pus per aliquid mere spirituale cuiusmodi est 
      ani<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ma intellectiua. Nulla enim forma dat formaliter op 
      <lb ed="#P" n="111"/>positum esse sui proprii esse. Unde forma spiritualis 
      <lb ed="#P" n="112"/>cuius est anima non dat esse corporeum quod est esse 
      oppos<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tum. ergo in homine cum anima intellectiua est alia forma 
      substantia<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lis. Alia enim intellectiua simplex est et indiuisibilis 
      <lb ed="#P" n="115"/>et inextendibilis et per se et per accidens tota in toto et 
      to<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ta in qualibet parte quae non patsent conuenire alicui forme. 
      <lb ed="#P" n="117"/>corpus pars sit corpus quod est ex¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1583">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Contra tendibile per se totum et ita 
      quelibe<lb ed="#P" n="119" break="no"/>pars eius extendibilis est saltem per accidens. 
      <lb ed="#P" n="120"/>ad istam rationem quod immo anima poterit da¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1592">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Dices re esse corporeum quia virtualiter coni 
      <lb ed="#P" n="122"/>net et vnitiue per identitatem formam illam corpoream vel 
      <lb ed="#P" n="123"/>corperis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1602">
      ¶ Contra doetteria est inter causam efficientem et forma 
      <lb ed="#P" n="124"/>lem: quia causa efficiens largitur et dat aliud esse essentialiter 
      distin<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ctum quod continet vertualiter in vertute sua. Cam autem formaluis non 
      lar<lb ed="#P" n="126" break="no"/>gitur nisi esse suum vel seipsam: et ideo litcet aliquid quod non est formali 
      <lb ed="#P" n="127"/>tale nec in abstracto nec in concreto possit virtualiter 
      <lb ed="#P" n="128"/>per modum cause efficientis continere aliquid forma¬ 
      <!--202.xml-->
      <pb ed="#P" n="98-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>liter non tamen in ratione forme. Cum igitur anima 
      <lb ed="#P" n="2"/>intellectiua sit simpliciter spiritualis et incorporea 
      <lb ed="#P" n="3"/>impossibile est quod det esse formaliter corporeum: 
      qua<lb ed="#P" n="4" break="no"/>re etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1630">
      ¶ Dices adhuc quod immo quia per animam 
      intelle<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ctiuam homo est corpus quod est genus sicut per animam 
      <lb ed="#P" n="6"/>est substantia et animal et omnia inter media. Si ergo per 
      ani<lb ed="#P" n="7" break="no"/>mam homo est corpus quod dicit genus et totum: ergo etiam 
      <lb ed="#P" n="8"/>per animam poterit esse corporeus a corpore parte eius. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1641">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Dico ad hoc quod non est simile de corpore parte in 
      <lb ed="#P" n="10"/>genere substantie per reductionem et de corpore quod 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cit totum et est genus subalternum substantie. Nam cor 
      <lb ed="#P" n="12"/>pus pars precise dicit aliquid se toto habens partem 
      <lb ed="#P" n="13"/>et partem et extendibile per quantitatem et per consequens 
      quae<lb ed="#P" n="14" break="no"/>libet pars eius extendibilis est et coporea habens 
      pas<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tem et partem. Sed corpus genus dicit aliquid commne ad 
      <lb ed="#P" n="16"/>aliquid materie et se toto corporeum eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="17"/>dictum est de corpore parte sicut ad lapidem vel ignem 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel aquam que se totis sunt corporea et ad aliquid non 
      <lb ed="#P" n="19"/>se toto corporeum puta ad hominem et ideo sicut per 
      <lb ed="#P" n="20"/>animam rationalem homo est substantia et animal ita 
      <lb ed="#P" n="21"/>et corpus quod est genus. Sed impossibile est quod per illam 
      <lb ed="#P" n="22"/>corpus pars sit corpus vel per illam homo sit 
      cor<lb ed="#P" n="23" break="no"/>poreus a corpore parte. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1676">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Tertia ratio est ista ex dictis 
      <lb ed="#P" n="25"/>aliorum contra eos. Nam secundum eos impossibile 
      <lb ed="#P" n="26"/>est quod materia sit subiectum alicuius accidentis nisi per 
      <lb ed="#P" n="27"/>aliquam formam: quia materia subiecta cum forma est 
      <lb ed="#P" n="28"/>causa omnium accidentium quae sunt in ea velut mater I 
      phi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sicorum. Similiter etiam quia materia est pura 
      poten<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tia nec sibi conuenit ratio subiecti respectu 
      acciden<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tis sicut nec subsistenter. Ideo dicunt quod quando 
      for<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ma substantialis vel totum compositum corrumpitur 
      <lb ed="#P" n="33"/>oportet necessario omnia accidentia corrumpi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1700">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Ex his dictis arguo. 
      opor<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tet in homine ponere aliquam formam substantialem per 
      <lb ed="#P" n="36"/>quam materia sit actu subiectum quantitatis: quia homo est 
      <lb ed="#P" n="37"/>quantus sicut ad sensum patet. Sed hoc est 
      impossi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bile per animam intellectiuam: quia tunc anima intellectiua 
      <lb ed="#P" n="39"/>necessario esset quanta et extensa saltem per accidens ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>extensionem totius ita bene sicut materia quod est 
      fal<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sum manifestum: tunc enim posset diuidi in partes per 
      <lb ed="#P" n="42"/>accidens ad diuisionem totius et tota esset in toto et 
      <lb ed="#P" n="43"/>pars in parte que sunt falsa et heretica: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1724">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ Ex hac ratione patet quod si seruarent bene sua 
      prin<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cipia necessario ponerent in homine plures formas 
      <lb ed="#P" n="46"/>substantiales et cum anima intellectiua vnam aliam per 
      <lb ed="#P" n="47"/>quam materia est actu subiectum quantitatis et concludit 
      <lb ed="#P" n="48"/>necessario ratio contra eos licet forte simpliciter non concludat. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1738">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Quarta ratio est ista. Si non 
      <lb ed="#P" n="50"/>esset in homine alia forma substantialis ab anima 
      intelle<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ctiua: tunc virtute nutritiue per se nichil conuerteretur 
      <lb ed="#P" n="52"/>in veritatem humane nature de alimento: quia ad hoc quod 
      <lb ed="#P" n="53"/>fiat conuersio oportet quod aliquid nouum educatur de 
      <lb ed="#P" n="54"/>potentia alimenti necessario aliquid dico de forma 
      ali<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ti. Sed materia homins non educitur de potentia 
      mate<lb ed="#P" n="56" break="no"/>rie nec anima intellectiua secundum aliquid sui: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1758">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ces quod virtute nutritiue conuertitur alimentum non sic 
      <lb ed="#P" n="58"/>quod aliqua forma vel aliquid de forma aliti educatur 
      <lb ed="#P" n="59"/>de potentia alimenti: sed per istum modum: quia forma 
      ali<lb ed="#P" n="60" break="no"/>menti corrumpitur et materia eius vnitur materie aliti: et tunc 
      <lb ed="#P" n="61"/>totum illud a forma siue ab anima informatur. Uel etiam 
      <lb ed="#P" n="62"/>quia nutritiua disponit alimentum: vt per istum modum 
      <!--202.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>conuertatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1780">
      ¶ Contra corruptio vnius entis et 
      indi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>uidui secundum speciem specialissimam non manente aliquo eius nec 
      <lb ed="#P" n="65"/>materia est generatio alterius. Dico autem non 
      ma<lb ed="#P" n="66" break="no"/>nente aliquo eius propter hominem: quia quando homo mori 
      <lb ed="#P" n="67"/>tur et corrumpitur secundum me nichil generatur. Manet enim 
      <lb ed="#P" n="68"/>illa alia forma in materia recedente anima. Sed 
      genera<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tio naturalis per se et directe attingitur ad formam 
      sub<lb ed="#P" n="70" break="no"/>stantialem sicut rationalis videtur. Unde et intellectiua 
      <lb ed="#P" n="71"/>respicit substantiam vel aliquid de forma substantiali si 
      <lb ed="#P" n="72"/>cut et generatiua: ergo cum alimentum simpliciter 
      corrum<lb ed="#P" n="73" break="no"/>patur et nichil de ipso remaneat nisi materia sequitur 
      <lb ed="#P" n="74"/>quod aliquid de forma substantiali vel forma substantia 
      <lb ed="#P" n="75"/>lis adquiritur non preexistens et attingitur per operatio 
      <lb ed="#P" n="76"/>nem mutuatiue. Unde et nutritio est generatio 
      que<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dam. Sed hoc non est anima: ergo etc. Si enim natura posset 
      <lb ed="#P" n="78"/>sic materiam alimenti propria forma spoliare non 
      edu<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cendo aliquid: tunc non video quare non posset 
      facere<lb ed="#P" n="80" break="no"/>materiam sine forma aliqua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1819">
      ¶ Ex quo etiam patet quod 
      <lb ed="#P" n="81"/>nihil valet illa fuga de attingere dispositine.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1824">
      ¶ Iste 
      <lb ed="#P" n="82"/>sunt rationes quattuor naturales modo adduco 
      ra<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tiones theologicas. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1831">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Prima est. Si non est 
      inho<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mine alia forma ab anima intellectiua sequitur quod corpus 
      <lb ed="#P" n="86"/>christi pars non fuit idem numero viuum et mortuum 
      <lb ed="#P" n="87"/>Sed hoc est falsum: ergo etc. Probatio consequentie: quia 
      <lb ed="#P" n="88"/>corpus substantia non manet idem numero nisi manem 
      <lb ed="#P" n="89"/>te eadem forma substantiali sicut nec aliqua 
      substan<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tia composita manet eadem numero nisi manente sua 
      for<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ma substantiali. Sed anima rationalis quam ponis ibi 
      so<lb ed="#P" n="92" break="no"/>lam formam non mansit in sepulchro: sed fuit in morte se 
      <lb ed="#P" n="93"/>parata a corpore et descendit ad lymbum iuxta illum 
      ar<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ticulum. Descendit ad inferos: ergo corpus christi non 
      <lb ed="#P" n="95"/>remansit idem numero falsitas et error consequentis 
      pa<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tet per omnes sanctos qui de materia ista loquuntur. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Ambrosius enim ait de consecratione distin. 2. sic. 
      Ue<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ritas ait ad discipulos. Hec inquit caro mea est pro 
      <lb ed="#P" n="99"/>mundi vita et vt mirabilius loquar. Non alia plane 
      <lb ed="#P" n="100"/>quam que nata est de maria virgine et passa in cruce et 
      <lb ed="#P" n="101"/>surrexit de sepulchro. Sed planum est quod illa eadem 
      nu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mero que iacuit in sepulchro mortua resurrexit 
      vi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ua. Uult ergo expresse Ambrosius quod eadem caro 
      chri<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sti fuit viua et mortua in sepulchro sicut etiam dicit 
      <lb ed="#P" n="105"/>ipsalmista. Caro mea requiescet in specie. Require 
      <lb ed="#P" n="106"/>ad hoc plures auctoritates in. 3. distin. 2I. arti. 2 quae 
      <lb ed="#P" n="107"/>stionis. Sed planum est quod caro non dicit solam materiam 
      <lb ed="#P" n="108"/>nec solam materiam cum quantitate eadem sicut volunt alii 
      <lb ed="#P" n="109"/>fugere ergo dicit aliquam formam substantialem que fuit 
      <lb ed="#P" n="110"/>eadem in corpore christi viuo et mortuo et ita in 
      chri<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sto viuo fuerunt plures forme substantiales simul et 
      per<lb ed="#P" n="112" break="no"/>consequens in quolibet alio homine et vniuoce 
      fuis<lb ed="#P" n="113" break="no"/>homo cum aliis hominibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1900">
      ¶ Respondetur ad hoc 
      <lb ed="#P" n="114"/>quod corpus christi fuit idem suppositaliter non auten 
      <lb ed="#P" n="115"/>essentialiter: quia non remansit forma illa per quam 
      <lb ed="#P" n="116"/>essentialiter erat corpus scilicet anima: sed suppositaliter 
      <lb ed="#P" n="117"/>quia a verbo fuit assumptum in vnitatem suppositi si 
      <lb ed="#P" n="118"/>cut prius et hoc intendit dicere Ambrosius et alii 
      <lb ed="#P" n="119"/>sancti. Sed puto quod si dedissent istam solutionem 
      Am<lb ed="#P" n="120" break="no"/>brosio et aliis sanctis quod ipsi spuissent in facies eorum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1918">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Solutio enim penitus nichil valet: primo quia 
      <lb ed="#P" n="122"/>secundum illos qui dant istam solutionem materia 
      <lb ed="#P" n="123"/>non potest etiam virtute diuina existere sine forma 
      <lb ed="#P" n="124"/>igitur recedente anima aduenit secundum eos in materia christ 
      <lb ed="#P" n="125"/>noua vna forma penitus non pertinens ad christum 
      <lb ed="#P" n="126"/>intrinsece puta forma cadaueris.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1934">
      ¶ Tunc arguo 
      <!--203.xml-->
      <pb ed="#P" n="98-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Aut verbum assumpsit totum compositum ex materia 
      <lb ed="#P" n="2"/>illa et noua forma et sic verbum assumpsit in morte christ 
      <lb ed="#P" n="3"/>vnam nouam substantiam ad vnitatem suppositi sui quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>est falsum et contra sanctos. Similiter etiam sequitur 
      <lb ed="#P" n="5"/>secundum hoc quod non plus fuit idem corpus numero propter 
      <lb ed="#P" n="6"/>illam assumptionem quam si fuisset inducta in materia 
      i<lb ed="#P" n="7" break="no"/>la forma asini et verbum assumpsisset corpus asini quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>est error etiam quia verbum secundum ipsos vel ipsorum aliquos 
      <lb ed="#P" n="9"/>prima assumptione et noua non potest assumere 
      na<lb ed="#P" n="10" break="no"/>turam irrationalem. Aut verbum assumpsit materiam 
      il<lb ed="#P" n="11" break="no"/>lius compositi et non assumpsit formam quod videtur 
      pri<lb ed="#P" n="12" break="no"/>mo contra eos: quia sicut non potest facere materiam si 
      <lb ed="#P" n="13"/>ne forma. Ita videtur quod non possit assumere 
      mate<lb ed="#P" n="14" break="no"/>riam sine forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1973">
      ¶ Secundo quia ad hoc sequuntur illa 
      <lb ed="#P" n="15"/>inconuenientia que de alio menbro: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1978">
      ¶ Tertio quia 
      <lb ed="#P" n="16"/>accidens inherens assumpto subiecto assumitur. Item 
      <lb ed="#P" n="17"/>et forma informans materiam assumptam necessario 
      <lb ed="#P" n="18"/>assumitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e1987">
      ¶ Secunda solutio nichil valet: quia 
      quic<lb ed="#P" n="19" break="no"/>quid dicant et quomodocumque non saluant identitatem 
      <lb ed="#P" n="20"/>carnis. Remansit enim caro. Sed nec materia cum 
      for<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ma cadaueris est caro nec materia sine forma cum quam 
      <lb ed="#P" n="22"/>titate tamen nec assumptio ad verbum dat materie vel 
      ali<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cui esse carnem vel corpus et ita non manet caro nec 
      <lb ed="#P" n="24"/>corpus nec per consequens idem corpus nec eadem 
      <lb ed="#P" n="25"/>caro nec assumpta nec non assumpta: ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2006">
      ¶ 
      Opor<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tet ergo concedere aliam formam cum anima intellectiua 
      <lb ed="#P" n="27"/>Si dicas quod mansit eadem caro partialiter quantum ad 
      ma<lb ed="#P" n="28" break="no"/>teriam. Contra quia pari ratione in quolibet generato 
      <lb ed="#P" n="29"/>manet eadem natura corrupti in eadem materia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2017">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Secunda ratio est ista. Si 
      <lb ed="#P" n="31"/>in homine non est alia forma ab anima intellectiua se 
      <lb ed="#P" n="32"/>quitur quod sacramentum eucaristie est falsum signum 
      <lb ed="#P" n="33"/>nec est verum sacramentum. Sed hoc est falsum: vt 
      pa<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tet: quia est signum a veritatequi christus est 
      institu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tum: ergo etc. Probatio consequentie. Sacramentum euca 
      <lb ed="#P" n="36"/>ristie species panis et vini representant verum corpus 
      <lb ed="#P" n="37"/>christi et verum sanguinem christi qui de latere suo 
      flu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cit et idem corpus numero et carnem eandem que 
      no<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bis passa est in cruce et tracta de virgine dicente 
      Am<lb ed="#P" n="40" break="no"/>prosio vbi supra. Licet ( inquit ) figura panis et 
      vini<lb ed="#P" n="41" break="no"/>videatur nichil: tamen aliud est quam caro christi et sanguis 
      <lb ed="#P" n="42"/>post consecrationem credenda. Et sequitur. Panem 
      <lb ed="#P" n="43"/>enim istum quem sumimus in misterio illum vtique intel 
      <lb ed="#P" n="44"/>ligo panem qui manum sancti spiritus formarus est in 
      <lb ed="#P" n="45"/>vtero virginis et igne passionis decoctus in ara 
      cru<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cis. Ponamus ergo sicut possibile fuit quod aliquis 
      <lb ed="#P" n="47"/>consecrasset eucaristiam in triduo quando christus 
      <lb ed="#P" n="48"/>iacebat in sepulchro si opinio eorum est vera non 
      fuis<lb ed="#P" n="49" break="no"/>set sub speciebus eadem caro christi nec idem 
      san<lb ed="#P" n="50" break="no"/>guis christi: quia non remansit eadem in illo triduo 
      si<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cut supra deductum est: ergo sacramentum eucaristie 
      <lb ed="#P" n="52"/>fuisset falsum signum quod est in sanum et hereticum. Nec 
      <lb ed="#P" n="53"/>valet illa euasio de identitate suppositali: quia non plus 
      <lb ed="#P" n="54"/>fuisset idem corpus quam corpus asini vel asinus assum 
      <lb ed="#P" n="55"/>ptus ad vnitatem diuini suppositi quod est derisibile 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2076">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Et confirmatur ista ratio: quia virtute verborum 
      sa<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cramentalium substantia panis conuertitur in corpus et 
      <lb ed="#P" n="58"/>carnem christi veram et alia omnia sunt ibi per 
      concomitan<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tiam. Similiter substantia vini in sanguinem: sed 
      vni<lb ed="#P" n="60" break="no"/>uoce quantum ad illaquae sunt sub speciebus virtute vel 
      <lb ed="#P" n="61"/>borum et per se fuisset consecratum in triduo sicut et 
      con<lb ed="#P" n="62" break="no"/>secratur modo: ergo fuisset ibi verissime eadem caro christi 
      <lb ed="#P" n="63"/>et idem corpus christi quod est modo sicut et sacramen 
      <lb ed="#P" n="64"/>tum eiusdem rationis et per se vniuocum sicut modo et 
      <!--203.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>non fuisset ibi anima: ergo aliqua alia substantialis forma per 
      <lb ed="#P" n="66"/>quam caro est caro et corpus est corpus intrinsece 
      per<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tinens ad ipsum christum et alia forma ab anima 
      intelle<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ctiua: ergo in homine sunt plures forme substantiales: 
      <lb ed="#P" n="69"/>et hoc teneo pro certa conclusione. 
      <lb ed="#P" n="70"/>ad hoc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2115">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Adduco auctoritates Pria est 
      <lb ed="#P" n="72"/>Augustini primo retractationum. c. 5. vbi dicit sic. 
      Te<lb ed="#P" n="73" break="no"/>mere dictum est a summa essentia speciem corporis per 
      <lb ed="#P" n="74"/>animam tribui que est inquantumcumque per animam: ergo cor 
      <lb ed="#P" n="75"/>pus christi subsistit et eoipso quo animatur. Istud 
      to<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tum supple. temere dictum est vbi expriesse retractat 
      Au<lb ed="#P" n="77" break="no"/>gustinus illud quod dixerat de immortalitate anime scilicet 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod non esset aliqua alia forma ab anima per quam corpus 
      <lb ed="#P" n="79"/>esset corpus et subsisteret vel esset in rerum natura ab 
      <lb ed="#P" n="80"/>ipso deo vel a summa essentia. Et dat expresse 
      intel<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ligere quod est alia forma substantialis ab anima per quam 
      <lb ed="#P" n="82"/>corpus christi est in rerum natura. Nec est corpus eo 
      <lb ed="#P" n="83"/>ipso quo animatur. Sed planum est quod illa forma similis 
      <lb ed="#P" n="84"/>est in homine cum anima: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2148">
      ¶ Secunda auctoritas est 
      <lb ed="#P" n="85"/>Athanasii in simbolo vbi dicitur quod christus est verus 
      <lb ed="#P" n="86"/>pomo ex anima rationali et humana carne subsistens et 
      <lb ed="#P" n="87"/>planum est quod intelligit sicut ex partibus essentialibus 
      <lb ed="#P" n="88"/>quarum neutra includit aliam et non dicit ex materia et 
      <lb ed="#P" n="89"/>anima: sed ex carne et anima. Caro autem non est caro 
      ni<lb ed="#P" n="90" break="no"/>si per aliquam formam substantialem manentem cum anima 
      <lb ed="#P" n="91"/>sicut caro cum anima in christo quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2166">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#P" n="92"/>auctoritas est Gennadii de ecclesiasticis 
      dogmatib<lb ed="#P" n="93" break="no"/>Ex duabus substantiis consistit homo carne et anima 
      <lb ed="#P" n="94"/>non dicitur materia et anima hoc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2176">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Confirmatur per totum textum 
      <lb ed="#P" n="96"/>euangelii vbi est sermo de morte christi semper 
      voca<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tur illud quod fuit depositum de cruce: et iacuit in 
      sepul<lb ed="#P" n="98" break="no"/>chro corpus christi semper corpus. Sed corpus iesui 
      <lb ed="#P" n="99"/>su non est materia nec materia cum vna noua forma ca 
      <lb ed="#P" n="100"/>daueris que ad iesum non pertinet: ergo ibi erat 
      ali<lb ed="#P" n="101" break="no"/>qua vera forma substantialis pertinens ad iesum per 
      <lb ed="#P" n="102"/>quam erat corpus et caro alia ab anima intellectiua. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Unde puto quod beata virgo mirabiliter fuisset deso 
      <lb ed="#P" n="104"/>lata et male contenta qui dixisset sibi tunc quod nichil 
      posi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>de filio suo deponebatur de cruce nec ponebatur in 
      <lb ed="#P" n="106"/>sepulchro quam materia sola vel cum vna noua forma qrgo 
      <lb ed="#P" n="107"/>ad filium suum non pert inebat plusquam forma asini vel 
      <lb ed="#P" n="108"/>equi si fuisset inducta. Putabat emi firmiter et 
      tene<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bat sicut puto quod illud erat verum corpus et vera 
      caro<lb ed="#P" n="110" break="no"/>filii sui quam traxerat de visceribus suis et quam ipsa 
      <lb ed="#P" n="111"/>genuerat et nutrierat sicut omnino est tenendum. 
      Re<lb ed="#P" n="112" break="no"/>quire ad hoc plures auctoritates infra in. 3. lib. 
      di<lb ed="#P" n="113" break="no"/>stin. 2i. arti. 2. questionis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2220">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Confirmatur hoc oltimo per 
      <lb ed="#P" n="115"/>Aristotelem in quarto thopicorum et satis habetur 
      <lb ed="#P" n="116"/>secundo de anima et septimo metaphisice vbi dicit 
      <lb ed="#P" n="117"/>quod corpus est hominis pars distincta contra animam 
      <lb ed="#P" n="118"/>sicut supra est allegatum. Item in decimoquinto de 
      <lb ed="#P" n="119"/>animalibus dicit quod solus intellectus est ab 
      extrin<lb ed="#P" n="120" break="no"/>seco. Modo non credo ipsum posuisse quod in 
      homi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ne non sit aliqua substantialis forma ad quam per 
      <lb ed="#P" n="122"/>se et directe attingat generans siue sol siue homo. et 
      <lb ed="#P" n="123"/>ideo videtur ponere ibi plures formas. Unam ab 
      im<lb ed="#P" n="124" break="no"/>trinseco et aliam ab extrinseco.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2246">
      ¶ Hoc idem 
      sen<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sit Commentator in tertio de anima quod in homine est 
      <lb ed="#P" n="126"/>forma substantialis aliqua ad quam attingit directe 
      <!--204.xml-->
      <pb ed="#P" n="99-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>generans quam posuit nobilissimam sensitiuam cum 
      ma<lb ed="#P" n="2" break="no"/>gistro suo: quia sensitiui prima mutatio est a 
      gene<lb ed="#P" n="3" break="no"/>rante et sic vterque plures formas: si tamen posuerunt 
      <lb ed="#P" n="4"/>animam intellectiuam esse corporis humani formam 
      <lb ed="#P" n="5"/>hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2270">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="7" break="no"/>culum. Tot sunt sententie quot sunt capita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2277">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cunt enim quidam quod tot sunt forme in homine quot 
      <lb ed="#P" n="9"/>sunt genera et species subalterne et cum specie 
      specia<lb ed="#P" n="10" break="no"/>lissima hominis. Unde per vnam formam dicunt quod est 
      <lb ed="#P" n="11"/>substantia per aliam quod est corpus et sic de aliis 
      descen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>dendo secundum lineam predicamentalem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2290">
      ¶ Alii ponunt 
      <lb ed="#P" n="13"/>in homine quattuor formas elementorum illi scilicet qui 
      <lb ed="#P" n="14"/>ponunt elementa manere substantialiter in mixto et 
      <lb ed="#P" n="15"/>formam mixtionis et formam vel animam vegetatiuam 
      <lb ed="#P" n="16"/>et sensitiuam et intellectiuam. Ita quod sunt ibi octo sal 
      <lb ed="#P" n="17"/>tem secundum eos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2304">
      ¶ Alii qui non ponunt formas elemen 
      <lb ed="#P" n="18"/>torum manere in mixto ponunt in homine formam 
      <lb ed="#P" n="19"/>mixtionis vel corporeitatis et hanc dicunt esse 
      alte<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rius rationis in partibus hominis etherogeneis 
      si<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cut in carne osse et neruis et talibus consimilibus. Et 
      <lb ed="#P" n="22"/>ponunt ibi animam vel formam sensitiuam que continet 
      <lb ed="#P" n="23"/>vegetatiuam per identitatem et vnitiue tertiam ponunt 
      <lb ed="#P" n="24"/>in anima intellectiua que nullam istam continet 
      vni<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tiue et per identitatem essentialem. Quod autem caro et 
      <lb ed="#P" n="26"/>os in homine et in aliis habeant diuersas formas 
      sub<lb ed="#P" n="27" break="no"/>stantiales mixtionis et alterius rationis probant. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Tum quia habent diuersas operationes. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="29"/>habent diuersas proprietates vnumenim est durum et 
      <lb ed="#P" n="30"/>aliud molle. Tum quia habent diuersas periodos et 
      <lb ed="#P" n="31"/>durationes. Patet quia caro statim corrumpitur et 
      de<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sinit esse. Os autem valde diu durat sicut patet et ideo 
      <lb ed="#P" n="33"/>non possunt imaginari quod forma carnis et ossis et sic 
      <lb ed="#P" n="34"/>de aliis partibus etherogeneis sit eadem forma 
      sub<lb ed="#P" n="35" break="no"/>stantialis. Alioquin non essent partes etherogenee 
      <lb ed="#P" n="36"/>sed homogenee et eiusdem rationis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2348">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Secundo probant quod sensiti/ 
      <lb ed="#P" n="38"/>ua et intellectiua sint forme due essentialiter 
      distin<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cte in homine. Ad hoc autem adducunt aliquas 
      ra<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tiones.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2359">
      ¶ Prima est ista. Forma separabilis 
      natu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>raliter a corpore et forma non separabilis non possunt 
      <lb ed="#P" n="42"/>esse vna forma essentialiter nec vna potest naturali 
      <lb ed="#P" n="43"/>ter per identitatem continere aliam. Tunc enim eadem 
      <lb ed="#P" n="44"/>forma esset naturaliter separabilis et naturaliter in 
      <lb ed="#P" n="45"/>separabilis quod est contradictio. Sed forma 
      sensiti<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ua est naturaliter inseparabilis a corpore quod patet 
      <lb ed="#P" n="47"/>ex eius operatione que est sentire. Forma vero in 
      <lb ed="#P" n="48"/>tellectiua est naturaliter separabilis quod patet etiam 
      <lb ed="#P" n="49"/>ex eius operatione que est intelligere: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2381">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cunda ratio. Forma simplex et indiuisibilis et non 
      exte<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sa nec extendibilis non potest esse eadem forma cum 
      il<lb ed="#P" n="52" break="no"/>la que non est simplex sed extensa et corporea. Patet 
      <lb ed="#P" n="53"/>Sed sensitiua homins est extensa quod probatur. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="54"/>educitur de potentia materie per actionem generantis 
      <lb ed="#P" n="55"/>et sic tota educitur de tota materia et pars de parte: 
      <lb ed="#P" n="56"/>quia sensitiui prima mutatio est a generante et homo 
      <lb ed="#P" n="57"/>non est minoris virtutis in generando quam alia 
      anima<lb ed="#P" n="58" break="no"/>lia: et ideo non minus attingit ad sensitiuam quam alia 
      <lb ed="#P" n="59"/>animalia. Tum quia aliter homo non esset 
      vniuoce<lb ed="#P" n="60" break="no"/>animal nec sensitiuus cum aliis animalibus quorum 
      <lb ed="#P" n="61"/>forme sunt extense. Tum quia operatio sensitiue est 
      <lb ed="#P" n="62"/>extensa et non est nisi quanti et circa quantum vt patet. Tum 
      <lb ed="#P" n="63"/>quia forma sensitiua diuiditur in partes ad diuisionemto 
      <!--204.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>tius. Patet in brutis quod ad diuisionem ipsorum 
      diui<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ditur anima in athomis diuisis. Unde et in partibus 
      ma<lb ed="#P" n="66" break="no"/>net motus et sensus. Tum quia per ipsam materia est 
      <lb ed="#P" n="67"/>actu subiectum quantitatis vt videtur aliis: ergo est alia 
      <lb ed="#P" n="68"/>forma essentialiter distincta ab intellectiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2429">
      ¶ 
      Te<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tia ratio est ista. Corruptibile et incorruptibile plus 
      <lb ed="#P" n="70"/>differunt quam genere: et per consequens essentialiter 
      distingun<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tur et alterius rationis sunt. Sed anima 
      intellecti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ua est incorruptibilis. Sensitiua vero corruptibilis 
      <lb ed="#P" n="73"/>Alioquin homo et alia animalia non essent eiusdem generis 
      <lb ed="#P" n="74"/>ergo etc. Dicunt etiam quod hec fuit intentio Aristotelis: 
      <lb ed="#P" n="75"/>quia solus intellectus est ab extrinseco. Et 
      commenta<lb ed="#P" n="76" break="no"/>toris qui posuit nobilissimam sensitiuam esse formam 
      <lb ed="#P" n="77"/>hominis: non autem animam intellectiuam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2451">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Sed contra omnes istas 
      opi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>niones arguo et dico quod in homine non sunt nisi due 
      sub<lb ed="#P" n="80" break="no"/>stantiales forme et similiter in quolibet animato vna tantum 
      <lb ed="#P" n="81"/>ex parte corporis alia vero ex parte anime.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2463">
      ¶ Si enim 
      <lb ed="#P" n="82"/>sunt plures quam due. Aut hoc ex parte anime. Aut ext 
      <lb ed="#P" n="83"/>te corporis sed ex parte anime non potest poni in homine 
      ni<lb ed="#P" n="84" break="no"/>si vnica forma: ita quod oportet quod anima intellectiua vni 
      <lb ed="#P" n="85"/>tiue et per identitatem essentialem contineat vegetatiuam 
      <lb ed="#P" n="86"/>et sensitiuam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2476">
      ¶ Quod probo primo sic per rationem. 
      <lb ed="#P" n="87"/>Quia sicut Penthagonum continet tetragonum et 
      tri<lb ed="#P" n="88" break="no"/>gonum sic se habet in animabus. 2. de anima. Sed planum 
      <lb ed="#P" n="89"/>est quod trigonum et penthagonum in penthagono non sunt 
      <lb ed="#P" n="90"/>forme essentialiter distincte vel figure: sed vna 
      figu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ra ergo similiter vegetatiuum et sensitiuum cum intellectiuo 
      <lb ed="#P" n="92"/>non sunt forme essentialiter distincte ab ipso: sed 
      com<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tinentur vnitiue essentialiter in ipso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2494">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="94"/>Gennadius de ecclesiasticis dogmatibus dicit sic. 
      In<lb ed="#P" n="95" break="no"/>homine duas animas esse non dicimus. Sed si anima sensitiua 
      <lb ed="#P" n="96"/>esset alia forma ab intellectiua distincta essentialiter 
      <lb ed="#P" n="97"/>ab ipsa in homine essent plures anime. Probatio quia ibi 
      es<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sent plures forme: quarum quelibet esset actus 
      corpo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ris phisici organici potentia vitam habentis ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2510">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ces quod licet iste sint due forme essentialiter 
      distincte<lb ed="#P" n="101" break="no"/>non tamen censende sunt due anime: sed vna anima. Constituunt 
      <lb ed="#P" n="102"/>enim vnam perfectam totalem vel equipollent vni 
      tali<lb ed="#P" n="103" break="no"/>vnde non videtur ratio quare non posset manere sensiti 
      <lb ed="#P" n="104"/>ua vel vegetatiua recedente intellectiua si essent 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tincte forme sicut est etiam de forma corporis. 
      <lb ed="#P" n="106"/>primo quia pari ratione non deberent 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2528">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Contra dici in homine plures forme: quia 
      equi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pollent quasi vni perfecte totali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2535">
      ¶ Secundo quia ex 
      plu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ribus per se contentis sub aliquo gne non constituitur 
      <lb ed="#P" n="110"/>aliquid vnum per se sub illo genere et ita nec ex 
      pluri<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bus animabus vna anima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2545">
      ¶ Tertio quia secundum illam solutionem 
      <lb ed="#P" n="112"/>Aima humana esset simpliciter corruptibilis sicut 
      ho<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mo: quia pars eius puta sensitiua esset corruptibilis 
      <lb ed="#P" n="114"/>quod est falsum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2554">
      ¶ Quarto sic. Gennadius vbi 
      su<lb ed="#P" n="115" break="no"/>pra dicit quod corpus tantum per comniugii copulationem 
      se<lb ed="#P" n="116" break="no"/>minatur. Sed si sensitiua esset alia forma essentialiter 
      <lb ed="#P" n="117"/>distincta ab intellectiua ipsa seminaretur et haberetur 
      <lb ed="#P" n="118"/>per comiugii copulam: quia educeretur de potentia materie 
      <lb ed="#P" n="119"/>et non tantum corpus per coniugii copulam 
      semina<lb ed="#P" n="120" break="no"/>retur: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2570">
      ¶ Quinto quia operatio vnius 
      in<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tensa impedit aliam: vt patet. Unde signum est quod 
      <lb ed="#P" n="122"/>sunt eadem substantia: igitur ex parte anime non est 
      <lb ed="#P" n="123"/>vnica forma substantialis in homine. Nec apparet 
      <lb ed="#P" n="124"/>michi aliqua necessitas ponendi plures: semper 
      au<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tempauciora sunt ponenda nisi necessitas ad 
      oppo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>situm appareat sicut dicitur primo phisicorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2586">
               <lb ed="#P" n="127"/>¶ Dico igitur quod in homine anima intellectiua con¬ 
      <!--205.xml-->
      <pb ed="#P" n="99-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tinet per identitatem essentialem vegetatiuam et 
      sen<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sitiuam et sunt eadem essentia forme que dat homini 
      <lb ed="#P" n="3"/>esse vnum sensitiuum et intellectiuum. Et est 
      proba<lb ed="#P" n="4" break="no"/>bile quod secundum istos tres gradus distinguatur ex 
      natu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ra rei secundum tres rationes formales reales secundum quos dat 
      <lb ed="#P" n="6"/>esse istos gradus. Puta vegetatiuum sensitiuum et 
      <lb ed="#P" n="7"/>intellectiuum si quis hoc velit dicere tamen 
      nescio<lb ed="#P" n="8" break="no"/>etiam si hoc est necessarium nisi quia alias homo non 
      <lb ed="#P" n="9"/>posset dici formaliter sensitiuus vel viuus seu 
      vege<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tatiuus: sed tantum intellectiuus si esset tantum in 
      ani<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ma vnica simplex ratio formalis indistincta ex 
      na<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tura rei. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2623">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ex parte corporis etiam 
      pro<lb ed="#P" n="14" break="no"/>po: quia in homine non est nisi vnica forma 
      substan<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tialis nec in aliis animatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2632">
      ¶ Et primo contra 
      il<lb ed="#P" n="16" break="no"/>am opinionem que ponit distinctas formas secundum 
      <lb ed="#P" n="17"/>gradus generum specierum subalternarum in 
      pre<lb ed="#P" n="18" break="no"/>dicamento primo: quia in aliis animatis per eandem 
      <lb ed="#P" n="19"/>formam est aliquid in sua specie specialissima et in 
      ge<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nere subalterno et in specie genere generalissimo 
      er<lb ed="#P" n="21" break="no"/>go etc. Tum quia ista opinio imaginatur falsum scilicet 
      <lb ed="#P" n="22"/>quod a forma partiali accipiatur genus vel species 
      in<lb ed="#P" n="23" break="no"/>aliquo. Accipitur enim genus et differentia siue 
      sub<lb ed="#P" n="24" break="no"/>alternum genus siue generalissimum a toto sicut 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cetur infra. Alioquin vnum non predicaretur per se 
      <lb ed="#P" n="26"/>de alio primo modo per se. Secundo quia pari ratio 
      <lb ed="#P" n="27"/>ne in quolibet ente per se in genere et specie 
      poneren<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tur plures forme quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2664">
      ¶ Secundo contra 
      <lb ed="#P" n="29"/>illam opinionem que ponit ibi quatuor formas 
      ele<lb ed="#P" n="30" break="no"/>mentorum cum forma mixtionis: quia superius est 
      <lb ed="#P" n="31"/>probatum quod forme elementorum non manent 
      substan<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tialiter in mixto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2675">
      ¶ Tertio contra illam opinionem 
      <lb ed="#P" n="33"/>que ponit formam substantialem carnis et ossis esse 
      al<lb ed="#P" n="34" break="no"/>terius et alterius rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2682">
      ¶ Primo quia isti 
      viden<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tur ponere quod sint alterius et alterius speciei. Sed in 
      <lb ed="#P" n="36"/>possibile est quod ex pluribus entibus diuersarum 
      spe<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cierum specialissimarum fiat vnum ens per se sicut 
      <lb ed="#P" n="38"/>probatum est supra. Homo autem vel aliquod 
      ani<lb ed="#P" n="39" break="no"/>matum est vnum per se: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2695">
      ¶ Secundo quia 
      da<lb ed="#P" n="40" break="no"/>to quod non sint alterius speciei: sed alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="41"/>sicut forte dicerent adhuc sequitur quod animatum vel 
      <lb ed="#P" n="42"/>homo habens talia non sit aliquid per se vnum. 
      Pro<lb ed="#P" n="43" break="no"/>batio ex pluribus essentiis siue sint specifice vel 
      di<lb ed="#P" n="44" break="no"/>uersarum specierum siue non: dum tamen sint 
      alte<lb ed="#P" n="45" break="no"/>rius rationis non potest constitui aliquod vnum per 
      <lb ed="#P" n="46"/>se nisi altera se habeat sicut actus et reliqua sicut 
      po<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tentia. 7. meta. Sed nulla istarum formarum est actus 
      <lb ed="#P" n="48"/>vel potentia respectu alterius nec coniuncti ex 
      mate<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ria et altera illarum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2719">
      ¶ Tertio quia oportet in 
      <lb ed="#P" n="50"/>corporibus quorum partes sunt organice sicut 
      ca<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ro et os: quia sunt alterius et alterius rationis 
      acci<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dentalis: et tamen sunt continue et dispositionis oportet 
      <lb ed="#P" n="53"/>dare necessario vnam formam substantialem 
      conti<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nuantem ipsas et consiliantem et per consequens 
      impos<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sibile est quod quelibet habeat propriam formam suam 
      <lb ed="#P" n="56"/>alterius rationis ab alia: vt videtur: igitur nullo 
      mo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>do ex parte corporis nec ex parte anime sunt 
      plu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>res forme substantiales quam due. Sed ex parte cor 
      <lb ed="#P" n="59"/>poris est vna forma mixtionis dans esse corpus 
      pas<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tem vel carnem in habentibus carnem et os: et sic de 
      ta<lb ed="#P" n="61" break="no"/>libus ad hec omnia sufficit vna forma et sic in 
      quo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>libet animato sunt saltem due forme et in nullo sunt 
      <lb ed="#P" n="63"/>plures quam due sicut puto ad presens tenet multum sit 
      <lb ed="#P" n="64"/>probabile quod caro et os sit naturarum alterius et al¬ 
      <!--205.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>terius rationis substantialiter non dico alterius 
      spe<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ciei. Hoc enim est impossibile. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2763">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Ad primum aliorum de 
      par<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tibus puta de partibus organicis. Dico quod ille 
      ratio<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nes bene concludunt quod caro et os bene habent 
      diuen<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sas formas accidentales: sed non substantiales. sunt 
      <lb ed="#P" n="71"/>enim etherogenee secundum accidentia: sed sunt 
      omo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>genea secundum substantiam et hoc oportet dicere 
      <lb ed="#P" n="73"/>sicut superius est probatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2782">
      ¶ Ad alias rationes 
      <lb ed="#P" n="74"/>que videntur probare quod sensitiua et intellectiua sunt 
      <lb ed="#P" n="75"/>diuerse forme.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2789">
      ¶ Ad primum dico quod sensitiua 
      ho<lb ed="#P" n="76" break="no"/>minis est naturaliter separabilis sicut et 
      intellecti<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ua cum qua est substantialiter eadem tamen non 
      po<lb ed="#P" n="78" break="no"/>test habere operationem separata eo quod non est 
      po<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tentia proxima ad operandum sicut est intellectus 
      <lb ed="#P" n="80"/>sed est potentia remota et oportet quod ad potentiam 
      <lb ed="#P" n="81"/>proximam concurrat organum et forte aliqua 
      poten<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tia que est accidens totius coniuncti ex substantia 
      <lb ed="#P" n="83"/>et organo non curo modo de hoc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2809">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="84"/>dico quod sensitiua hominis non est extensa nec per se 
      <lb ed="#P" n="85"/>nec per accidens sicut nec intellectiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2816">
      ¶ Ad 
      pri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mam probationem dico quod non est educta de poten 
      <lb ed="#P" n="87"/>tia materie sicut sensitiua brutorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2823">
      ¶ Ad proba 
      <lb ed="#P" n="88"/>tionem dico quod nec in brutis nec in homine educitur 
      <lb ed="#P" n="89"/>sensitiua virtute seminis a generante particulari si 
      <lb ed="#P" n="90"/>cut dixi alias. Quod non in virtute propria seminis 
      <lb ed="#P" n="91"/>patet: quia est simpliciter innobilius quam aliquod vi 
      <lb ed="#P" n="92"/>uum. Eo quod est non viuum. Nec in virtute 
      generan<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tis: quia frequenter generans non est quando 
      edu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>citur sensitiua bruti et accidit quod sit vel quod non sit praesens 
      <lb ed="#P" n="95"/>Nec in virtute celi: quia est innobilius et non viuum 
      <lb ed="#P" n="96"/>sicut dictum est supra. Nec in virtute intelligentie 
      <lb ed="#P" n="97"/>vel angeli mouentis celum. Tunc enim materia ista 
      <lb ed="#P" n="98"/>corporalis obediret angelis ad nutum et causarent 
      <lb ed="#P" n="99"/>per se et directe aliquam formam substantialem 
      in<lb ed="#P" n="100" break="no"/>istis inferioribus quod est contra Augustinum 
      ter<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tio de trinitate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2856">
      ¶ Et ideo dico quod sensitiua 
      bruto<lb ed="#P" n="102" break="no"/>rum a solo deo educitur. Nec educitur ab alio nisi 
      <lb ed="#P" n="103"/>dispositiue: quia disponit ad eductionem eius 
      cau<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sando vel educendo formam substantialem 
      aliquan<lb ed="#P" n="105" break="no"/>primam que est in potentia ad istam. Nec oportet 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod licet possit in dispositionem quod possit propter hoc 
      <lb ed="#P" n="107"/>in formam sensitiuam vel eius eductionem: sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="108"/>licet homo possit disponere ad animam 
      intellecti<lb ed="#P" n="109" break="no"/>uam: non tamen potest attingere ipsam: et sic debet 
      <lb ed="#P" n="110"/>Aristoteles intelligi si dictum suum habet 
      verita<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tem de particulari generante. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2881">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Tunc vlterius dico quod patet 
      <lb ed="#P" n="113"/>ex predictis licet per generationem hominis non 
      edu<lb ed="#P" n="114" break="no"/>catur sensitiua hominis quod non est propter hoc 
      in<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nobilior et imperfectior generatiua bruti: quia nec 
      <lb ed="#P" n="116"/>per generatiuam bruti educitur sensitiua bruti: sed  
      <lb ed="#P" n="117"/>tantum forma corporis vel forma mixtionis si quam 
      <lb ed="#P" n="118"/>educit: et sic etiam in homine in quo ista forma est 
      <lb ed="#P" n="119"/>multo nobilior quam in bruto: et ita generatiua 
      homi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nis nobilior quam generatiua bruti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2903">
      ¶ Aliter dicit 
      <lb ed="#P" n="121"/>vnus dato quod generatiua bruti attingat ad 
      sensiti<lb ed="#P" n="122" break="no"/>uam educendo eam: non autem generatiua 
      homi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nis ad sensitiuam hominis: nisi dispositiue adhud 
      <lb ed="#P" n="124"/>non oportet quod sit innobilior quam illa. Hoc enim est 
      <lb ed="#P" n="125"/>ex imperfectione sensitiue bruti quod generatiua 
      bruti<lb ed="#P" n="126" break="no"/>possit in ipsam: sed ex magna perfectione sensitiue homins 
      <!--206.xml-->
      <pb ed="#P" n="100-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quod generatiua aliqua non possit in ipsam et quod 
      gene<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ratiua est consubstantialis potentia anime sensitiue 
      in<lb ed="#P" n="3" break="no"/>homine: et similiter in bruto: quia quod est nobilior 
      <lb ed="#P" n="4"/>in homine quam in bruto sicut sensitiua hominis est 
      nobi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>lior sensitiua bruti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2936">
      ¶ Ad secundam probationem 
      di<lb ed="#P" n="6" break="no"/>co quod homo vniuoce est sensitiuus et animal cum brutis 
      <lb ed="#P" n="7"/>secundum rationem generalem licet non secundum rationem specialem 
      <lb ed="#P" n="8"/>et hoc stat valde bene dato quod sensitiua eius non sit 
      <lb ed="#P" n="9"/>extensa et sensitiue eorum non sint extense.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2947">
      ¶ Ad tertiam 
      <lb ed="#P" n="10"/>dico quod operatio sensitiue in homine est extensa licet 
      <lb ed="#P" n="11"/>sensitiua non sit extensa: quia ad potentiam proximam 
      <lb ed="#P" n="12"/>talis operationis concurrit organum extensum non sic 
      <lb ed="#P" n="13"/>ad operationem intellectus et forte cum organo 
      concur<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rit aliqua potentia accidentalis sensitiua que est 
      ex<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tensa extensione organi: sed non curo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2963">
      ¶ 
      Hic<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nota difficile argumentum quod si totum constitutum 
      ex<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sensitiua et organo est subiectum extensi oportet 
      neces<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sario quod sensitiua per accidens saltem sit extensa. Si 
      <lb ed="#P" n="19"/>nutem operatio non est extensa: quia tunc maioris 
      <lb ed="#P" n="20"/>obiecti esset maior: et tunc visio celi esset quasi 
      incom<lb ed="#P" n="21" break="no"/>parabiliter maior quam milii tunc non valet 
      argumen<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e2981">
      ¶ Ad quartam probationem dico quod sensitiua in 
      ho<lb ed="#P" n="23" break="no"/>mine non est diuisibilis quicquid sit in aliis 
      animali<lb ed="#P" n="24" break="no"/>pus in quibus puto quod sit extensa et diuisibilis libet 
      Au<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gustinus inquirendo videatur dicere oppositum non asse 
      <lb ed="#P" n="26"/>rendo. Aliter dicunt alii quod etiam sensitiua brutorum non 
      <lb ed="#P" n="27"/>diuiditur: quia si sic tunc ex vno animali generarentur 
      plu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ra animalia per diuisionem: et tunc corruptionem vnius 
      <lb ed="#P" n="29"/>animalis et alicuius viui immediate consequeretur 
      genera<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tio viuorum et animalium plurium vel concomitaretur quod 
      <lb ed="#P" n="31"/>est impossibile sicut dicunt. Nunquam enim corruptionem 
      <lb ed="#P" n="32"/>viui concomitatur generatio viui.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3006">
      ¶ Secundo quia illa anima 
      <lb ed="#P" n="33"/>lia generata per diuisionem aut essent eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="34"/>cum primo animali diuiso et tunc ex vno indiuiduo 
      eius<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dem rationis immediate generaretur alterum eiusdem 
      <lb ed="#P" n="36"/>rationis quod est impossibile. Aut alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod non videtur: quia similes operationes habent cum 
      <lb ed="#P" n="38"/>riori animali. Dicunt quod anima sensitiua in brutis 
      <lb ed="#P" n="39"/>etiam non extenditur nec diuiditur sed tota est in toto et 
      <lb ed="#P" n="40"/>tota in qualibet parte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3026">
      ¶ Quando autem dicitur eis 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod partes habent motum et sensum. Dicunt quod non est 
      <lb ed="#P" n="42"/>ab anima: sed ex aliquibus spiritibus et humoribus 
      con<lb ed="#P" n="43" break="no"/>motis remanentibus in eis. Sed non video quod sensum 
      <lb ed="#P" n="44"/>possint habere nisi ab anima et si habent sensum 
      necessa<lb ed="#P" n="45" break="no"/>rio habent animam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3039">
      ¶ Dicas quomodocumque placet 
      ti<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bi tamen istorum rationes non cogunt ad ponendum quod sen 
      <lb ed="#P" n="47"/>sitiua brutorum non sit extensa vel diuisibilis. Prima 
      <lb ed="#P" n="48"/>non. Tum quia partes ille diuise non debent dici 
      anima<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lia: sed partes animalis. Tum quia non est impossibile si 
      vo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ces ea animalia quod talia plura generentur ex vno per 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>uisionem sicut ex vno ligno fiunt plura et precipue non 
      <lb ed="#P" n="52"/>est impossibile in talibus animalibus imperfectis in quo 
      <lb ed="#P" n="53"/>rum partibus diuisis sunt partes anime cum partibus 
      pote<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tiarum vel cum ipsis potentiis anime non tamen ad permanem 
      <lb ed="#P" n="55"/>dum. Nec sicut in per se primo perfectibili: sed tantum 
      <lb ed="#P" n="56"/>deficiendum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3065">
      ¶ Secunda etiam ratio non valet: quia 
      par<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tes ille non debent dici animalia sed partes animalis. 
      Se<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cundo dato quod dicantur animalia imperfecta dicendum 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod sunt eiusdem rationis substantialis cum animali 
      toto<lb ed="#P" n="60" break="no"/>quia habent materiam vel corpus partem et formam eiusdem 
      <lb ed="#P" n="61"/>rationis substantialis: licet non accidentalis: vt figure 
      <lb ed="#P" n="62"/>et organorum et possibile est in talibus quod per 
      diuisio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nem ex vno perfecto immediate generetur aliud imper 
      <lb ed="#P" n="64"/>fectum vel plura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3085">
      ¶ Ad vltimam probationem quod 
      quic<lb ed="#P" n="65" break="no"/>quid sit de sensitiua brutorum quod homo per suam sen¬ 
      <!--206.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sitiuam non est actu subiectum quantitatis: licet 
      opera<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tionis quante vel extense non extensione propria: sed  
      <lb ed="#P" n="68"/>quantitate et extensione organi quod est pars corporis 
      <lb ed="#P" n="69"/>Sed si per aliquam formam est actu subiectum quantitatis  
      <lb ed="#P" n="70"/>hoc est per formam corporis partis que est forma 
      mix<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tionis: et similiter puto in brutis quantumcumque 
      sensiti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ua sit in eis sicut puto per accidens sit extensa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3109">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="73"/>tertium principale pro istis dico quod corruptibile et in 
      <lb ed="#P" n="74"/>corruptibile bene sunt eiusdem generis logici vel 
      me<lb ed="#P" n="75" break="no"/>taphisici siue per se siue per reductionem: et sie etiam 
      sen<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sitiua hominis et bruti et homo et brutum non sunt tamen 
      <lb ed="#P" n="77"/>vt sic eiusdem generis phisici: sed hec nichil ad 
      propo<lb ed="#P" n="78" break="no"/>situm.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3126">
      ¶ Ad illud quod dicunt illud fuisse de intentione 
      <lb ed="#P" n="79"/>Aristotelis dico quod probabiliter videtur quod hec fuerit in 
      <lb ed="#P" n="80"/>tentio eius et etiam commentatoris: sed non teneo eos 
      in<lb ed="#P" n="81" break="no"/>hoc sicut nec in multis. Aliter potest dici quod 
      Aristo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>teles bene dicit quod intellectiuum principium est ab 
      ex<lb ed="#P" n="83" break="no"/>trinseco sed non negauit hoc de sensitiuo quin saltem 
      <lb ed="#P" n="84"/>in aliquo puta in homine sit ab extrinseco sicut et 
      ip<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sum intellectum continens ipsum sicut figura 
      figuran<lb ed="#P" n="86" break="no"/>Ista solutio non placet michi: et ideo teneo primam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3146">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Hoc de tertio articulo principali in quo visum 
      <lb ed="#P" n="88"/>est quod in homine et in quolibet animato sunt due 
      for<lb ed="#P" n="89" break="no"/>me substantiales tantum etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3155">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Quantum ad quartum 
      arti<lb ed="#P" n="91" break="no"/>culum quomodo scilicet iste due forme se habent faciende 
      <lb ed="#P" n="92"/>per se vnum cum materia sunt plures modi dicendi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3164">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Unus doctor qui ponit plures fomas in 
      homi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ne tantum et non ponit plures in aliquo alio. Dicit quod 
      ma<lb ed="#P" n="95" break="no"/>teria prima ad ambas formas istas non habet nisi 
      <lb ed="#P" n="96"/>vnicam potentiam. Ita quod anima et forma mixtionis 
      <lb ed="#P" n="97"/>vel corporis perficiunt materiam secundum eandem potentiam 
      <lb ed="#P" n="98"/>In aliis vero formis et respectu aliarum formarum 
      <lb ed="#P" n="99"/>que sunt alterius rationis sunt semper diuerse 
      po<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tentie in materia: quia numerus potentiarum est se 
      <lb ed="#P" n="101"/>cundum numerum formarum eductarum de 
      poten<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tia materie cuiusmodi sunt omnes forme alie ab 
      ani<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ma rationali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3190">
      ¶ Secundo dicit quod in omnibus vbi 
      <lb ed="#P" n="104"/>cunque vna forma potest dare esse sine alia quelibet 
      <lb ed="#P" n="105"/>potest suppositare materiam. Non sic autem de istis 
      <lb ed="#P" n="106"/>duabus formis in homine: quia neutra potest 
      natu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>raliter dare esse materie sine altera: nec per 
      conse<lb ed="#P" n="108" break="no"/>quens suppositare: sed amebe simul quasi vna forma 
      <lb ed="#P" n="109"/>totalis et perfecta dantes esse simul et 
      suppositan<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tes materiam. Unde dicit quod naturaliter simul sunt 
      <lb ed="#P" n="111"/>vel non sunt in materia. Unde et in christo 
      reman<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sit prima forma miraculose sicut dicunt: sed in aliis 
      <lb ed="#P" n="113"/>hominibus corrumpitur naturaliter quando 
      ani<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ma separatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3216">
      ¶ Tertio dicit quod iste due forme. 
      <lb ed="#P" n="115"/>comparantur ad materiam sicut ad vnum 
      perfe<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ctibile et quod anima rationalis non comparatur ad  
      <lb ed="#P" n="117"/>totum compositum ex materia et prima forma sicut 
      <lb ed="#P" n="118"/>ad suum perfectibile quod informet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3228">
      ¶ Et quod in 
      ho<lb ed="#P" n="119" break="no"/>mine anima intellectiua continet formam 
      vegeta<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tiuam et sensitiuam. non autem formam mixtionis 
      <lb ed="#P" n="121"/>sed est forma distincta ab illa. Forma vero 
      mixtio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nis vnitiue continet formam corporis et substantie 
      <lb ed="#P" n="123"/>simplicis. Sed in aliis ab homine vnica forma que 
      <lb ed="#P" n="124"/>est sensitiua in brutis vel vegetatiua in plantis 
      con<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tinet vnitiue quamlibet aliam et est in eo vnica in quo 
      <lb ed="#P" n="126"/>est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3248">
      ¶ Ex quibus patet per ipsum quod due forme ho 
      <lb ed="#P" n="127"/>minis pro tanto per se constituunt hominem 
      adin<lb ed="#P" n="128" break="no"/>uicem et cum materia: quia informant vnicam 
      ma<lb ed="#P" n="129" break="no"/>teriam secundum eandem potentiam numeralem. 
      <!--207.xml-->
      <pb ed="#P" n="100-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3264">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Contra istam opinionem 
      ar<lb ed="#P" n="2" break="no"/>guo quantum ad multa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3271">
      ¶ Primo quod iste due forme non 
      <lb ed="#P" n="3"/>perficiant materiam secundum eandem potentiam: quia si 
      po<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tentie numerantur in materia sicut dicis. Aut 
      pote<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tie numerantur in materia sicut dicis. Aut potentie 
      <lb ed="#P" n="6"/>numerantur secundum formas. Aut secundum agentia: et patet quod 
      <lb ed="#P" n="7"/>vtroque modo habeo propositum quia materie est alia 
      <lb ed="#P" n="8"/>et alia potentia ad istas formas. Forme enim et sunt al 
      <lb ed="#P" n="9"/>terius et alterius rationis et sunt ab alio et ab alio 
      <lb ed="#P" n="10"/>agente: vt patet. Nec valet quod dicis potentias 
      varia<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ri in materia secundum multitudinem formarum eductarum 
      <lb ed="#P" n="12"/>de potentia materie: non autem secundum alias. Nam in 
      ma<lb ed="#P" n="13" break="no"/>teria non ponitur potentia principaliter nisi ad hoc: 
      <lb ed="#P" n="14"/>vt forma perficiat materiam sicut actus forme 
      au<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tem informanti inquantum perficit: vt sic accidit quod 
      edu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>catur vel non educatur. igitur multiplicationi 
      poten<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tie secundum multitudinem forme accidit quod forma educa 
      <lb ed="#P" n="18"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3308">
      ¶ Secundo sic contra eos. Aut accidit quod 
      poten<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tia materie dicit essentiam materie receptiuam 
      for<lb ed="#P" n="20" break="no"/>me: et sic non multiplicatur nec variatur et ita parum 
      <lb ed="#P" n="21"/>respectu formarum eductarum sicut non eductarum: et 
      <lb ed="#P" n="22"/>alterius rationis sicut alterius et alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="23"/>quia essentia materie non variatur. Aut accipitur 
      <lb ed="#P" n="24"/>potentia pro respectu materie ad formam: et sic 
      opor<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tet necessario quod multiplicetur et varietur sicut et 
      for<lb ed="#P" n="26" break="no"/>me ipse siue educantur siue non siue sint eiusdem 
      ratio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nis siue non sicut et respectus oportet multiplicari 
      <lb ed="#P" n="28"/>secundum multitudinem terminorum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3332">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Secundo arguo contra illud 
      <lb ed="#P" n="30"/>quod dicunt quod prima forma quae est forma mixtionis non 
      <lb ed="#P" n="31"/>potest naturaliter perficere materiam sine anima 
      in<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tellectiua. Probo quod immo licet non econuerso agens 
      <lb ed="#P" n="33"/>per se habens sufficientem virtutem et actionem potest 
      ter<lb ed="#P" n="34" break="no"/>minum illius actionis inducere in passum sibi 
      propor<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tionatum si non est impeditum. Patet sic de se. Sed 
      ta<lb ed="#P" n="36" break="no"/>le agens est homo vel generans creatum seu agens 
      na<lb ed="#P" n="37" break="no"/>turale respectu forme mixtionis supposita 
      genera<lb ed="#P" n="38" break="no"/>li influentia et sine aliqua actione creatiua: ergo 
      ta<lb ed="#P" n="39" break="no"/>lem formam mixtionis potest inducere in materiam 
      <lb ed="#P" n="40"/>proportionatam et accidit sibi quod concomitetur 
      actio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>creatiua anime rationalis. Item prius in suo 
      prio<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ri non dependet a suo posteriori. Sed forma 
      mixtio<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nis prior est et presupponitur ab anima intellectiua: 
      <lb ed="#P" n="44"/>igitur non dependet ab ipsa sed potest esse et manere 
      <lb ed="#P" n="45"/>naturaliter sine ipsa licet non econuerso. Item hoc 
      pro<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bat sequens effectus: quia separata anima 
      rationali<lb ed="#P" n="47" break="no"/>etiam in quocumque homine naturaliter manent eadem 
      ac<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cidentia terminata quae prius sicut probatum est supra 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>secundo articulo. Sed hoc non est sine forma 
      mixtio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nis naturaliter manente eadem que prius in materia 
      <lb ed="#P" n="51"/>ipsa: ergo etc. Item caro mortua christi vniuoce fuit 
      ca<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ro cum carne aliorum hominum mortuorum. Si in ipsa 
      <lb ed="#P" n="53"/>remansit forma carnis sine anima intellectiua: ergo siliter in 
      car<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ne aliorum remanet et vniuoce siue eodem modo: sed 
      na<lb ed="#P" n="55" break="no"/>turaliter manet in aliis: igitur et in christo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3394">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Tertio arguo contra aliud 
      <lb ed="#P" n="57"/>dictum ex quo dependet totum scilicet quod materia prima sit 
      pro<lb ed="#P" n="58" break="no"/>prium perfectibile anime et non compositum ipsum ex 
      mate<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ria et prima forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3405">
      ¶ Arguo sic primo. proprium per 
      <lb ed="#P" n="60"/>fectibile anime sicut dictum est supra et probatu per 
      Ari<lb ed="#P" n="61" break="no"/>stotelem est corpus phisicum organicum etc. Sed istud non 
      <lb ed="#P" n="62"/>dicit materiam solam sed dicit compositum ex prima mate¬ 
      <!--207.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>ria et prima forma: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3421">
      ¶ Secundo sic ex pluribus et 
      <lb ed="#P" n="64"/>sentialiter distinctis alterius rationnis non fit aliquid 
      <lb ed="#P" n="65"/>vnum per se nisi vnum se habeat sicut potentia et reliquum 
      <lb ed="#P" n="66"/>sicut actus. 7. meta. igitur ex istis duabus formis non 
      <lb ed="#P" n="67"/>fit aliquid vnum per se nisi vna respectu altcrius se 
      ha<lb ed="#P" n="68" break="no"/>beat sicut potentia subiecti seu pars per se subiecti. 
      <lb ed="#P" n="69"/>Sed planum est quod si proprium perfectibile cuiuslibet et 
      <lb ed="#P" n="70"/>set materia ipsa et non compositum ipsum ex materia 
      pri<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ma et prima forma respectu secunde neutra se 
      habe<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ret ad aliam vt potentia ad actum: ergo non fieret ex ipsis 
      <lb ed="#P" n="73"/>vnum per se. Nec valet dicere quod immo: quia ambe 
      conue<lb ed="#P" n="74" break="no"/>niunt in tertio sicut in vno perfectibili puta in materia 
      <lb ed="#P" n="75"/>quia istud non sufficit: sed oportet quod vna sit potentia 
      <lb ed="#P" n="76"/>lis respectu alterius ad hoc vt ex ambabus adinuicem 
      <lb ed="#P" n="77"/>comparatis non solum ad materiam fiat vnum per se vel 
      sa<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tem sit per se pars subiecti potentialis vel receptiui 
      for<lb ed="#P" n="79" break="no"/>me vltime 
      <lb ed="#P" n="80"/>contra illud quod dicitur in ista positione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3460">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Dltiimo quod in aliis ab homine non sunt 
      <lb ed="#P" n="82"/>plures forme substantiales et quod vna forma in eis 
      con<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tinet vnitiue omnes inferiores.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3469">
      ¶ Contra argutum est 
      <lb ed="#P" n="84"/>supra articulo secundo quod scilicet in omni animato sunt plures 
      for<lb ed="#P" n="85" break="no"/>me substantiales et quod anima formam corporeitatis vel cor 
      <lb ed="#P" n="86"/>poris vnitiue non potest continere ita parum in aliis sicut 
      <lb ed="#P" n="87"/>in homine sicut nec forma potest vnitiue continere propriam 
      <lb ed="#P" n="88"/>materiam nec aliquam partem eius: et ideo videtur iste 
      mo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>dus dicendi quasi per omnia esse falsus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3485">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Alius est modus dicendi quod 
      <lb ed="#P" n="91"/>pro tanto iste forme faciunt vnum per se cum materia 
      <lb ed="#P" n="92"/>quia per primam formam materia recipit esse 
      substan<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tie et corporis vel carnis incomplete tamen et 
      imper<lb ed="#P" n="94" break="no"/>fecte: sed per animam superuenientem recipit omnia 
      <lb ed="#P" n="95"/>ista complete et perfecte et cum hoc alios gradus 
      essen<lb ed="#P" n="96" break="no"/>di sicut gradus vitales vt vegetatiuum sensitiuum 
      <lb ed="#P" n="97"/>et intellectiuum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3506">
      ¶ Contra istud primo: quia sicut 
      <lb ed="#P" n="98"/>probatum est supra. Anima non potest dare esse cor 
      <lb ed="#P" n="99"/>poris vel mixti et pari retione nec complementum ipso 
      <lb ed="#P" n="100"/>rum potest dare. Si enim posset dare complementum 
      <lb ed="#P" n="101"/>ipsorum pari ratione posset dare esse corporis. Un 
      <lb ed="#P" n="102"/>de corpus et ita frustra plures forme ponerentur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3519">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Secundo quia iste modus dicendi videtur 
      ima<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ginari quod ambe forme respiciant materiam pro 
      pro<lb ed="#P" n="105" break="no"/>prio perfectibili quod est falsum et superius 
      impro<lb ed="#P" n="106" break="no"/>batum: quare etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3530">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Alius est modus dicendi quod 
      <lb ed="#P" n="108"/>anima intellectiua medio modo vnitur corpori 
      in<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ter modum vnionis formarum accidentalium ad sua 
      <lb ed="#P" n="110"/>subiecta et modum vnionis formarum aliarum 
      sub<lb ed="#P" n="111" break="no"/>stantiarum ad materiam. Unitur enim existenti in 
      <lb ed="#P" n="112"/>actu primo et substantiali per formam corporis 
      pu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ta corpori ipsi et in hoc conuenit cum formis 
      acci<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dentalibus: et differt ab aliis formis substantialibus 
      <lb ed="#P" n="115"/>Sed quia est perfectio substantialis et spiritualis: 
      <lb ed="#P" n="116"/>ideo potest subsistere naturaliter nec inheret sicut 
      <lb ed="#P" n="117"/>accidentia: et per consequens non facit vnum per 
      <lb ed="#P" n="118"/>accidens cum corpore sicut accidentia. Nec etiam 
      <lb ed="#P" n="119"/>aduenit enti in actu substantialiter et totaliter 
      com<lb ed="#P" n="120" break="no"/>pleto sicut accidentia: et ita facit vnum per se cum illo cui 
      <lb ed="#P" n="121"/>aduenit quod est adhuc in potentia ad actum 
      substan<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tialem: et in hoc conuenit cum aliis formis substantialibus. 
      <lb ed="#P" n="123"/>Sed iste modus dicendi singulariter videtur 
      pone<lb ed="#P" n="124" break="no"/>re quod anima solum intellectiua insit enti in actu per 
      for<lb ed="#P" n="125" break="no"/>mam substantialem faciens vnum per secum ipso. hoc 
      <!--208.xml-->
      <pb ed="#P" n="101-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>autem non est singulare in anima intellectiua sed commune est 
      <lb ed="#P" n="2"/>cuilibet anime sicut dictum est supra. ideo non teneo istum 
      <lb ed="#P" n="3"/>modum. praterea contra istum modum magis videtur esse 
      sub<lb ed="#P" n="4" break="no"/>sistentia naturalis ipsius anime quam pro eo. Uidetur eim 
      <lb ed="#P" n="5"/>alicui eoipso quod naturaliter subsistens quod minus sit al 
      <lb ed="#P" n="6"/>teri vnibilis faciens vnum per se et quod per hoc ab aliis 
      <lb ed="#P" n="7"/>substantialibus formis distinguatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3595">
      ¶ Ion 
      dimit<lb ed="#P" n="8" break="no"/>to istum modum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3600">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Et dico aliter de isto 
      articu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>lo quod iste forme sic se habent in quolibet animato adinuico 
      <lb ed="#P" n="11"/>et ad materiam ad constituendum aliquid vnum per se quod ext 
      <lb ed="#P" n="12"/>materia et prima forma quae est forma mixtionis sit vnum 
      <lb ed="#P" n="13"/>per se compositum quod est substatm incompleta et corpus pars 
      <lb ed="#P" n="14"/>quod est pars essentialis animati distincta contra animam non 
      im<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cludens ipsam et est proprium perfectibile ipsius anime et 
      <lb ed="#P" n="16"/>secundum se totum in potentia animam. Ita quod ex ipso 
      corpo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>re et anima fit vnum per se sicut dicitur. 2. de anima. Et istud 
      cor<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pus non est genus nec directe per se in genere sed per 
      redu<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ctionem ad totum animatum cuius est pars sicut et anima ipsa 
      <lb ed="#P" n="20"/>et ipsa anima superueniens corpori dat esse vnum animal et 
      ta<lb ed="#P" n="21" break="no"/>le animatum vel tale puta hominem vel asinum vel 
      equu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>vel plantam per modum forme partialis et sic in homine 
      ha<lb ed="#P" n="23" break="no"/>bemus humanitatem quiditatem hominis perfectam et 
      com<lb ed="#P" n="24" break="no"/>pletam per quam habens ipsam puta homo est in genere 
      perfe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cte et hoc a gradu generis generalissimi vsque ad speiciem 
      <lb ed="#P" n="26"/>specialissimam inclusiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3642">
      ¶ Secundo dico quod ab 
      huma<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nitate et conformiter a tota quiditate vel essentia 
      animati<lb ed="#P" n="28" break="no"/>constituta ex corpore et anima accipitur genus generalissio 
      <lb ed="#P" n="29"/>mum substantie secundum quod in se habet rationem formalem vel 
      con<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ceptum substantie qui est ratio formalis aliqua ex 
      natu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ra rei in ipsa quiditate animati et est prima ratio 
      simplici<lb ed="#P" n="32" break="no"/>qua primo continet aliquod genus per se ab eadem 
      quidi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tate animati tota et perfecta accipitur ratio debterie que est 
      cor<lb ed="#P" n="34" break="no"/>poreum vt sibi conuenit gradus corporeitatis vel ratio 
      for<lb ed="#P" n="35" break="no"/>malis distincta in ipsa ex natura rei formaliter 
      disti<lb ed="#P" n="36" break="no"/>guitur et ad quam rotionem formalem corporeitatis ipsa. 
      <lb ed="#P" n="37"/>met vt habens et includens rationem substantie est in 
      poten<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tia sicut genus ad dieteram et ita descendendo secundum alias 
      <lb ed="#P" n="39"/>rationes formales generum et dieterarum vsque ad 
      specien<lb ed="#P" n="40" break="no"/>specialissimam. ita quod genus et distera et species sumitur a 
      <lb ed="#P" n="41"/>tota quiditate immediate et proxime et quodlibet istor 
      <lb ed="#P" n="42"/>dicit totam essentiam licet genus secundum aliam rationem 
      for<lb ed="#P" n="43" break="no"/>malem quam difereitia et species ipsa sicut includens ipsa vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>sicut ista duo. Genus enim immediate et deterinate. 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cit totum secundum illum gradum vel rationem illam formalem 
      <lb ed="#P" n="46"/>secundum quam est in potentia ad dietteriam et differentia etiam 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cit totum secundum illam formalem rationem que comparatur 
      <lb ed="#P" n="48"/>ad genus sicut actus ad potentiam et ideo siue sit 
      praedi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>catio generis de dittria vel econuerso semper est 
      predicatio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>totius de toto tamen praedicatio generis de differentia vel 
      <lb ed="#P" n="51"/>econuerso non est per se primoo: quia nec genus ponitur 
      <lb ed="#P" n="52"/>in diffinitione differentie nec econuerso nec alterum isto 
      <lb ed="#P" n="53"/>rum includitur in conceptu alterius nec est formalite 
      <lb ed="#P" n="54"/>idem illi: sed praedicatio vtriusque est per se primoo. quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>vtrumque incuditur in conceptu quiditatiuo speciei sicut et 
      <lb ed="#P" n="56"/>in diffinitione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3711">
      ¶ Ex quo patet quod non ponuntur plures 
      <lb ed="#P" n="57"/>forme vt habeantur gradus generis praedicamentalis. Al 
      <lb ed="#P" n="58"/>eadem enim forma in habentibus tantum vnam formam siue al 
      <lb ed="#P" n="59"/>eisdem pluribus vel saltem ab vltima specifica in habenti 
      <lb ed="#P" n="60"/>bus plures accipiuntur omnes gradus predicamentales 
      <lb ed="#P" n="61"/>vel potius a quiditate ipsa constituta ex tali forma et 
      ma<lb ed="#P" n="62" break="no"/>teria cum alia forma et sic etiam in habentibus vnam formam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3727">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Sic igitur dico sicut apparet ex predictis quod et 
      <lb ed="#P" n="64"/>duabus formis in animato cum materia ipsa fit vnum per 
      <!--208.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>se animatum in re et effectiue. Et est exemplum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="66"/>Nam sicut et genus et disteritia distinguitur in conceptu et 
      ex<lb ed="#P" n="67" break="no"/>genere generalissimo quod est primum et diostereitia sua diuisiua 
      <lb ed="#P" n="68"/>fit vnum per se genus subalternum vnum in conceptu et ex illo 
      <lb ed="#P" n="69"/>genere subalterno et dioterita sua diuisiua fit vel constitur 
      <lb ed="#P" n="70"/>tur aliud genus subalternum inferius ipso et sic vsque ad 
      <lb ed="#P" n="71"/>genus proximum speciei specialissime ex quo cum 
      differen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tia specifica diuisiua sui constituitur vna per se species 
      in<lb ed="#P" n="73" break="no"/>conceptu et vna diffinitio eius non obstantibus quod 
      concur<lb ed="#P" n="74" break="no"/>rant in ipsa specie plures differentie generum 
      inter<lb ed="#P" n="75" break="no"/>mediorum cum differentia specifica quarum tamen 
      que<lb ed="#P" n="76" break="no"/>libet dicit aliquem actum in conceptu et similiter 
      gea<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nus quodlibet quia alias non notificaret diffinitum. 
      <lb ed="#P" n="78"/>Et ratio huius vnitatis per se est quia genus 
      genera<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lissimum est per se in potentia ad differentiam suam vt 
      <lb ed="#P" n="80"/>constituatur genus subalternum constititutum ex 
      gene<lb ed="#P" n="81" break="no"/>re generalissimo est per se in potientia ad aliam 
      diffe<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rentiam et sic descendendo vsque ad speciem specialiter 
      <lb ed="#P" n="83"/>simam non obstante quod plures differentie sint plures 
      <lb ed="#P" n="84"/>actus formales secundum conceptum. Ita dico quod primum 
      com<lb ed="#P" n="85" break="no"/>positum ex prima materia et prima forma est per se in 
      <lb ed="#P" n="86"/>potentia essentiali vel substantiali ad animam et ex ipsor 
      <lb ed="#P" n="87"/>anima vnum per se substantialiter in re et in effectu non 
      <lb ed="#P" n="88"/>obstante quod vtraque forma sit aliquis actus in se quia 
      <lb ed="#P" n="89"/>prima forma non est actus completus et perfectus nec 
      <lb ed="#P" n="90"/>dans esse nec completam secundum aliquam speciem sed in 
      <lb ed="#P" n="91"/>potentia ad formam specificam vltimam vltra quam non 
      <lb ed="#P" n="92"/>est amplius potentia ad formam aliam substantia 
      <lb ed="#P" n="93"/>lem partialem. Et hoc de quarto articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3801">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Nota hic quod licet forma mixtionis in corpore 
      hu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>mano sit nobilior forma cuiuscumque elementi non 
      ta<lb ed="#P" n="96" break="no"/>men dat esse specificum et completum sicut illa. Dare et 
      <lb ed="#P" n="97"/>esse specificum et completum non est omnis forme sed 
      da<lb ed="#P" n="98" break="no"/>re esse substantiale. Et dico quod forma corporis dat noc 
      <lb ed="#P" n="99"/>bilius esse substantiale quam forma elementi: licet non dei 
      <lb ed="#P" n="100"/>esse completum et terminatum non intendentia ad vlterio 
      <lb ed="#P" n="101"/>rem formam. Unde non oportet quod magis perfecta 
      <lb ed="#P" n="102"/>bet esse magis completum et terminatum nisi solum de 
      <lb ed="#P" n="103"/>formis specificis et vltimatis sed vniuersaliter oportet 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod det perfectius esse 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3827">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Quantum ad quintum 
      articu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>lum Restat soluere motiua aliorum. Et primo 
      di<lb ed="#P" n="107" break="no"/>co quattuor prima ad oppositum. Nam sicut se 
      ha<lb ed="#P" n="108" break="no"/>bent genus et differentia ad faciendum aliquid per se 
      <lb ed="#P" n="109"/>vnum substantialiter in conceptu sicut materia et 
      for<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ma in effectu praecipue secundum eos qui ponunt quod genus 
      ac<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cipitur a matereia et differentia a forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3845">
      ¶ Tunc 
      <lb ed="#P" n="112"/>de primo motiuo quod vnius rei vnum est omne 
      substan<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tiale. Dico quod ita verum est in conceptu sicut in effectu 
      <lb ed="#P" n="114"/>et sicut forma substantialis dat esse substantiale in 
      effe<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ctu. Ita et differentia in conceptu: igitur si ex hoc 
      ex<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cluditur pluralitas formarum in eodem per se vno 
      in<lb ed="#P" n="117" break="no"/>effectu. Ita et pluralitas differentiarum in eodem 
      per<lb ed="#P" n="118" break="no"/>se vno in conceptu. Ita quod nihil per se vnum erit 
      inclu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>dens plures differentias. Hoc autem est palane falsu 
      <lb ed="#P" n="120"/>et contra ipsos et contra omnes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3867">
      ¶ Eodem modo potest 
      du<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ci confirmatio ad oppositum quia sicut due forme sunt 
      <lb ed="#P" n="122"/>duo actus substantiales in re et in effectu. Ita et due 
      <lb ed="#P" n="123"/>differentie in conceptu ergo non possunt constituere vnum 
      <lb ed="#P" n="124"/>per se in conceptu sicut nec plures forme in effectu 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3879">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ praterea Sicut probatum est supra distinctione. 12. 
      ma<lb ed="#P" n="126" break="no"/>teria postquam creata est / est aliquod ens in actu extra 
      <lb ed="#P" n="127"/>intellectum: ergo si motiuum est bonum ex materia 
      <lb ed="#P" n="128"/>et forma que est actu non fit aliquid per se vnum contra omnes 
      <!--209.xml-->
      <pb ed="#P" n="101-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3897">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Secundum motiuum duco 
      <lb ed="#P" n="2"/>ad idem sicut in re et in effectu forma adueniens 
      al<lb ed="#P" n="3" break="no"/>teri vel composito ex materia et alia est 
      accidentali<lb ed="#P" n="4" break="no"/>Ita vt videtur differentia adueniens alteri vel 
      con<lb ed="#P" n="5" break="no"/>stituto ex genere et alia differentia erit accidentalis 
      <lb ed="#P" n="6"/>et sic non faciet per se vnum in conceptu cum illis sicut 
      <lb ed="#P" n="7"/>nec posterior forma cum priore et materia faciet vnum 
      <lb ed="#P" n="8"/>per se hoc est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3917">
      ¶ Item genus dicit 
      actuali<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tatem aliquam in conceptu. Alioquin non notifica 
      <lb ed="#P" n="10"/>ret diffinitum et dicit actualitatem substantialem 
      sim<lb ed="#P" n="11" break="no"/>pliciter in genere substantie. ergo si argumentum est 
      <lb ed="#P" n="12"/>bonum differentia sibi adueniens est simpliciter 
      acci<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dentalis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3930">
      ¶ praterea quia forma aduenit materie existenti 
      in<lb ed="#P" n="14" break="no"/>actu substantiali. ergo est accidens. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3935">
               <lb ed="#P" n="15"/>¶ Tertium motiuum ipsorum 
      <lb ed="#P" n="16"/>duco contra eos. Nam sicut illa quae accipiuntur a 
      di<lb ed="#P" n="17" break="no"/>uersis formis non predicantur de se inuicem per se 
      pri<lb ed="#P" n="18" break="no"/>mo modo sicut nec ille forme. Ita nec illa que accipium 
      <lb ed="#P" n="19"/>tur vnum a materia et aliud a toto vel a forma sicut 
      <lb ed="#P" n="20"/>nec materia predicatur de forma vel de toto per se 
      <lb ed="#P" n="21"/>primo modo. Genus autem accipitur a materia per eos 
      <lb ed="#P" n="22"/>et species vel a toto vel ratione sui formalis quod est 
      dif<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ferentia accipitur a forma ergo non plus predicatur 
      <lb ed="#P" n="24"/>vnum de alio per se primo modo secundum tuam positione: 
      <lb ed="#P" n="25"/>quam secundum istam si tuum motiuum est bonum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3961">
      ¶ praterea ipsi 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cunt quod eadem forma dat omnes illos gradus 
      distin<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ctos a quibus accipitur genus generalissimum et 
      spe<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cies generalissima et omnia genera media.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e3971">
      ¶ Ex hoc 
      <lb ed="#P" n="29"/>dico primo quod est contra eos quia tunc genus non 
      acci<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pitur a materia sed a forma cuius oppositum ipsi dicunt 
      <lb ed="#P" n="31"/>Secundo quia sicut in re vnum eorum que accipiuntur a 
      diuet<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sis non predicatur de alio per se primo modo. Ita 
      pa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rum in conceptu vnum eorum quo accipiuntur ex 
      diuer<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sis non predicatur de alio. Sed genus generalissimum 
      <lb ed="#P" n="35"/>et intermedia et species specialissima accipiuntur a 
      <lb ed="#P" n="36"/>diuersis gradibus essendi quos dat forma quos habent 
      <lb ed="#P" n="37"/>ponere distingui ex natura rei velint nolint: quia secundum 
      <lb ed="#P" n="38"/>eos tales gradus consequuntur diuersa accidentia et 
      <lb ed="#P" n="39"/>difformia secundum diuersitatem et difformitatem graduum 
      <lb ed="#P" n="40"/>quos consequuntur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4000">
      ¶ praterea Nisi distingueretur ex 
      natu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ra rei sed tantum secundum rationem non video quare tota coordina 
      <lb ed="#P" n="42"/>tio predicamentalis non posset esse in deo vel poni non 
      <lb ed="#P" n="43"/>obstante eius simplicitate igitur adhuc sequitur 
      con<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tra te quod nullum istorum per se primoo praedicabitur de alio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4011">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Quartum motiuum etiam 
      <lb ed="#P" n="46"/>ducitur ad idem inconueniens scilicet quod frustra 
      ponen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tur plures differentie sicut et forme. Nam sicut 
      vlti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ma forma propter sui perfectionem continet alias si 
      <lb ed="#P" n="49"/>cut dicis et ita potest fieri per ipsam quicquid fit 
      pi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>alias. Ita et vltima differentia specifica cum sit 
      no<lb ed="#P" n="51" break="no"/>bilissima poterit continere alias superiores et sic 
      fru<lb ed="#P" n="52" break="no"/>stra ponentur plures differentie in eodem per se 
      vno<lb ed="#P" n="53" break="no"/>quod est inconueniens contra omnes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4033">
      ¶ Dico igitur 
      <lb ed="#P" n="54"/>quod ista motiua nihil valent et sunt sophismatica de 
      <lb ed="#P" n="55"/>bilia. Ideo soluo ad ipsa cum aliis sequentibus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4040">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Ad primum quando dicis 
      <lb ed="#P" n="57"/>quod vnius entis per se non est nisi vnum esse substantia 
      <lb ed="#P" n="58"/>le. Dico quod vnitas est passio entis et dicitur vnum / 
      <lb ed="#P" n="59"/>se et per accidens et sicut ens per se aliud simplex aliud 
      <lb ed="#P" n="60"/>compositum. Ita et vnum et sicut ens per se 
      compo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>situm. Aliud compositum ex materia et vnica forma 
      <!--209.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>et aliud ex materia et pluribus formis modo 
      supra<lb ed="#P" n="63" break="no"/>dicto ita et vnum per se substantiale et ita vnius 
      en<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tis simplicis est vnum esse simplex et vnius entis 
      con<lb ed="#P" n="65" break="no"/>positi per se est vnum esse compositum et sic vnum sicut 
      <lb ed="#P" n="66"/>est compositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4071">
      ¶ Quando dicis forma dat esse 
      sub<lb ed="#P" n="67" break="no"/>stantiale verum est. Sed sicut vna forma potest concurrere cum 
      <lb ed="#P" n="68"/>materia ad vnum esse compositi alicuius quod est 
      <lb ed="#P" n="69"/>vnum per se. Ita et plures forme quarum vna non est 
      <lb ed="#P" n="70"/>in actu alitate completa sed est potentia ad aliam vel 
      <lb ed="#P" n="71"/>pars eius quod est per se in potentia essentiali ad aliam 
      <lb ed="#P" n="72"/>possunt concurre ad vnum esse per se magis compositum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4088">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Aliter dicitur breuissime vnius per se est vnum esse. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Uerum est completum et perfectum et ideo non est nisi 
      vni<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ca forma perfecta et completiua et hoc nihil contra me. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4097">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Ad confirmationem quod ex pluribus actibus vel ext 
      <lb ed="#P" n="77"/>stentibus in actu non sit vnum per se. Dico quod verum 
      <lb ed="#P" n="78"/>est ex pluribus existentibus in actu completo et perfe 
      <lb ed="#P" n="79"/>cto secundum speciem specialissimam. Sed dico quod ex 
      pluri<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bus actibus qui sunt eiusdem generis puta de 
      ge<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nere substantie et quorum alter per se est in potentia 
      <lb ed="#P" n="82"/>ad alium vel pars existentis in potentia ad alium sicut 
      <lb ed="#P" n="83"/>est in proposito de pluribus formis nostris potest fieri 
      <lb ed="#P" n="84"/>per se vnum. Nihil enim plus requiritur ad hoc vt 
      <lb ed="#P" n="85"/>ex aliquibus duobus fiat per compositionem aliquid 
      <lb ed="#P" n="86"/>per se vnum. Sed ex duobus actibus quorum 
      neuter<lb ed="#P" n="87" break="no"/>est in potentia ad alterum sed sunt actus vltimati 
      si<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cut due forme specifice non potest fieri vnum per se 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4128">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Ad secundum motiuum de 
      for<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ma substantiali que dat esse simpliciter. Dico quod ens 
      <lb ed="#P" n="91"/>simpliciter dicitur vno modo ens in actu secundum quod actus 
      <lb ed="#P" n="92"/>dicit differentiam entis et ens in potentia dicitur ens 
      <lb ed="#P" n="93"/>secundum quid. Alio modo dicitur ens simpliciter primum genus 
      <lb ed="#P" n="94"/>entis quod est substantia et isto mo ens secundum quid dicitur 
      <lb ed="#P" n="95"/>accidens. Tertio dicitur ens simpliciter illud quod est 
      <lb ed="#P" n="96"/>nobilius et ens. Sed quid dicitur illud quod est 
      in<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nobilius sicut Aristo. primo. de generatione 
      genera<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tio nobilioris est generatio simpliciter: sed gen eraton 
      <lb ed="#P" n="99"/>innobilioris est generatio secundum quid. Primo modo 
      <lb ed="#P" n="100"/>dico quod non plus forma substantialis dat esse 
      simpli<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ter quam forma accidentalis. Nec econuerso forma 
      acci<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dentalis plus dat esse secundum quid quam forma 
      substantia<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lis. Secundo autem modo dico quod forma substantialis 
      quae<lb ed="#P" n="104" break="no"/>libet dat esse simpliciter: quia esse substantiale et 
      subie<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ctum eius est ens in potentia ad tale esse 
      simplici<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ter nec istud tangit propositum. Dico enim quod plures 
      <lb ed="#P" n="107"/>forme substantiales sic se habentes scut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pra possunt concurrere ad vnum esse simpliciter cum 
      <lb ed="#P" n="109"/>materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4176">
      ¶ Tu dicis subiectum posterioris esset ens 
      <lb ed="#P" n="110"/>actu. Dico quod verum est per formam incompletam quia ex 
      <lb ed="#P" n="111"/>ratione talis imperfectionis et incompletionis est per 
      <lb ed="#P" n="112"/>se pars compositi existentis in potentia per se ad vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>teriorem formam specificam et perfectiorem et 
      vtra<lb ed="#P" n="114" break="no"/>que dat esse simpliciter secundo modo quia est substantiale. 
      <lb ed="#P" n="115"/>Tertio autem modo non quelibet forma substantialis 
      <lb ed="#P" n="116"/>dat esse simpliciter in eodem composito sed tantum vltima 
      <lb ed="#P" n="117"/>que est specifica et perfectissima et illud quod 
      adue<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nit enti in actu per talem formam est accidens nec 
      <lb ed="#P" n="119"/>ab aliquo intelligente ponitur aliqua substantialis 
      <lb ed="#P" n="120"/>aduenire.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4202">
      ¶ Ad primam confirmationem quod 
      subie<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctum generis est non ens nec est in loco. Dioeretur 
      <lb ed="#P" n="122"/>quod primum non debet intelligi negatiue negando 
      vni<lb ed="#P" n="123" break="no"/>uersaliter omnem formam in subiecto generationis 
      <lb ed="#P" n="124"/>cuiuscumque sed priuatiue debet intelligi quia non ens est 
      secun<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dum illam formam ad quam in potentia et qua pri¬ 
      <!--210.xml-->
      <pb ed="#P" n="102-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>uatum est cuius est forma specifica in proposito¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4224">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Dices eodem modo posset dici de subiecto motus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4230">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Dico quod non quia subiectum motus secundum quod huiusmo 
      <lb ed="#P" n="4"/>di non est in potentia ad aliquod esse substantiale quod est 
      <lb ed="#P" n="5"/>esse simpliciter sed tantum ad esse actuale: et ideo non 
      dici<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tur non ens simpliciter sed ens in actu simpliciter 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4241">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Aliter soluitur quod Aristoteles distinguit generatio 
      <lb ed="#P" n="8"/>nem a motu pro tanto quia secundum ipsum non est hoc 
      vniuer<lb ed="#P" n="9" break="no"/>saliter verum quod subiectum generationis sit ens in actu 
      <lb ed="#P" n="10"/>per formam substantialem sicut est de subiecto 
      mo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tus. Unde sufficit Aristoteli quod sit aliqua 
      genera<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tio cuius subiectum non sit ens in actu licet non sit 
      no<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cessarium de omni.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4259">
      ¶ Aliter soluitur quod subiectum 
      <lb ed="#P" n="14"/>generationis non est ens in actu secundum formam 
      speci<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ficam et completam sicut est potest esse subiectum motus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4266">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Ad aliud de loco dico quod Aristoteles non vult 
      di<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cere quin subiectum generationis non sit in aliquo 
      le<lb ed="#P" n="18" break="no"/>co. Alioquin nunquam generans attingeret aliud. Omd 
      <lb ed="#P" n="19"/>enim passum approximari agenti vt videtur sed pro 
      <lb ed="#P" n="20"/>tanto dicit quod non est in loco quia determinat sibi aliquem 
      <lb ed="#P" n="21"/>locum secund omnem formam specificam quam habeat 
      <lb ed="#P" n="22"/>Sicut dicimus quod graue est deorsum determinans 
      <lb ed="#P" n="23"/>sibi talem locum naturaliter per suam formam 
      specif<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cam quem consequitur grauitas inclinans ad talem 
      <lb ed="#P" n="25"/>locum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4290">
      ¶ Ad confirmationem quod non est via 
      cognoscen<lb ed="#P" n="26" break="no"/>di aliquod accidens quia dicitur quod omne accidens erit 
      <lb ed="#P" n="27"/>forma completa substantialis respectu priorum. 
      Par<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ratione dico quod immo est via cognoscendi aliqua quia 
      <lb ed="#P" n="29"/>sunt per se sensibilia substantia autem non. Alia quia habent 
      <lb ed="#P" n="30"/>contrarium. Substantia autem non vel quia suscipiunt 
      ma<lb ed="#P" n="31" break="no"/>gis et minus. Substantia autem non. Alia quia fundan 
      <lb ed="#P" n="32"/>tur in istis sicut respectus: substantia autem non. Alia 
      <lb ed="#P" n="33"/>quia habent operationes aliquas quas non habet 
      substan<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tia et per omnia talia signa. Si autem nullum sit signum 
      <lb ed="#P" n="35"/>per quod potest accidens cognosci esse accidens 
      distin<lb ed="#P" n="36" break="no"/>guendo a substantia tunc nesciam tibi dicere vtrum 
      <lb ed="#P" n="37"/>sit accidens vel substantia sicut etiam tumet nescires 
      <lb ed="#P" n="38"/>dicere non tamen propter hoc sequitur quod sit vtrumque.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4321">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ces quod habetur infallibile signum per hoc quod aduenit 
      <lb ed="#P" n="40"/>enti in actu per formam substantialem. Dico quod istdem 
      <lb ed="#P" n="41"/>signum fallit nisi intelligatur de forma substantiali 
      <lb ed="#P" n="42"/>completa et specifica. Nec potes dicere quod omne a 
      <lb ed="#P" n="43"/>cidens sit talis forma sicut nec potes dicere quod non 
      <lb ed="#P" n="44"/>sit nisi vnum predicamentum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4338">
      ¶ Ad aliam confirma 
      <lb ed="#P" n="45"/>tionem de forma lapidis. Dico quod forma lapidis est 
      <lb ed="#P" n="46"/>forma specifica completa ia ratione sua et ideo non est 
      <lb ed="#P" n="47"/>in potentia ad aliquid essentialiter distinctum nisi ad 
      <lb ed="#P" n="48"/>accidens. Sed forma corporeitatis non est talis 
      for<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ma sed est forma non specifica et incompleta et tendens 
      <lb ed="#P" n="50"/>in vlteriorem perfectionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4354">
      ¶ Tu dicis illa est actus 
      <lb ed="#P" n="51"/>lior quam forma lapidis. Dico quod non actualitate 
      spec<lb ed="#P" n="52" break="no"/>fica sed bene actualior quia nobilior nec obstat isti 
      no<lb ed="#P" n="53" break="no"/>bilitati quod sit in potentia ad vlteriorem immo magis 
      <lb ed="#P" n="54"/>attestatur sue nobilitati. Ideo non valet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4365">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Ad tertium motiuum dico 
      <lb ed="#P" n="56"/>quod genus et species et differentia omnia accipiuntur 
      <lb ed="#P" n="57"/>a toto et dicunt totum sicut dictum est supra ideo falsa est 
      <lb ed="#P" n="58"/>ymaginatio minoris quod si in homine essent plures 
      for<lb ed="#P" n="59" break="no"/>me ab vna acciperetur genus ab alia species hoc ergo 
      <lb ed="#P" n="60"/>falsum sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4381">
      ¶ Ad primam 
      confi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>mationem de genere. patet ex predictis qumo non 
      di<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cit aliquid essentialiter distinctum a specie quia vtrumque 
      <lb ed="#P" n="63"/>dicit totum licet non eodem modo. Non obstante quod 
      in<lb ed="#P" n="64" break="no"/>homine sint plures forme sicut in specie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4392">
      ¶ praterea etiam 
      <!--210.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>argumentum est contra eos quia dicunt quod genus 
      acci<lb ed="#P" n="66" break="no"/>pitur a materia et species a forma ergo genus est aliud 
      <lb ed="#P" n="67"/>a specie sicut materia a forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4405">
      ¶ Ad aliam de 
      vlti<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ma differentia. Dico quod vltima differentia siue sint 
      <lb ed="#P" n="69"/>in eodem plures forme siue non dicit totam 
      substan<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tiam rei quia dicit totum sicut dictum est supra. Sed 
      <lb ed="#P" n="71"/>dico quod non dicit totum secundum omnem gradum vel rationem 
      <lb ed="#P" n="72"/>formalem inclusam in quiditate. Alioquin in 
      diffi<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nitione superflueret genus. Comparatur enim ad 
      ge<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nus sicut actuale ad potentiale et distinguitur ab ipso 
      <lb ed="#P" n="75"/>ex natura rei. Alioquin non video quin vnum in 
      com<lb ed="#P" n="76" break="no"/>creto posset per se primo modo de alio praedicari quod est 
      <lb ed="#P" n="77"/>falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4430">
      ¶ Ad aliam confirmationem de bipedalitate 
      <lb ed="#P" n="78"/>quod est quedam bipedalitas. verum est quedam 
      differen<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tia pedalitatis non quia includat per se primo modo 
      pe<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dalitatem sed sicut diceretur quod rationalitas est quedam 
      <lb ed="#P" n="81"/>animalitas I quedam differentia animalitatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4441">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="82"/>aliam de ordine qui non est in substantia. Dico quod 
      in<lb ed="#P" n="83" break="no"/>nullo habent mentem Aristotelis sed tantum verba. 
      Di<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cit enim quod in substantia non est ordo non quia eadem 
      sub<lb ed="#P" n="85" break="no"/>stantia per se vna non includat plures substantias 
      or<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dinatas siue ille sint materia et forma siue plures 
      for<lb ed="#P" n="87" break="no"/>me. Sed in substantia non est ordo sicut dicit nisi 
      dif<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ferentie ponantur ordinate in diffinitione. puta si 
      po<lb ed="#P" n="89" break="no"/>neretur primo magisspecialis differentia et postea 
      <lb ed="#P" n="90"/>magis communis tunc non esset nisi in diffinitione 
      sub<lb ed="#P" n="91" break="no"/>stantiali ordo sed magis nugatio vel deordinatio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4465">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Ex quo patet quod siue sint plures forme in eodem 
      <lb ed="#P" n="93"/>siue non nihil omnino est ad propositum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4472">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Ad quartum motiuum dico 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod plures formas ponere est necessarium et quod 
      impos<lb ed="#P" n="96" break="no"/>sibile est fieri per vnam nec saluari possunt illa que 
      <lb ed="#P" n="97"/>ponimus de animato et qua sunt vera de christo sicut superius 
      <lb ed="#P" n="98"/>est ostensum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4485">
      ¶ Quando dicis quod immo quia posterior 
      <lb ed="#P" n="99"/>cum sit perfectior continet omnem aliam priorem vni 
      <lb ed="#P" n="100"/>tiue vel virtualiter siue perfectionaliter vel eminem 
      <lb ed="#P" n="101"/>ter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4494">
      ¶ Dico quod non valet. Nam licet anima contineat 
      for<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mas imperfectiores perfectionaliter non tamen forma 
      <lb ed="#P" n="103"/>liter in se continere potest formam corporeitatis. 
      <lb ed="#P" n="104"/>Tunc enim formaliter posset extendi et diuidi sicut 
      cor<lb ed="#P" n="105" break="no"/>pus quod tamen repugnat sibi et ideo non potest 
      dare<lb ed="#P" n="106" break="no"/>formaliter esse corpus. Et patet hoc in exemplo quia 
      <lb ed="#P" n="107"/>anima rationalis cum sit superior: et perfectior forma 
      <lb ed="#P" n="108"/>quam forma celi continet illam perfectionaliter ad modum 
      <lb ed="#P" n="109"/>quo perfectius continet imperfectius tamen formaliter 
      <lb ed="#P" n="110"/>non potest dare esse celum vel esse celi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4517">
      ¶ Quande 
      <lb ed="#P" n="111"/>dicis vltra quod immo quia sicut est in figuris sic in formis 
      <lb ed="#P" n="112"/>Dico quod philosophus non dicit ibi quod sic sit in formis 
      <lb ed="#P" n="113"/>vniuersaliter sed in animabus dicit. Et ideo dico quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>anima vnica tantum est in animato et quod superior in eodem 
      con<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tinet inferiorem per identitatem essentialem 
      formali<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ter etiam potens dare formaliter esse secundum gradum 
      <lb ed="#P" n="117"/>essendi correspondentem inferiori anime quia in hoc 
      <lb ed="#P" n="118"/>nulla repugnantia inuenitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4537">
      ¶ Ad confirmationem 
      <lb ed="#P" n="119"/>dico quod patet per predicta que eim inferioribus sunt 
      <lb ed="#P" n="120"/>dispersa non oportet poni vnita in inferioribus quando 
      <lb ed="#P" n="121"/>repugnantia formalis in hoc inuenitur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4546">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Ad quintum motiuum quod 
      <lb ed="#P" n="123"/>adducitur postea ab aliis quando dicis impossibile 
      <lb ed="#P" n="124"/>est quod idem numero sit corpus vnum et motiuum. 
      Di<lb ed="#P" n="125" break="no"/>co quod falsum est quia corpus viuum non intelligo nisi 
      <lb ed="#P" n="126"/>corpus informatum anima. Per corpus mortuum non 
      <lb ed="#P" n="127"/>intelligo nisi corpus priuatum vita vel anima. Et di¬ 
      <!--211.xml-->
      <pb ed="#P" n="102-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>co quod idem est corpus aliquando carens vita et aliquando informatum 
      <lb ed="#P" n="2"/>vita sicut aliquando informatum albedine.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4572">
      ¶ Tu 
      di<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cis ista differunt genere. Dico quod est falsum. Nec 
      ge<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nere phisico nec metaphisico. Sed sunt eadem pars 
      <lb ed="#P" n="5"/>alicuius in potentia vel in actu in eodem genere et in 
      <lb ed="#P" n="6"/>eadem specie et indiuiduo per reductionem recte sicut 
      <lb ed="#P" n="7"/>tu poneres materiam eandem cum anima et sine anima 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4585">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Ad confirmationem viuere viuentibus est esse. 
      Di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>co quod viuere non est totale vluentium: sed est esse 
      com<lb ed="#P" n="10" break="no"/>pletum animati et viuentis quod non manet manente anima 
      <lb ed="#P" n="11"/>Esse vero incompletum et imperfectum manet quod est esse 
      <lb ed="#P" n="12"/>corporeum vel corperis per formam incompletam manentem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4598">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad sextum dico breuiter quod 
      <lb ed="#P" n="14"/>caro viua et mortua sunt vniuoce caro: immo eadem 
      <lb ed="#P" n="15"/>caro numero sicut de corpore dictum est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4608">
      ¶ Ad 
      phi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>losophum dico quod opus carnis vnde caro non est 
      car<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nem generare vel nutrire siue alimentum 
      conuertere<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sed vnde viua est. Et ideo bene concedo quod non est viua sicut 
      <lb ed="#P" n="19"/>prius nisi equiuoce. Quecumque autem sit operatio 
      car<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nis et si habet aliquam propriam vnde caro est. Dico 
      <lb ed="#P" n="21"/>quod illa vniuoce conuenit carni viue et mortue des quam 
      <lb ed="#P" n="22"/>cunque volueris 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4626">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Ad septimum dico quod 
      funda<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tur super imaginationem falsam scilicet quod ponatur 
      plu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ralitas formarum propter gradus generis 
      predica<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mentalis. Dico enim quod ab eadem quiditate licet non ita 
      <lb ed="#P" n="27"/>simplici accipiuntur omnes isti gradus in substantia 
      con<lb ed="#P" n="28" break="no"/>posita sicut ab eadem albedine in genere qualitatis  
      <lb ed="#P" n="29"/>vt dictum est supra. Nec oret quod a forma ita 
      simplici<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sicut est albedo. Alioquin non esset dare substantiam 
      <lb ed="#P" n="31"/>compositam per se in genere. Nulla enim forma partia 
      <lb ed="#P" n="32"/>lis per se est in genere substantie sicut albedo per se 
      <lb ed="#P" n="33"/>est in genere qualitatis et ideo a toto composito siue 
      ex<lb ed="#P" n="34" break="no"/>materia et vna forma siue ex pluribus formis 
      acci<lb ed="#P" n="35" break="no"/>piuntur gradus praedicamentales et non ab aliqua 
      sim<lb ed="#P" n="36" break="no"/>plici forma nec ab anima nec ab alia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4659">
      ¶ Ad illud super 
      <lb ed="#P" n="37"/>additum dico quod non oportet per omnia esse simile 
      inter<lb ed="#P" n="38" break="no"/>genus substantie et accidentis. Sic enim posset etiam 
      ar<lb ed="#P" n="39" break="no"/>gui contra eos de corpore vel materia que non est per 
      <lb ed="#P" n="40"/>se in generesicut est quelibet accidentalis forma. 
      <lb ed="#P" n="41"/>Sic dico quod non quelibet forma substantialis est 
      spe<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cifica licet omnis forma accidentalis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4675">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Ad octauum dico primo quod 
      <lb ed="#P" n="44"/>commentator non dicit verum quando dicit quod potentie non 
      <lb ed="#P" n="45"/>multiplicantur in materia secundum multiplicationem 
      spe<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cierum si accipiatur potentia pro principio passiuo 
      su<lb ed="#P" n="47" break="no"/>sceptiuo forme. Nam istud non est nisi essentia ipsa 
      ma<lb ed="#P" n="48" break="no"/>terie que non variatur nec multiplicatur. Et 
      pat<lb ed="#P" n="49" break="no"/>etiam in subiecto contrariorum quia eadem est potentia 
      su<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sceptiua contrariorum. Si autem per habitualitates  
      <lb ed="#P" n="51"/>illas intelligat respectus ad formas non video quod dicant 
      <lb ed="#P" n="52"/>nisi respectus rationis vel respectus reales habituales et 
      <lb ed="#P" n="53"/>in potentia qui nihil sunt actu et ita bene debent 
      nul<lb ed="#P" n="54" break="no"/>merari secundum quascumque formas etiam indiuiduales et 
      <lb ed="#P" n="55"/>eiusdem rationis sicut secundum alias sicut et respectus 
      nu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>merari debent secundum numerationem terminorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4708">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cundo dico quod licet dictum commentatoris esset 
      verun<lb ed="#P" n="58" break="no"/>et faceret aliquid ad propositum scilicet quod habilitates nunera 
      <lb ed="#P" n="59"/>rentur secundum multitudinem formarum vel specierum 
      <lb ed="#P" n="60"/>Diceretur quod verum est secundum multitudinem formarum 
      spe<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cificarum completorum et ita adhuc staret quod eadm 
      <lb ed="#P" n="62"/>potentia esset ad duas formas quarum vna esset com¬ 
      <!--211.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>pleta et imperfecta et altera specifcia et completa. 
      <lb ed="#P" n="64"/>Nec obstante quod ille essent alterius rationis non autem 
      <lb ed="#P" n="65"/>ad duas specificas completas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4734">
      ¶ Tu dicis aliud est 
      <lb ed="#P" n="66"/>posse sanari et egrotare. Dico quod verum est de 
      poten<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tia obiectiua alia et alia est potentia obiectiua ad 
      sa<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nitatem et egritudinem non autem subiectiua quia eadem est 
      <lb ed="#P" n="69"/>contrariorum. Et dato quod intelligat de potentia 
      sub<lb ed="#P" n="70" break="no"/>iectiua non est ad propositum quia sanitas et egritudo 
      <lb ed="#P" n="71"/>sunt diuerse forme accidentales et complete non sic 
      no<lb ed="#P" n="72" break="no"/>stre due substantiales in eodem animato.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4753">
      ¶ Tertio 
      di<lb ed="#P" n="73" break="no"/>co et melius quod in materia est potentia ad primam 
      for<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mam et in materia secundum se non est potentia ad animam 
      <lb ed="#P" n="75"/>sed in toto composito ex materia et prima forma et sic 
      <lb ed="#P" n="76"/>nihil ad propositum de tuis habilitatibus vel 
      poten<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tiis in materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4766">
      ¶ Per idem patet ad 
      confirmatio<lb ed="#P" n="78" break="no"/>nem que dicit quod potentia non est in materia mediante 
      <lb ed="#P" n="79"/>potentia igitur nec vna forma mediante alia. Dico 
      <lb ed="#P" n="80"/>quod verum est sicut dicimus quod albedo est in substantia 
      <lb ed="#P" n="81"/>mediante quantitate. Tunc enim prima forma esset tota 
      <lb ed="#P" n="82"/>le receptiuum secunde forme quod est inconueniens. Sed 
      <lb ed="#P" n="83"/>totum compositum ex materia et forma est ipsum 
      re<lb ed="#P" n="84" break="no"/>spectiuum totale anime et sic nihil ad propositum. 
      <lb ed="#P" n="85"/>Ad primam de ec¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4786">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Ad auctoritates clesasticis 
      dog<lb ed="#P" n="87" break="no"/>matibus. Dico quod bene concludit pro me quod in eodem 
      vi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uo non sunt plures anime: sed non dicit auctoritas 
      ne<lb ed="#P" n="89" break="no"/>concludit quin sint ibi plures forme.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4797">
      ¶ Ad 
      aucto<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ritates commentatoris dico quod in ista materia 
      contra<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dicit commentator sibi plane in tertio de celo ponen 
      <lb ed="#P" n="92"/>do simul cum forma mixti formas elementorum et in illis 
      <lb ed="#P" n="93"/>auctoritatibus negando pluralitatem formarum 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>eodem vno per se: et ideo nihil valent auctoritates  
      <lb ed="#P" n="95"/>eius et ego simpliciter nego eas vel si valent non 
      va<lb ed="#P" n="96" break="no"/>lent nisi de pluribus formis specificis et completis 
      <lb ed="#P" n="97"/>quas impossibile est simul stare in eadem materia. Non 
      <lb ed="#P" n="98"/>sic autem est in proposito. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4819">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Ad primum principale 
      Di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>co quod in generatione conuersiua vnius elementi ex alio 
      <lb ed="#P" n="101"/>realiter est verum quod generationem vnius concomitatur 
      <lb ed="#P" n="102"/>corruptio alterius et econuerso. Sed non est hoc verum 
      <lb ed="#P" n="103"/>vniuersaliter quod generatio vnius sit corruptio 
      alte<lb ed="#P" n="104" break="no"/>rius scilicet quando materia non se habet immediate ad 
      for<lb ed="#P" n="105" break="no"/>mam generati sed mediante alia sicut ad animam 
      ratio<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nalem vel ad animam: tunc enim oportet quod adueniente 
      po<lb ed="#P" n="107" break="no"/>steriore forma prior corrumpatur et quod quando 
      genera<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tur animatum quod corrumpatur corpus. Nec quod cedat 
      <lb ed="#P" n="109"/>forma corporeitatis sicut etiam posuisset commator et 
      <lb ed="#P" n="110"/>posuit et in generatione mixti ex elementis non oportet 
      <lb ed="#P" n="111"/>elementa corrumpi tamen in hoc male dixit: quia forma 
      ele<lb ed="#P" n="112" break="no"/>menti est forma specifica et completa mediante qua 
      ma<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nente materia non est in potentia ad aliam nec 
      com<lb ed="#P" n="114" break="no"/>positum ex ipsa et forma elementi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4856">
      ¶ Unde dixi 
      su<lb ed="#P" n="115" break="no"/>pra quod generatio mixti ex elemento vel elementis 
      ne<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cessario est corruptio elementi vel elementorum vel 
      <lb ed="#P" n="117"/>ipsam concomitatur. Et dico quod quotiens aliquid 
      ge<lb ed="#P" n="118" break="no"/>neratur ex alio ente quod est completum secundum speciem 
      <lb ed="#P" n="119"/>specialissimam necessario corrumpitur prius ens 
      li<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cet non oporteat hoc vniuersaliter quod generatio 
      vnius<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sit corruptio alterius vt patet in generatione vermis 
      <lb ed="#P" n="122"/>sub speciebus vel cum speciebus eucaristie sicut 
      di<lb ed="#P" n="123" break="no"/>xi alias vel magis patebit in quarto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4879">
      ¶ Si autem 
      <lb ed="#P" n="124"/>ista propositio debeat velr verificari in omni 
      genera<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tione ex alio ente in actu preexistente per formam. 
      <lb ed="#P" n="126"/>Tunc dico quod intelligendum de generatione totali ipsius 
      <!--212.xml-->
      <pb ed="#P" n="103-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rei per quam habetur totum esse ipsius. Tunc enim 
      <lb ed="#P" n="2"/>generatio vnius est corruptio alterius et econuerso. 
      <lb ed="#P" n="3"/>Sed non oportet in generatione partiali qua solum 
      ha<lb ed="#P" n="4" break="no"/>betur esse animatum et cui praesupponitur esse corporeum 
      <lb ed="#P" n="5"/>vel corruptio. Tunc enim nec generationi 
      concomita<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tur aliqua corruptio nec econuerso corruptionem 
      ta<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lem partialem concomitatur aliqua generatio. Unde 
      <lb ed="#P" n="8"/>quando homo moritur et corrumpitur in ipso esse viuum 
      <lb ed="#P" n="9"/>vel humanum nihil generatur sed tantum relinquitur cor 
      <lb ed="#P" n="10"/>pus et forma mixtionis naturaliter manet in 
      mate<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ria. Uerum est tamen quod exinde alteratur et tendit ad 
      <lb ed="#P" n="12"/>corruptionem naturaliter ipsum corpus licet corpus 
      <lb ed="#P" n="13"/>christi ad hoc fuerit miraculose conseruatum. Sed quando 
      <lb ed="#P" n="14"/>corpus corrumpitur bnm aliquid generatur quia in 
      corrup<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tione corporis completur et vltimatur corruptio hoc 
      <lb ed="#P" n="16"/>minis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4929">
      ¶ Ad secundum principale dico quod yle materia 
      pri<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ma est subiectum generationis elementorum et corporum 
      <lb ed="#P" n="18"/>inaimatorum quorumcunque et est subiectum prime 
      genera<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tionis homins partialis que terminatur ad copositum 
      <lb ed="#P" n="20"/>ex materia et prima forma hominis sed non 
      genera<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tionis vlterioris cuiuscumque animati que terminatur ad 
      <lb ed="#P" n="22"/>ens animatum sed magis ipsum compositum ex materia 
      pri<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ma et prima forma est subiectum: huius generationis yle 
      <lb ed="#P" n="24"/>ergo est subiectum primum generationis. Non quia omnis 
      genera<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tionis: sed quia prime generationis in rebus inainmatis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4951">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Ad tertium dico quod quelibet forma substantialis 
      <lb ed="#P" n="27"/>cum materia que est specifica secundum speciem specialis 
      <lb ed="#P" n="28"/>simam constituit suppositum vel ad ipam naturaliter 
      <lb ed="#P" n="29"/>in materia consequitur suppositum. Sed non est verum 
      <lb ed="#P" n="30"/>vniuersaliter de qualibet forma substantiali. 
      Puta<lb ed="#P" n="31" break="no"/>de forma substantiali que non est specifica nec completa¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4967">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Ad quartum potest dici quod Aristoteles non 
      compa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rat ibi formas partiales numeris: sed differentias 
      for<lb ed="#P" n="34" break="no"/>males comparat numeris. Nam si quis remoueat a 
      dif<lb ed="#P" n="35" break="no"/>finitione vel a specie deteram vnam formalem 
      specifi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cam vel addat sibi aliquam statim variatur 
      speciess<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cut variatur speciegnumeri amota vel addita 
      vni<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tate et tunc nihil est ad propositum sicut patet. Hoc eim 
      <lb ed="#P" n="39"/>verum est siue in eodem sint plures forme siue vna¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b63091-d1e4987">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Uel potest dici aliter quod dato quod comparet ibi 
      for<lb ed="#P" n="41" break="no"/>mas partiales numeris non tamen quascumque sed 
      spe<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cificas et completas et planum est quod illis variatis vel 
      <lb ed="#P" n="43"/>multiplicatis species variatur sed non ponuntur 
      plu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>res tales in aliquo animato nec in aliquo per se vno vt 
      <lb ed="#P" n="45"/>dictum est supra. Sic de ista questione. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>