<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="7-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-be3954"><!--l2d1q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-be3954-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e101">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Sequitur questio secunda. 
      <!--20.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>Ecundo quero / utrum 
      <lb ed="#P" n="63"/>risolus deus possit aliquid creare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e114">
      Uidetur 
      <lb ed="#P" n="64"/>quod deus non possit aliquid creare: quia quod 
      <lb ed="#P" n="65"/>repugnat apparentibus est falsum. Sed 
      <lb ed="#P" n="66"/>deum posse creare repugnat apparentibus: quia 
      ap<lb ed="#P" n="67" break="no"/>parentibus repugnat de nihilo aliquid fieri. Nam 
      <lb ed="#P" n="68"/>secundum apparentiam de aliquo tantum fit aliquid. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e127">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Secundo sic. Illud non potest deus quod implicat 
      con<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tradictionem. Sed creare implicat contradictionem. igitur 
      <lb ed="#P" n="71"/>etc. pro batio minoris. Creare est de nichilo aliquid 
      <lb ed="#P" n="72"/>facere. Aut ergo de nihilo sicut de subiecto Aut de 
      <lb ed="#P" n="73"/>nihilo sicut de termino. Sed vtrumque implicat contra 
      <lb ed="#P" n="74"/>dictionem quia in nihilo non est aliqua potentia nec 
      sub<lb ed="#P" n="75" break="no"/>iectiua nec obiectiua Similiter etiam quod nihil fiat 
      ali<lb ed="#P" n="76" break="no"/>quid contradictio est. sicut quod nichil sit aliquid: ergo 
      <lb ed="#P" n="77"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e149">
      ¶ Tertio videtur quod non solus deus possit 
      crea<lb ed="#P" n="78" break="no"/>re sed quod creare potest conuenire creature.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e155">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#P" n="79"/>arguitur. Ad omnem effectum finitum videtur posse 
      suffi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cere virtus finita / vel saltem potest concurrere ad 
      ali<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quem talem effectum. Sed omne creatum est finitum et 
      <lb ed="#P" n="82"/>nulla est virtus finita nisi creature. igitur ad creandum 
      <lb ed="#P" n="83"/>aliquid potest concurrere virtus creature.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e168">
      ¶ Secundo sic / 
      <lb ed="#P" n="84"/>plus potest agens secundum in virtute principalis agentis 
      <lb ed="#P" n="85"/>quam in virtute propria. sicut patet quod serra potest facere 
      le<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctum in virtute principalis agentis licet non in 
      vir<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tute propria. Sed creatura in virtute propria potest 
      pro<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ducere formam de subiecto vel materiam. igitur in 
      vir<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tute dei saltem potest producere aliquid non de subo vel 
      man<lb ed="#P" n="90" break="no"/>quod deus potuit creare. Genesis primo.  
      <lb ed="#P" n="91"/>Contra In principio creauit deus celum et 
      <lb ed="#P" n="92"/>terram. Secundo / quod solus deus et non creatura. 
      <lb ed="#P" n="93"/>Dicit enim Damascenus libro. 2. ca. 3. de angelis. 
      <lb ed="#P" n="94"/>de quibus magis videretur quod qui dicunt angelos 
      cre<lb ed="#P" n="95" break="no"/>latores sunt omnes patris sui dyaboli qui est mendax 
      <lb ed="#P" n="96"/>et pater mendacii. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e199">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="98" break="no"/>dam. Primo ostendam quid vocatur creatio vel 
      cre<lb ed="#P" n="99" break="no"/>are. Secundo inquiram / vtrum deus possit creare. Tertio 
      <lb ed="#P" n="100"/>vtrum potentia creandi / vel creare potest conicari 
      creatu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>re. vltimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e212">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Quantum ad primum 
      ar<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ticulum dicitur quod creatio est productio alicuius de 
      <lb ed="#P" n="104"/>nihilo et creare est producere aliquid de nihilo. Esse 
      <lb ed="#P" n="105"/>autem vel fieri aliquid de nihilo / potest intelligi tripliciter. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e223">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Primo modo quia non de aliquo manliter nec subiective / 
      <lb ed="#P" n="107"/>nec conuersiue eomodno quo dicimus aliquem contristari de 
      <lb ed="#P" n="108"/>nihilo quando non habet materiam tristicie vel 
      tristandi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>Sic quod negetur omnis entitas prior de qua fiat quoquo 
      <lb ed="#P" n="110"/>modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e236">
      ¶ Alio modo intelligitur de nihilo fieri quod 
      <lb ed="#P" n="111"/>omino non fit sicut dicimus quod tacens de nihilo loquitur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e242">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Tertio modo intelligitur de nihilo sicut de 
      ma<lb ed="#P" n="113" break="no"/>teria vel subiecto. Et isti tres modi ponuntur ab 
      <lb ed="#P" n="114"/>Anselmo monologio. 8. ca. Ubi dicit quod primus 
      mon<lb ed="#P" n="115" break="no"/>dus habet locum in creatione secundus modus non 
      <lb ed="#P" n="116"/>habet locum in creatione vel in factione sed in cessando ab actione 
      <lb ed="#P" n="117"/>vel creatione. Tertius modus dici potest sed verificari non praet. 
      <lb ed="#P" n="118"/>vnde secundu illum 3m modum de nihilo nihil fit sicut vox omnis est 
      <lb ed="#P" n="119"/>Primus autem modus dupliciter praet intelligi. Unoo quod aliquid 
      fi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>at de nichilo sic quod saltem prius natura sit non ens quam 
      <lb ed="#P" n="121"/>ens: quia quantum est ex se et sibi derelictum esset 
      <lb ed="#P" n="122"/>non ens / nisi preueniretur a causa dante sibi esse 
      <!--21.xml-->
      <pb ed="#P" n="7-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Alio modo quod non solum natura / sed etiam duratione prius 
      <lb ed="#P" n="2"/>sit non ens quam ens. primo modo secundum aliquos concesserunt 
      <lb ed="#P" n="3"/>phostoli creationem. sed secundo modo negauerunt Posuerunt 
      <lb ed="#P" n="4"/>ti Aristoteles et Auicenna. sicut dicebatur supra. En 
      <lb ed="#P" n="5"/>tia incorruptibilia esse a deo effectiue non de aliquo 
      <lb ed="#P" n="6"/>et hoc non est aliud secundum istos nisi creatio vel 
      productio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>alicuius de nihilo primo modo. sed secundo modo negauerunt 
      <lb ed="#P" n="8"/>creationem ( vt dicunt ) quia nihil posuerunt fieri de nouo 
      <lb ed="#P" n="9"/>vel produci nisi cum mutatione et per transmutationem 
      <lb ed="#P" n="10"/>de materia vel subiecto. Sed videtur mihi ( sicut 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cam in quantione de eternitate mundi ) quod creatum non de 
      ne<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cessitate habet prius non esse quam esse siue secundum naturam 
      <lb ed="#P" n="13"/>siue secundum durationem sed indifferenter se habet quidditas 
      <lb ed="#P" n="14"/>creature ad ambo ista. Et vtrumque potest sibi conuenire 
      <lb ed="#P" n="15"/>prius vel posterius ab agente dante sibi esse ab 
      eter<lb ed="#P" n="16" break="no"/>no et non dante. Et ideo dico quod creatio potest 
      duplici<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ter accipi. Uno modo secundum rationem communem. Alio modo 
      <lb ed="#P" n="18"/>secundum rationem specialem. Secundum rationem communem dico quod 
      <lb ed="#P" n="19"/>est productio alicuius non de aliquo et non est plus de 
      <lb ed="#P" n="20"/>ratione sua. et sic puto quod eam concesserunt omnes 
      phlhsophli<lb ed="#P" n="21" break="no"/>quia sicut dictum est supra. Tam plato quam Aristoteles / 
      <lb ed="#P" n="22"/>quam Auicenna posuerunt entia simplicia et 
      incorrupti<lb ed="#P" n="23" break="no"/>bilia esse a deo effectiue non de aliquo sicut de 
      mate<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ria vel subiecto / vel aliqua natura preiacente: quia non 
      <lb ed="#P" n="25"/>posuerunt aliquid extra deum quod non esset 
      effectiue<lb ed="#P" n="26" break="no"/>causatum ab ipso. Alio modo accipitur creatio secundum 
      rati<lb ed="#P" n="27" break="no"/>onem specialem sicut est credita per fidem / et 
      tradita<lb ed="#P" n="28" break="no"/>a theologis per scripturam: et sic dico quod est 
      productio<lb ed="#P" n="29" break="no"/>alicuius de nichilo sic quod creatum prius fuit non ens secundum 
      <lb ed="#P" n="30"/>durationem: et ita creatio est de nichilo I postquam 
      crea<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tumfuerit nihil / et habuit non esse actu et de non aliquo / 
      <lb ed="#P" n="32"/>vel non de aliquo productum est. Unde patet quod plus 
      di<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cit creatio accepta secundo modo quam primo modo: quia cum hoc 
      <lb ed="#P" n="34"/>quod dicit productionem non de aliquo dicit nouitatem 
      pro<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ducti et ipsum esse post non esse. etiam secundum durationem: 
      <lb ed="#P" n="36"/>et isto mo negauisset Aristoteles / et commentator / et 
      <lb ed="#P" n="37"/>Auicenna creationem: quia sicut patet ex intentione ipsorum 
      <lb ed="#P" n="38"/>vbicumque nihil producitur de nouo nisi per mutationem 
      <lb ed="#P" n="39"/>et de materia vel subiecto / quod autem sic producitur 
      <lb ed="#P" n="40"/>planum est quod non creatur. 
      <lb ed="#P" n="41"/>cetiam quantum ad 
      articu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>otandum eulum istum quod creare 
      diuersi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mode accipitur a sanctis. Accipitur enim vno modo 
      im<lb ed="#P" n="44" break="no"/>proprie pro recreare ab Augustino in libro contra aduet 
      <lb ed="#P" n="45"/>sarium legis et prophetarum. vbi dicit quod facere est aliquid 
      <lb ed="#P" n="46"/>producere quod omnino nonerat. Creare vero est aliquid 
      <lb ed="#P" n="47"/>facere ex eo quod erat / vel ex eo quod iam erat aliquid 
      <lb ed="#P" n="48"/>constituere. Planum est autem quod secundum vsum communem et seceud 
      <lb ed="#P" n="49"/>quod dicit Mgitur in principio huius. 2. Opposito modo 
      accipiun<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tur facere et creare. Quod creare accipitur idem quod 
      produ<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cere aliquid de nihilo vel eo quod non erat. Sed face 
      <lb ed="#P" n="52"/>re dicitur producere aliquid de aliquo quod erat. 
      Da<lb ed="#P" n="53" break="no"/>mascenus vero in logica sua. 39. ca. distinguit inter 
      <lb ed="#P" n="54"/>agere et facere et creare. Nam facere est cum illud quod 
      fa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ctum est / postquam manet et quieuit agens vt edificare 
      <lb ed="#P" n="56"/>Et huic videtur concordare August. 8. super Genesim 
      <lb ed="#P" n="57"/>quod aer non est factus lucidus: quia non manet lucidus 
      ab<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sente illuminante.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e400">
      ¶ Agere vero dicitur cum illud quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>agitur et postquam agens quieuerit non manet sicut 
      fi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>stulare vel illuminare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e407">
      ¶ Creare autem proprie 
      accep<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tum est aliquid de nichilo producere eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="62"/>dictum est supra. Et creatio est productio alicuius de 
      <lb ed="#P" n="63"/>nichilo vel non de aliquo. et hoc de primo articulo 
      <lb ed="#P" n="64"/>principali. 
      <!--21.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>Quantum ad secundum articulum 
      <lb ed="#P" n="66"/>Utrum scilicet deus possit aliquid creare. Dicitur quod 
      de<lb ed="#P" n="67" break="no"/>us potest aliquid creare primo modo accipiendo 
      creatio<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nem / et hoc etiam dixissent piholi / sicut dictum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e431">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Ad hoc adducuntur alique rationes. Prima est ista 
      <lb ed="#P" n="70"/>Agens infinite vel illimitate virtutis non est 
      limi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>mitatum ad hunc effectum vel illum / nec ad hanc partem 
      <lb ed="#P" n="72"/>effectus vel illam sed totum effectum / et totaliter continet 
      <lb ed="#P" n="73"/>in sua virtute vt videtur. Sed illud quod totaliter et totum 
      <lb ed="#P" n="74"/>continetur in virtute alicuius potest totum et totaliter 
      produ<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ci ab ipso: et per consequens creari vel produci non de aliquo. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Cum ergo deus sit tale agens videtur quod potest aliquid 
      crea<lb ed="#P" n="77" break="no"/>re.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e453">
      ¶ Secundo sic / deus potest immediate aliquid creare. 
      pro<lb ed="#P" n="78" break="no"/>batio. quia cum non sit processus in infinitum in effectibus 
      <lb ed="#P" n="79"/>oportet quod aliquid causetur immediate a deo / alioquin nichil 
      <lb ed="#P" n="80"/>causari posset ab ipso etiam mediate. Sed illud quod 
      <lb ed="#P" n="81"/>causatur immediate a deo nihil presupponit nisi deum 
      <lb ed="#P" n="82"/>per se causam eius. ergo etc. Dices quod non valet: quia 
      <lb ed="#P" n="83"/>causatum presupponit materiam vel subiectum non sicut 
      <lb ed="#P" n="84"/>effectum priorem: sed sicut concausam cum ipso deo in alio 
      <lb ed="#P" n="85"/>genere cause scilicet materialis. Contra / causalitas 
      in<lb ed="#P" n="86" break="no"/>perfecta de necessitate reducitur ad perfectam / et illud 
      <lb ed="#P" n="87"/>cui conuenit continetur in causa aliqua perfecta. Sed 
      cau<lb ed="#P" n="88" break="no"/>salitas materie imperfecta est / igitur reducitur in causam 
      <lb ed="#P" n="89"/>perfectam efficientem que est deus in qua materia virtu 
      <lb ed="#P" n="90"/>aliter sicut effectus continetur. Sic igitur deus causat 
      <lb ed="#P" n="91"/>vel potest causare aliquid immediate et immediatione 
      al<lb ed="#P" n="92" break="no"/>terius cause et immediatione alterius effectus nullo prae 
      <lb ed="#P" n="93"/>supposito. et hoc est creare: quia et si aliquid 
      presuppo<lb ed="#P" n="94" break="no"/>natur alicui effectui dei: illud tantum est effectus eius. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e492">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Tertio sic / illud agens cuius agere est suum velle 
      <lb ed="#P" n="96"/>potest producere totaliter et secundum se totum aliquid aliud 
      <lb ed="#P" n="97"/>volibile a se sicut potest velle ipsum et sicut illud potest esse 
      <lb ed="#P" n="98"/>obiectum secundum se totum volitu / et per consequens secundum totum 
      <lb ed="#P" n="99"/>obiectum potentie actiue dei quae est voluntas sua vt patet 
      <lb ed="#P" n="100"/>Sed producere aliquid secundum se totum vel etiam aliquidui 
      <lb ed="#P" n="101"/>simplex est creare. igitur etc. Et probat istud 
      argu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mentum quod immediate potest causare plura sicut et velle. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e513">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Quarto arguitur sic. Aliquid causatur a deo 
      si<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cut patet et omnes concedunt. Aut igitur illud est sim 
      <lb ed="#P" n="105"/>plex / et sic non de aliquo / et per consequens creatur. Aut 
      con<lb ed="#P" n="106" break="no"/>positum: et tunc quero aut quelibet pars causatur et 
      <lb ed="#P" n="107"/>per consequens totum et habetur propositum. Aut altera pars 
      <lb ed="#P" n="108"/>tantum et tunc alia est incausata: et per consequens est 
      necesse<lb ed="#P" n="109" break="no"/>esse et a se. Sed tale non potest esse pars nec 
      componi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>bile alteri. nec in potentia ad aliud. igitur oportet quod 
      qua<lb ed="#P" n="111" break="no"/>libet pars sit causata et per consequens deus potest aliquid 
      cre<lb ed="#P" n="112" break="no"/>are.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e537">
      ¶ Ad hoc possunt adduci alique rationes que 
      <lb ed="#P" n="113"/>riebant supra tam secundum intentionem phplorum quam 
      theolo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>gorum ad probandum quod omnia sunt a deo 
      effecti<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ue: et auctoritates etiam in presenti questione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e546">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Ad hoc adducitur alia ratio fidelium. Deus 
      po<lb ed="#P" n="117" break="no"/>test omne illud quod non implicat contradictionem. 
      <lb ed="#P" n="118"/>Sed produci aliquid de non aliquo non implicat 
      con<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tradictionem: quia implicat produci aliquid. huic 
      au<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tem quod est produci aliquid accidit vtrum de 
      ali<lb ed="#P" n="121" break="no"/>quo vel non aliquo / nec aliquod eorum repugnat si 
      <lb ed="#P" n="122"/>bi absolute accepto / sicut et potentie productiue ac  
      <lb ed="#P" n="123"/>cidit quod secundum motum vel mutationem 
      produ<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cat. sicut dicit etiam philosophus. nono 
      methaphi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sice. et in plus est potentia quam secundum montum / et 
      <lb ed="#P" n="126"/>accipit ibi motum large / prout se extendit ad 
      mu<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tationem. 
      <!--22.xml-->
      <pb ed="#P" n="8-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e581">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ultima ratio est ista. Quanto agens est 
      perfe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ctius et virtuosius tanto pauciora presupponit. Sed 
      <lb ed="#P" n="3"/>deus est perfectissimum agens super naturam et 
      <lb ed="#P" n="4"/>artem. igitur etc. Cum igitur ars presupponat ens 
      <lb ed="#P" n="5"/>actu factum per naturam. et natura tantum 
      presupponas<lb ed="#P" n="6" break="no"/>materiam / videtur quod deus nihil presupponat / et potest 
      <lb ed="#P" n="7"/>agere non presupponendo materiam nec subiectum et 
      <lb ed="#P" n="8"/>hoc est causare. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e601">
      ¶ Confirmatur. quia deus 
      <lb ed="#P" n="9"/>non est limitatus ad aliquem modum agendi scilicet de 
      ali<lb ed="#P" n="10" break="no"/>quo sicut nec ad effectum aliquem. Iste rationes sunt 
      <lb ed="#P" n="11"/>probabiles nec sunt demonstratiue. Et possent sol 
      <lb ed="#P" n="12"/>uisicut alie solute in precedenti questione / sed non 
      <lb ed="#P" n="13"/>curo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e614">
      ¶ De creatione secundo modo accepta prout dicit 
      <lb ed="#P" n="14"/>nouitatem in causato et prout causatum habet esse post 
      <lb ed="#P" n="15"/>non esse secundum durationem dicerent philosopohi / quod deus non pratest 
      <lb ed="#P" n="16"/>aliquid creare. Aristoteles commentator et Auicenna / 
      <lb ed="#P" n="17"/>Licet bene potest aliquid de materia vel subiecto 
      pro<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ducere de nouo et mediate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e628">
      ¶ Ad hoc probandum 
      ha<lb ed="#P" n="19" break="no"/>bent vnam rationem talem. Agens quod creat de 
      necessita<lb ed="#P" n="20" break="no"/>te quicquid creat si sit eternum non potest aliquid de 
      no<lb ed="#P" n="21" break="no"/>uo creare. hoc patet ex terminis. Sed deus est agens 
      <lb ed="#P" n="22"/>eternum et agit de necessitate quicquid creat et 
      imme<lb ed="#P" n="23" break="no"/>diate agit. ergo etc. Minor probatur multipliciter 
      <lb ed="#P" n="24"/>pro phsabtunis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e644">
      ¶ Primo sic. Agens immutabiliter agit 
      <lb ed="#P" n="25"/>de necessitate. sed deus agit immutabiliter. ergo agit 
      <lb ed="#P" n="26"/>de necessitate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e651">
      ¶ Secundo sic si deus ageret naturaliter quid 
      <lb ed="#P" n="27"/>quid immediate agit planum est quod de necessitate 
      age<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ret et effectus necessario esset et non de nouo. Sed 
      mo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dus agendi voluntarie cum non sit minus perfectus 
      <lb ed="#P" n="30"/>non tollit ab effectu vel ab actione nobiliorem 
      condi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tionem entis / puta necessitatem. igitur non obstante quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>voluntarie agat. tamen de necessitate agit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e667">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="33"/>sic / causa prima potest in omnem differentiam entis / vt 
      vel<lb ed="#P" n="34" break="no"/>Sed vna differentia entis est necessarium. alia vero 
      con<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tingens. igitur sicut potest in ens contingens mediate 
      <lb ed="#P" n="36"/>ita et in ens immediate necessarium. Sed hoc non est nisi 
      <lb ed="#P" n="37"/>agendo necessario. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e680">
      ¶ Quarto sic. aliqua 
      <lb ed="#P" n="38"/>cam secunda agit necessario sicut patet de igne qui 
      necessa<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rio calefacit lignum sibi approximatum. igitur prima cans 
      <lb ed="#P" n="40"/>necessario agit. quia secunda causa non agit nisi mota a prima. 
      <lb ed="#P" n="41"/>igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e691">
      ¶ Confirmatur. quia deus est necesse esse et sua 
      ac<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tio est suum esse. igitur necessario agit. Sic igitur pohspoli: quia 
      <lb ed="#P" n="43"/>posuerunt quod deus de necessitate agit quicquid in medi 
      <lb ed="#P" n="44"/>late agit et creat. quia alias non potuerunt videre 
      immuta<lb ed="#P" n="45" break="no"/>bilitatem eius posuerunt quod deus nihil potest creare de nouo 
      <lb ed="#P" n="46"/>eo modo quo ponit fides ipsum creasse de nouo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e705">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#P" n="47"/>istud dictum est falsum / nec est rationabile dictum / licet non 
      <lb ed="#P" n="48"/>possit fundamentum eius demonstratiue impugnari. sicut 
      <lb ed="#P" n="49"/>dictum fuit in primo vbi adducte sunt aliqua rationes 
      <lb ed="#P" n="50"/>dist. 49. q. 2. ad probandum quod deus nihil vult extra se 
      <lb ed="#P" n="51"/>efficaciter de necessi tate: et per consequens nec producit / sed  
      <lb ed="#P" n="52"/>omnia contingenter / que tamen omnes sunt ibidem solute.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e721">
      ¶ Ft 
      <lb ed="#P" n="53"/>des tamen tenet quod deus producit libere et contingenter quicquid 
      <lb ed="#P" n="54"/>extra se producit et per consequens de nouo producere vel 
      cre<lb ed="#P" n="55" break="no"/>are potest / licet voluntate antiqua et immutabili / sicut detantum 
      <lb ed="#P" n="56"/>est in primo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e732">
      ¶ Ad rationem ergo phsoplorum dico quod minor 
      <lb ed="#P" n="57"/>est falsa. Ad primam probationem. dico quod cum 
      immutabili<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tate diuina stat contingentia volendi et producendi alia 
      <lb ed="#P" n="59"/>a se nec contingentia arguit aliquam mutabilitatem in 
      deo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>Mutabilitas autem dicit possibilitatem ad 
      producere<lb ed="#P" n="61" break="no"/>Et non producere pro diuersis instantibus vel ad vel 
      <lb ed="#P" n="62"/>le idem et non velle quod non est in deo. Sed 
      contingen<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tia dicit posse velle hoc vel non velle seu producere 
      <lb ed="#P" n="64"/>vel non producere pro eodem in eodem diuisim non pro 
      <!--22.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>diuersis instantibus in deo. sicut dictum est in 
      primo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>Ad secundam probationem quando dicitur quod si deus ageret 
      na<lb ed="#P" n="67" break="no"/>turaliter. etc. concedo igitur quando agit voluntarie. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="68"/>non sequitur. Uundo tu dicis quod agere voluntarie non 
      <lb ed="#P" n="69"/>tollit ab actione vel termino nobiliorem conditionem 
      <lb ed="#P" n="70"/>que est necessitas. dico quod verum est sit absolutel 
      sum<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ptum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e771">
      ¶ Unde et spiritussctums qui producitur voluntarie 
      <lb ed="#P" n="72"/>et summe voluntarie producitur necessario. et est ens 
      <lb ed="#P" n="73"/>necessarium: sed dico quod creature repugnat 
      necess<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tas. et per consequens velle diuino / prout ipsum transit super ipsam 
      <lb ed="#P" n="75"/>creaturam. ita quod modus nobilissimus producendi et 
      vo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>lendi creaturam est modus volendi ipsam contingenter 
      <lb ed="#P" n="77"/>sicut et ipsa est contingens in seipsa et non est necesse esse 
      <lb ed="#P" n="78"/>nec perfectum simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e789">
      ¶ Ad tertiam dico quod necesse esse 
      <lb ed="#P" n="79"/>vel necessitas non est differentia entis causabilis 
      <lb ed="#P" n="80"/>sed entis in communi et saluatur in deo. Contingentia autem 
      <lb ed="#P" n="81"/>est differentia adequata enti causabile: et ideo deus 
      <lb ed="#P" n="82"/>potest tantum modo contingenter in ente causabili.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e800">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="83"/>quartam dico quodomnis causa secunda contingenter agit et non 
      <lb ed="#P" n="84"/>necessario simpliciter et absolute. vnde et impediri potest licet 
      <lb ed="#P" n="85"/>naturali necessitate que stat cum contingentia simplicit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e810">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ praterea Etiam si argumentum est bonum / ita est contra phsopuhos 
      <lb ed="#P" n="87"/>sicut pro eis: quia planum est quod aliqua causa secunda agit contin 
      <lb ed="#P" n="88"/>genter. etiam secundum ipsos scilicet voluntas creata. Sed causa 
      <lb ed="#P" n="89"/>secunda non agit nisi inquantum mota a prima. igitur 
      pri<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ma non agit necessario sed contingenter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e823">
      ¶ Ad illud 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod additur / dico quodlicet actio diuina sit suum 
      necesse<lb ed="#P" n="92" break="no"/>esse tamen contingenter transit super creaturam quae non est 
      neces<lb ed="#P" n="93" break="no"/>se esse / et hoc de secundo articulo. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Quantumad tertium 
      articulum<lb ed="#P" n="95" break="no"/>fuit positio Auicenne. 9. metha. sue. cap. 4. quod non so 
      <lb ed="#P" n="96"/>lum deus potest aliquid causare. Ponendo enim quod deus 
      <lb ed="#P" n="97"/>intelligendo seipsum qui est purus actus et pura forma 
      <lb ed="#P" n="98"/>creat primam intelligentiam creatam immediate / nec patsent 
      <lb ed="#P" n="99"/>esse a deo plura immediate: quia idem manens idem nonprtest 
      <lb ed="#P" n="100"/>immediate nisi facere idem. ita quod oportet varietatem et 
      mul<lb ed="#P" n="101" break="no"/>titudinem effectiuam reducere in varietatem et 
      multitu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dinem causarum. Prima autem intelligentia creata habet  
      <lb ed="#P" n="103"/>aliquid vel actuale eoipso quod actu existit in re: et habet 
      <lb ed="#P" n="104"/>aliquid possibile: quia non est purus actus sicut deus: 
      <lb ed="#P" n="105"/>sed recedit ab actualitate et cadit in possibilitatem 
      <lb ed="#P" n="106"/>vnde et secundum quidditatem suam est in potentia ad esse 
      in<lb ed="#P" n="107" break="no"/>telligit ergo tria. primum est / deus ipse intelligendo 
      <lb ed="#P" n="108"/>ipsum creat secundam intelligentiam creatam. 
      Intelligen<lb ed="#P" n="109" break="no"/>do autem suum actuale creat animam orbis sui quam mouet 
      <lb ed="#P" n="110"/>Sed intelligendo suum potentiale creat orbem suum et 
      <lb ed="#P" n="111"/>ita tenet quod creatura non solum potest creare: sed etiam quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>creat de facto. ita quod prima intelligentia creat secundam 
      <lb ed="#P" n="113"/>et secunda tertiam. et sic deinceps vsque ad intelligentiam 
      a<lb ed="#P" n="114" break="no"/>gentem que gubernat et regit anias nostras. Ad hoc 
      <lb ed="#P" n="115"/>adducuntur rationes pro Auicenna.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e880">
      ¶ Prima est ista / / 
      <lb ed="#P" n="116"/>causis essentialiter ordinatis sicut secunda est a 
      pri<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ma. sic tertia a secunda. et sic deinceps / et valet istdem de 
      or<lb ed="#P" n="118" break="no"/>dinatis in eodem ordine efficacie Sed intelligentie sunt 
      <lb ed="#P" n="119"/>cause essentialiter ordinate in vniuerso. igitur sicut 
      <lb ed="#P" n="120"/>secunda est a prima. ita tertia a secunda: et sic deinceps. Sed 
      <lb ed="#P" n="121"/>hoc non est nisi per creationem. igitur etc. Secundo sic. Si 
      <lb ed="#P" n="122"/>omnes intelligentie sunt immediate a prima 
      sequi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tur quod pari ratione possunt dici omnia entia ab ipsa 
      <lb ed="#P" n="124"/>immediate produci. Sed hoc est impossibile sicut 
      <lb ed="#P" n="125"/>dicit commentator. nono methaphsice. quia sua 
      a<lb ed="#P" n="126" break="no"/>gentia frustrarentur et suis virtutibus et suis 
      actio<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nibus et superfluerent. 
      <!--23.xml-->
      <pb ed="#P" n="8-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e915">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ praterea Quod experimur quod multa sunt a deo medianti 
      <lb ed="#P" n="2"/>bus causis secundis vel immediate. quia tunc esset bis al 
      <lb ed="#P" n="3"/>eodem / et contradictio implicatur. ergo etc. Tertio sic / illud  
      <lb ed="#P" n="4"/>quod est perfectionis in natura inferiori non debet nega 
      <lb ed="#P" n="5"/>ri a natura superiori et perfectiori. Sed perfectius in 
      na<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tura corruptibili est quod aliquid possit procedere 
      sibi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>simile: quia perfectum est quod potest generare sibi simile 
      <lb ed="#P" n="8"/>ergo non debet hoc negari a natura intelligentie. Sed 
      <lb ed="#P" n="9"/>intelligentia non potest producere sibi simile nisi 
      crean<lb ed="#P" n="10" break="no"/>do. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e939">
      ¶ Sed dico quod ista positio est heretica 
      <lb ed="#P" n="11"/>et contra doctrinam sanctorum. sicut apparebit inferius 
      <lb ed="#P" n="12"/>Secundo dico quod non est sibi connexa sed contradicit sibiipsi 
      <lb ed="#P" n="13"/>Ponit enim ista positio quod ab vno / immediate non 
      praet<lb ed="#P" n="14" break="no"/>producere nisi vnum. Ex alia parte ponit quod caelum 
      stella<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tum / est ab intelligentia vnica. Sed planum est / quod in 
      celo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>stellato est maxima multitudo et difformitas 
      stella<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rum. igitur ab vno immediate sunt plura. Dices / quod illa 
      <lb ed="#P" n="18"/>multitudo in esse reali / est a multitudine in esse intel 
      <lb ed="#P" n="19"/>lecto: quia intelligentia intelligendo illam 
      multitudi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nem producit eam in esse reali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e963">
      ¶ Contra / quero a 
      <lb ed="#P" n="21"/>quo sit ista multitudo in esse intellecto / vel 
      intentio<lb ed="#P" n="22" break="no"/>nali: et reducitur ad intelligentiam secundum quod vnica est: et 
      <lb ed="#P" n="23"/>sic iterum habeo propositum. vel secundum quod includens plura 
      <lb ed="#P" n="24"/>scilicet suum actuale et suum potentiale: et tunc non seruatur 
      po<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sitio Auicenne / quia intelligendo suum potentiale 
      produ<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cit intelligentia prima creata caelum stellatum / non autem 
      <lb ed="#P" n="27"/>intelligendo actuale.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e982">
      ¶ praterea Hoc posito habeo quod a 
      <lb ed="#P" n="28"/>minori multitudine immediate potest produci maior. et 
      <lb ed="#P" n="29"/>pari ratione multitudo potest esse immediate ab vno et eo 
      <lb ed="#P" n="30"/>dem: et sic sua positio est falsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e991">
      ¶ praterea In ipsa prima 
      <lb ed="#P" n="31"/>intelligentia creata est multitudo actualis et 
      poten<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tialis quidditatiua et esse secundum ipsum eundem. Tunc quae 
      <lb ed="#P" n="33"/>ro a quo sit ista multitudo / aut reducitur ad deum 
      im<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mediate / et est ab ipso. et sic iterum sua positio est 
      fa<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sa / aut est ab ipso mediate / et per consequens vnum illorum 
      medi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ante alio: quod patet absurdum. nec etiam actuale 
      intelli<lb ed="#P" n="37" break="no"/>gentie causat suum potentiale / nec econuerso / nec 
      quid<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ditas suum esse / nec econuerso. vt patet. quia tunc 
      sequitu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>quod aliquando produceret suum primum esse et ageret antequam 
      <lb ed="#P" n="40"/>esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1015">
      ¶ P. xii. propaitione de causis intelligentia est 
      ple<lb ed="#P" n="41" break="no"/>na formis ipsorum intelligibilium: sed hoc non est nisi 
      <lb ed="#P" n="42"/>a creante. igiturab vno creante sunt plura 
      immedia<lb ed="#P" n="43" break="no"/>te quare etc. Similiter etiam ab eadem intelligentia 
      cre<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ata est anima orbis et corpus orbis. igitur ab eodem 
      in<lb ed="#P" n="45" break="no"/>mediate sunt plura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1028">
      ¶ Si dicas quod ab eodem 
      intelli<lb ed="#P" n="46" break="no"/>gente multa arguitur de multitudine intellectorum si 
      <lb ed="#P" n="47"/>cut prius. et posset dici etiam quod deus producens 
      mul<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ta intelligit multa saltem secundum obiecta secundaria quorum 
      mi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>titudo in esse intellecto vel intelligibili reducitur ad 
      <lb ed="#P" n="50"/>vnum intellectum / vel ad vnum primarium obiectum: quia 
      <lb ed="#P" n="51"/>semper oportet reducere multitudinem immediate ad 
      <lb ed="#P" n="52"/>vnum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1046">
      ¶ Nota quod ab aliquibus adducitur vna 
      rati<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ad probandum quod creatura potest creare agente deo vel 
      fa<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ciente que talis est. deus potest facere actionem creatu 
      <lb ed="#P" n="55"/>re productiuam termini sine passione mutatiua obie 
      <lb ed="#P" n="56"/>cti. Probatio quia actio est essentialiter distincta a 
      pa<lb ed="#P" n="57" break="no"/>sione et prior naturaliter sicut causa eius aliquomo 
      <lb ed="#P" n="58"/>do. Est enim passio effectus illatioque actionis. 
      Ex<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quo patet quod non sunt respectus opponti: quia tunc essent 
      <lb ed="#P" n="60"/>simul natura. Sunt et alterius generis sed actio 
      produ<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ctiua termini sine passione mutatiua subiecti 
      pre<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cedente terminum naturaliter est creatiua ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Et confirmatur quia deus potest facere vel 
      conserua<lb ed="#P" n="64" break="no"/>re increatura respectum ad agens creatum non fa¬ 
      <!--23.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ciendo vel conseruando respectum ad materiam vel 
      <lb ed="#P" n="66"/>subiectum quia sunt essentialiter distincti et non sunt 
      <lb ed="#P" n="67"/>oppositi: nec vnus est terminus alterius et respectus 
      <lb ed="#P" n="68"/>ad agens est prior / etiam sicut agens est causa 
      prior<lb ed="#P" n="69" break="no"/>quam materia. Sed effectum causari vel poni 
      independen<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ter a materia vel subiecto est ipsum creari. igitur etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1092">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Confirmatur etiam quia agens creatum et habet respectum 
      <lb ed="#P" n="72"/>ad materiam vel subiectum / et etiam ad terminum vel 
      effe<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ctum productum quando producit naturaliter. Sed deus 
      <lb ed="#P" n="74"/>potest facere vnum istorum sine alio: quia sunt essentialiter 
      <lb ed="#P" n="75"/>distincti / nec sunt oppositi: ergo potest facere quod 
      crea<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tura aliquid producat nullo respectu habito ad 
      ma<lb ed="#P" n="77" break="no"/>teriam vel subiectum. sed hoc est creare. igitur etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1111">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ praterea Calor non dependet in continendo calorem a 
      <lb ed="#P" n="79"/>materia vel subiecto / igitur nec in causando. igitur 
      <lb ed="#P" n="80"/>virtute diuina saltem poest causare calorem sine 
      mate<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ria vel subiecto / et cum agere sit prius quam recipere potest 
      <lb ed="#P" n="82"/>virtute diuina poni agere ipsi creature dato quod non 
      <lb ed="#P" n="83"/>ponatur recipere ipsius subiecti / et per consequens creatura 
      <lb ed="#P" n="84"/>poterit creare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1129">
      ¶ Iste omnes rationes possunt 
      so<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ui per hoc quod impossibile est quacumque virtute quod 
      pona<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tur actio creature et non ponatur subiectum 
      recepti<lb ed="#P" n="87" break="no"/>uum termini producti vel producibilis per illam 
      actio<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nem / sicut impossibile est poni respectum sine termine 
      <lb ed="#P" n="89"/>et ita actio creature necessario presupponit 
      subiec<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tum et non est creatio licet potest poni sine termino 
      pro<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ducto vel passione subiecti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1147">
      ¶ Ad rationes huius 
      <lb ed="#P" n="92"/>dico.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1152">
      ¶ Ad primum / dico quod intelligentie possunt in 
      <lb ed="#P" n="93"/>telligi cause essentialiter ordinate duobus modis. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Uno modo secundum esse suum quidditatiuum secundum quem 
      vna<lb ed="#P" n="95" break="no"/>est perfectior alia. et sic concedo quod sunt essentialiter 
      <lb ed="#P" n="96"/>ordinate et hoc non pertinet ad essentiam aliquam 
      <lb ed="#P" n="97"/>Alio modo possunt intelligi essentialiter ordinate 
      <lb ed="#P" n="98"/>in existendo et causando / ita quod vna presupponat 
      ali<lb ed="#P" n="99" break="no"/>am de necessitate in existendo et causetur ab ipsa: et 
      <lb ed="#P" n="100"/>sic non sunt essentialiter ordinate adinuicem / sed tantum 
      <lb ed="#P" n="101"/>ad deum. ita quod deus immediate potuit quamlibet 
      pro<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ducere et producit immediate non mediante alia 
      cau<lb ed="#P" n="103" break="no"/>sante.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1178">
      ¶ Ad secundum / dico quod omnia possunt dici esse a deo 
      <lb ed="#P" n="104"/>immediate. Sed quedam immediate tantum sicut illa quae 
      pro<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ducuntur per creationem sicut intelligentie et celum 
      <lb ed="#P" n="106"/>et anime rationales et materia prima et huiusmodi. Alia 
      <lb ed="#P" n="107"/>vero mediate et immediate sicut producta per eductionem 
      <lb ed="#P" n="108"/>de potentia materie vel subiecti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1191">
      ¶ Uande dicis quod 
      a<lb ed="#P" n="109" break="no"/>gentia 2a superfluerent et virtutes eorum. Dico quod non 
      su<lb ed="#P" n="110" break="no"/>perfluunt quia cooperando ipsi deo idem agunt vel 
      agi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>re possunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1201">
      ¶ Tu dicis vltra quod contradictionem 
      in<lb ed="#P" n="112" break="no"/>plicat quod idem sit ab eodem mediate et immediate 
      si<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mul et semel. Sequitur etiam quod idem bis producatur 
      <lb ed="#P" n="114"/>quia vtrumque agens tam deus quam agens secundum est totale 
      <lb ed="#P" n="115"/>agens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1212">
      ¶ Dico ad primum quod non est contradictio eo 
      <lb ed="#P" n="116"/>modo quo dicimus aliquid agere vel intelligimus 
      <lb ed="#P" n="117"/>aliquid dici mediate quia cooperante causa secunda et in 
      <lb ed="#P" n="118"/>mediate: quia attingendo actionem creature 
      cooperan<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tis immediate per virtutem suam non per virtutem 
      creatu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>re quia per vertutem creature non attingit ipsam. sed contradictio esset 
      <lb ed="#P" n="121"/>si immediate causaret: et mediate non cooperante 
      cre<lb ed="#P" n="122" break="no"/>atura
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1230">
      ¶ Similiter dico quod idem non producitur bis pro 
      ta<lb ed="#P" n="123" break="no"/>to / quia sit duplex productum / sed est vnicum tantum: licet sit 
      <lb ed="#P" n="124"/>a duobus agentibus totalibus ordinatis: tamen sic quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>secundum nihil potest nisi operante primo idem ipsum quod secundum 
      <lb ed="#P" n="126"/>operatur eandem actionem et productionem actiuam causante / licet 
      si<lb ed="#P" n="127" break="no"/>bina productio passiua: et vtraque causatur a 
      prima<lb ed="#P" n="128" break="no"/>causa: altera vero ab vtraque.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1246">
      ¶ Nota tamen hic quod deum 
      <!--24.xml-->
      <pb ed="#P" n="9-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>agere aliquid immediate nichil aliud est quam ipsum 
      <lb ed="#P" n="2"/>agere sic quod creatura non concurrat in agendo. Deum 
      <lb ed="#P" n="3"/>vero agere mediantibus causis secundis est sic agere quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>creatura concurrit Et dico quod quando creatura concurrit 
      <lb ed="#P" n="5"/>deus causat effectiue eandem causationem actiuam quam 
      <lb ed="#P" n="6"/>et creatura non mediante alia casatione vel actione de 
      <lb ed="#P" n="7"/>genere actionis sicut nec creatura sed voluntate vel 
      <lb ed="#P" n="8"/>volitione sua sicut creatura virtute sua non mediante 
      <lb ed="#P" n="9"/>alia actione de genere actionis quia actionis non est 
      <lb ed="#P" n="10"/>actio nec sicut subiecti nec sicut termini quinto 
      phi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sicorum. et tunc ore ponere quod eadem actio de genere 
      actio<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nis est a pluribus agentibus essentialiter ordinatis 
      <lb ed="#P" n="13"/>et terminatur ad eundem effectum causatum 
      effectu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ue ab ambobus agentibus eadem actione de 
      gene<lb ed="#P" n="15" break="no"/>re actionis que solum est in alio illorum agentium 
      <lb ed="#P" n="16"/>scilicet in agente creato formaliter et subiectiue / non 
      au<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tem in deo. Unde nec dicitur deus agens formali de 
      <lb ed="#P" n="18"/>nominatione et intrinseca per illam / sed creatura vel 
      <lb ed="#P" n="19"/>agens secundum. Sed deus sua volitione causatiua huius 
      <lb ed="#P" n="20"/>actionis et termini Dicitur agens isto modo et quod 
      opor<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tet quod ista actio causetur a deo. Patet quia ista 
      actio<lb ed="#P" n="22" break="no"/>effectus quidam est / et creatura in se habens essentiam 
      pro<lb ed="#P" n="23" break="no"/>priam et naturam distinctam et a termino producto 
      pri<lb ed="#P" n="24" break="no"/>eam et ab agente creato in quo est formaliter et 
      sub<lb ed="#P" n="25" break="no"/>iectiue sicut est accidens eius. Et ita patet quod terminus 
      <lb ed="#P" n="26"/>per eam productus duplici productione actiua ordina 
      <lb ed="#P" n="27"/>te tamen producitur. Nam etiam volitione diuina 
      <lb ed="#P" n="28"/>manente intra et illa causatione causata a volitione 
      di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ruina et vna mediante alia quia vel prima mediante 
      secun<lb ed="#P" n="30" break="no"/>da non ex imperfectione prime sed ex necessitate et 
      <lb ed="#P" n="31"/>imperfectione secunde.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1322">
      ¶ Unde et secunda amota posset 
      <lb ed="#P" n="32"/>effectus causari immediate a deo qui cooprante 
      creatu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ra mediate causatur ab ea. Et diceretur quod istis 
      dua<lb ed="#P" n="34" break="no"/>bus correspondet eadem causatio passiua de genere. 
      <lb ed="#P" n="35"/>passionis / nec oportet eam multiplicari quia non cor 
      <lb ed="#P" n="36"/>respondet productionibus actionibus sicut 
      corres<lb ed="#P" n="37" break="no"/>pondet relatio per se termino suo sicut tangitur in 
      <lb ed="#P" n="38"/>questione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1340">
      ¶ Sed istud dictum falsum est. Cum enim 
      <lb ed="#P" n="39"/>productio passiua de genere passionis non sit nisi 
      re<lb ed="#P" n="40" break="no"/>spectus passionis in mutato in materia vel subiecto 
      <lb ed="#P" n="41"/>et iste respectus respiciat agens pro se termino lice 
      <lb ed="#P" n="42"/>non actionem ipsam oportet necessario ipsum multiplicari 
      <lb ed="#P" n="43"/>sicut et causas agentis et ita dico quod sunt plures 
      pas<lb ed="#P" n="44" break="no"/>siones sicut etiam respectus causati ad plures causas 
      <lb ed="#P" n="45"/>necessario sunt plures sicut et cause. Unde et alio 
      re<lb ed="#P" n="46" break="no"/>spectu refertur causatum ad agens primum et alio ad se 
      <lb ed="#P" n="47"/>cundum. Nec orbet ex hoc quod causetur bis sic quod sit duplex 
      <lb ed="#P" n="48"/>causatum in se sed quod causatio sua sit bina et hoc non 
      <lb ed="#P" n="49"/>est inconueniens sicut nec quod causa sit bina.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1367">
      ¶ Et hic 
      <lb ed="#P" n="50"/>potest videri amplius quomodo deus agit ad talem 
      <lb ed="#P" n="51"/>effectum mediate quia duplici actione quarum 
      vna<lb ed="#P" n="52" break="no"/>est causatiua alterius / et ambe ad effectum vnum qui 
      <lb ed="#P" n="53"/>est terminus actionis causate / terminatur imme 
      <lb ed="#P" n="54"/>diate etiam aliquomodo non sicut supra pro 
      tante<lb ed="#P" n="55" break="no"/>quia nullo effectu mediante ad quem potest 
      termi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nari actio de predicamento actionis. Sed quia 
      <lb ed="#P" n="57"/>effectus immediate secundum vnum respectum illorum refertur ad 
      <lb ed="#P" n="58"/>ipsum deum vt ad agens sicut secundum alium ad agens 
      <lb ed="#P" n="59"/>creatum et prius ad deum quam ad agens creatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1391">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="60"/>tertium dico quod generare vel producere sibi simile 
      imn<lb ed="#P" n="61" break="no"/>natura inferiori puta in natura corporali non est 
      pri<lb ed="#P" n="62" break="no"/>fectio simpliciter sed perfectio ad supplendum imper 
      <lb ed="#P" n="63"/>fectionem corruptionis quia natura eorum conseruari 
      no<lb ed="#P" n="64" break="no"/>potest in vnico indiuiduo sicut natura incorruptibi¬ 
      <!--24.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>lis intelligentiarum et ideo non oportet quod ipsis 
      at<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tribuatur posse producere sibi simile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1413">
      ¶ Dicitur en 
      <lb ed="#P" n="67"/>go aliter a chatolicis quod creatura creare non potest 
      <lb ed="#P" n="68"/>Sed ad hoc probandum adducuntur alique rationes 
      <lb ed="#P" n="69"/>ab aliquibus que tamen non videntur efficaces. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1422">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Prima est ista primus terminus creationis est 
      <lb ed="#P" n="71"/>esse quia prima rerum creatarum est esse. Sed esse cum sit 
      ef<lb ed="#P" n="72" break="no"/>fectus vniuersalissimus ( quia in omni effectu inuenitur 
      <lb ed="#P" n="73"/>non potest esse nisi a causa vniuersalissima nec redum: 
      <lb ed="#P" n="74"/>ci in causam particularem cuiusmodi est creatura. 
      <lb ed="#P" n="75"/>ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1438">
      ¶ Secunda est ista. Si creatura posset 
      crea<lb ed="#P" n="76" break="no"/>re aut hoc esset sicut principale agens. Aut sicut 
      in<lb ed="#P" n="77" break="no"/>strumentum. Non primo modo quia dei est causare si 
      <lb ed="#P" n="78"/>cut principale agens nullum aliud agens 
      presup<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ponendo. Nec sicut instrumentum quia iustrumentum 
      <lb ed="#P" n="80"/>non attingit ad effectum principalis agentis nisi 
      dispo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mendo ad ipsum / causandoaliquem effectum sibi proprium 
      <lb ed="#P" n="82"/>praeuium naturaliter ad effectum principalis agentis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1456">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Et quod ita sit patet quia alias ad diuersos effectus 
      <lb ed="#P" n="84"/>principales non indigerent artifices variis 
      instru<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mentis. Creatura autem ad effectum creationis quae 
      <lb ed="#P" n="86"/>est esse rei totale disponere non potest. Tum quia esse 
      <lb ed="#P" n="87"/>simpliciter est primus effectus et ita priorem 
      effe<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ctum vel dispositionem non habet. Tum quia 
      crea<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tio et effectus eius habet esse de nihilo dispositio 
      au<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tem requirit materiam vel subiectum. ergo. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1477">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Tertia ratio est ista. Agens virtutis finite nul 
      <lb ed="#P" n="92"/>lomodo potest super distantiam infinitam aliquorum 
      <lb ed="#P" n="93"/>Sed inter ens et non ens vel nihil qui sunt 
      termin<lb ed="#P" n="94" break="no"/>creationis est distantia infinita quia distantia 
      impro<lb ed="#P" n="95" break="no"/>portionaliter se habens ad quancumque finitam 
      distan<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tiam. Similiter etiam quia nihil non solum negat ens 
      <lb ed="#P" n="97"/>finitum creatum. Sed omne ens etiam infinitum quod 
      <lb ed="#P" n="98"/>est deus ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1497">
      ¶ Quarta ratio. Sicut se habet 
      <lb ed="#P" n="99"/>ars ad naturam sic natura vel cteatura ad deum suo 
      <lb ed="#P" n="100"/>modo. Sed ars eo modo quod est posterior in ordine 
      <lb ed="#P" n="101"/>agentium ipsa natura praesupponit effectum nature 
      <lb ed="#P" n="102"/>ligitur et creatura presupponit effectum ipsius dei 
      <lb ed="#P" n="103"/>qui est primum agens et cui debetur prima actio. 
      <lb ed="#P" n="104"/>Sed illud quod presupponit aliquid ex parte 
      effe<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ctus non potest creare igitur. et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1515">
      ¶ 
      Quin<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ta ratio est ista. Nulla creatura potest habere 
      po<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tentiam creandi nisi per modum instrumenti et 
      agen<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tis secundarii vt patet. Sed instrumentum non 
      a<lb ed="#P" n="109" break="no"/>git nisi per motum. Creationi autem repugnat quod 
      <lb ed="#P" n="110"/>sit motus vel per motum igitur. et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1528">
      ¶ 
      Sex<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ta ratio. Illud quod se toto non est actus / sed est 
      <lb ed="#P" n="112"/>actus permixtus potentie / non potest producere 
      to<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tale esse rei. Sed necessario videtur quod supponat 
      <lb ed="#P" n="114"/>primum actum rei qui est esse simpliciter / licet sit 
      <lb ed="#P" n="115"/>causa talis esse. Puta essendi hominem vel asinum 
      <lb ed="#P" n="116"/>sicut per oppositum deus quia est actualissimus et 
      <lb ed="#P" n="117"/>actus purus potest producere totale esse rei. sicut 
      <lb ed="#P" n="118"/>creatura partem que partialiter est actus. Sed  
      <lb ed="#P" n="119"/>creatura non est purus actus igitur. et cetera¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1550">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Sic ergo dicunt isti per istas rationes quod solus 
      <lb ed="#P" n="121"/>deus potest aliquid creare et creatura nullo modo. 
      <lb ed="#P" n="122"/>Sed doctor iste cuius sunt iste rationes in ista 
      po<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sitione contradicit sibi ipsi in prima parte summe et 
      <lb ed="#P" n="124"/>in secundo libro contra gentiles ex vna parte et in 
      <lb ed="#P" n="125"/>secundo scripto questione tertia. Nam in 
      Sum<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ma contra gentiles. In secundo libro ponit 
      i<lb ed="#P" n="127" break="no"/>stam opinionem. In secundo scripto dicit / quod 
      <!--25.xml-->
      <pb ed="#P" n="9-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>due sunt opiniones vere de creatione. Una dicit 
      <lb ed="#P" n="2"/>quod creatio ita conuenit deo quod non potest conicari 
      creatu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>re sicut nec potentia infinita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1583">
      ¶ Alia est opinio que 
      <lb ed="#P" n="4"/>dicit quod creatio virtute propria non conuenit creature 
      <lb ed="#P" n="5"/>nec alicui alteri a deo tamen virtute diuina posset alicui 
      <lb ed="#P" n="6"/>conicari. Cuius opinionis videtur fuisse mgitur 
      quarto<lb ed="#P" n="7" break="no"/>libro distin. 5a. Et declarat quod vtraque opinio vera ergo 
      <lb ed="#P" n="8"/>in parte. Nam cum de ratione creationis sit quod 
      nichi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>presupponat. Nihil presupponere potest intelligi vel 
      <lb ed="#P" n="10"/>ex parte creantis vel ex parte effectus creati.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1602">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="11" break="no"/>mo modo creatio conuenit soli deo et contradictio est quod 
      <lb ed="#P" n="12"/>creature conueniat quia eoipso quod creatura aliquod agens 
      <lb ed="#P" n="13"/>praesupponit agens ipsam et conseruans.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1611">
      ¶ Secundo modo 
      praes<lb ed="#P" n="14" break="no"/>conicari creature / prout creatio nihil praesupponit de 
      <lb ed="#P" n="15"/>effectu nec materiam nec formam / et hoc plane contra 
      <lb ed="#P" n="16"/>dicit. primo dicto et hoc sufficiat contra ipsum nisi 
      <lb ed="#P" n="17"/>etiam quod in 4o dicit iste doctor quod creatura praet coopera 
      <lb ed="#P" n="18"/>ri ad gratiam sacramentalem quae est aliquid creatum 
      dispo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nendo et causando dispositionem per modum 
      instrumen<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ti sicut ponit de sacramentis et ita dispositiue per 
      <lb ed="#P" n="21"/>modum instrumenti creatura praet creare quod est etiam 
      <lb ed="#P" n="22"/>contradicta sua in ista positione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1633">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Ad primam ergo rationem 
      <lb ed="#P" n="24"/>suam dico quod currit super ymaginationem quod esse sit 
      <lb ed="#P" n="25"/>vnus effectus creatus distinctus ab aliis et prior 
      ip<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sis quod est falsum. Quando ergo dicis effectus vlii 
      <lb ed="#P" n="27"/>simus debet reduci in causam velissimam. Dico quod 
      ve<lb ed="#P" n="28" break="no"/>rum est suo modo. Qndo dicis esse est effectus vlissimus 
      <lb ed="#P" n="29"/>verum est secundum praedicationem secundum sua inferiora acceptum 
      <lb ed="#P" n="30"/>non in communi prout dicit omne esse creatum quia sic solum 
      po<lb ed="#P" n="31" break="no"/>test esse a deo quia alias posset esse a seipso. Et planum ergo 
      <lb ed="#P" n="32"/>quod generans causat esse. Et ideo debet concludere 
      <lb ed="#P" n="33"/>quod reducitur in causam vlissimam non solum perfectione 
      <lb ed="#P" n="34"/>sicut deus / sed predicatione secundum sua inferiora 
      acce<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ptum non in communi prout dicit. etc. vt. 8. Et ita non so 
      <lb ed="#P" n="36"/>lum deus sed quelibet causa vel quodlibet ens praet 
      <lb ed="#P" n="37"/>creare et producere / ita quod ista ratio est in oppositum scilicet 
      <lb ed="#P" n="38"/>quod esse aliquod non solum potest esse a deo sed esse ab 
      ali<lb ed="#P" n="39" break="no"/>quo creato.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1672">
      ¶ Nota hic contra ymaginationem. Thomo 
      <lb ed="#P" n="40"/>de esse quod est primus effectus et velissimus. 
      Pri<lb ed="#P" n="41" break="no"/>mo videtur falsum secundum eum quia essentia est alicuius effectus 
      <lb ed="#P" n="42"/>et prior quia esse differt ab essentia et aduenit sibi et ita est 
      <lb ed="#P" n="43"/>posterior. Similiter essentia est ita velis effectus 
      si<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cut esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1685">
      ¶ Preterea etiam quia si esse esset vnus alius 
      effe<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ctus distinctus ab essentia qui reduceretur solum 
      in<lb ed="#P" n="46" break="no"/>primam causam secundum eum tunc sequeretur quod quando 
      produci<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tur substantia per naturam sunt due productiones qua 
      <lb ed="#P" n="48"/>rum vna est generatio / et terminatur ad essentiam. 
      <lb ed="#P" n="49"/>Alia est supernaturalis ad quam non attingit nisi 
      <lb ed="#P" n="50"/>solus deus. Ssiter etiamper ho non habetur quin creatura sal 
      <lb ed="#P" n="51"/>tem possit attingere ad creationem essentie licet non ad 
      <lb ed="#P" n="52"/>creationem esse secundum eum qui ponit ista differre realiter 
      <lb ed="#P" n="53"/>Similiter sequeretur quod generatio naturalis non 
      ni<lb ed="#P" n="54" break="no"/>si per accidens terminaretur ad esse cuius oppin dicit vbique 
      <lb ed="#P" n="55"/>gitur sibi multipliciter contradicit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1711">
      ¶ Ad secundum dice 
      <lb ed="#P" n="56"/>retur quod sicut instrumentum creatura poest creare. Qundo 
      <lb ed="#P" n="57"/>dicis quod instrumentum non attingit ad effectum 
      principa<lb ed="#P" n="58" break="no"/>lis agentis nisi disponendo et casndo aliquam 
      dispo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sitionem naturaliter preuiam effectui principalis 
      agen<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1725">
      ¶ Dico quod non est velt verum sicut patet et in 
      na<lb ed="#P" n="61" break="no"/>turalibus planum est quod effectus principalis agen 
      <lb ed="#P" n="62"/>tis ignis est introductio forme substantialis 
      ig<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nis. Forma autem substantialis non agit imme¬ 
      <!--25.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>diate secundum ipsos sed mediante forma accidentali sicut 
      in<lb ed="#P" n="65" break="no"/>strumento. Ponamus igitur quod deus substituat 
      ma<lb ed="#P" n="66" break="no"/>teriam sufficienter dispositam ad formam ignis sicut 
      <lb ed="#P" n="67"/>posset facere. Planum est quod non minus ignis 
      intro<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ducet formam suam et mediate secundum ipsos quam si ignis 
      <lb ed="#P" n="69"/>materiam disposuisset et dispoinnes contrarias abiecisse 
      <lb ed="#P" n="70"/>Ita quod instrumentum quod est calor secundum ipsos non 
      habe<lb ed="#P" n="71" break="no"/>bit effectum primum naturaliter effectui principalis 
      <lb ed="#P" n="72"/>agentis. Ita diceretur quod creatura posset esse instrumen 
      <lb ed="#P" n="73"/>tum dei in producendo terminum non autem vt 
      disponen<lb ed="#P" n="74" break="no"/>do vel transmutando aliquod subiectum in 
      artificia<lb ed="#P" n="75" break="no"/>libus etiam patet quia principalis effectus facientis mone 
      <lb ed="#P" n="76"/>tam est impressio figure et instrumentum suum est 
      si<lb ed="#P" n="77" break="no"/>gillum mediante quo imprimit planum est quod istud 
      instru<lb ed="#P" n="78" break="no"/>mentum nullum effectum habet preuium in mone 
      <lb ed="#P" n="79"/>ta vel inducere. Sed idem effectus est amborum et 
      <lb ed="#P" n="80"/>monetarii et sigilli.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1775">
      ¶ Si enim instrumentum secundum 
      pro<lb ed="#P" n="81" break="no"/>priam formam semper haberet effectum aliquem 
      pre<lb ed="#P" n="82" break="no"/>uium effectui principalis agentis sequeretur processus in 
      <lb ed="#P" n="83"/>infinitum in effectibus. Nam sicut creatura est instrumen 
      <lb ed="#P" n="84"/>tum dei in producendo terminum ita in disponendo 
      sub<lb ed="#P" n="85" break="no"/>iectum. Ita quod dispositio est effectus principalis agentis / 
      <lb ed="#P" n="86"/>et sic ante dispositionem esset dispositio in infinitum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1791">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Unde dico plus quod nullum instrumentum habet 
      ali<lb ed="#P" n="88" break="no"/>quam actionem sibi conuenientem per formam propriam quia si 
      <lb ed="#P" n="89"/>aliquam talem haberet non deberet dici instrumentum 
      <lb ed="#P" n="90"/>re spectu illius sed principale agens. Sed instrumentum 
      <lb ed="#P" n="91"/>secundum huiusmodi est motum tantum et mediante ipso aliquid aliud  
      <lb ed="#P" n="92"/>sicut dictum fuit in primo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1807">
      ¶ Qando dicis tunc non 
      indi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>gerent artifices diuersis instrumentis. Dico quod 
      immo<lb ed="#P" n="94" break="no"/>quia diuerse figure instrumentorum conferunt ad sic vel sio 
      <lb ed="#P" n="95"/>moueri diuersimode secundum necessitatem artium diuersarum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1816">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Uando dicis vltra quod creatura non prtet disponere fal 
      <lb ed="#P" n="97"/>sum est saltem secundum te de sacramentis. Dicis esse est 
      pri<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mum quod non praesupponit aliquam dispositionem. Dico 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod vnum esse bene praesupponit aliud esse pro dispitnne 
      si<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cut esse substantie generate esse accidentis 
      disponen<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tis materiam / sic etiam vnum esse creatum. Aliud 
      dispo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mens quando esse creatum est accidens et in aliquo licet non de 
      <lb ed="#P" n="103"/>aliquo. Ad aliud patet quod creatum est de nihilo tamen saltem 
      <lb ed="#P" n="104"/>secundum eos si sit esse accidentale sicut est esse gratie potest 
      ha<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bere dispionnem praeuiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1840">
      ¶ Aliter dicitur quod esse primum 
      velita<lb ed="#P" n="106" break="no"/>te / est non quia prius creetur quantale esse / quod quidem tale esse potest 
      <lb ed="#P" n="107"/>presupponere aliud esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1848">
      ¶ Ad tertium dico quod inter 
      <lb ed="#P" n="108"/>ens aliquod creabile et suam negationem pro quanto 
      ne<lb ed="#P" n="109" break="no"/>gat quicquid est eius / non est distantia infinita sed 
      finita<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sicut extremum positiuum est finitum. Uundo est positiua 
      di<lb ed="#P" n="111" break="no"/>stantia mediata inter aliqua duo tanta est 
      distan<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tia quantum est medium sicut patet inter orientem et oc 
      <lb ed="#P" n="113"/>cidentem. Quando vero positiua immediata tunc 
      tan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ta est quanta est maius extremum sicut distantia inter 
      <lb ed="#P" n="115"/>deum et creaturam est infinita. Quando vero est 
      im<lb ed="#P" n="116" break="no"/>mediata priuatiua tamen vel negatiua tunc tanta 
      <lb ed="#P" n="117"/>debet dici quantum est extremum positiuum habitus vel 
      af<lb ed="#P" n="118" break="no"/>firmationis. Negatio enim mensuratur 
      affirma<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tione quia igitur ens creatum est finitum. Dico quod inter 
      ip<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sum et nihil sibi oppositum vel non ens est 
      distan<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tia finita non autem infinita. Unde dico quod licet 
      <lb ed="#P" n="122"/>inter quelibet duo contradictoria sit immediata 
      di<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tantia non tamen equalis nec infinita sed 
      aliquan<lb ed="#P" n="124" break="no"/>do maior aliquando minor. Tudicis illa 
      distan<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tia est improportionabilis nec aliquam habet pro 
      <lb ed="#P" n="126"/>portionem ad aliam finitam positiuam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1892">
               <lb ed="#P" n="127"/>¶ Dico quod verum est quia non est eiusdem rationis 
      <!--26.xml-->
      <pb ed="#P" n="10-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sicut etiam nec punctum ad lineam licet neutrum sit 
      infi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nitum. Dicis vltra quod nihil quod est terminus a quo 
      <lb ed="#P" n="3"/>creationis non solum negat illud ens creatum sed etiam. 
      <lb ed="#P" n="4"/>omne ens quia non solum omne ens creatum non est de 
      <lb ed="#P" n="5"/>aliquo suo sed nec de aliquo alio quia side aliquo alio 
      <lb ed="#P" n="6"/>iam non esset creatum. Dico quod immo tantum modo negat ens 
      <lb ed="#P" n="7"/>ipsum creatum / et quicquid est sui vel permanens in ipso idem 
      <lb ed="#P" n="8"/>quod ante vel factum de aliquo conuerso in ipsum et ita 
      <lb ed="#P" n="9"/>ens creatum est non de aliquo positiuo quod maneat in 
      <lb ed="#P" n="10"/>ipso nec quod sit factum ipsum. Et preterea dato quod ita 
      <lb ed="#P" n="11"/>esset non tamen est inter ea positiua distantia infinita est 
      <lb ed="#P" n="12"/>repugnat sicut inter deum et creaturam sed tantum 
      <lb ed="#P" n="13"/>negatiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1931">
      ¶ Ad q in di ceretur quod non ore sicut etiam 
      ip<lb ed="#P" n="14" break="no"/>se dicit in secundo suo quod creatura. Uirtute diuina 
      <lb ed="#P" n="15"/>potest agere non praesupponendo aliquid ex parte 
      effen<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ctus non sit autem natura et ars ita quod creatio pro quanto 
      <lb ed="#P" n="17"/>nihil supponit ex parte agentis est prima actio et tantum 
      <lb ed="#P" n="18"/>potest conuenire deo sed pro quanto supponit aliquid 
      <lb ed="#P" n="19"/>ex parte effectus potest comicari nec est prima 
      actio<lb ed="#P" n="20" break="no"/>divino.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1949">
      ¶ Nota hic quod diceretur creatura sicut 
      attin<lb ed="#P" n="21" break="no"/>git mutationem immediate non mediante mutatione. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Ita posset aliud ens attingere immediate et illud 
      <lb ed="#P" n="23"/>crearetur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1958">
      ¶ Ad quintum Dico quod accipiendo motum 
      <lb ed="#P" n="24"/>proprie prout dicit mutationem successiuam quod 
      instru<lb ed="#P" n="25" break="no"/>mentum non agit semper motum / forma enim substantialis 
      <lb ed="#P" n="26"/>inducitur in materia et tamen mediante forma 
      accidenta<lb ed="#P" n="27" break="no"/>li sicut instrumentum secundum ipsos. Si accipiatur motus 
      <lb ed="#P" n="28"/>pro mutatione proprie dicta vcem instantanea. 
      Dicere<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tur quod non oportet / sed sicut instrumentum potest attingere 
      <lb ed="#P" n="30"/>dispositionem ad aliquid creasatum puta ad gratiam 
      <lb ed="#P" n="31"/>per mondum instrumenti per mutationem / ita videtur quod posset 
      <lb ed="#P" n="32"/>vt instrumentum attingere immediate ad ipsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1980">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Ad sextum dicitur quod sicut creatura non est purus 
      <lb ed="#P" n="34"/>actus nec creatum ab ipsa esset purus actus. Tu dicis 
      <lb ed="#P" n="35"/>non potest nisi in partem puta in formam. Diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="36"/>non appret ex hoc quare non possit ita bene in 
      mate<lb ed="#P" n="37" break="no"/>riam sicut in formam que est perfectior et nobilior ipsa. 
      ma<lb ed="#P" n="38" break="no"/>teria. Sic ergo praedicte rationes concludere non videntur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e1997">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Adducuntur ergo alie rationes ad probandum eandenm 
      <lb ed="#P" n="40"/>conclusionem scilicet quod creatura nullomo possit creare 
      ni<lb ed="#P" n="41" break="no"/>chil praesupponendo ex parte effectus quia planum est apud 
      <lb ed="#P" n="42"/>omns et philosophos et theologos quod non potest creare 
      <lb ed="#P" n="43"/>nihil praesupponendo ex parte cause agentis quia sua 
      <lb ed="#P" n="44"/>actio innititur necessario actioni primi agentis 
      eo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ipso quod creatura est et agens secundum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2015">
      ¶ Adducuntur ergo 
      <lb ed="#P" n="46"/>primo rationes in generali. Secundo in speciali. Prima est ista 
      <lb ed="#P" n="47"/>Agens limitatum et finitum tanquam causa extrinseca necet 
      <lb ed="#P" n="48"/>saria / connexionem habet in causando cum causis intrinsecis 
      <lb ed="#P" n="49"/>Ita quod sicut forma non potest aliquid causare sine materia 
      <lb ed="#P" n="50"/>Ita nec agens limitatum et finitum ex imperfectione et 
      <lb ed="#P" n="51"/>artatione sua ad certum modum agendi. Similiter et ad 
      <lb ed="#P" n="52"/>certum effectum vel certos effectus / contra hec tamen 
      pos<lb ed="#P" n="53" break="no"/>set esse quia forma prius est quam causet compositum. Sed 
      cau<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sare praesupponendo de necessitate materiam non est 
      crea<lb ed="#P" n="55" break="no"/>re igitur. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2039">
      ¶ Dices quod gratia creatur et tamen 
      presup<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ponitur subiectum. et similiter anima et praesupponitur 
      cor<lb ed="#P" n="57" break="no"/>pus dispositum. Dico quod non praesupponuntur ista vt 
      con<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cause in causando. Unde et prius creantur ista quam in 
      sub<lb ed="#P" n="59" break="no"/>stantia inducantur. Sic non est de agente creato. Nam 
      <lb ed="#P" n="60"/>sua actio per se primo ad totum compositum ex 
      subiecto<lb ed="#P" n="61" break="no"/>presupposito et forma terminatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2055">
      ¶ Secunda 
      ra<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tio est ista. Operatio quae fit solo imperio voluntatis 
      <lb ed="#P" n="63"/>non potest concreari creature quia qua ratione 
      crea<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tura posset dicere et imperare quod aliquid fiat de ni¬ 
      <!--26.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>chilo pari ratione de omni creabili sicut posset 
      vel<lb ed="#P" n="66" break="no"/>le omnia fieri quia nullam habet determinatam 
      habi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tudinem vel proportionem ad vnum nihil plus quam ad 
      <lb ed="#P" n="68"/>aliud vt patet et sic posset omnia creare quod est 
      potentio<lb ed="#P" n="69" break="no"/>infinite vel potentie supereminentis cuilibet poten 
      <lb ed="#P" n="70"/>tie alteri que conuenire non potest creature. Sed 
      crea<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tio est operatio que fit solo verbo et imperio 
      volun<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tiatis. Dixit et facta sunt mandauit et creata sunt. 
      <lb ed="#P" n="73"/>igitur. et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2088">
      ¶ Tertia ratio est ista. Actio 
      cu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>iuslibet creature est accidens et de genere actionis. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Actio dico productiua sicut dictum est in primo. Sed 
      <lb ed="#P" n="76"/>accidens respectiuum de necessitate requirit 
      subie<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ctum et terminum. Actio autem de genere actionis 
      <lb ed="#P" n="78"/>respectiua est \ in agente sicut in subiecto vt dictum / 
      <lb ed="#P" n="79"/>est in primo et cum sit mutatiua respictit materiam 
      <lb ed="#P" n="80"/>vel subiectum pro termino et praesupponit ipsum 
      natu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>raliter. Sed hoc repugnat creationi igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2108">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="82"/>cundo adducuntur rationes in speciali de creaturis. 
      <lb ed="#P" n="83"/>Primo de intelligentia vel angelo quod non possit 
      crea<lb ed="#P" n="84" break="no"/>re aliquam substantiam intelligentia / vel angelus non 
      <lb ed="#P" n="85"/>agit nisi per intelligere et velle quia non est tertia poten 
      <lb ed="#P" n="86"/>tia in ipsis / alia ab intellectu et voluntate sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="87"/>est in primo de deo et dato quod esset ibi tamen subordinare 
      <lb ed="#P" n="88"/>tur istis / intellectio autem et volitio cuiuslibet 
      substan<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tie alterius a prima est accidens sicut probatum est in 
      pri<lb ed="#P" n="90" break="no"/>mo quia succedunt sibi in tali intelligentia vel 
      succe<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dere possunt cum possint omnia distincte intelligere et 
      <lb ed="#P" n="92"/>non simul quia tunc vel haberent infinitas 
      intellecton<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nes in actu et tunc etiam essent accidentia vel vnam 
      <lb ed="#P" n="94"/>actu infinitam quod est impossibile quia secunda 
      intelligen<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tia immo puelibet creatura est excessa et per consequens suum 
      <lb ed="#P" n="96"/>intelligere vel velle non est sua substantia. sed est 
      ac<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cidens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2146">
      ¶ Ex hoc arguitur sic. Accidens non potest 
      <lb ed="#P" n="98"/>esse principium totale effectuum alicuius substantie 
      <lb ed="#P" n="99"/>cum de necessitate praesupponat subiectum quia et ipsum 
      <lb ed="#P" n="100"/>accidens est et per consequens effectus suus qui non est magis 
      <lb ed="#P" n="101"/>abstractus. Similiter etiam quia causa totalis equoca 
      <lb ed="#P" n="102"/>est simpliciter perfectior effectu suo et substantia 
      <lb ed="#P" n="103"/>est nobilior simpliciter accidente igitur. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2162">
      ¶ Dices 
      <lb ed="#P" n="104"/>opari ratione substantia non potest generare substantiam 
      <lb ed="#P" n="105"/>quia generatio accidens est. Diceretur quod non est 
      si<lb ed="#P" n="106" break="no"/>mile quia generatio est ipsa actio productiua vt via et non 
      <lb ed="#P" n="107"/>est principium quo sicut intelligere et velle in 
      intel<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ligentia creata vel saltem aliquo modo ratio agen 
      <lb ed="#P" n="109"/>di licet non sint potentie ipse scilicet intellectus et 
      volun<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2180">
      ¶ Secundo substantia perfecta non requirit 
      producen<lb ed="#P" n="111" break="no"/>do aliquid in ratione principii aliquod accidens nisi 
      <lb ed="#P" n="112"/>ad disponendum materiam vel subiectum / non autem 
      pro<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ducendo finalem terminum / sed immediate ipsum 
      indu<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cit. igitur nec substantia angeli. Sed angelus semper 
      <lb ed="#P" n="115"/>requirit accidens in ratione principii puta intelligere 
      <lb ed="#P" n="116"/>vel velle. ergo non nisi ad disponendum. igitur non agit 
      <lb ed="#P" n="117"/>nisi disponendo et per consequens non creat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2198">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="118" break="no"/>do probatur quod forma materialis non pratest creare nec esse 
      <lb ed="#P" n="119"/>ratio creandi aliquam substantiam quia terminus non 
      <lb ed="#P" n="120"/>est magis immunis nec abstractus a materia quam 
      ra<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tio producendi ipsum. Sed hoc esset in 
      proposito<lb ed="#P" n="122" break="no"/>si forma materialis esset ratio creandi substantiam 
      <lb ed="#P" n="123"/>totam quia terminus non coexigeret vel 
      preexige<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ret materiam sicut ipsa forma materialis coexigit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2216">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Tertio probatur quod forma materialis non 
      po<lb ed="#P" n="126" break="no"/>test esse ratiocreandi materiam vel etiam 
      substan<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tia materialis quia illud quod in omni actione sua 
      <lb ed="#P" n="128"/>presupponit materiam non potest creare nec esse 
      <!--27.xml-->
      <pb ed="#P" n="10-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ratio creandi materiam. Sed substantia materialis 
      <lb ed="#P" n="2"/>est huiusmodi quia sua actio accidens est et forma 
      mate<lb ed="#P" n="3" break="no"/>rialis et subiectiue et terminatiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2240">
      ¶ Quarto et 
      vltimd<lb ed="#P" n="4" break="no"/>probatur quia nec spiritualis nec substantia materia 
      <lb ed="#P" n="5"/>lis potest aliquam formam creare / siue substantialem siue 
      <lb ed="#P" n="6"/>accidentalem quia omne creatum et per se terminus 
      crea<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tionis est prius naturaliter in seipso quam in subiecto et 
      <lb ed="#P" n="8"/>per consequens creans prius natura ponit ipsum in effectu in 
      <lb ed="#P" n="9"/>quantum est in seipso quam vt in subiecto vel compositum 
      <lb ed="#P" n="10"/>ex ipso et subiecto. Sed omne tale potest a suo creante 
      <lb ed="#P" n="11"/>conseruari sine subiecto quod non poest creatura sed 
      so<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lum virtus diuina de formis accidentalibus precipue 
      <lb ed="#P" n="13"/>ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2265">
      ¶ Apparet igitur secundum istas rationes quod 
      creatu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ra non potest creare materiam nec formam nec aliquod 
      con<lb ed="#P" n="15" break="no"/>positum per consequens ergo nihil igitur solius dei est creare. 
      <lb ed="#P" n="16"/>Si iste rationes valent valeant non puto tamen quod 
      demon<lb ed="#P" n="17" break="no"/>strent. Tamen dico quod creatura creare non potest. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2276">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Ad hoc est auctoritas Augustini tertio de 
      tri<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nitate ca. 8. Ubi dicit quod non solum malos sed nec 
      <lb ed="#P" n="20"/>bonos angelos fas est putare creatores. Ad hoc et 
      <lb ed="#P" n="21"/>est Aug. ca. 293. et. 20. 12. de ciui. Uide iterum. 110. super 
      <lb ed="#P" n="22"/>Genes. ca. 5. 8. penultimo. Ad hoc est auctoritas 
      <lb ed="#P" n="23"/>Dama. 20. lib. sicut dictum est supra in arguendo. Ad 
      <lb ed="#P" n="24"/>hoc etiam est doctrina et sententia ecclesie quia hanc 
      con<lb ed="#P" n="25" break="no"/>clusionem approbat. Et hoc de tertio articulo quaestionis 
      <lb ed="#P" n="26"/>Dico quod il¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2298">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Ad primum principale lad quod 
      <lb ed="#P" n="28"/>repugnat apparentibus veris est falsum. Sed 
      di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>co quod posse deum creare non repugnat veris 
      apparen<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tibus licet forte non possit demonstrari ex appentibus 
      <lb ed="#P" n="31"/>praecipue de posse creare aliquid de nouo. Quando 
      di<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cis quod secundum apperentiam fit aliquid de aliquo et non de 
      <lb ed="#P" n="33"/>nihilo. Dico quod concludit quod non potest hoc haberi 
      ex<lb ed="#P" n="34" break="no"/>apparentibus sed non concludit quod repugnet 
      appa<lb ed="#P" n="35" break="no"/>rentibus licet enim apparentia fiat aliquid de aliquo 
      <lb ed="#P" n="36"/>Non tamen appentibus repugnat aliquid fieri de 
      ni<lb ed="#P" n="37" break="no"/>chilo. Unde ex apparentibus non habere aliquid posse fieri 
      <lb ed="#P" n="38"/>tantum ex aliquo. Si dicas quod creatio est de genere 
      actio<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nis et per consequens respicit subiectum et quod creatio est prior 
      <lb ed="#P" n="40"/>natura in re et alia a termino creato vel subiecto igi 
      <lb ed="#P" n="41"/>tur requirit subiectum quia est accidens. Si dicas quod oper 
      <lb ed="#P" n="42"/>positum non fit ex opposito per se sed tantum per accidens 
      ra<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tione subiecti vel materie. ergo non fit nec potest 
      fieri<lb ed="#P" n="44" break="no"/>aliquid de nihilo vel non aliquo. Dicitur vnomodo. quod 
      <lb ed="#P" n="45"/>maior facta est in creatione quicquid sit de mutatione 
      <lb ed="#P" n="46"/>Alio modoquod non de aliquo fieri non est fieri ex opposito quia 
      <lb ed="#P" n="47"/>non de aliquo stat cum facto et est negatio non quidem 
      <lb ed="#P" n="48"/>facti simpliciter et in re sed est negatio omnis positiui / 
      <lb ed="#P" n="49"/>vt de quo fiat creatum tanquam de materia vel aliquo 
      <lb ed="#P" n="50"/>termino positiuo. Unde etiam postquam res creata est 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>citur quod est non de aliquo. Unde nec creationis 
      prope<lb ed="#P" n="52" break="no"/>est terminus a quo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2357">
      ¶ Ad 3m. dico quod creare non 
      im<lb ed="#P" n="53" break="no"/>plicat contradictionem. Quando dicis quod nichil est 
      impossi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>bile quia nullam habet potentiam. Dico quod verum est 
      sub<lb ed="#P" n="55" break="no"/>iectiuam sed obiectiuam. Unde dico quod nihil et potentia 
      <lb ed="#P" n="56"/>obiectiva se compatiuntur sicut dicam infra. Aliter dicitur quod nihil 
      <lb ed="#P" n="57"/>non est possibile per potentiam sibi propam scilicet per potentiam 
      <lb ed="#P" n="58"/>dei creantis non curo de hoc. Ad illud quod additur dico quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>non fit aliquid ex nihilo quasi nihil manens nihil fiat 
      ali<lb ed="#P" n="60" break="no"/>quid sicut paries fit albus sed post nihil.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2377">
      ¶ Ad 3m dico 
      <lb ed="#P" n="61"/>quod non est demonstratum ad creationem necessario 
      re<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quiri infinitatem virtutis. Nec ex hoc probatur de 
      <lb ed="#P" n="63"/>moustratiue quin creatura potest creare licet proba 
      <lb ed="#P" n="64"/>biliter. Aliter dicitur quod licet finita virtus sufficiat ad  
      <!--27.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>effectum finitum quantum est ex parte producti non 
      ta<lb ed="#P" n="66" break="no"/>men ex parte modi producendi scilicet creandi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-be3954-d1e2397">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="67"/>quartum dico quod creatura plus potest aliquo mo / sed  
      <lb ed="#P" n="68"/>non istud plus immo est falsa consequentis vel figure 
      distin<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ctionis. Plus potest ergo illo modo creando 
      commu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tatur enim quantum in quale. Uel forte dicentur quod 
      ma<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ior est falsa / precipue de eo quod est proprie instrumen 
      <lb ed="#P" n="72"/>tum sicut creatura in proposito immo etiam de proprio 
      <lb ed="#P" n="73"/>instrumento quod nec potest actiue / nec agit 
      pro<lb ed="#P" n="74" break="no"/>prie sed agitur.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>