<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="29-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b18322"><!--l2d2q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-b18322-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e101">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Questio tertia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e106">
               <lb ed="#P" n="7"/>Tertio quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="8"/>angelus sit in loco. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e113">
      Uidetur 
      <lb ed="#P" n="9"/>quod non. Boheus de ebdoma 
      <lb ed="#P" n="10"/>dibus dicit quod communis 
      ani<lb ed="#P" n="11" break="no"/>mi conceptio est incorporalia 
      <lb ed="#P" n="12"/>non esse in loco. Sed 
      ange<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lus est aliquid incorporale. 
      <lb ed="#P" n="14"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e129">
      ¶ Secundo sic. Et 
      <lb ed="#P" n="15"/>confirmatur per Augustinum. 83. q. q. 20. qui probat 
      <lb ed="#P" n="16"/>ex intentione deum non esse in loco: quia non est corpus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e137">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Tertio sic. Locus est continens locatum. 4. 
      phisi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>corum. Sed corpus nec aliquid corporis potest 
      conti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nere angelum: quia est aliquid minus actuale quam 
      ange<lb ed="#P" n="20" break="no"/>lus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e148">
      ¶ Quarto sic. Omne locatum habet situm. 
      <lb ed="#P" n="21"/>Sed nichil habet situm nisi quantum quia situs est hab 
      <lb ed="#P" n="22"/>tudo partium ad locum. ergo angelus non est locatus 
      <lb ed="#P" n="23"/>sicut non est quantus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e157">
      ¶ Quinto sic. Si angelus est 
      <lb ed="#P" n="24"/>in loco. Aut est in eo violenter aut naturaliter sed 
      neu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tro modo. Quod non violenter patet: quia nullus locus 
      <lb ed="#P" n="26"/>est conseruatiuus. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e166">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Contra. Magister dicit quod 
      <lb ed="#P" n="28"/>angeli creati fuerunt in celo empirreo sicut in loco 
      <lb ed="#P" n="29"/>I 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e175">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e182">
      ¶ Primo ostendam quid est locus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e185">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="32" break="no"/>do ostendam quod angelus est in loco nec repugnat 
      si<lb ed="#P" n="33" break="no"/>bi esse in loco.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e192">
      ¶ Tertio inquiram quid est sibi 
      ratio<lb ed="#P" n="34" break="no"/>essendi in loco vtrum in substantia vel operatio vel 
      li<lb ed="#P" n="35" break="no"/>mitatio vel quid vltimo ad rationes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e199">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Quantum ad primum dicit 
      <lb ed="#P" n="37"/>
               <ref xml:id="qrdBas-b18322-Rd1e205">Aristoteles. 4. phisicorum.</ref> quod <quote xml:id="qrdBas-b18322-Qd1e207">locus est vltima 
      super<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ficies corporis continentis immobilis primum</quote>. Et 
      <lb ed="#P" n="39"/>Damascenus I lib. c. 16. concordat cum ipso 
      excepta<lb ed="#P" n="40" break="no"/>immobilitate. Dicit enim quod locus est corporalis 
      fi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nis eius quod continet secundum quod continet id quod 
      contine<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tur. Puta aer continet corpus. corpus autem 
      contine<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tur. Iste due descriptiones in hoc conueniunt quod 
      am<lb ed="#P" n="44" break="no"/>be ponunt locum esse vltimum corporis continentis 
      respe<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ctu corporis contenti. quicquid vltimum tangit 
      vl<lb ed="#P" n="46" break="no"/>timum corporis contenti. Unde Damascenus vbi supra. 
      <lb ed="#P" n="47"/>Non autem vniuersus continens aer locus est eius quod 
      <lb ed="#P" n="48"/>continetur corporis sed finis eius qui continet aeris 
      <lb ed="#P" n="49"/>et tangens illud quod continetur corpus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e237">
      ¶ Sed 
      con<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tra descriptionem Aristotelis oriuntur quatuor 
      dif<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ficultates: quarum tres sunt communes Damasceno et 
      <lb ed="#P" n="52"/>quarta est specialis Aristoteli.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e246">
      ¶ Prima est quia 
      <lb ed="#P" n="53"/>si locus est vltima superficies videtur quod locus non 
      di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>stinguatur specifice a superficie sed quod sint eadem 
      spe<lb ed="#P" n="55" break="no"/>cies quantitatis contra Aristotelem in predicamentis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e255">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Secunda difficultas est de vnitate et entitate 
      lo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ci. Cum enim locus sit superficies oportet quod sit ad 
      <lb ed="#P" n="58"/>cidens et accidens corporis locantis formaliter existens 
      <lb ed="#P" n="59"/>in primo. Sed nullum accidens vnum numero est 
      for<lb ed="#P" n="60" break="no"/>maliter in tribus subiectis quod tamen verum est de 
      lo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>co. Sit enim virga continua cuius vna pars sit in 
      aere<lb ed="#P" n="62" break="no"/>alia sit in aqua et tertia in terra. Planum est quod non 
      <!--64.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>habet nisi vnum locum sicut non est nisi vnum corpus 
      <lb ed="#P" n="64"/>alioquin vnum corpus naturaliter esset in pluribus. 
      <lb ed="#P" n="65"/>locis: et tamen ille locus est in tribus corporibus 
      nul<lb ed="#P" n="66" break="no"/>mero distinctis in acre aqua et terra. igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e287">
      ¶ Ten 
      <lb ed="#P" n="67"/>tia difficultas est quia si locus est superficies est 
      ali<lb ed="#P" n="68" break="no"/>quid absolutum formaliter et intrinsece. Sed abso 
      <lb ed="#P" n="69"/>lutum potest esse in actu sine alio absoluto a quo non 
      <lb ed="#P" n="70"/>dependet vt videtur. ergo locus potest esse in actu 
      <lb ed="#P" n="71"/>sine locato quod est contra Aristotelem: quia tunc posset 
      <lb ed="#P" n="72"/>esse vacuum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e303">
      ¶ Quarta est contra immobilitatem 
      <lb ed="#P" n="73"/>Aristotelis: quia locus est accidens corporis locan 
      <lb ed="#P" n="74"/>tis. ergo recedente vel fluente vel moto corpore 
      lo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cante necessario mouetur locus et ipso corrupto 
      cor<lb ed="#P" n="76" break="no"/>rumpitur: quia nec accidens migrat de subiecto in 
      sub<lb ed="#P" n="77" break="no"/>iectum nec manet subiecto corrupto. igitur est 
      corru<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ptibilis et mobilis vt videtur. Nam motis nobis 
      mo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nem tur omnia que sunt in nobis secundum philosophum 
      li<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bro thopicorum. ergo non videntur ille descriptio 
      <lb ed="#P" n="81"/>nes bone 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e325">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Ad primam instantiam 
      di<lb ed="#P" n="83" break="no"/>co quod locus per se et essentialiter nichil positiuum 
      di<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cit vltra vltimam superficiem corporis continentis. 
      <lb ed="#P" n="85"/>Quando dicis vltra quod immo quia est distincta 
      spe<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cies quantitatis continue a superficie. Dico quod non 
      inten<lb ed="#P" n="87" break="no"/>debat philosophus ponere superficiem et locum 
      di<lb ed="#P" n="88" break="no"/>stinctas species quantitatis per se sed distinguere 
      ali<lb ed="#P" n="89" break="no"/>quo modo inter ista quia locus licet sit superficies 
      <lb ed="#P" n="90"/>non tamen est quecunque superficies sed superficies 
      <lb ed="#P" n="91"/>vltima corporis continentis. Superficies inquam 
      con<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tinua et ita in plus se habet superficies quam locus. Un 
      <lb ed="#P" n="93"/>de et in quinto metha. non fecit mentionem de loco 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ter species quantitatis. Uerum est tamen quod commentator 
      <lb ed="#P" n="95"/>ponit locum in genere qualitatis. Et ratio eius est: 
      <lb ed="#P" n="96"/>quia locus conseruat sed hoc non est nisi per 
      qualita<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tes. ergo etc. Dico quod hoc nichil valet: quia ad locum 
      <lb ed="#P" n="98"/>per se non pertinet conseruare vt patet de loco 
      respe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ctu eius quod est in ipso violenter. Sed ad locum per ac  
      <lb ed="#P" n="100"/>cidens pertinet hoc in quantum est conueniens et 
      natu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ralis locato. Dices quomodo ergo locus pertinet 
      <lb ed="#P" n="102"/>ad considerationem phisici et naturalis ex quo non 
      <lb ed="#P" n="103"/>dicit nisi superficiem videtur enim magis 
      pertine<lb ed="#P" n="104" break="no"/>re ad mathematicum quia abstrahit a qualitate et 
      <lb ed="#P" n="105"/>a materia sensibili. Dico quod ad phisicum pertinet si 
      <lb ed="#P" n="106"/>cut etiam quantitatis de qua diceret commentator quod ipsa secundum 
      <lb ed="#P" n="107"/>se est diuisibilis in infinitum non per qualitatem 
      na<lb ed="#P" n="108" break="no"/>turalem: quia vt naturalis non est diuisibilis in 
      infi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nitum saltem secundum aliquos: et communiter loquentes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e388">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Ad locum ergo per se non plus pertinet positiue 
      <lb ed="#P" n="111"/>quam vltima superficies corporis continentis. Quod 
      au<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tem conseruet vel corrumpet hoc accidit: licet forte 
      <lb ed="#P" n="113"/>ratione qualitatum naturalium quibus hoc sibi 
      con<lb ed="#P" n="114" break="no"/>uenit pertineat ad phisicum sicut ab aliis diceretur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e401">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Ad secundum dubium dici 
      <lb ed="#P" n="116"/>tur quod non requiritur causata vnitas in loco sicut in 
      <lb ed="#P" n="117"/>locato. Nam ad vnitatem loci sufficit vnitas 
      con<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tiguationis quia ergo aer et aqua et terra 
      contiguantu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>possunt facere locum vnum. Contra locus est 
      acci<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dens: quia est superficies. Sed ad vnitatem numera 
      <lb ed="#P" n="121"/>lem accidentis absoluti non sufficit vnitas contigua 
      <lb ed="#P" n="122"/>tionis in subiecto quia vnitas contiguationis non 
      <lb ed="#P" n="123"/>est nisi inter nueraliter distincta ergo etc. Dicerem 
      <lb ed="#P" n="124"/>igitur quod illa virga secundum tres partes suas non 
      <lb ed="#P" n="125"/>est in vno loco sed in tribus. Quod patet quia quod 
      <!--65.xml-->
      <pb ed="#P" n="29-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>libet illorum corporum habet propriam 
      superficien<lb ed="#P" n="2" break="no"/>circunscribentem non totam virgam sed partem vit 
      <lb ed="#P" n="3"/>ge vt patet. Diceres quo modo distincta vbi possunt 
      <lb ed="#P" n="4"/>esse in partibus virge que non sunt distincte nec 
      di<lb ed="#P" n="5" break="no"/>continuate. Dico quod nullum est inconueniens sicut nec 
      <lb ed="#P" n="6"/>est inconueniens quod vnum lignum quantumcunque continuum 
      <lb ed="#P" n="7"/>sit immediate album et in alia medietate nigrum 
      ha<lb ed="#P" n="8" break="no"/>bens distinctas qualitates contrarias.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e451">
      ¶ Dices 
      ite<lb ed="#P" n="9" break="no"/>rum quod ex predictis sequitur quod idem corpus 
      natu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>raliter sit in pluribus locis quod est impossibile. Dico 
      <lb ed="#P" n="11"/>ad hoc quod idem corpus secundum se totum esse in pluribus 
      le<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cis immediate et per se primo est impossibile per 
      na<lb ed="#P" n="13" break="no"/>turam sed idem corpus secundum suas partes et ita non 
      pri<lb ed="#P" n="14" break="no"/>mo esse in pluribus locis immediate et per se primo 
      <lb ed="#P" n="15"/>est impossibile per naturam: sed idem corpus secundum suas 
      <lb ed="#P" n="16"/>partes: et ita non primo esse in pluribus locis 
      conti<lb ed="#P" n="17" break="no"/>guis adinuicem inter que non est alicuius locus si 
      <lb ed="#P" n="18"/>cut inter Parisius et Romam est alius locus. Dico 
      <lb ed="#P" n="19"/>quod non est inconueniens aliquod sic est in proposito¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e478">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Ad tertium dubium dico quod est 
      <lb ed="#P" n="21"/>motiuum hoc aliquorum quare ponunt locum esse de 
      <lb ed="#P" n="22"/>genere relationis vel respectiuum. Uidetur enim 
      <lb ed="#P" n="23"/>eis quod locus in actu esse non possit sine locato sicut 
      <lb ed="#P" n="24"/>nec locatum in actu sine loco sicut nec respectus vel 
      <lb ed="#P" n="25"/>respectiuum sine termino. Sed dico quod istud non de 
      <lb ed="#P" n="26"/>bet mouere. Locus enim in actu potest accipi 
      du<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pliciter: quia vel in actu primo vel in actu secundo. 
      <lb ed="#P" n="28"/>vel quasi secundo. Tunc dico quod locus in actu 
      primo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>id quod est potest esse sine locato: quia saltem virtute 
      <lb ed="#P" n="30"/>diuina potest esse vacuum et conseruari corpus 
      com<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tinens cum sua superficie et lateribus distantibus 
      <lb ed="#P" n="32"/>seipsis et per aliquid positiuum medium interiacens 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e509">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Secundo modo in actu non potest esse sine loca. 
      <lb ed="#P" n="34"/>to quia non potest esse locans vel locare in actu sine 
      <lb ed="#P" n="35"/>locato sicut etiam nec locatum isto modo sine loco. 
      <lb ed="#P" n="36"/>Quod autem inuenitur aliquando dictum quod locus est 
      <lb ed="#P" n="37"/>in capitulo relationis vel aliquid respectiuuum hoc 
      <lb ed="#P" n="38"/>non est nisi denominatiue a respectu locationis vel 
      <lb ed="#P" n="39"/>circumscriptionis actiue vel quasi actiue que est loca. 
      <lb ed="#P" n="40"/>tio in actu ex parte loci inquantum locus locat in actu 
      <lb ed="#P" n="41"/>Sicut etiam secundum aliquos sanitas et pulchritudo 
      deno<lb ed="#P" n="42" break="no"/>minatiue dicuntur qualitates propter qualitates in 
      <lb ed="#P" n="43"/>quibus fundantur licet essentialiter sint relationes 
      <lb ed="#P" n="44"/>et proportiones quedam qualitatum vel menbrorum 
      si<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cut videtur innui in. 7. phisicorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e540">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Ad quartum et oltimum 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>citur quod aer vel corpus non habeat rationem loci abso 
      <lb ed="#P" n="48"/>lute vt est hic aer sed inquantum habet diffinitam 
      distan<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tiam et habitudinem ad polos mundi et centrum 
      ter<lb ed="#P" n="50" break="no"/>re secundum quod est in tanta distantia ad orben a quibus vel 
      re<lb ed="#P" n="51" break="no"/>spectu quorum habet immobilitatem que est 
      forma<lb ed="#P" n="52" break="no"/>le in loco. Sed continuum vel superficies est in nunc 
      <lb ed="#P" n="53"/>rale. quia igitur hoc aere qui prius locabat succedit 
      <lb ed="#P" n="54"/>aliud corpus in eadem distantia et habitudine ad centrum 
      <lb ed="#P" n="55"/>et polos mundi per consequens lis locus / materialiter 
      va<lb ed="#P" n="56" break="no"/>rietur. manet tamen idem locus numero formaliter et 
      <lb ed="#P" n="57"/>est locus vere immobilis. Exemplum ponitur quod 
      ma<lb ed="#P" n="58" break="no"/>net idem fluuius numero licet partes materiales eius 
      <lb ed="#P" n="59"/>continue fluant.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e573">
      ¶ Contra illa distantia subiectiue 
      <lb ed="#P" n="60"/>est in hoc acre distante sicut accidens eius. ergo 
      rece<lb ed="#P" n="61" break="no"/>dente hoc aere non manet hec distantia quia nec 
      ma<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nec sine subiecto nec mignat in aliud subiectum: licet 
      <lb ed="#P" n="63"/>bene possit in corpore succedente esse equalis vel si¬ 
      <!--65.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>milis distantia: et sic manet idem locus numero.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e591">
      ¶ prae 
      <lb ed="#P" n="65"/>falsum est quod accipiunt illam distantiam esse formale 
      <lb ed="#P" n="66"/>in loco quia locus sicut dictum est aliquid est abso 
      <lb ed="#P" n="67"/>lutum. Alioquin deus non posset facere vacuum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e600">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Preterea quero quid intelligis per polos et 
      cem<lb ed="#P" n="69" break="no"/>trum a quibus dicis locum accipere immobilitatem. aut 
      <lb ed="#P" n="70"/>intelligis puncta tantummodo imaginata in celo et 
      <lb ed="#P" n="71"/>in terra. Aut partes determinatas orbis celi et 
      ter<lb ed="#P" n="72" break="no"/>re. Si primo modo ergo locus non habet 
      immobili<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tatem nisi imaginatam et non reale sicut tu dicis quod 
      ha<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bet realem. Si secundo modo planum est quod quelibet 
      <lb ed="#P" n="75"/>pars celi mobilis est. ergo per comparationem ad 
      ip<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sam non potest dici aliquid immobile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e623">
      ¶ Dico igitur 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod locus vere et realiter per accidens tamen mobilis est 
      si<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cut et corpus in quo est sicut in subiecto et 
      corrupti<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bilis ad corruptionem corporis vel subiecti sui sicut 
      <lb ed="#P" n="80"/>et aliud accidens. Dico tamen quod habet immobilitatem 
      <lb ed="#P" n="81"/>imaginatam tantum. quia mathematicus causa doctrine 
      <lb ed="#P" n="82"/>non vt ita sit in re imaginatur vnam lineam ab 
      vna<lb ed="#P" n="83" break="no"/>parte celi ad aliam protractam vel transeuntem per 
      <lb ed="#P" n="84"/>centrum terre quod est etiam punctus imaginatus et ista 
      <lb ed="#P" n="85"/>linea terminata hinc inde ad caelum vocatur axis 
      ex<lb ed="#P" n="86" break="no"/>trema vero vel trinum seu puncta terminantia voer 
      <lb ed="#P" n="87"/>tur poli et sunt puncta imaginata in celo et 
      respectu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>talium polorum centrum dicitur locus immobilis 
      <lb ed="#P" n="89"/>imaginarie tantum non realiter sed realiter mobilis est 
      <lb ed="#P" n="90"/>et corruptibilis aliquando manet tamen in 
      equipol<lb ed="#P" n="91" break="no"/>enti quia cedenti priori corpore puta aere qui prius 
      <lb ed="#P" n="92"/>locabat succedit aliud corpus quod locat eque 
      bene<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sicut locus precedens. Locus tamen per se primo non 
      <lb ed="#P" n="94"/>dicitur moueri quia per se primo non est in loco. Quod  
      <lb ed="#P" n="95"/>autem primo mouetur vel per se est in loco loci 
      au<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tem per se non est locus sed locati propter quod etiam 
      <lb ed="#P" n="97"/>dicit Aristoteles immobilis primum. Et per hoc 
      sa<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tis saluatur intentio Aristotelis. Non em voluit quod 
      <lb ed="#P" n="99"/>simpliciter locus esset immobilis sed sufficit sibi quod 
      <lb ed="#P" n="100"/>locus precedens et sequens respectu eiusdem locati 
      pos<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sent senseri vnus locus quia secundum ipsum in eodem 
      capi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tulo. Locus queritur propter motum locus autem 
      pre<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cedens et subsequens possunt equipollere vni loco ad 
      <lb ed="#P" n="104"/>faciendum vnum terminum motus localis vnius quia 
      <lb ed="#P" n="105"/>locus precedens et subsequens non distant iuter se 
      <lb ed="#P" n="106"/>per aliquid interiectum quod possit intertumpere motum 
      <lb ed="#P" n="107"/>et eodem modo vniformiter mouetur secundum eandem lineam 
      <lb ed="#P" n="108"/>rectam in alium locum ab vno illorum sicut ab alio et 
      <lb ed="#P" n="109"/>eodem motu vel aliter non possunt censeri vnus 
      lo<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cus et ita locus potest dici immobilis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e699">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Sed contra hoc instatur quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>idem corpus simul quiesceret et moueretur et vtrumque 
      <lb ed="#P" n="113"/>per se. Probatio tu dicis quod locatum quiescit sed pro 
      <lb ed="#P" n="114"/>patio quod mouetur nisi corpus praecedens et subsequens 
      <lb ed="#P" n="115"/>sint idem locus numero quia omne corpus quod 
      succes<lb ed="#P" n="116" break="no"/>siue est in alio et in alio loco mouetur localiter. Sed 
      <lb ed="#P" n="117"/>sic est in proposito ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e717">
      ¶ Ad istud dicitur quod non 
      <lb ed="#P" n="118"/>sequitur idem corpus quiescere et moueri. Dicitur 
      <lb ed="#P" n="119"/>enim quod quiescit et non mouetur. Tu dicis successiue est 
      <lb ed="#P" n="120"/>in alio et in alio loco. Dico quod verum est sed non per 
      <lb ed="#P" n="121"/>motum sui sed per motum loci qui mouetur per 
      acci<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dens et vnus recedit et alius aduenit. Aliter dicitur 
      <lb ed="#P" n="123"/>et subtilius quod corpus locatum non quiescit: sed 
      mo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>uetur de loco ad locum: quia habet alium et alium locum et 
      <lb ed="#P" n="125"/>adiquiritur sibi nouum vbi in alio loco et hoc non est 
      <lb ed="#P" n="126"/>aliud quam moueri localiter: et ita non sequitur aliquod 
      <lb ed="#P" n="127"/>inconueniens quare etc. Sic igitur patet quid est lo¬ 
      <!--66.xml-->
      <pb ed="#P" n="30-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>cus. Et hoc de primo articulo principali. Nisi quod ad 
      <lb ed="#P" n="2"/>uertendum est quod aliqui ponunt locum indiuisibilem sicut 
      <lb ed="#P" n="3"/>punctum de quo non videtur eis impossibile quod 
      ha<lb ed="#P" n="4" break="no"/>beat rationem loci respectu alicuius simplicis et in 
      <lb ed="#P" n="5"/>diuisibilis vel spiritualis sicut est angelus et de 
      ta<lb ed="#P" n="6" break="no"/>li loco non loquuntur philosophi nec de tali loco vel 
      <lb ed="#P" n="7"/>rificatur descriptio predicta: quia planum est quod 
      su<lb ed="#P" n="8" break="no"/>perficies non est punctus nec econuerso. Hoc de 
      pri<lb ed="#P" n="9" break="no"/>mo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e767">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ticulum dicitur quod in creaturis naturaliter 
      loquen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>do et de lege communi duplex est modus essendi in 
      lo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>co. Unus modus est sic quod aliquid est in loco 
      circum<lb ed="#P" n="14" break="no"/>scriptiue et dimensiue sic quod circumscribitur et ambitur 
      <lb ed="#P" n="15"/>a loco et vltima locati attingunt vltima loci et sunt si 
      <lb ed="#P" n="16"/>mul et isto modo corpora per se locata sunt in loco. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Alius est modus essendi in loco diffinitiue quando 
      <lb ed="#P" n="18"/>aliquid sic est in loco quod est presens ipsi loco et sic 
      pre<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sens isti quod non alteri sed in certo et determinato loco 
      <lb ed="#P" n="20"/>vtrum tamen circumscriptiue vel non hoc accidit quia 
      <lb ed="#P" n="21"/>aliquando est hoc circumscriptiue aliquando vero non 
      <lb ed="#P" n="22"/>circumscriptiue. Isto modo dicitur quod angelus est in 
      <lb ed="#P" n="23"/>loco et alia spiritualia suo modo. Sic etiam quod 
      conti<lb ed="#P" n="24" break="no"/>netur a loco non quidem circumscriptiue sicut corpus nec 
      <lb ed="#P" n="25"/>per aliquam actionem elicitam influendo in ipsa 
      ali<lb ed="#P" n="26" break="no"/>quid sed diffinitiue sicut spiritus qui est ibi praesens. 
      <lb ed="#P" n="27"/>Et potest dici modus iste diffinitiuus quia sicut 
      dif<lb ed="#P" n="28" break="no"/>finitum est idem ipsum quod diffinitio et non aliud. 
      <lb ed="#P" n="29"/>ita illud quod sic est in loco est ita in isto loco quod non 
      in<lb ed="#P" n="30" break="no"/>alio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e815">
      ¶ Est tamen alius modus. Tertius 
      abstra<lb ed="#P" n="31" break="no"/>hens ab vtroque istorum quo aliquid nec est in loco 
      <lb ed="#P" n="32"/>circumscriptiue nec diffinitiue. Eo modo quo corpus 
      <lb ed="#P" n="33"/>christi est in multis altaribus sub speciebus panis 
      <lb ed="#P" n="34"/>Nec enim est ibi circumscriptiue. Patet. Nec 
      diffi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nitiue quia sic est in vno altari quod cum hoc est in alio. 
      <lb ed="#P" n="36"/>Et iste modus non est modus naturalis essendi cor 
      <lb ed="#P" n="37"/>pus in loco. Isto modo etiam esset si idem angelus 
      es<lb ed="#P" n="38" break="no"/>set in pluribus locis. Nec enim esset ibi 
      circumscripti<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ue vt patet nec diffinitiue. Et modus iste appropriat 
      <lb ed="#P" n="40"/>sibi nomen praesentialitatis propter penuriam 
      nomi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>num. ita quod dicitur modus essendi in loco 
      presentiali<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ter licet omne quod est in loco sit in loco presens. 
      Se<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cundum istos tres modos essendi in loco sunt tria 
      vbi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ecundum speciem que sunt respectus existentis in loco ad 
      <lb ed="#P" n="45"/>locum ipsum et respectus extrinseci. Dimittamus 
      <lb ed="#P" n="46"/>autem modum vltimum: quia non est ad propositum nec est 
      <lb ed="#P" n="47"/>modo nature vel de lege communi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e854">
      ¶ Dicitur ergo 
      pri<lb ed="#P" n="48" break="no"/>mo quod angelo repugnat esse in loco primo modo scilice 
      <lb ed="#P" n="49"/>circumscriptiue secundo quod angelo conuenit esse in 
      lo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>co. secundo modo scilicet diffinitiue. primum probatur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e864">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Primo sic. Illi quod est simplex et indiuisibile non 
      <lb ed="#P" n="52"/>habens partem et partem repugnat esse in loco 
      cir<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cumscriptiue. Quod patet quia partes locati sunt cum 
      pas<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tibus loci. Sed angelus simplex est et indiuisibilis 
      <lb ed="#P" n="55"/>non habens partem et partem ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e877">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="56"/>sic. Illi quod non potest coextendi loco repugnat esse 
      <lb ed="#P" n="57"/>in loco circumscriptiue quia vltima loci et locati sunt si 
      <lb ed="#P" n="58"/>mul. Sed angelus est huiusmodi ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e886">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tio sic. Non minus repugnat angelo esse in loco cit 
      <lb ed="#P" n="60"/>cumscriptiue quam puncto. Sed puncto repugnat sic 
      es<lb ed="#P" n="61" break="no"/>se in loco ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e895">
      ¶ Quarto sic. Ei quod non potest 
      <lb ed="#P" n="62"/>locum occupare et dimensionaliter replere repugnat 
      <lb ed="#P" n="63"/>esse in loco circumscriptiue et per se. Sed angelo 
      re<lb ed="#P" n="64" break="no"/>pugnat hoc. quia non est corpus. ergo etc. 
      <!--66.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e908">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Secundo modo dico et 
      di<lb ed="#P" n="66" break="no"/>citur quod angelo non repugnat esse in loco. immo 
      si<lb ed="#P" n="67" break="no"/>bi conuenit. Quia illi non repugnat esse in loco 
      dif<lb ed="#P" n="68" break="no"/>finitiue quod est simplex et potens coexistere loco 
      indi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>uisibiliter: et sic isti loco quod non alteri. Sed hoc 
      ange<lb ed="#P" n="70" break="no"/>lo non repugnat sed nuenit sibi naturaliter vt patet 
      <lb ed="#P" n="71"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e926">
      ¶ Secundo sic. Illi non repugnat esse in 
      lo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>co diffinitiue cui non repugnat esse citra 
      circumferen<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tiam celi et virtualiter coextensum loco vel quasi 
      equi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pollenter. Sed angelo non repugnat hoc tanquam en 
      <lb ed="#P" n="75"/>ti simplici et indiuisibili formaliter virtualiter vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>quasi equipollenter coextenso secundum magnitudinem 
      mo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>lis ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e943">
      ¶ Tertio sic. Ei non repugnat esse in 
      loco<lb ed="#P" n="78" break="no"/>per se quod est ens distinctum per se subsistens nec 
      ta<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nem est locus. Sed angelus est huiusmodi. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e950">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Quarto sic. Ei non repugnat operari in loco 
      dum<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tamen non sit locus quod dico propter colum. Sed 
      an<lb ed="#P" n="82" break="no"/>gelo cum non sit locus non repugnat operari in loco 
      <lb ed="#P" n="83"/>vt patet. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e961">
      ¶ Quinto sic. Ei non repugnat 
      <lb ed="#P" n="84"/>esse in loco cuius substantia limitata est ad esse partem 
      <lb ed="#P" n="85"/>vniuersi et partem simplicem non locantem alia quia 
      <lb ed="#P" n="86"/>omnis pars vniuersi per se existens vel est locus vel 
      <lb ed="#P" n="87"/>locabilis. Sed angelo non repugnat hoc ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e972">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Dico igitur quod angelus est in loco diffinitiue et 
      <lb ed="#P" n="89"/>non circumscriptiue. Sic igitur secundum fidem et 
      scriptu<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ram dico quod non solum non repugnat angelo esse in 
      lo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>co: sed etiam est in loco: licet absolute loquendo et 
      <lb ed="#P" n="92"/>virtute diuina posset fieri vnus angelus non in loco 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e985">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Circa hoc tamen est aduertendum quod angelus non est 
      <lb ed="#P" n="94"/>in aliquo loco determinando sibi aliquem locum natura 
      <lb ed="#P" n="95"/>liter eo modo quo graue determinat sibi vel 
      determi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>natur naturaliter ad deorsum vel leue ad sursum. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Tunc enim violenter staret vel moueretur ad alium 
      <lb ed="#P" n="98"/>locum illi oppositum quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1001">
      ¶ Ex quo 
      pa<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tet quod quantum est ex se indifferenter se habet ad omnem 
      <lb ed="#P" n="100"/>locum. Ex quo concludo quod in nullo loco est 
      violen<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ter eo modo quo dicimus violentum opponi 
      determi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nationi naturali ad certum locum: hoc de secundo 
      <lb ed="#P" n="103"/>articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1015">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tium amticulum quid est sibi ratio existendi in loco et 
      <lb ed="#P" n="106"/>per quid est in loco. Est vna opinio quod per operatio 
      <lb ed="#P" n="107"/>nem vel applicationem sue virtutis ad locum: non 
      au<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tem per suam substantiam. Quod autem per 
      operatio<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nem probatur sic. Aliquid non est in loco 
      diffinito<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sic quod non in alio nisi quia aliquo modo applicatur ad  
      <lb ed="#P" n="111"/>hunc locum. hec autem applicatio non est nisi vel secundum 
      <lb ed="#P" n="112"/>situm sicut punctus applicatur loco continui: quia 
      ha<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bet situm in continuo vel secundum formam sicut anima 
      ap<lb ed="#P" n="114" break="no"/>plicatur loco corporis cuius est forma vel secundum 
      con<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tactum et hoc dupliciter vel secundum contactum 
      corpo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ralem sicut corpus applicatur loco vel secundum 
      conta<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ctum virtualem sicut operans applicatur illi in quo 
      <lb ed="#P" n="118"/>vel circa quod operatur. Sed angelus non potest 
      de<lb ed="#P" n="119" break="no"/>terminari ad hunc locum per applicationem secundum si 
      <lb ed="#P" n="120"/>tum vt punctus: quia absolutus est a situ corporali non 
      <lb ed="#P" n="121"/>minus quam vnitas. Nec secundum formam quia non est 
      for<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ma alicuius: sed est forma per se subsistens. ergo se 
      <lb ed="#P" n="123"/>cundum contactum non corporalem: quia non est 
      cor<lb ed="#P" n="124" break="no"/>pus ergo virtualem quia in loco vel circa locum 
      opera<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tur et secundum contactum metaphoricum cum non 
      mathe<lb ed="#P" n="126" break="no"/>naticum. Ponitur exemplum. Sicut contristans alium 
      <lb ed="#P" n="127"/>licet non tangat ipsum corporaliter vel inathemitice 
      <!--67.xml-->
      <pb ed="#P" n="30-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vel proprie tamen dicitur sibi presens quia tangit ipsum 
      <lb ed="#P" n="2"/>metaphisice operando aliquid circa ipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1080">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cundo sic. Angelus aut est in loco per suam substantiam 
      <lb ed="#P" n="4"/>Autper operationem. Non per suam substantiam secundum 
      <lb ed="#P" n="5"/>articulum qui dicit sic quod substantie separate nusquam 
      <lb ed="#P" n="6"/>sunt secundum substantiam error est. Si intelligatur quod 
      sub<lb ed="#P" n="7" break="no"/>stantia non sit in loco et sequitur ad propositum ipso 
      <lb ed="#P" n="8"/>rum. Si autem intelligatur quod substantia non sit 
      ratio<lb ed="#P" n="9" break="no"/>essendi in loco. Uerum est quia etiam substantia 
      corpora<lb ed="#P" n="10" break="no"/>lis per seipsam non est in loco: sed per accidens 
      puta<lb ed="#P" n="11" break="no"/>per quantitatem ergo per operationem et per operationem 
      <lb ed="#P" n="12"/>transeuntem non permanentem quia equaliter abstrahit 
      <lb ed="#P" n="13"/>a loco sicut substantia eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1106">
      ¶ Tertio sic. Per idem 
      <lb ed="#P" n="14"/>conuenit angelo esse in loco et in tempore vt videtur 
      <lb ed="#P" n="15"/>Sed in tempore non est nisi per accidens puta per 
      ope<lb ed="#P" n="16" break="no"/>rationem suam transeuntem. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1115">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Ad hoc adducunt 
      auctorita<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1122">
      ¶ Prima est Damasceni lib I. c. 17. vbi dicit 
      <lb ed="#P" n="19"/>snc. Angelus dicitur esse in loco vbi adest et 
      intelli<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gibiliter circumscribitur vbi operatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1129">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="21"/>est. Hugonis de sacramentis libro parte. 4. ca. 18. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Spiritus est loco communi in loco per presentiam 
      <lb ed="#P" n="23"/>nature et operationis concluditur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1139">
      ¶ Tertia est 
      au<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ctoritas commentatoris. 8. phisicorum. commento 
      octua<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gesimo quinto vel penultimo vbi dicit quod 
      intelligen<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tia est vbi potissime apparet effectus eius. Puta in 
      <lb ed="#P" n="27"/>circumferentia celi. Unde et omnes leges in hoc 
      con<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ueniunt quod deus habitat in celis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1152">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Alius doctor <ref xml:id="qrdBas-b18322-Rd1e1156">
                  <name xml:id="qrdBas-b18322-Nd1e1158">Godefridus</name>
                  <lb ed="#P" n="30"/>duodecimo quolibeto questione quinta</ref> dubitando 
      <lb ed="#P" n="31"/>videtur ad hanc opinionem declinare. Non enim 
      si<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cut dicit Angelus potest esse in loco per se: quia non 
      <lb ed="#P" n="33"/>potest per se determinari ad locum nec sicut ad vas 
      <lb ed="#P" n="34"/>contentiuum quia iam circumscriberetur. Nec sicut ad 
      lo<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cum naturalem ad quem naturaliter inclinetur quia 
      <lb ed="#P" n="36"/>iam violenter esset extra illum locum. Eodem 
      mo<lb ed="#P" n="37" break="no"/>do enim se habet aliquid ad esse in loco per se sicut ad  
      <lb ed="#P" n="38"/>esse quantum etiam equale loco quod non potest conuenire 
      ani<lb ed="#P" n="39" break="no"/>gelo. Similiter etiam per se non potest recipere 
      ali<lb ed="#P" n="40" break="no"/>quod vbi a corpore vel a loco. Unde dicit quod non est 
      <lb ed="#P" n="41"/>in loco nisi per accidens puta per operationem 
      trans<lb ed="#P" n="42" break="no"/>euntem et vbi est corpus circa quod operatur ibi est per 
      <lb ed="#P" n="43"/>accidens. Et dicit vltra quod illi duo articuli quorum 
      <lb ed="#P" n="44"/>vnus est quod angelus vel substantia separata non est in 
      <lb ed="#P" n="45"/>loco per operationem et alius quod non est in loco per / 
      sub<lb ed="#P" n="46" break="no"/>stantiam sibi inuicem contradicunt quia si per 
      substan<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tiam non est in loco eadem ratione nec per aliquam 
      <lb ed="#P" n="48"/>sui potentiam vel operationem manentem quia 
      om<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nia ista eque abstracta sunt a loco: et tunc si non per 
      <lb ed="#P" n="50"/>operationem transeuntem nullo modo erit in loco 
      <lb ed="#P" n="51"/>vel per nichil erit in loco et tamen supponunt ipsum 
      <lb ed="#P" n="52"/>esse in loco. Unde et dicit quod episcopus Parisiensis 
      <lb ed="#P" n="53"/>peccat non corrigendo illos articulos. Ista 
      positio<lb ed="#P" n="54" break="no"/>est falsa et excommunicata parisius in articulo. 24. 
      vbi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dicitur sic quod substantie separate sint alicubi per 
      ope<lb ed="#P" n="56" break="no"/>rationem et quod non possunt moueri ab extremo in 
      extre<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mum nec in medium nisi quia posset velle operari 
      im<lb ed="#P" n="58" break="no"/>medio vel in extremis error. Si intelligatur sine 
      ope<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ratione substantiam non esse in loco nec transire de 
      <lb ed="#P" n="60"/>loco ad locum et intelligit de operatione 
      transeun<lb ed="#P" n="61" break="no"/>te motiua alicuius alterius in loco vel circa locum 
      <lb ed="#P" n="62"/>vel causante aliquid in loco per se et primo directe 
      <lb ed="#P" n="63"/>contra illam opinionem periculosam et presumptuo¬ 
      <!--67.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>sam. Ecce expressus articulus vbi ista opinio est dam 
      <lb ed="#P" n="65"/>nata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1244">
      ¶ Secundo dico quod est contra rationem. Et 
      <lb ed="#P" n="66"/>arguo primo sic contra eam. Posterius non est 
      ratio<lb ed="#P" n="67" break="no"/>vel causa prioris quia prius in suo priori non 
      depen<lb ed="#P" n="68" break="no"/>det a posteriori. Sed prius naturali ordine vel 
      sal<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tem secundum rationem intelligendi angelus est praesens 
      lo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>co et in loco quam operetur aliquid in ipso praecipue secundum 
      <lb ed="#P" n="71"/>ipsos: quia oportet agens prius approximari quam agat 
      <lb ed="#P" n="72"/>et ipsum esse presens saltem agens immediatum vt 
      <lb ed="#P" n="73"/>videtur Aristoteles dicere. 7. phisi. ergo operatio 
      <lb ed="#P" n="74"/>non est ratio vel causa essendi in loco sed magis 
      econ<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uerso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1268">
      ¶ Secundo sic. Illud per quod conuenit esse in 
      <lb ed="#P" n="76"/>loco formaliter siue per se siue per accidens est 
      for<lb ed="#P" n="77" break="no"/>maliter in ipso hoc videmus dicimus enim quod corpus 
      <lb ed="#P" n="78"/>per se est in loco per suam quantitatem et substantia per suum 
      <lb ed="#P" n="79"/>accidens quod inest sibi. Unde nunquam per aliquid 
      ex<lb ed="#P" n="80" break="no"/>trinsecum distinctum subiecto conuenit alicui esse in 
      lo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>co formaliter licet ben effectiue. Sed operatio 
      tran<lb ed="#P" n="82" break="no"/>siens angeli secundum istos saltem non est in angelo forma 
      <lb ed="#P" n="83"/>titer quia actio transiens non est in agente sed in 
      pas<lb ed="#P" n="84" break="no"/>so. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1290">
      ¶ Tertio sic. Anime beate sunt in 
      ce<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lo empireo et erunt sicut angeli dei in celo et 
      simili<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ter angeli beati et tamen circa ipsum non habent aliquam 
      <lb ed="#P" n="87"/>operationem transeuntem non enim mouent illud quia 
      <lb ed="#P" n="88"/>stabile est nec mouetur ergo non per operationem 
      ta<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lem est in loco. Et confirmatur quia angeli non 
      moto<lb ed="#P" n="90" break="no"/>res orbium descendunt a celo empireo ad terram et 
      <lb ed="#P" n="91"/>per medios orbes: et tamen nichil operantur circa 
      il<lb ed="#P" n="92" break="no"/>los orbes quia non mouent ipsos vt patet ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1310">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Quarto sic. Angelus motor habet totum 
      caelum<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bro mobili sibi adequato secundum Aristotelem: ita per se 
      <lb ed="#P" n="95"/>primo circa totum caelum operatur non primo circa 
      par<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tem. Unde falsa est imaginatio illius rustici 
      athlan<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tis vt videtur. ergo si per operationem est in loco se 
      <lb ed="#P" n="98"/>quitur quod est in toto celo quod est falsum. Tunc enim 
      si<lb ed="#P" n="99" break="no"/>mul esset in oriente et occidente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1329">
      ¶ Quinto sic. Sub 
      <lb ed="#P" n="100"/>stantia angeli non est magis abstracta a loco quam 
      sub<lb ed="#P" n="101" break="no"/>stantia diuina. Sed deus per suam substantiam non 
      <lb ed="#P" n="102"/>per operationem est in loco. quia dato quod non operare 
      <lb ed="#P" n="103"/>tur circa locum adhuc esset in loco. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1340">
      ¶ Sexto sic 
      <lb ed="#P" n="104"/>Quando aliquid est in loco per aliud eodem modo 
      <lb ed="#P" n="105"/>est in loco sicut illud. Sed operatio extrinseca 
      ange<lb ed="#P" n="106" break="no"/>li est circumscriptiue vel commensuratiue in loco sicut 
      <lb ed="#P" n="107"/>et corpus in quo recipitur. ergo et angelus si per 
      ip<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sam est in loco quod est falsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1353">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Dico igitur quantum ad 
      pre<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sentem articulum quod sicut michi videtur quod ratio 
      es<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sendi aliquid in loco potest intelligi dupliciter. Uno 
      <lb ed="#P" n="112"/>modo ratio formalis. Alio modo ratio 
      fundamen<lb ed="#P" n="113" break="no"/>talis. Ratio formalis in creaturis est respectus qui 
      <lb ed="#P" n="114"/>dam presentie ad locum et est de genere vbi licet non 
      <lb ed="#P" n="115"/>semper sit vbi circumscriptiuum. Unde esse 
      formali<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ter in loco nichil aliud est quam esse presens loco et 
      ha<lb ed="#P" n="117" break="no"/>bere respectum vbi ad locu siue illud sit diffinitiuum 
      <lb ed="#P" n="118"/>iue circumscriptiuum cum hoc siue presentiale tantum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1377">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Ratio vero fundamentalis vocatur illud quod 
      <lb ed="#P" n="120"/>est immediatum fundamentum talis respectus sicut in 
      <lb ed="#P" n="121"/>corporibus ratio fundamentalis ipsius vbi est 
      quanti<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tas ipsa corporis. Et est exemplum huius quia 
      essen<lb ed="#P" n="123" break="no"/>di similem alteri est duplex ratio. Una formalis scilicet 
      <lb ed="#P" n="124"/>ipse respectus similitudinis. Similitudo enim est 
      <lb ed="#P" n="125"/>qua aliquid formaliter est simile. Et relatio qua 
      ali<lb ed="#P" n="126" break="no"/>quid est relatum. Alia est ratio que dicitur 
      funda<lb ed="#P" n="127" break="no"/>mentalis scilicet qualitas ipsa in qua fundatur similitu¬ 
      <!--68.xml-->
      <pb ed="#P" n="31-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>do sicut albedo vel nigredo vel huiusmodi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1408">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="2"/>propositum dico quod ratio formalis essendi angaelum in 
      <lb ed="#P" n="3"/>loco diffinitiue est quidam respectus realis ad locum quae 
      di<lb ed="#P" n="4" break="no"/>citur vbi diffinitiuum sicut in corporibus vbi 
      cir<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cumscriptiuum. Et hoc patet quia esse in loco non 
      di<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cit formaliter aliquid absolutum nec angelus quando 
      <lb ed="#P" n="7"/>mouentur ad locum adquirit aliquam formam absolutam 
      <lb ed="#P" n="8"/>multo minus quam celum per motum suum. Cum igitur 
      <lb ed="#P" n="9"/>sit aliqua mutatio adquisitiua in angelo oportet quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>sibi adquiratur aliquid respectiuum illud voco 
      vbi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>et respectiuum praesentie ad locum quem habet ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="12"/>quam diu est in loco. Secus est de deo qui licet sit in 
      lo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>co: tamen nullum respectum realem habet ad 
      locum<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sed tantum respectum rationis: quia ad creaturam nul 
      <lb ed="#P" n="15"/>lum potest habere respectum realem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1441">
      ¶ Secundo 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>co quod ratio fundamentalis essendi angelum in lonco non 
      <lb ed="#P" n="17"/>est sua operatio siue manens siue transiens circa 
      lo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cum vel corpus. Unde non puto quod sit fatuus vel 
      me<lb ed="#P" n="19" break="no"/>lancolicus quod oporteat ipsum occupari in cogitando 
      <lb ed="#P" n="20"/>vel operando aliquid circa quemcunque locum in quo 
      <lb ed="#P" n="21"/>est vel per quem transit ita quod faciat aliquid vel 
      ve<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lit facere circa locum semper Idem dico de 
      appli<lb ed="#P" n="23" break="no"/>catione virtutis quia ista applicatio non est nisi 
      ope<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ratio quedam elicita manens vel transiens: nisi velis 
      <lb ed="#P" n="25"/>dicere quod est nichil: et tunc de nichilo loqueris. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1466">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Tertio dico quod ratio fundamentalis talis 
      respe<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ctus vel est sua substantia vel sua potentia: passiua 
      <lb ed="#P" n="28"/>per quam est mobilis ad locum si ponatur aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>do distincta ab ipsa substantia. Si ergo distinguatur 
      <lb ed="#P" n="30"/>sua potentia passiua aliquo modo ex natura rei ab 
      <lb ed="#P" n="31"/>ipsa substantia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1482">
      ¶ Dico quod ipsa est immediatum 
      fun<lb ed="#P" n="32" break="no"/>damentum talis respectus. Idem est enim 
      immedia<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tum fundamentum motus et termini motus localis 
      <lb ed="#P" n="34"/>et vbi sicut patet quia motus non est nisi via in 
      termi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>num adquirendum ipsi subiecto motus sed planum 
      <lb ed="#P" n="36"/>est quod ipsa potentia passiua angeli qua mobilis est 
      in<lb ed="#P" n="37" break="no"/>mediatum fundamentum et immediata ration fundamen 
      <lb ed="#P" n="38"/>talis in ipso. Motus localis ergo et vbi vel 
      essendi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>in loco.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1502">
      ¶ Secundo hoc patet: quia idem est 
      immedia<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tum fundamentum respectus et immediata ratio 
      re<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cipiendi ipsum vt patet. Sed immediata ratio 
      reci<lb ed="#P" n="42" break="no"/>piendi talem respectum est potentia passiua mobilis 
      <lb ed="#P" n="43"/>ergo etc. Et intelligo hic de potentia non pro 
      respe<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ctu potentiali sed pro fundamento absoluto talis 
      re<lb ed="#P" n="45" break="no"/>spectus. Si vero potentia et substantia non distinguantur 
      <lb ed="#P" n="46"/>ex natura rei: sed sint penitus idem extra intellectum 
      <lb ed="#P" n="47"/>sicut dicam infra de potentia materie. Tunc oportet 
      <lb ed="#P" n="48"/>dicere quantum michi videtur quod substantia ipsa 
      ange<lb ed="#P" n="49" break="no"/>li que est idipsum quod sua potentia sit immediatum 
      fun<lb ed="#P" n="50" break="no"/>damentum et ratio immediata fundamentalis 
      essen<lb ed="#P" n="51" break="no"/>di in loco ipsi angelo. Et hoc eodem modo probatur 
      <lb ed="#P" n="52"/>sicut probatum est de potetia. Sicut enim materia 
      <lb ed="#P" n="53"/>ipsa secundum suam substantiam et potentiam que idem sunt 
      <lb ed="#P" n="54"/>est immediatum susceptiuum alicuius forme. Sic in 
      <lb ed="#P" n="55"/>proposito dico quod angelus si substantia eius est idem 
      <lb ed="#P" n="56"/>cum potentia sua passiua mobili per ipsam est 
      imme<lb ed="#P" n="57" break="no"/>diate receptiuus et motiuus ad locum et respectus 
      <lb ed="#P" n="58"/>essendi in loco.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1546">
      ¶ Unde nota hic de isto 
      respectu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quo formaliter est angelus in loco vel esse dicitur quia 
      <lb ed="#P" n="60"/>simplex est per priuationem partium quantitatiuarum 
      <lb ed="#P" n="61"/>quia nec est quantitas nec formaliter quantus sicut nec 
      an<lb ed="#P" n="62" break="no"/>gelus in quo formaliter recipitur. Non est tamen 
      <lb ed="#P" n="63"/>simplex per priuationem partium homogenearum 
      <lb ed="#P" n="64"/>tiusdem rationis sicit nec intellectio angeli cum 
      pos<lb ed="#P" n="65" break="no"/>sit talis intellectio intendi vel remitti quemadmodum 
      <!--68.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>alicui videretur. Unde talis respectus angeli ad 
      lo<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cum in quo est si est idem respectuloci et partium 
      loci<lb ed="#P" n="68" break="no"/>habet partes homogeneas ex quibus intrinsece 
      con<lb ed="#P" n="69" break="no"/>stituitur quarum quaelibet terminatur ad partem loci 
      sibi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>correspondentem et secundum variationem vel adquisitionem 
      <lb ed="#P" n="71"/>seu deperditionem talium partium fit motus in 
      an<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gelo ad tale vbi ita quod motus angeli non solum 
      deno<lb ed="#P" n="73" break="no"/>minatur continuus vel vnus non interruptus ex 
      conti<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nuitate loci vel spacii sed etiam ex vnitate forme 
      seinu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>quam mouetur angelus cuius partes deperduntur 
      vel<lb ed="#P" n="76" break="no"/>adquiruntur successiue per motum ipsum. Si vero 
      di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>catur quod talis respectus nullo modo habet partes: 
      <lb ed="#P" n="78"/>sed penitus simplex est et indiuisibilis sicut angelus 
      <lb ed="#P" n="79"/>Tunc oportet necessario dicere quod sit alius respectus 
      <lb ed="#P" n="80"/>angeli ad totum locum et alius ad partem loci in qua est 
      <lb ed="#P" n="81"/>quia primo destructo manet secundus et potest 
      ma<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nere. Et tunc vltra quando angelus mouetur ab 
      vno<lb ed="#P" n="83" break="no"/>loco sub intrando alium cessat vbi ad totum locum 
      <lb ed="#P" n="84"/>primum: et tamen manet vbi ad partem loci primi et 
      <lb ed="#P" n="85"/>adquiritur vnum vbi nouum ad totum locum secundum qui 
      po<lb ed="#P" n="86" break="no"/>test habere vel habet pro parte aliquam partem 
      loci<lb ed="#P" n="87" break="no"/>primi et ad illam manet eadem habitudo vel idem vbi 
      <lb ed="#P" n="88"/>quod prius et tunc motus angeli non est continuus vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>vnus ex aliqua vna forma in angelo que successiue 
      <lb ed="#P" n="90"/>in angelo secundum partes suas aquiratur vel deperdatur: 
      <lb ed="#P" n="91"/>sed ex continuitate spacii per quod mouetur vel 
      loci<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cuius pars deperditur vel adquiritur et hoc modo 
      <lb ed="#P" n="93"/>ponitur infra distinctione decima questione vnica. 
      <lb ed="#P" n="94"/>et sic oportet dicere nisi prima via teneatur vel nisi 
      <lb ed="#P" n="95"/>forte dicatur quod non est nisi vnus respectus simplex 
      <lb ed="#P" n="96"/>ipsius angeli ad totum locum et partes loci: ita quod 
      <lb ed="#P" n="97"/>eodem respectu est in toto loco et in qualibet 
      parte<lb ed="#P" n="98" break="no"/>loci quia non est in parte loci vt distincta est a loco 
      <lb ed="#P" n="99"/>et in actu: sed vt est pars loci et aliquo modo in 
      po<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tentia et ille respectus totus deperditur et alius 
      sem<lb ed="#P" n="101" break="no"/>per et semper nouus adquiritur sicut et locus totus 
      <lb ed="#P" n="102"/>et tunc etiam non est continuitas in motu vel non 
      den<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nominatur continuus ex forma que adquiritur vel 
      <lb ed="#P" n="104"/>deperditur: quia illa non est vna: sed ex spacio sicut 
      <lb ed="#P" n="105"/>supra. Prima autem via magis placet michi. 
      <lb ed="#P" n="106"/>2e ad arti¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1657">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Sed tunc restat solue: et cuum. 
      <lb ed="#P" n="108"/>Et dico sic ad ipsum quod potest exponi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1664">
      ¶ Primo sic. 
      <lb ed="#P" n="109"/>quod scilicet substantia non est ratio essendi in loco. Uerum est 
      <lb ed="#P" n="110"/>ratio formalis quia non est ipse respectus essendi in 
      lo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>co sed aliquid essentialiter distinctum tali respectu. 
      <lb ed="#P" n="112"/>Si enim substantia sic esset ratio formalis. tunc 
      ange<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lus non posset non esse in loco sicut nec respectus 
      po<lb ed="#P" n="114" break="no"/>test esse sine termino manens angelus quod falsum est. 
      <lb ed="#P" n="115"/>Nam extra caelum posset deus modo ponere 
      gabrie<lb ed="#P" n="116" break="no"/>lem et sic non esset in aliquo loco: sed non vult dicere 
      <lb ed="#P" n="117"/>articulus quin substantia angeli sit ratio essendi in 
      lo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>con ratio dico fundamentalis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1689">
      ¶ Aliter dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="119"/>si potentia ipsa mobilis distinguitur ex natura rei ab 
      <lb ed="#P" n="120"/>eius substantia. tunc est planus articulus quod 
      substat<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tia non est ratio essendi in loco: sed magis potentia 
      <lb ed="#P" n="122"/>ipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1700">
      ¶ Sertio modo dicitur quod secundum articulum 
      sub<lb ed="#P" n="123" break="no"/>stantia bene est in loco sed non est ratio essendi in 
      lo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>co. Uerum est determinate in loco isto vel illo sic quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>per suam substantiam vel per aliquam eius passionem 
      <lb ed="#P" n="126"/>consequentem ipsam substantiam determinet sibi sun 
      <lb ed="#P" n="127"/>sum vel sicut graue et deorsum sicut leue vel 
      huius<lb ed="#P" n="128" break="no"/>modi sicut etiam dictum est supra. Tunc enim sic 
      es<lb ed="#P" n="129" break="no"/>set naturaliter in vno loco puta sursum quod violenter 
      <lb ed="#P" n="130"/>moueretur ad alium puta deorsum quod est falsum. 
      <!--69.xml-->
      <pb ed="#P" n="31-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Ita quod substantia eius neutra est et indifferens ad 
      quem<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cumque locum sicut et potentia eius licet sit ratio 
      imme<lb ed="#P" n="3" break="no"/>diata fundamentalis essendi indifferenter in quocumque 
      <lb ed="#P" n="4"/>loco sicut et motus ad quemcunque locum. Et ita patet quod 
      <lb ed="#P" n="5"/>articuli non contradicunt nec est aliquod peccatum 
      <lb ed="#P" n="6"/>non corrigere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1739">
      ¶ Aliqui tamen aliter exponunt 
      artu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>culum quod substantia angeli vnde substantia sic 
      abso<lb ed="#P" n="8" break="no"/>lute non est ratio essendi in loco: sed vnde limitata est 
      <lb ed="#P" n="9"/>ad certum gradum et partem entis et ipsius vniuersi 
      <lb ed="#P" n="10"/>et ita consequenter ad locum in vniuerso. Sed istud non 
      <lb ed="#P" n="11"/>intelligo: quia non video quod limitatio vltra substantiam 
      <lb ed="#P" n="12"/>limitatam addat nisi negationem perfectioris entitatis 
      <lb ed="#P" n="13"/>vel illimitationis seu infinitatis. Si enim aliquid 
      <lb ed="#P" n="14"/>adderet vel diceret illud etiam esse limitatum et tunc 
      <lb ed="#P" n="15"/>vel seipso vel alio etc. Modo non video vltra quomo 
      <lb ed="#P" n="16"/>do negatio potest esse immediatum fundamentum 
      re<lb ed="#P" n="17" break="no"/>spectus realis. et ideo dimitto istud dictum. Et dico 
      <lb ed="#P" n="18"/>quod substantia per idem quod est fundamentum est talis 
      <lb ed="#P" n="19"/>respectus ad locum vel per potentiam predictam. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Sic de isto. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1772">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Ad primum aliorum dico quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>aliquid potest esse in hoc loco determinato et non 
      im<lb ed="#P" n="23" break="no"/>alio non quia sit forma alicuius nec quia determinet 
      si<lb ed="#P" n="24" break="no"/>bi situm in continuo sicut punctus. Nec quia 
      opere<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tur aliquid circa ipsum nec per contactum 
      corpora<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lem vel proprium seu etiam methaphoricum qui est 
      <lb ed="#P" n="27"/>per virtutem actiuam operantem sed per suam 
      substan<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tiam sicut est in proposito quantitas etiam per seipsam 
      <lb ed="#P" n="29"/>est in loco fundamentaliter. Dico per seipsam non per 
      <lb ed="#P" n="30"/>aliquid aliud sicut per seipsam est mobilis ad 
      locunm<lb ed="#P" n="31" break="no"/>et non per contactum nec per aliquid aliud et fundat pre 
      <lb ed="#P" n="32"/>sentiam quanti ad locum sic etiam substantia vel potentia 
      <lb ed="#P" n="33"/>presentiam angeli ad locum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1803">
      ¶ Ad secundum 
      pate<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ex dictis quod in loco est per suam substantiam et quomo 
      <lb ed="#P" n="35"/>do sit et quomodo non et responsum est ad articulum / 
      vel<lb ed="#P" n="36" break="no"/>saltem per potentiam suam passiuam qua mobilis est 
      <lb ed="#P" n="37"/>sicut dictum est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1814">
      ¶ Ad tertium dico quod non est idem 
      <lb ed="#P" n="38"/>de loco et tempore. Angelus enim ex se habet propriam 
      <lb ed="#P" n="39"/>purationem que est euum et nullo modo sibi 
      conue<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nit alia duratio que est tempus nisi per accidens 
      pro<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tanto quia est accidens motus qui est aliquid successiuum 
      <lb ed="#P" n="42"/>qui non est duratio angeli sed suiipsius et mensuratur 
      <lb ed="#P" n="43"/>tempore sicut duratio duratione et quantitas quantitate. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Sed angelus non habet aliquem locum ex se sibi 
      in<lb ed="#P" n="45" break="no"/>trinsecum vel etiam vbi in actu licet sit locabilis per se 
      <lb ed="#P" n="46"/>et ideo oportet quod sibi conueniat locari non per 
      acci<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dens: sed per aliquid quod est ipse vel quod conuenit ei 
      per<lb ed="#P" n="48" break="no"/>se cuiusmodi est sua substatia vel potentia. Unde 
      sim<lb ed="#P" n="49" break="no"/>pliciter et absolute neganda est illa maior.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1844">
      ¶ Ad 
      om<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nes auctoritates respondeo quod non plus dicunt nisi quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>angelus est vbi operatur sed non dicunt quod operatio 
      <lb ed="#P" n="52"/>sit sibi ratio essendi in loco. Ita quod si non operaretur 
      <lb ed="#P" n="53"/>non esset in loco.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1855">
      ¶ Ad aliud quod non potest 
      recipe<lb ed="#P" n="54" break="no"/>re vbi a loco. Dico quod a loco non recipit sed a 
      ponen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>te ipsum effectiue in loco licet respectu loci vt 
      ter<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mini recipiat vbi diffinitiuum igitur a loco non 
      re<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cipit suum vbi sed a mouente ipsum vel ponente ipsum 
      <lb ed="#P" n="58"/>iloco licet respectu loci vt termini habeat tale vbi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1868">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Ad alium doctorem qui dicit quod angelus per se non 
      <lb ed="#P" n="60"/>potest esse in loco nec sicut in vase contentiuo nec 
      si<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cut in loco ad quem naturaliter determinetur sicut 
      <lb ed="#P" n="62"/>graue vel leue. Concedo sed dico quod hoc non 
      con<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cludit nisi quod non potest esse in loco circunscriptiue. 
      <lb ed="#P" n="64"/>Ad aliud dictum dico quod articuli non contradicunt 
      <!--69.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>sicut dictum est supra. Sed stante veritate vtriusque 
      <lb ed="#P" n="66"/>angelus est in loco eo modo quo dictum est 
      supra<lb ed="#P" n="67" break="no"/>hoc de questione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1894">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="69"/>quod communis animi conceptio communis est in corpora 
      <lb ed="#P" n="70"/>lia non esse in loco circumscriptiue sicut communiter 
      lo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>quuntur homines de esse in loco. Eodem modo ad 
      <lb ed="#P" n="72"/>confirmationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1907">
      ¶ Ad secundum dico quod locus circum 
      <lb ed="#P" n="73"/>scriptiuus locati dimensionaliter vel quantitatiue 
      con<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tinet ipsum. Similiter dico quod locus diffinitiue 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tinet diffinitum. Sed istud continere non est aliqua 
      <lb ed="#P" n="76"/>efficientia vel actio elicita sed est tantum terminare 
      <lb ed="#P" n="77"/>vnum respectum quem habet contentum diffinitiue ad  
      <lb ed="#P" n="78"/>locum. Modo aliquid bene potest terminare 
      ali<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quem respectum alterius dato quod non sit actualius 
      <lb ed="#P" n="80"/>ipso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1927">
      ¶ Ad tertium dico quod omne locatum 
      circumscri<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ptiue secundum totum secundum partes habet situm et nullum aliud 
      <lb ed="#P" n="82"/>sed angelus sic non est locatus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b18322-d1e1935">
      ¶ Ad quartum dico 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod angelus nec est in loco violenter nec naturaliter 
      <lb ed="#P" n="84"/>determinando sibi sursum vel deorsum sicut 
      graue<lb ed="#P" n="85" break="no"/>vel leue sed neutro. modo secundum potentiam neutram 
      si<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cut si est vnum corpus mathematicum nudum nec et 
      <lb ed="#P" n="87"/>set violenter sursum nec deorsum: sed secundum potentiam 
      <lb ed="#P" n="88"/>ueutram. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>