<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="41-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f22493"><!--l4d10q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-f22493-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e101">
               <lb ed="#P" n="32"/>Distin. decime 
      <lb ed="#P" n="33"/>Questio tertia. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e108">
               <lb ed="#P" n="34"/>Tertio quero utrum 
      <lb ed="#P" n="35"/>Iidem corpus christi possit esse 
      si<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mul in pluribus locis circum 
      <lb ed="#P" n="37"/>scriptiue et localiter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e119">
      ¶ Ui<lb ed="#P" n="38" break="no"/>detur quod non. Idem spiritus 
      puo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ta angelus non potest esse simul  
      <lb ed="#P" n="40"/>opolibus locis diffinitine quia esse 
      dif<lb ed="#P" n="41" break="no"/>finitiue in aliquo loco est sic esse 
      <lb ed="#P" n="42"/>ibi quod non alibi. ergo a 
      simili<lb ed="#P" n="43" break="no"/>impossibile est idem corpus simul esse in pluribuus 
      lo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>circumscriptiue.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e137">
      ¶ Secundo sic. idem corpus esse in 
      plu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ribus locis circumscriptiue implicat contradictionem quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>implicat ipsum esse in aliquo loco totum et aliquidlei 
      <lb ed="#P" n="47"/>esse extra istum locum. et per consequens non esse in illo 
      lo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>co. hoclautem est contradictio scili quod totum sit in aliquo 
      <lb ed="#P" n="49"/>loco: et pars eius vel aliquid eius sit extra illum 
      locun<lb ed="#P" n="50" break="no"/>et per consequens non sit in illo loco. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e154">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="51"/>si idem corpus esset simul in pluribus locis 
      circumscri<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ptiue: sequeretur quod plura accidentia eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="53"/>puta plura vbi circumscriptiua essent simul in eodem 
      <lb ed="#P" n="54"/>corpore. sed hoc est impossibile et contra philosophum 
      <lb ed="#P" n="55"/>quinto metaphisice. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="56"/>Idem corpus non pratet esse in plorhbus li¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e170">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Contra cis sacramentaliter: sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="58"/>est supra. ergo praet esse in pluribus locis localiter et cit 
      <lb ed="#P" n="59"/>cunscriptiue pari ratione vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e179">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ In ista quaestione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e184">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Primo ponam vnam opinionem de ista quatione cum suit 
      <lb ed="#P" n="62"/>motiuis et modo ddi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e191">
      ¶ Secundo ponam vnam aliam quam 
      <!--81.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>intendo tenere: et arguendo contra primam probabo quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>virtute diuina possibile est hoc et per quem modum decla 
      <lb ed="#P" n="65"/>rabo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e204">
      ¶ Tertio respondebo ad motiua aliorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e207">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Ultimo ad rationes 
      <lb ed="#P" n="67"/>T est vna opinio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e214">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Quantum ad primi. quod icet idem 
      cori<lb ed="#P" n="69" break="no"/>pus possit esse in pltoribus locis sacramentaliter vel 
      <lb ed="#P" n="70"/>etiam in vno localiter et in alio sacramentaliter: sicut 
      <lb ed="#P" n="71"/>dictum est supra de corpore christi in pluribus hostiis 
      <lb ed="#P" n="72"/>vel altaribus vel in celo et in altari: et hoc ( sicut 
      di<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cunt ) per accoinus et per conuersionem alicuius alterius 
      <lb ed="#P" n="74"/>in ipsum: tamen impossibiie est: et implicat contradictionem. 
      <lb ed="#P" n="75"/>quod idem corpus simul sit in pluribus locis 
      circumscri<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ptiue.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e236">
      ¶ Ad hoc adducuntur plures rationes a diuer 
      <lb ed="#P" n="77"/>sis. Prima est ista. quam ponit vnus doctor in suo 
      quo<lb ed="#P" n="78" break="no"/>libet. Sicut possibile esset ex parte dei agentis quod idem 
      <lb ed="#P" n="79"/>corpus simul esset in pluribus locis. ita etiam quod 
      infi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nitis si darentur infinita loca. quia deus est potentie 
      <lb ed="#P" n="81"/>infinite in corpus vniformiter se habet ad esse in 
      plu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ribus locis vel infinitis: sed impossibile est quacuque 
      <lb ed="#P" n="83"/>virtute quod corpus sit vbique vel in infinitis locis: da 
      <lb ed="#P" n="84"/>to quod essent. quia hoc est solius dei proprium ratione sue 
      im<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mensitatis vel infinitatis. que non potest alicui 
      creatu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>re conuenire. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e260">
      ¶ Secunda ratio. Locus 
      circumscri<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ptiuus et locatum non solum commensurantur secundum 
      conti<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nuum sed etiam pari ratione connumerantur secundum 
      discre<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tum. Non est enim maior ratio de vno quam de alio. sed hoc 
      <lb ed="#P" n="90"/>posito: impossibile est: et implicat contradictionem quod 
      lo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>catum sit vnum et loca plura: sicut et aliquid sit loca. 
      <lb ed="#P" n="92"/>tum circumscriptiue: et non commensuretur loco. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e276">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Tertio sic impossibile est idem corpus esse extra 
      ter<lb ed="#P" n="94" break="no"/>minos proprios sicut extra propriam quantitatem: sed si 
      <lb ed="#P" n="95"/>esset in pluribus locis: esset extra terminos proprios. 
      <lb ed="#P" n="96"/>quia extra terminos loci sui: qui sunt simul cum 
      ter<lb ed="#P" n="97" break="no"/>minis propriis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e289">
      ¶ Quarto sic. per se primi 
      ter<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mini motus sunt formaliter incompossibiles in eodem 
      <lb ed="#P" n="99"/>quia alias nulla est causa quare motus faciat 
      dista<lb ed="#P" n="100" break="no"/>re corpus motum a termino a quo expellendo ipsum 
      <lb ed="#P" n="101"/>et inducendo terminum ad quem. sed quecumque 
      duo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>vbi circumscriptiua poasent esse per se termini motus 
      loca<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lis de vno in aliud. ergo quecumque duo talia sunt in 
      <lb ed="#P" n="104"/>compossilia formaliter: et repugnat esse ea simul in 
      ali<lb ed="#P" n="105" break="no"/>quo corpore. et sic etiam agens naturale posset 
      face<lb ed="#P" n="106" break="no"/>re vtrumque vbi simul in corpore. quia non corrumpit 
      al<lb ed="#P" n="107" break="no"/>terum: nisi eer accidens eo quod est incompossibile 
      al<lb ed="#P" n="108" break="no"/>teri. et si non esset incompossibile: non corrumperet. 
      <lb ed="#P" n="109"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e319">
      ¶ Quinto sic. Impossibile est idem cor 
      <lb ed="#P" n="110"/>pus simul signari pluribus figuris: sed si idem 
      cor<lb ed="#P" n="111" break="no"/>pus posset esse in plohbus locis circumscriptiue: et per 
      con<lb ed="#P" n="112" break="no"/>seques configurari illis locis: sequeretur quod posset 
      fi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>gurari simul pluribus figuris: sicut et illa loca poasuns 
      <lb ed="#P" n="114"/>esse diuersarum figurarum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e332">
      ¶ Sexto sic. 
      <lb ed="#P" n="115"/>Impossibile est idem simul mutari pluribus 
      muta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tionibus vel oppositis vel eiusdem rationis. 6. 
      phisi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>corum: et similiter mutationem et mutatum esse prius 
      <lb ed="#P" n="118"/>poni quam mutationem. sed omnia ista sequerentur: si 
      <lb ed="#P" n="119"/>posset poni idem corpus circumscriptiue in pluribus 
      <lb ed="#P" n="120"/>locis. quia smul posset mutari ad duo loca sursum 
      <lb ed="#P" n="121"/>Et sic pluribus mutationibus eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="122"/>et simul ad locum sursum et deorsum: et sic 
      muta<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tionibus contrariis: et sibi etiam inessent vbi 
      contra<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ria sursum scilicet et deorsum. Similiter existens in 
      eo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dem loco posset moueri vel mutari ad eundem 
      lo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cum pari ratione: vt videtur. Et sic vel expelleret 
      <lb ed="#P" n="127"/>seipsum de illo loco: vel posterius esset mutatio ad illum 
      <!--82.xml-->
      <pb ed="#P" n="42-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>locum et mutatum esse prius. quia locus iam est habitus 
      <lb ed="#P" n="2"/>hoc autem est impossibile. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e374">
      ¶ Septimo sic. impossi 
      <lb ed="#P" n="3"/>bile est eandem materiam numero simul informari 
      di<lb ed="#P" n="4" break="no"/>uersis formis completis secundum speiciem. sed hoc 
      sequi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>retur tam de formis alterius rationis quam de formis 
      <lb ed="#P" n="6"/>eiusdem rationis. probatur. quia si idem alimentum 
      <lb ed="#P" n="7"/>posset esse in pluribus locis localiter: posset simul 
      su<lb ed="#P" n="8" break="no"/>mi a boue et asino et homine vel a pluribus homini 
      <lb ed="#P" n="9"/>bus. et per consequens potest conuerti in substantiam isto 
      <lb ed="#P" n="10"/>rum. et sic materia eius informari a formis omnium isto 
      <lb ed="#P" n="11"/>rum: et simul. hoc autem est manifestum inconueniens 
      <lb ed="#P" n="12"/>ergo etc. Tunc enim sequeretur quod idem suppositum 
      <lb ed="#P" n="13"/>vel indiuiduum posset esse homo et asinus vel plures 
      <lb ed="#P" n="14"/>et plures asini.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e403">
      ¶ Confirmatur ista ratio. quia si 
      pona<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tur idem lignum in diuersis iuxta plures ignens: se 
      <lb ed="#P" n="16"/>quitur quod quilibet ipsorum corrumpet signum: et 
      indu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cet in materiam eius formam ignis: sed non eandem 
      <lb ed="#P" n="18"/>patet. quia agentia sunt diuersa. Similiter etiam quia 
      <lb ed="#P" n="19"/>oporteret illam esse intensiorem quam si solum induceretur 
      <lb ed="#P" n="20"/>ab vnico igne tantum. Forma autem substantialis non 
      <lb ed="#P" n="21"/>itenditur. et remittitur: sicut dictum est in secundo. 
      <lb ed="#P" n="22"/>igitur in eadem materia ligni essent plures forme 
      <lb ed="#P" n="23"/>substantiales ignis. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e425">
      ¶ Octauo sic. quia 
      si<lb ed="#P" n="24" break="no"/>corpus est in pluribus locis: aut iniomnibus habet 
      <lb ed="#P" n="25"/>eandem formam quamlibet: quam habet in vno illorum 
      <lb ed="#P" n="26"/>locorum: aut non. Non potest dici quod non quia tunc seque 
      <lb ed="#P" n="27"/>retur contradictio scilicet affirmatio et negatio eiusdem 
      for<lb ed="#P" n="28" break="no"/>me in eodem subiecto. Si sic: sequuntur 
      contradicto<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tia multa. primo sequitur quod cum in vno loco possit 
      <lb ed="#P" n="30"/>calefieri iuxta ignem sibi appositum: et in alio loco 
      <lb ed="#P" n="31"/>frigefieri per aliquam sibi appositam quod simul poterit 
      <lb ed="#P" n="32"/>esse calidum et frigidum. et ita calidum et non calidum 
      <lb ed="#P" n="33"/>quia ad contraria simul sequuntur contradictoria. 4. 
      meta<lb ed="#P" n="34" break="no"/>phisice. Simliter in vno loco poterit ex 
      indisposi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tione vel intemperie aeris infirmari. et in alio ex dif 
      <lb ed="#P" n="36"/>positione conuenienti sanum esse. et consequenter in 
      vno<lb ed="#P" n="37" break="no"/>loco mori et in alio viuere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e458">
      ¶ Similiter in vno 
      lo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>co per sumptionem cibi saturari: et in alio per 
      defe<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ctum cibi esurire. et ita simul nutriri et non nutriri. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Et vltra etam posset in pluribus locis pluries 
      nu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>triri per sumptionem alimenti in quolibet loco. et 
      mul<lb ed="#P" n="42" break="no"/>to plus nutriri quam deberet per naturam vel posset. S 
      <lb ed="#P" n="43"/>militer in vno loco posset sibi caput abscindi. et in 
      <lb ed="#P" n="44"/>alio remaneret sibi integrum. Similiter in vno 
      lo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>co quiesere: in alio moueri et non quiescere in vno 
      lo<lb ed="#P" n="46" break="no"/>co loqui: in alio tacere: in vno stare in alio iacere. et 
      <lb ed="#P" n="47"/>sic de multis: vt videtur. Et huiusmodi multa que 
      <lb ed="#P" n="48"/>possunt aduci.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e485">
      ¶ Nono sic. Impossibile est quod 
      mo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>dica virtus simul agat in passum excedens et 
      impro<lb ed="#P" n="50" break="no"/>portionatum. sed si idem modicus ignis potest sic esse 
      i<lb ed="#P" n="51" break="no"/>pluribus locis: posset calefacere plurai 
      calefactibi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>lia sibi approximata simul. et pari ratione vnum totum 
      <lb ed="#P" n="53"/>compositum ex ipsis vel equalis quantitatis: sicut 
      <lb ed="#P" n="54"/>omnia ista. sicut qui potest simul ferre plures 
      lapi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>des: posset ferre vnum compositum ex illis vel 
      cu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mulum aggregatum ex ipsis: vt patet hoc autem est 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>conueniens. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e507">
      ¶ Decimo sic. impossibile est idem 
      <lb ed="#P" n="58"/>corpus esse discontinuum sibiipsi: et distans vel pro 
      <lb ed="#P" n="59"/>pinquum sibiipsi. quia ista sunt opposita et 
      incomposs<lb ed="#P" n="60" break="no"/>bilia. sed si idem corpus esset simul in pluribus 
      locis<lb ed="#P" n="61" break="no"/>circumscriptiue: esset discontinuum sibipsi: sicut et illa 
      <lb ed="#P" n="62"/>loca. Et similiter posset esse propinquum et distans 
      re<lb ed="#P" n="63" break="no"/>spectu suiipsius secundum illa diuersa loca. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e523">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Undecimo sic. Idem temporale non potest 
      simln<lb ed="#P" n="65" break="no"/>este in pluribus temporibus et non potest esse simul prae¬ 
      <!--82.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>teritum et presens vel futurum. ergo nec idem locabi 
      <lb ed="#P" n="67"/>le simul poest esse in diuersis locis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e539">
      ¶ Ultimo quia in 
      vno<lb ed="#P" n="68" break="no"/>loco corporis videre posset aliquid sibi presens et 
      <lb ed="#P" n="69"/>videret. in alio autem non videret. quia eet distans. 
      <lb ed="#P" n="70"/>vel etiam quia clauderet oculos. et sic videret idem et 
      <lb ed="#P" n="71"/>non videret. quod est contradictio. Similiter 
      viden<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tur sequi inconuenientia: quod idem corpus posset esse 
      <lb ed="#P" n="73"/>in omnibus locis vniuersi sibi equalibus. et ita face 
      <lb ed="#P" n="74"/>re vnum magnum exercitum in campo contra seipsum 
      <lb ed="#P" n="75"/>et sibiipsi obuiare: et vnam choream facere quod non 
      <lb ed="#P" n="76"/>videtur esse possibile.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e561">
      ¶ Sic igitur dicunt isti: quod 
      im<lb ed="#P" n="77" break="no"/>possibile est idem corpus simul esse inpluribus locis 
      <lb ed="#P" n="78"/>circumscriptiue: licet bene sacramentaliter quasi per 
      ac<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cidens. scilicet per conuersionem alicuius in seipsum vel 
      ali<lb ed="#P" n="80" break="no"/>quorum secundum quasdam habitudines ad loca 
      conuerso<lb ed="#P" n="81" break="no"/>rum: vel eorum qui conuertuntur in ipsum. Similiter 
      <lb ed="#P" n="82"/>etiam possibile est vnum corpus esse in vno loco 
      cir<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cumscriptiue: et in alio aliter puta sacramentaliter. 
      si<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cut oportet eos dicere velint nolint de corpere christi 
      in<lb ed="#P" n="85" break="no"/>celo et in sacramento. hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e583">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ticulum dico breuiter: quod non apparetmihi 
      impossibi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>le: sed videtur mihi possibile quod idem corpus virtu 
      <lb ed="#P" n="89"/>te diuina sit circumscriptiue in pluribus locis simul 
      <lb ed="#P" n="90"/>sicut ponitur esse in pluribus locis sacramentaliter 
      <lb ed="#P" n="91"/>et dico: quod primum non est difficilius immo videtur 
      faci<lb ed="#P" n="92" break="no"/>lius posse fieri: quam secundum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e602">
      ¶ Ad hanc conclusionem ad 
      <lb ed="#P" n="93"/>duco rationes. Prima est ista. illud est deo possibile: 
      <lb ed="#P" n="94"/>quod non implicat aliquam contradictionem ex 
      termi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nis. sed corpus esse in pluribus locis non implicat aliquam 
      <lb ed="#P" n="96"/>contradictionem. probatio. sicut non implicat 
      contradi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ctionem plures respectus reales praesentie realis ad 
      <lb ed="#P" n="98"/>plures species sacramentales simul fundari in 
      cor<lb ed="#P" n="99" break="no"/>pore: et lita per ipsas corpus Christi esse vere et 
      reali<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ter praesens in pluribus locis sacramentaliter. ita non 
      <lb ed="#P" n="101"/>implicat contradictionem plures respectus vbiales 
      <lb ed="#P" n="102"/>circumscriptiuos eiusdem rationis simul fundari in 
      <lb ed="#P" n="103"/>ipso ad plura loca circumscribentia quibus sit 
      reali<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ter presens circumscriptiue vt videtur. Nam quantum 
      <lb ed="#P" n="105"/>cunque rationem contradictionis assignaueris in 
      vno<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dabo tibi eandem in alio. Sicut enim in primo nou 
      <lb ed="#P" n="107"/>obstat limitatio corporis Christi fundantis tales 
      <lb ed="#P" n="108"/>plures respectus eiusdem rationis: non obstat etiam 
      <lb ed="#P" n="109"/>ista limitatio fundamenti in respectibus 
      intrinse<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cis: quin super idem fundamentum possint simul 
      fun<lb ed="#P" n="111" break="no"/>dari tales plures respectus eiusdem rationis: vt 
      <lb ed="#P" n="112"/>plures similitudines. Ita nec in secundo obstat 
      li<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mitatio corporis Christi: quin per ipsum vel in 
      ip<lb ed="#P" n="114" break="no"/>so possint poni tales plures respectus et vbi 
      circum<lb ed="#P" n="115" break="no"/>scriptiua ad plura loca: vt videtur. nec ponitur per 
      <lb ed="#P" n="116"/>hoc aliqua liimitatio vel immensitas seu infinitas 
      <lb ed="#P" n="117"/>per secundum: nec per primum. ergo sicut primum 
      <lb ed="#P" n="118"/>est possibile ita et secundum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e661">
      ¶ Secunda ratio est 
      <lb ed="#P" n="119"/>ista. non est magis impossibile deo vel minus 
      possi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>bile facere aliquod corpus in pluribus locis 
      secun<lb ed="#P" n="121" break="no"/>dum suum modum naturalem essendi in loco: quam 
      se<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cundum modum alium innaturalem vel quam suum 
      <lb ed="#P" n="123"/>modum essendi naturalem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e674">
      ¶ Hoc patet. quia 
      inmpri<lb ed="#P" n="124" break="no"/>mo non ponitur nisi vnum miraculum. puta idem 
      <lb ed="#P" n="125"/>corpus esse in pluribus locis. sed in secundo vide 
      <lb ed="#P" n="126"/>tur poni duplex miraculum: puta quod corpus ponitur 
      <lb ed="#P" n="127"/>in pluribus locis. hoc est primum. Secundo quod contra 
      <lb ed="#P" n="128"/>suum modum naturalem vel secundum aliquem modum 
      <lb ed="#P" n="129"/>supernaturalem vel innaturalem. Sed deus pratet face 
      <!--83.xml-->
      <pb ed="#P" n="43-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>re corpus christi in pluribus locis secundum aliquem 
      <lb ed="#P" n="2"/>modum innaturalem sibi. puta sacramentaliter et 
      <lb ed="#P" n="3"/>non circumscriptiue. ergo prtet facere corpus idem 
      prae<lb ed="#P" n="4" break="no"/>sens pluribus locis secundum modum naturalem 
      <lb ed="#P" n="5"/>essendi copus in loco puta localiter et circumscriptiue. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e707">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Dices: quod si ista ratio est bona: sequitur quod 
      negan<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tes conclusionem scilicet corpus idem posse esse in 
      plu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ribus locis circumscriptiue habent negare premissam 
      <lb ed="#P" n="9"/>predictam scilicet: corpus christi posse esse 
      sacramenta<lb ed="#P" n="10" break="no"/>liter in pluribus locis. quia si potest esse sacramentaliter: 
      <lb ed="#P" n="11"/>potest esse localiter secundum premissam rationem. Hoc au 
      <lb ed="#P" n="12"/>tem non est verum. quia tunc eadem fide deberet teneri vtrum 
      <lb ed="#P" n="13"/>que. Et hereticum esset negare de vno sicut de alio. et 
      <lb ed="#P" n="14"/>ta omnes qui loquuntur de hoc dicentes: quod hoc est 
      im<lb ed="#P" n="15" break="no"/>possibile: sunt heretici: quod non est dicendum. Dico 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad hoc: quod secundum rei veritatem quantum apparet 
      mihi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>predicta consequentia est bona et necessaria scilicet quod deus si potest 
      <lb ed="#P" n="18"/>facere idem corpus in pluribus locis sacramentaliter: potest 
      <lb ed="#P" n="19"/>etiam facere localiter: sicut deduxi supra. Et dico quod 
      <lb ed="#P" n="20"/>negantes consequens debent negare anteceuns secundum artem 
      phi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>losophi: et ponentes anteuns deberent ponere consequens: si 
      ta<lb ed="#P" n="22" break="no"/>men non ponant consequens: sed negent non propter hoc sunt he 
      <lb ed="#P" n="23"/>retici. Nec ex fide ore tenere omnia consequentia: que possent 
      eli<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ci ex his que tenentur per fidem. precipue quando de 
      <lb ed="#P" n="25"/>ductio non sic est euidens. vt sit omnibus manifesta 
      etcen<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sequens non includitur in antecedente: sicut in 
      propo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sito ab aliis diceretur. Unde non ponitur fides de 
      <lb ed="#P" n="28"/>veritate sacramenti in aliquo dubio vel periculo 
      fa<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ciendo illam consequentiam et sibi tanquam vere et bone 
      adhe<lb ed="#P" n="30" break="no"/>rendo. Nec ponuntur alii esse heretici: qui negant consequens 
      <lb ed="#P" n="31"/>huius consequentie: licet concedant anteceuns. Et si ponantur sic 
      hereti<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ci vel potius conclusio eorum heretica caueant sibi. 
      <lb ed="#P" n="33"/>de hoc parum curo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e770">
      ¶ Tertia ratio est ista. non est 
      ma<lb ed="#P" n="34" break="no"/>gis impossibile deo vel minus possibile idem cor 
      <lb ed="#P" n="35"/>pus esse circumscriptiue in pluribus locis simul: quam 
      <lb ed="#P" n="36"/>duo corpora esse circumscriptiue simul in eodem loco. 
      <lb ed="#P" n="37"/>hoc patet probabiliter: nam sicut philosophi negarent 
      <lb ed="#P" n="38"/>vnum: ita et aliud. et si concederent vnum etiam aliud. Non 
      <lb ed="#P" n="39"/>plus enim ombe corpus connumerari loco: quam locum 
      connu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>merari locato. sicut nec plus oporteret vnum 
      commer<lb ed="#P" n="41" break="no"/>surari alteri quam econuerso. Nec plus impedit 
      limit<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tio corperis ipsum esse in pluribus locis localiter: quam 
      li<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mitatio loci ipsum locare plura corpara. Nec plus 
      de<lb ed="#P" n="44" break="no"/>terminatur necessario idem corpus ad vnum locum tantum: 
      <lb ed="#P" n="45"/>quam idem locus ad vnum corpus tantum: vt videtur. sed possi 
      <lb ed="#P" n="46"/>bile est duo corpora esse in eodem loco circumscriptiue. 
      <lb ed="#P" n="47"/>sicut patet in materia de resurrectione secundum omnes sal 
      <lb ed="#P" n="48"/>tem coniter loquentes: et secundum negantes idem corpus 
      <lb ed="#P" n="49"/>posse esse in pluribus locis. ergo etc. Et confirmatur ista 
      <lb ed="#P" n="50"/>ratio: magis videtur necessarium multiplicari poste 
      <lb ed="#P" n="51"/>rius mltiplicato priori quam econuerso. prius enim magis vi 
      <lb ed="#P" n="52"/>detur manere vnum multiplicato priori quam econuerso. 
      <lb ed="#P" n="53"/>vt patet in omnibus: vel saltem vt in pluribus. corpus 
      <lb ed="#P" n="54"/>aut locatum vel locabile videtur prius loco. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>corpus videtur causare locum vt coniter: quia facit latera 
      <lb ed="#P" n="56"/>distare. Tum quia etiam variato corpore variatur 
      lo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cus secundum figuram non econuerso. sic intelligendo: quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>eiusdem corporis possunt esse plura loca: et quande 
      <lb ed="#P" n="59"/>recedit corpus de loco ad locum: non orte variari 
      cor<lb ed="#P" n="60" break="no"/>pus: licet oporteat variari locum. Sed multiplica 
      <lb ed="#P" n="61"/>to corpore secundum te non ore multiplicari locum. et quia in 
      <lb ed="#P" n="62"/>eodem loco possunt esse plura corpora: ergo etiam 
      <lb ed="#P" n="63"/>multiplicato loco multominus oret multiplicari 
      cor<lb ed="#P" n="64" break="no"/>pus: sed praet idem corpus esse in pluribus locis. 
      De<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ista confirmatione non curo. quia quasi tota dubia 
      <!--83.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>estmichi. Non enim video. quare in eodem loco 
      <lb ed="#P" n="67"/>non possunt esseplura corpora successiue: sicut idem 
      <lb ed="#P" n="68"/>corpus in pluribus locis. Similiter non video 
      <lb ed="#P" n="69"/>quare sicut idem corpus locabile posset esse sine 
      lo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>co: quare non locus sine corpore locabili distincto: 
      <lb ed="#P" n="71"/>Similiter non video bene: quom corpus sit prius loco 
      <lb ed="#P" n="72"/>cum locus habeat rationem continentis et corpus ratem 
      <lb ed="#P" n="73"/>nem contenti. Similiter non video bene: quo 
      cor<lb ed="#P" n="74" break="no"/>pora contenta a celo faciant latera celi distare. Uide 
      <lb ed="#P" n="75"/>tur enim quod distarent: dato quod nullum corpus esset in 
      <lb ed="#P" n="76"/>fra celum. Simliter etiam celum empireum non 
      di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>uiditur: licet localiter contineat corpora heatorum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e872">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Ratio autem adducta soluitur ab vno doctore qui 
      <lb ed="#P" n="79"/>dicit: quod non repugnat plura corpora esse simul in 
      eo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dem loco: quia quod dimensio vnius corporis repugnat 
      <lb ed="#P" n="81"/>alteri in eodem loco: hoc non est nisi ratione situum 
      <lb ed="#P" n="82"/>vel situs localis: et talem repugnantiam tollit in cor 
      <lb ed="#P" n="83"/>poribus gloriosis dos subtilitatis. Et ideo 
      duo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>corpora gloriosa possunt simul stare in eodem loco. 
      <lb ed="#P" n="85"/>vel saltem vnum gloriosum et aliud non gloriosum 
      <lb ed="#P" n="86"/>sed quod idem corpus non possit esse circumscriptiue 
      im<lb ed="#P" n="87" break="no"/>pluribus locis: impedit limitatio corperis et 
      deter<lb ed="#P" n="88" break="no"/>minatio ad locum. Et quia impossibile est ab ipso 
      <lb ed="#P" n="89"/>corpore tolli limitationem et finitationem. ideo etc. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Contra illud patet: quod hoc exclusum est supra. quia 
      <lb ed="#P" n="91"/>non plus limitatio corporis excludit a corpore esse 
      <lb ed="#P" n="92"/>in pluribus locis: quam limitatio loci excludit ab ipso 
      <lb ed="#P" n="93"/>posse locare plura corpora. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e910">
      ¶ Quarta 
      ra<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tio est ista. similis est limitatio angeli ad esse in loco 
      <lb ed="#P" n="95"/>non localiter sicut corporis ad esse in loco localiter. 
      <lb ed="#P" n="96"/>vt patet: sed angelus potest esse in pluribus locis 
      <lb ed="#P" n="97"/>secundum modum nature sue non localiter proba 
      <lb ed="#P" n="98"/>tio. quia posset deus conuertere substantiam panis 
      <lb ed="#P" n="99"/>in gabrielem: sicut dicetur infra: et etiam 
      substan<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tiam alterius panis. sed facta conuersione duorum 
      <lb ed="#P" n="101"/>panum gabriel simul esset in duobus locis: in 
      qui<lb ed="#P" n="102" break="no"/>bus praexistebant panes conuersi: sicut et corpus 
      chri<lb ed="#P" n="103" break="no"/>sti modo est in pluribus altaribus facta conuersione 
      <lb ed="#P" n="104"/>plurium panum in ipsum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e936">
      ¶ Quinta 
      ra<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tio. sicut deus potest conuertere substantiam panis 
      <lb ed="#P" n="106"/>in substantiam corporis christi: ita et quantitatem in 
      <lb ed="#P" n="107"/>quantitatem. sicut etiam pobabitur infra. sed hoc 
      <lb ed="#P" n="108"/>racto sicut corpus christi est in pluribus locis 
      sa<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cramentaliter quando substantia tantum 
      conuerti<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tur in substantiam ex vi conuersionis secundum 
      ip<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sos. quia substantia est ibi primo tanquam per se 
      termi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nus conuersionis. ita: esset corpus Christi in 
      pluri<lb ed="#P" n="113" break="no"/>pus locis localiter. quia quantitas corporis 
      Chri<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sti esset primus terminus conuersionis: et ita esset 
      <lb ed="#P" n="115"/>substantia ibi secundum legem quantitatis 
      secun<lb ed="#P" n="116" break="no"/>dum viam ipsorum. et per consequens 
      circumscripti<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ue.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e967">
      ¶ Sexta ratio et vltima est ista. non magis 
      vi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>detur repugnare due habitudines vel pures 
      intrin<lb ed="#P" n="119" break="no"/>secus aduenientes et consurgentes ex natura 
      fun<lb ed="#P" n="120" break="no"/>damenti: quod fundentur in eodem fundamento ipso 
      <lb ed="#P" n="121"/>non mutato nec multiplicato quam quod due vel plures 
      <lb ed="#P" n="122"/>habitudines extrisecus aduenientes sic fundentur 
      <lb ed="#P" n="123"/>in eodem fundamento indistincto. Magis enim 
      vi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>detur aliquid mutari ad mutationem alicuius 
      sibi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>magis intrinseci: quam minus intrinseci et intrinseci. 
      <lb ed="#P" n="126"/>et minus videtur fundamentum adequari respetui 
      <lb ed="#P" n="127"/>extrinseco quam intrinseco: et per consequens non 
      mi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>mus videtur possibile: quod vnum fundamentum 
      inade<lb ed="#P" n="129" break="no"/>quate fundet vnum respectum extrinsecum: sed cum hoposse 
      <lb ed="#P" n="130"/>fundatur alium: quam videantur de respectu intrinseco. cum igitur vbi¬ 
      <!--84.xml-->
      <pb ed="#P" n="43-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>circumscriptiuum dicat et respectiuum extrinsecum 
      <lb ed="#P" n="2"/>corporis locati ad locum: videtur quod in eodem 
      sub<lb ed="#P" n="3" break="no"/>iecto secundum idem fundamentum pessint 
      funda<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ri talia plura vbi: non minus quam super idem funda 
      <lb ed="#P" n="5"/>mentum plures similitudines ad plures terminos 
      <lb ed="#P" n="6"/>vel huiusmodi. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1017">
      ¶ Dico igitur quod absolute 
      lo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>quendo possibile est idem corpus esse simul iu pluribus 
      <lb ed="#P" n="8"/>locis circumscriptiue virtute diuina: sicut ostendunt 
      <lb ed="#P" n="9"/>premisse rationes. Ad hoc patet adduci auctoritas 
      hu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>gonis libro. 2. de sacramentis parte. viii. ca. 2. qui fe 
      <lb ed="#P" n="11"/>cit ( inquit) vt vnum corpus esset in vno fecit 
      quomo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>do voluit. et si voluisset aliter fecisset. Et videtur 
      in<lb ed="#P" n="13" break="no"/>telligere de modo essendi in loco localiter. quia sicut 
      vi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>detur: non erat sibi dubium nec alicui fideli: quin 
      sa<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cramentaliter. Similiter etiam quia loquendo de illo 
      <lb ed="#P" n="16"/>modo secundum quem corpora de communi lege sunt in loco 
      <lb ed="#P" n="17"/>loquebatur hugo. Et ita de modo essendi 
      circumscripti<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ue in pluribus locis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1046">
      ¶ Secundo dico quod probabile est quod 
      <lb ed="#P" n="19"/>aliquando fuerit hoc factum de facto. et puto: quod 
      quo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tiens dicitur Iesus christus post ascensionem in 
      celun<lb ed="#P" n="21" break="no"/>alicui apparuisse vel corporaliter descendisse 
      vel<lb ed="#P" n="22" break="no"/>sue matri in assumptione obuiasse: hoc fuisse factum 
      <lb ed="#P" n="23"/>ita quod christus ad dexteram patris sursum residebat 
      <lb ed="#P" n="24"/>et tamen in alio loco erat simul localiter et 
      circun<lb ed="#P" n="25" break="no"/>scriptiue. Et hoc videtur consonum dicto 
      Augu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>stini quod donec finiatur seculum sursum est dominus. Et vt 
      <lb ed="#P" n="27"/>detur hoc intelligere de toto tpore post ascensionem. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Isto modo etiam putatur fuisse factum in exequiis 
      <lb ed="#P" n="29"/>beati martini: in quibus fuit praesens beatus ambrosius 
      <lb ed="#P" n="30"/>et tamen in ecclesia sua praesens erat in loco multum 
      di<lb ed="#P" n="31" break="no"/>stanti: vbi missam celebrabat. Isto modo etiam 
      putatu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>de beato germano altisiodorensi: qui cum esset distans 
      <lb ed="#P" n="33"/>vel in loco remoto: fuit tamen praesens in exequiis beati 
      <lb ed="#P" n="34"/>lupi trecensi. Hoc modo etiam probabiliter prtet dici: quod 
      fue<lb ed="#P" n="35" break="no"/>rit factum tpeore beati francisci: quando praedicante beato 
      ani<lb ed="#P" n="36" break="no"/>thonio in capitulo arelaten. beatus franciscus cum 
      <lb ed="#P" n="37"/>esset in loco remoto adhuc viuens corporaliter in 
      <lb ed="#P" n="38"/>ostio capituli velud expansis in cruce manibus seipi 
      <lb ed="#P" n="39"/>sum presentem fratribus exhibebat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1094">
      ¶ Tertio dico 
      <lb ed="#P" n="40"/>quod hoc fieri non praet virtute nature vel agentis creat 
      <lb ed="#P" n="41"/>non propter incompossibilitatem vel repuguantiam diuen 
      <lb ed="#P" n="42"/>sorum vbi talium circumscriptiuorum in eodem 
      corpo<lb ed="#P" n="43" break="no"/>re locato: sed quia praetaxatus est agenti naturali talis 
      <lb ed="#P" n="44"/>modus agendi vt non possit ponere vnum corpus in alio 
      <lb ed="#P" n="45"/>loco nisi amoueat ipsum ab alio loco priori et non possit 
      <lb ed="#P" n="46"/>etiam ponere aliquod corpus in aliquo loco: nisi 
      ex<lb ed="#P" n="47" break="no"/>pellendo aliud de eodem loco. et ita non patet ponere 
      duo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>corparain eodem loco: sicut infra in capi. de resurre 
      <lb ed="#P" n="49"/>ctione magis apparebit. sed virtute diuina: cui 
      nihi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>est impossibile: nisi illud quod ex terminis implicat 
      <lb ed="#P" n="51"/>contradictionem. vtrumque impossibile simpliciter. Et 
      <lb ed="#P" n="52"/>puto quod minus esset hoc mirabile: si fieret: quam sit de hoc 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod idem corpus christi ponitur simul in pluribus locis 
      <lb ed="#P" n="54"/>siue sacramentaliter siue localiter in vno: sicut in 
      ce<lb ed="#P" n="55" break="no"/>lo: et in alio sacramentaliter. Et puto quod illi qui 
      ne<lb ed="#P" n="56" break="no"/>gant istud: peri ratione vel fortiori negarent illud: 
      ni<lb ed="#P" n="57" break="no"/>si per fidem cogerentur. Et est mirabile sicut dicit vnus 
      <lb ed="#P" n="58"/>doctor: quod plus sequuntur fantasiam puerilem: quam 
      sequen<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tur rationem secundum illa que tenemus ex fide. Hec de se 
      <lb ed="#P" n="60"/>cundo articulo principali 
      <lb ed="#P" n="61"/>En articulum po¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1145">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Quantum ad tertium nuntur aliqua 
      re<lb ed="#P" n="63" break="no"/>gule ad solutionem motiuorum pro aliis superius adductorum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1152">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Prima regula: quod omnis forma absoluta prior 
      natu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>raliter ipso vbi conuenit corpori vniformiter in plu¬ 
      <!--84.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ribus locis: sicut in vno loco. Ita quod ex variatione 
      <lb ed="#P" n="67"/>vbi vel multiplicatione non variatur nec multiplicatur 
      <lb ed="#P" n="68"/>in corpere. Nam ad variationem vel multiplicationem 
      <lb ed="#P" n="69"/>posterioris non oportet variari vel multiplicari ipsum 
      po<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sterius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1174">
      ¶ Secunda regula est quod sicut passiuum appro 
      <lb ed="#P" n="71"/>ximatum duobus vel pluribus actiuis existens in 
      vno<lb ed="#P" n="72" break="no"/>loco pateretur ab eis: et reciparet aliquam formam abso 
      <lb ed="#P" n="73"/>lutam. Ita etiam in pluribus locis existens et approxi 
      <lb ed="#P" n="74"/>matum illis omnem talem formam absolutam reciparet. Et 
      <lb ed="#P" n="75"/>ratio est. quia eadem ponitur potentia actiua et passtua hic 
      <lb ed="#P" n="76"/>et inde sufficienter approxinata. Et puto quod non solum 
      <lb ed="#P" n="77"/>vera est ista regula de formis absolutis: sed etiam de 
      <lb ed="#P" n="78"/>respectibus causatis in tali passo ab illis agentibus: quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>tales recipit vniformiter in vno loco vel in 
      pluri<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bus locis: alioquin contradictio sequeretur quod scilicet 
      recipe<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ret: et non reciperet in diuersis locis. Imaginor enim 
      <lb ed="#P" n="82"/>quod quic quid corperi in vno loco: conueniret sibi in 
      pluri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bus. lice t non oporteret: quod vt in illis pluribus et 
      quo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>libet primo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1207">
      ¶ Tertia regula est quod sicut corpus 
      acti<lb ed="#P" n="85" break="no"/>uum se haberet ad diuersa passiua approxinata 
      sibi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>in vno loco existenti: sic in pluribus locis exitenus se 
      ha<lb ed="#P" n="87" break="no"/>beret ad illa et vniformiter. hoc potest etiam probari ex pro 
      <lb ed="#P" n="88"/>batione regule praecedentis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1218">
      ¶ Quarta apponitur ab 
      <lb ed="#P" n="89"/>aliquibus: quod si aliquid vno modo sit possibile: et alio 
      <lb ed="#P" n="90"/>modo sit impossibile et sequatur contradictio: licet ponatur 
      <lb ed="#P" n="91"/>et debeat dici possibile primo modo. non tamen secundo modo 
      <lb ed="#P" n="92"/>accceptum: vel licet sit et dicatur impossibile secundo 
      mo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>do acceptum: non tamen primo modo et quare hoc dicitur 
      appa<lb ed="#P" n="94" break="no"/>rebit infra. 
      <lb ed="#P" n="95"/>ad primum aliorum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1236">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Hiis premissis reduco contra eos 
      <lb ed="#P" n="97"/>Primo quia si argumentum est bonum: sequitur quod 
      corp<lb ed="#P" n="98" break="no"/>christi sit infinitum et immensum. quia sicut non repugnat 
      <lb ed="#P" n="99"/>sibi esse in pluribus locis sacramentaliter veraciter 
      <lb ed="#P" n="100"/>et realiter praiesens: ita nec infinitis si essent. Secundo quia 
      <lb ed="#P" n="101"/>sicut non repugnat vniloco: quod duo corpara sint in ipso 
      <lb ed="#P" n="102"/>localiter: ita nec quod infinita si essent virtute diuina et 
      <lb ed="#P" n="103"/>amen non oportet propter hoc illum locum esse infinitum 
      <lb ed="#P" n="104"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1259">
      ¶ Dico igitur: quod si essent loca infinita: in qui 
      <lb ed="#P" n="105"/>bus posset esse aliquod corpus circumscriptiue: sicut 
      vir<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tute diuina praest esse in duobus vel tribus: ita in 
      om<lb ed="#P" n="107" break="no"/>nibus illis quantumcumque infinitis. Nec arguitur ex hoc 
      <lb ed="#P" n="108"/>aliqua immensitas eius vel infinitas. Tu dicis 
      pro<lb ed="#P" n="109" break="no"/>prium est dei esse vbique. Dico quod verum est ex 
      necessi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tate et immediate nature sue quae exigit: quod quocumque 
      lo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>co posito: deus sit praesens illo loco: nec prtet non esse praesens 
      <lb ed="#P" n="112"/>loco existenti in actu. sic autem non esset de corpare. quia nec 
      <lb ed="#P" n="113"/>virtute propria esset in illis locis pluribus: nec diceretur 
      <lb ed="#P" n="114"/>ibi esse necessario positis illis locis. sed contingenter 
      <lb ed="#P" n="115"/>sicut patet. quare etc. Similiter etiam deus praesens 
      <lb ed="#P" n="116"/>est omni loco vniformiter. corpus autem non praet esse praesens 
      <lb ed="#P" n="117"/>omni loco vniformiter. quia loco minori non potest 
      <lb ed="#P" n="118"/>esse presens circunscriptiue: licet ben aliter possit esse 
      <lb ed="#P" n="119"/>presens.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1294">
      ¶ Ad secundum reducendo contra eos. 
      <lb ed="#P" n="120"/>quia sicut locatum circunscriptiue 
      commensura<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tur et connumeratur loco: ita vt videtur econuerso. 
      <lb ed="#P" n="122"/>locus locato. sed locus non sic commensuratur vel 
      <lb ed="#P" n="123"/>connumeratur locato: quin in eodem loco possint 
      <lb ed="#P" n="124"/>esse plura locata: sicut dictum est supra. ergo 
      simi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>liter in pluribus locis idem locatum. Et confirma 
      <lb ed="#P" n="126"/>tur quia sicut non est impossibile: quod idem corpus 
      <lb ed="#P" n="127"/>sit equale pluribus locis secundum quantitatem 
      <lb ed="#P" n="128"/>ver plures equalitates et respectus intrinsecos: et 
      <lb ed="#P" n="129"/>ntrinsece commensuretur eis: ita non est impossibile quod commensu 
      <lb ed="#P" n="130"/>retur eis secundum plonus respectus extrinsecos. sed hoc non 
      <!--85.xml-->
      <pb ed="#P" n="44-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est nisi esse in pluribus locis circumscriptiue: et 
      habe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>re plura vbi circumscriptiua et commensuratiua ad 
      illa<lb ed="#P" n="3" break="no"/>plura loca sicut etiam plotla locata ad vnum locum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1333">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Dico igitur quod non one locatum et locum connumerari secundum 
      <lb ed="#P" n="5"/>discretum. sed loco plur ificato potest esse locatum vnum 
      <lb ed="#P" n="6"/>quantumcunque circumscriptiue: sicut etiam hoc est posse 
      <lb ed="#P" n="7"/>bile sacramentaliter. et econuerso locatis 
      existentibu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pluribus potest esse locus vnus. Nec est eadem 
      ra<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tio de connumeratione et commensuratione secundum 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tinuum. quia commensuratio loci circumscribentis et 
      lo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cati est de ratione ipsorum secundum quod huiusmodi: sed  
      <lb ed="#P" n="12"/>connumeratio accidit. Non enim locant et 
      locan<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tur secundum numerum sed secundum continuum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1357">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Ad tertium dico reducendo contra eos: quod sicut 
      <lb ed="#P" n="15"/>termini corperis sunt simul cum terminis loci: ita 
      econ<lb ed="#P" n="16" break="no"/>uerso termini loci cum terminis corporis. si ergo 
      pro<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pter simultatem terminorum corperis ad diuersa 
      loca<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sequitur quod corpus sit extra terminos proprios 
      ve<lb ed="#P" n="19" break="no"/>quantitatis sue proprie: ita propter simultatem 
      termino<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rum loci cum diuersis locatis sequitur: quod locus sit extra 
      ter<lb ed="#P" n="21" break="no"/>minos proprios. quia sicut tu dicis: quod duo loca arguunt 
      <lb ed="#P" n="22"/>duo locata ita diceretur tibi: quod duo locata arguunt 
      <lb ed="#P" n="23"/>duo loca. hoc autem est falsum nam duo corpora pssunt 
      <lb ed="#P" n="24"/>esse in eodem loco dato quod locus non sit extra proprios 
      <lb ed="#P" n="25"/>terminos: nec aliquod illorum corporum sit extra 
      ter<lb ed="#P" n="26" break="no"/>minos loci.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1388">
      ¶ Dico igitur quod idem corpus per suam quam 
      <lb ed="#P" n="27"/>titatem qua intrinsece et formaliter terminatur 
      po<lb ed="#P" n="28" break="no"/>test esse in pluribus locis: nec sequitur quod sit extra 
      <lb ed="#P" n="29"/>terminos proprios vel extra terminum proprie 
      quantita<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tis: sed bene existenus in loco vno est extra alium locum et 
      <lb ed="#P" n="31"/>extra terinmos alterius loci: sicut locus est extra 
      aliu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>locum: licet cum hoc posset esse intra illum locum et 
      termi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>nos eius. Similiter dico: quod si argumentum est bonum 
      <lb ed="#P" n="34"/>quod concludit idem corpus non posse esse in pluribus 
      lo<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cis sacramentaliter. quia etiam termini loci et locati 
      <lb ed="#P" n="36"/>sunt simul: licet non commensuratiue vel 
      circumscripti<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ue. Et similiter etiam precedens argumentum. quia licet 
      <lb ed="#P" n="38"/>locatum sacramentaliter et locus non commensurentur 
      <lb ed="#P" n="39"/>tamen ita viderentur connumerari: sicut si 
      commensu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>rarentur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1421">
      ¶ Ad quartum de terminis motus 
      reduce<lb ed="#P" n="41" break="no"/>contra eos primo quia sicut termini motus sunt que 
      <lb ed="#P" n="42"/>libet duo vbi circumscriptiua: sicut tu dicis: ita 
      termi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ni mutationis alicuius corporis poassent esse duo vbi pri 
      <lb ed="#P" n="44"/>sentialia vel sncramentalia. si ergo illa sunt 
      incompos<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sibilia. et non possunt stare in eodem corpore: pari 
      ra<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tione nec illa duo sacramentalia. et ita non potest esse 
      <lb ed="#P" n="47"/>idem corpus in pluribus locis sacramentaliter sicu 
      <lb ed="#P" n="48"/>nec localiter vel circumscriptiue. Secundo. quia 
      alio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ipsorum concedunt. quod in augmento quantitatis 
      mi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nor vel charitas est terminus a quo: et maior est 
      ter<lb ed="#P" n="51" break="no"/>minus ad quem. et tamen stant simul etiam secundum ipsos. 
      <lb ed="#P" n="52"/>Sic diceretur eis de duobus vbi. quod scilicet 
      termi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ni motus vel mutationis per se sunt affirmatio et 
      <lb ed="#P" n="54"/>negatio. et illa non stant simul. Et de istis 
      necessa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rium est: quod mutatio vel motus faciunt distare sub 
      <lb ed="#P" n="56"/>iectum motum ab altero. sed dico quod positiuum 
      con<lb ed="#P" n="57" break="no"/>comitans illam negationem ex parte termini ad quem 
      <lb ed="#P" n="58"/>separabile est ab ipsa: et potest simul stare cum 
      ter<lb ed="#P" n="59" break="no"/>mino ad quem. Unde et duo vbi possunt simul 
      stare<lb ed="#P" n="60" break="no"/>in eodem corpore. et manens et exmienus in vno loco 
      po<lb ed="#P" n="61" break="no"/>test esse in alio loco vel moueri ad alium locum. Ita 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod vbi et vbi non sunt per se termini oppositi motus vel 
      <lb ed="#P" n="63"/>mutationis: nec sunt incompossibilia. licet 
      affirm<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tio et negatio. vnde bene impossibile est quod aliquod 
      <lb ed="#P" n="65"/>corpus habeat aliquod vbi in vno loco et moueatur 
      <!--85.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ad illud vbi vel non habeat ipsum. sed non est im 
      <lb ed="#P" n="67"/>possibile: quod cum hoc sit in alio loco secundum aliud 
      <lb ed="#P" n="68"/>vbi. Quando dicis tunc: quod agens naturale posset 
      <lb ed="#P" n="69"/>hoc facere / ex quo plura vbi repugnant: dico: quod non 
      <lb ed="#P" n="70"/>sequitur sicut nec sequitur: quod possit facere plura 
      vbi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sacramentalia simul: immo nec vnum: licet plura non 
      <lb ed="#P" n="72"/>repugnent. Sicut nec potest facere plura corpora 
      <lb ed="#P" n="73"/>in eodem loco: nec quod virgo pariat. quia est limitate 
      <lb ed="#P" n="74"/>virtutis: cui prefinitus est certus modus agendi 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1503">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Ad quintum de pluribus figuris dico: quod si 
      figu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ra dicat aliquam formam absolutam: puta qualitatem 
      <lb ed="#P" n="77"/>in quantitate: quod argumentum in nullo concludit 
      dato<lb ed="#P" n="78" break="no"/>quod vnius corporis non sit nisi vna figura nam per 
      <lb ed="#P" n="79"/>vnam qualitatem vel figuram potest configurari 
      <lb ed="#P" n="80"/>idem corpus pluribus locis similis figure. 
      Sicun<lb ed="#P" n="81" break="no"/>vnum corpus spericum in conuexo potest esse in 
      plu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ribus locis spericis in concauo. nec oportet propte 
      <lb ed="#P" n="83"/>hoc quod habeat diuersas figuras: vt patet. sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="84"/>nec oportet quod locus in quo sunt plura locata circum 
      <lb ed="#P" n="85"/>scriptiue habeat plures figuras. Unde argumen 
      <lb ed="#P" n="86"/>tum potest retorqueri contra eos.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1532">
      ¶ Secundo dico:o 
      <lb ed="#P" n="87"/>si figura sit aliquid tale absolutum puta 
      qualita<lb ed="#P" n="88" break="no"/>in quantitate non apparet contradictio: quare idem 
      co<lb ed="#P" n="89" break="no"/>pus non possit figurari simul pluribus figuris 
      si<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ue similibus siue dissimilibus: siue eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="91"/>siue alterius. sicut quod simul sit spericum et quadratum 
      <lb ed="#P" n="92"/>et huiusmodi. Et ita secundum illa poterit esse idem 
      corpi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>configuratum pluribus locis. Si autem non dicat 
      figu<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ra aliquid absolutum vltra quantitatem: sed dicat or 
      <lb ed="#P" n="95"/>dinem partium quantitatis: hoc est dupliciter. vel in 
      <lb ed="#P" n="96"/>toto vel in loco. Si in toto: tunc non variatur figura 
      <lb ed="#P" n="97"/>ad variationem vbi: sed manet eadem: licet vbi 
      eius<lb ed="#P" n="98" break="no"/>dem rationis saltem varientur. Si dicat ordinem 
      <lb ed="#P" n="99"/>partium in loco: sic oportet figuram variari. quia 
      figi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ra sic sequitur vbi. Nec est inconueniens quod sic varietur: et 
      <lb ed="#P" n="101"/>idem corpus pluribus figuris figuretur. Et sic 
      corpus<lb ed="#P" n="102" break="no"/>vnum poterit diuersis figuris figurari. et diuersis 
      le<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cis configurari vt sit in aliquo pleno vase in isto lo 
      <lb ed="#P" n="104"/>co: in alio loco in vase dimidio. in vno loco sit in 
      do<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lio inclusum. in alio in terra effusum secundum diuersa vbi 
      <lb ed="#P" n="106"/>et positiones ipsius in diuersis locis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1578">
      ¶ Breuiter tamen et 
      <lb ed="#P" n="107"/>faciliter prtet se expedire ho de isto argumento: quod non 
      <lb ed="#P" n="108"/>om corpus figurari plibus figuris: sicut nec habere 
      <lb ed="#P" n="109"/>plures quantitates: dato quod sit in pluribus locis 
      si<lb ed="#P" n="110" break="no"/>bi equalibus et similis figure cum ipso secundum 
      com<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cauum loci vel conuexum locati.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1591">
      ¶ Ad sextum deus 
      <lb ed="#P" n="112"/>mutationibus et mutatis esse de mutationibus opi 
      <lb ed="#P" n="113"/>positis vel eiusdem rationis dico: quod per omnia 
      po<lb ed="#P" n="114" break="no"/>test retorqueri contra eos. Nam de mutationibus 
      <lb ed="#P" n="115"/>oppositis: ita videtur corpus christi mutari 
      muta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tionibus oppositis: quando ponitur sacramentali 
      <lb ed="#P" n="117"/>ter sursum simul et deorsum vel ante et post 
      seure<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tro in diuersis hostiis: sicut corpus si moueatur 
      lo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>caliter sursum vel deorsum. Similiter etiam de 
      mu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tationibus eiusdem rationis: quando ponitur sul 
      <lb ed="#P" n="121"/>diuersis hostiis in eadem dispositione. Similiter 
      <lb ed="#P" n="122"/>etiam sicut accipiunt: quod corpus exitenus in vno loco 
      pos<lb ed="#P" n="123" break="no"/>set de alio in quo est: moueri ad eundem locum: in 
      <lb ed="#P" n="124"/>quo praexistebat. et ita simul sunt mutari et mutatum 
      <lb ed="#P" n="125"/>esse: ita diceretur quod de vna hostia posset fieri in alia 
      <lb ed="#P" n="126"/>in qua iam est. et sequitur idem inconueniens.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1626">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="127" break="no"/>co igitur simpliciter loquendo: quod plures 
      mutatio<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nes eiusdem rationis possunt eidem simul inesse: et 
      <lb ed="#P" n="129"/>insunt de facto aliquando virtute nature. sicut idem 
      <lb ed="#P" n="130"/>aer simul illuminatur pluribus illuminationibus 
      <!--86.xml-->
      <pb ed="#P" n="44-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad plura lumina terminatis: vt dictum est in 
      secun<lb ed="#P" n="2" break="no"/>do. Sic dico in proposito esse possibile virtute diuina 
      <lb ed="#P" n="3"/>quod idem corpus simul moueatur ad plura loca 
      cir<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cunscriptina: sicut etiam quod simul mutetur ad 
      plura<lb ed="#P" n="5" break="no"/>vbi sacramentalia. Ad philosophum respondi alias 
      <lb ed="#P" n="6"/>in secundo di. xiii de duobus luminibus quod non 
      vi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ydeo dictum Aristotelis verum esse vniuersaliter: 
      li<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cet in aliquibus sit verum particulariter etiam 
      loquen<lb ed="#P" n="9" break="no"/>do de virtute nature. Et de mutationibus 
      opposi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tis dico: quod proprie loquendo ille sunt mutationes 
      op<lb ed="#P" n="11" break="no"/>posite incompossibiles: quae sunt inter terminos 
      oppos<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tos incompossibiles: puta inter esse et non esse 
      affirmi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tionem et negationem:. quarum vna est ab esse in non 
      <lb ed="#P" n="14"/>esse: alia vero ab eodem esse in non esse. Et 
      istomo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>do generatio et corruptio eiusdem sunt 
      incompossibi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>les: et incompossibile est idem simul generari et 
      corrum<lb ed="#P" n="17" break="no"/>pi: creari et anichilari: licet non sint proprie 
      mutatio<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nes. Similiter impossibile est idem simul moueri vel 
      <lb ed="#P" n="19"/>mutari mutatione acquisitiua alicuius loci et 
      deper<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ditiua eiusdem loci. sicut impossibile est: idem simul 
      <lb ed="#P" n="21"/>esse et non esse in eodem loco: sed possibile est idem sic 
      <lb ed="#P" n="22"/>mutari ad diuersa vbi in diuersis locis sursum et 
      de<lb ed="#P" n="23" break="no"/>orsum: ante et retro: quia vel iste mutationes non sunt 
      <lb ed="#P" n="24"/>contrarie: sicut nec loca: sed sunt tantum disparata. 
      <lb ed="#P" n="25"/>Et nec ipsa vbi in locis illis sunt contraria: nec 
      opposi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>te relationes sed disparate: nec etiam sursum et 
      deo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sum. Uel si sursum et deorsum ante et retro 
      propin<lb ed="#P" n="28" break="no"/>quum vel remotum sunt relationes opposite: tamen 
      fun<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dantur in vbi: et reducuntur ad primum modum 
      quar<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ti generis. Et sicut diuersi vbi in locis illis possunt 
      <lb ed="#P" n="31"/>simul in esse: ita et sursum et deorsum ita bene sicul 
      <lb ed="#P" n="32"/>et sacramentaliter. Et dato etiam quod ipsa vbi essent 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>traria non solum sursum et deorsum fundata super 
      ip<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sa vbi: adhuc possent eidem inesse: sicut dicam infra de 
      <lb ed="#P" n="35"/>contrariis etiam absolutis. et per consequens 
      mutatio<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nes ad talia plura vbi: sicut mutationes ad duo 
      con<lb ed="#P" n="37" break="no"/>traria absoluta. licet hoc non senserit Aristoteles 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1724">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Ad illud de mutato esse et mutari dico: quod idem 
      <lb ed="#P" n="39"/>corpus de vno loco non mutaretur ad locum in quo 
      <lb ed="#P" n="40"/>iam est: vel erat: vel expelleret seipsum: et sic 
      accipe<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ret nouum vbi per nouam mutationem et non seruaret 
      <lb ed="#P" n="42"/>prius vbi. Uel deus faceret mutationem sine 
      mu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tato. sicut puto esse possibile. ita quod mutaretur: et 
      no<lb ed="#P" n="44" break="no"/>haberet terminum illa mutatio: quia secundum me 
      muta<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tio et mutatum esse accipiendo mutatum esse pro 
      ter<lb ed="#P" n="46" break="no"/>mino mutationis non pro iudiuisibili cuiuscuque 
      mu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tationis essentialiter distinguntur: et mutatione 
      prior<lb ed="#P" n="48" break="no"/>natura. Uel si mutaretur et non expelleret se: et 
      mui<lb ed="#P" n="49" break="no"/>taretur mutatione acquisitiua saltem mutaretur 
      mu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tatione deperditiua alterius loci: a quo mutaretur 
      <lb ed="#P" n="51"/>sicut dicit vnus. Et sic patet: quod mutatio et mutatum 
      <lb ed="#P" n="52"/>esse nunquam sic essent: quod mutatum esse terminus 
      mu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tationis iam esset ante mutationem: sicut imagina 
      <lb ed="#P" n="54"/>tur argumentum. Tamen si mutaretur ad locum: in 
      <lb ed="#P" n="55"/>quo praerat et mutatione acquisitiua oporteret dice 
      <lb ed="#P" n="56"/>re: vel quod seipsum expelleret: vel quod in eodem 
      corpor<lb ed="#P" n="57" break="no"/>respectu eiusdem lociessent simul plura vbi circum 
      <lb ed="#P" n="58"/>scriptiua et vtroque modo acciperetur nouum vbi: et 
      <lb ed="#P" n="59"/>mutatum esse nouum esset et simul duratione cum 
      <lb ed="#P" n="60"/>ipsa mutatione: silesset instantanea. licet mutatio esset 
      <lb ed="#P" n="61"/>prior natura. vel posterius etiam duratione forte: i 
      <lb ed="#P" n="62"/>mutatio successiua. Non curo de hoc. vel si non ad 
      <lb ed="#P" n="63"/>ciperetur vbi nouum: tunc deus faceret 
      mutatio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nem etiam acquisitiuam sine termino. Sicut 
      put<lb ed="#P" n="65" break="no"/>quod posset facere generationem sine generato esse: et quam¬ 
      <!--86.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>cunque mutationem localem sine aliquo vbi acquisi 
      <lb ed="#P" n="67"/>to per ipsam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1797">
      ¶ Ad septimum dicunt quidam: quod non 
      <lb ed="#P" n="68"/>est impossibile eandem materiam alimenti vel etiam. 
      <lb ed="#P" n="69"/>simpliciter informari simul adiuersis formis 
      speci<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ficis alterius rationis vel eiusdem rationis. nec in 
      <lb ed="#P" n="71"/>hoc aliqua contradictio implicatur. Sed hoc est 
      mi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>hi dubium. Primo quia sicut quelibet species tot 
      <lb ed="#P" n="73"/>ta distinguitur essentialiter ab alia: et indiuiduum cum 
      <lb ed="#P" n="74"/>iuslibet speciei ab alio: sic videtur quod partes eorum 
      <lb ed="#P" n="75"/>essentialiter distinguantur. ita quod sicut ambarum vel 
      <lb ed="#P" n="76"/>amborum non potest esse vna forma ita ambarum 
      <lb ed="#P" n="77"/>vel amborum non possit esse vna materia. 
      Secun<lb ed="#P" n="78" break="no"/>do in proposito. quia non plus materia alimenti 
      su<lb ed="#P" n="79" break="no"/>peruenientis isti alimenti informaretur in hoc 
      in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>diuiduo pluribus formis: quam materia prior vel 
      pre<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cedens cui apponitur. nec in alio pari ratione. et sic 
      <lb ed="#P" n="82"/>in nullo: vt videtur. Tertio quia quelibet talis 
      for<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ma substantialis completa est immediata ratio 
      sup<lb ed="#P" n="84" break="no"/>positandi fundamentaliter. Et ideo sicut 
      impossi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>bile est: quod plura supposita concurrant in eadem 
      ma<lb ed="#P" n="86" break="no"/>teria eo quod suppositum est incommunicabile: ita 
      impos<lb ed="#P" n="87" break="no"/>sibile est quod plures tales forme concurrant in 
      ea<lb ed="#P" n="88" break="no"/>dem materia. Et hoc dixi in secundo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1845">
      ¶ Dico igi 
      <lb ed="#P" n="89"/>tur aliter. primo quod argumentum potest 
      retorque<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ri contra eos. nam sicut idem alimentum si esset in 
      plu<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ribus locis: potest sumi a diuersis animalibus in 
      <lb ed="#P" n="92"/>illis locis: ita idem alimentum existens in vno 
      lo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>co posset sumi a duobus animalibus existentibus 
      <lb ed="#P" n="94"/>in eodem. Et possibile est: quod fuit in eodem loco. et 
      <lb ed="#P" n="95"/>tunc queritur sicut vltra: et deducitur quod illud 
      ali<lb ed="#P" n="96" break="no"/>mentum sic sumptum ab vtroque conuerteretur. Et 
      <lb ed="#P" n="97"/>plures forme substantiales simul essent in vna 
      ma<lb ed="#P" n="98" break="no"/>teria. Secundo dico: quod argumentum non concludit 
      <lb ed="#P" n="99"/>nam idem esset iudicium de alimento sic 
      sumptoa<lb ed="#P" n="100" break="no"/>diuersis animalibus in diuersis locis existente: 
      si<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cut in vno loco. vel quod fieret de ipso sumpto a 
      duo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>bus alimentibus existentibus in eodem loco. Tumc 
      <lb ed="#P" n="103"/>enim vel virtus vna totaliter vincerem aliam. et 
      to<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tum verteret in suum corpus: vel essent virtutes 
      <lb ed="#P" n="105"/>equales: et sic equaliter conuertent de alimento scilicet 
      <lb ed="#P" n="106"/>ista in corpus suum: et alia in suum: vel essent 
      ine<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quales non tamen sic quod vna totaliter vinceret aliam 
      <lb ed="#P" n="108"/>et alia nihil conuerteret: sed sic: quod vna plus et alia 
      <lb ed="#P" n="109"/>minns. et tunc patet: quod nullo istorum modorum 
      ea<lb ed="#P" n="110" break="no"/>dem materia vel pars materie simul esset sub 
      di<lb ed="#P" n="111" break="no"/>uersis formis substantialibus existentibus in pluribus 
      loc<lb ed="#P" n="112" break="no"/>Per hoc ad confirmationem iuxta illam propositionem 
      <lb ed="#P" n="113"/>secundam prius positam: quod eadem materia ligni 
      exnten<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tis in pluribus locis non informaretur duabus formis 
      <lb ed="#P" n="115"/>substantialibus ignis nec fieret vna perfectior. quia secundum me 
      <lb ed="#P" n="116"/>subsatm non suscipit magis et minus: nec intenditur vel 
      re<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mittitur sed fieret tantum vna forma ignis ab igne praeualente 
      <lb ed="#P" n="118"/>vel ab ambobus: citius tamen alterantibus lignum et 
      inten<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sius: quam vnus tantum: si essent ignes equales. Et eodem 
      <lb ed="#P" n="120"/>modo haberes dicere: si poneres illos duos ignes 
      ap<lb ed="#P" n="121" break="no"/>proximatos ligno in eodem loco exstentes: sicut est 
      possi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>bile secundum te. Uel si dicatur quod ab ipsis si sint 
      equa<lb ed="#P" n="123" break="no"/>les: non generantur ignis: ne ponantur eiusdem effectus 
      sim<lb ed="#P" n="124" break="no"/>plicis due cause totales in eodem ordine: eode modo habes 
      <lb ed="#P" n="125"/>dicere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1928">
      ¶ Ad octauum dico: quod corpus existens in plibus. 
      <lb ed="#P" n="126"/>locis habet in omni loco suo formam omnem: quam habet in alio alio 
      <lb ed="#P" n="127"/>quin esset contradictio. Ad inconuenientia dico: quod si in vno 
      lo<lb ed="#P" n="128" break="no"/>co calefit: et habet caliditatem: in omni alio loco 
      calefit<lb ed="#P" n="129" break="no"/>et habet caliditatem eandem. Similiter de 
      infri<lb ed="#P" n="130" break="no"/>gidatione. Tu dicis in vno loco potest infrigida¬ 
      <!--87.xml-->
      <pb ed="#P" n="45-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ri: et in alio calefieri. dico: si calefieri et frigefieri 
      ca<lb ed="#P" n="2" break="no"/>liditas et frigiditas non possint stare simul per 
      quam<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cunque potentiam. quod corpus sicut in vno loco non 
      po<lb ed="#P" n="4" break="no"/>test simul calefieri et infrigidari: et habere simul 
      ca<lb ed="#P" n="5" break="no"/>lorem et frugus: ita nec in diuersis. Et idem est 
      iu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dicium de ipso in diuersis sicut in eodem loco. quando 
      <lb ed="#P" n="7"/>approximarentur sibi calefactiuum et frigefactiuum. 
      <lb ed="#P" n="8"/>tunc enim vel alterum puta calidum totaliter vinceret 
      <lb ed="#P" n="9"/>frigidum: et sic tantum fieret calidum. vel equaliter 
      <lb ed="#P" n="10"/>se haberent: et sic generaretur qualitas media. vel vnum 
      <lb ed="#P" n="11"/>superaret aliud: sic tamen quod aliud etiam aliquid face 
      <lb ed="#P" n="12"/>ret et tunc passum neutri perfecte assimilaretur sed vel 
      <lb ed="#P" n="13"/>starent cotraria simul inesse remisso: sicut in motu: 
      <lb ed="#P" n="14"/>vel alterum impediret tantummo: ne alterum 
      induce<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ret perfecte effectum suum. Et ita oporteret etiam 
      <lb ed="#P" n="16"/>te dicere: si ignis et aqua simul essent in eodem loco: 
      <lb ed="#P" n="17"/>et approximarentur eidem calefactibili et infrigida. 
      <lb ed="#P" n="18"/>ili ad vitandum contraria esse simul.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e1987">
      ¶ Ad istud 
      <lb ed="#P" n="19"/>amen dico: quod non est impossibile contraria esse simul 
      <lb ed="#P" n="20"/>et idem simul infrigidari et calefieri virtute diuina 
      <lb ed="#P" n="21"/>seu facto aliquo vertute diuina. Et ita bene possuut 
      <lb ed="#P" n="22"/>esse caliditas et frigiditas inesse intenso simul: sicut in 
      <lb ed="#P" n="23"/>esse remisso. Et tamen oportet pouere illud in 
      mo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tu: etiam secundum negantes quod contraria non stant 
      simi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>saltem inesse intenso. Et ita dico quod corpus idem siue 
      <lb ed="#P" n="26"/>in es odem loco siue in pluribus saltem virtute 
      diui<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ma posset esse simul calidum et frigidum et infrigida 
      <lb ed="#P" n="28"/>ri et calefieri. Tu dicis ad contraria sequuntur 
      contra<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ria. Dico quod non est verum: sicut dici in tertio: et ibidem de 
      <lb ed="#P" n="30"/>claraui. Aliter dico: dato quod corpus poneretur in 
      di<lb ed="#P" n="31" break="no"/>uersis locis iuxta agentia contraria: non oporteret ipsum 
      <lb ed="#P" n="32"/>aliquid pati ab illis. sicut nec in vno loco. quia deus posset 
      <lb ed="#P" n="33"/>suspendere actiones illorum agentium. Et ita non pro 
      <lb ed="#P" n="34"/>pter incompossibilitatem contrariorum ( dato quod essent 
      <lb ed="#P" n="35"/>incompossibilia ) negandum est illud primum: scilicet 
      <lb ed="#P" n="36"/>vnum corpus simul esse in pluribus locis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2029">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="37"/>aliud inconueniens de sanitate et egritudine: si 
      po<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nantur duo contraria positiua: eodem mo sicut de 
      predi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ctis. Si vero egritudo ponatur priuatio sanitatis 
      <lb ed="#P" n="40"/>in corpore: tunc dico quod ambo non possunt inesse simul 
      <lb ed="#P" n="41"/>in diuersis locis: sicut nec in vno loco. Et idem 
      ha<lb ed="#P" n="42" break="no"/>bes dicere de aere temparato et intemperato: quos 
      pos<lb ed="#P" n="43" break="no"/>set facere deus presentes in eodem loco corpori 
      ta<lb ed="#P" n="44" break="no"/>li existenti tantum in vno loco: et tunc alterum 
      cau<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sabitur in tali corpore ita in pluribus locis sicut in 
      <lb ed="#P" n="46"/>vno loco.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2053">
      ¶ Ad aliud de morte et vita dico: quod mors 
      <lb ed="#P" n="47"/>est priuatio vite et anime in corpore. et ambo non 
      pos<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sunt inesse eidem in pluribus locis: sicut nec in vno 
      lo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>co. sed oportet quod alterum insit. Et sic oporteret 
      te<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dicere si corruptiuum et conseruatiuum essent presen 
      <lb ed="#P" n="51"/>tia in eodem loco alicui corruptibili. Simliter de 
      fa<lb ed="#P" n="52" break="no"/>me et saturitate: si fames dicit priuationem saturi 
      <lb ed="#P" n="53"/>tatis vel saturitas priuationem famis. Nec 
      variam<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tur ista secundum variationem vbi: sed si vnum inest 
      im<lb ed="#P" n="55" break="no"/>vno inest etiam in alio: et non oppositum eius. 
      Si<lb ed="#P" n="56" break="no"/>militer si dicas: quod ambo dicant aliquid absolutum 
      sci<lb ed="#P" n="57" break="no"/>licet fames appetitum naturalem calidi et sicci: et 
      <lb ed="#P" n="58"/>saturitas dicat aliquid in ventre replens ipsum: 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>co vniformiter quod non variantur sed vbique inest 
      al<lb ed="#P" n="60" break="no"/>erum. Unde si venter est plenus rome: eodem modo 
      <lb ed="#P" n="61"/>parisius: licet parisius vt sic non sumat cibum: sed vt 
      <lb ed="#P" n="62"/>rome tamen bene parisius capit. Sicut corpus 
      chri<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sti in pixide fuisset vulneratum eodem vulnere quo 
      <lb ed="#P" n="64"/>in cruce. non tamen primo vt in pixide: sed vt in 
      cru<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ce: vbi conuenienter erat ad vulnerationem sibi im¬ 
      <!--87.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ligendam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2104">
      ¶ Ad aliud de duplo nutriri: dico: quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>non plus posset conuertere de nutrimento in multis 
      <lb ed="#P" n="68"/>locis: quam in vno et ita non duplo nutriretur. 
      Simili<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ter habes hoc dicere. quia duo alimenta possent 
      poni<lb ed="#P" n="70" break="no"/>in eodem et simul sumi ab eodem ali. et tamen non 
      du<lb ed="#P" n="71" break="no"/>plo nutriretur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2117">
      ¶ Ad aliud de abscisione capitis 
      <lb ed="#P" n="72"/>dico quod cum abscisio capitis dicat discontinuationem 
      <lb ed="#P" n="73"/>quantitatis vel partium sicut et vulneratio: quod vbique 
      <lb ed="#P" n="74"/>baberet caput abscisum vel vbique non abscisum: 
      si<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cut in vno loco tantum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2128">
      ¶ Ad aliud de quiescere et 
      <lb ed="#P" n="76"/>moueri dico quod ista magis respiciunt vbi: et possunt 
      <lb ed="#P" n="77"/>variari. Et dico: quod vno loco posset quiescere vel se 
      <lb ed="#P" n="78"/>dere vel iacere: et in alio loco stare vel moueri ad alium 
      <lb ed="#P" n="79"/>dico tamen: quod omnia ista inessent ei in vno loco: non 
      <lb ed="#P" n="80"/>tamen primo: nec in habitudinem ad vnum locum 
      <lb ed="#P" n="81"/>sed primo secundum diuersa loca: in quibus sic 
      dif<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ponitur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2146">
      ¶ De loqui et tacere dico: quod formare 
      vo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cem per motum localem aeris in vno loco: nec 
      for<lb ed="#P" n="84" break="no"/>mare in alio loco possent simul inesse: et non contra 
      <lb ed="#P" n="85"/>dicunt quia ista negatio in vno loco non est 
      respectu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>affirmationis de alio loco. Nec in talibus est 
      con<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tradictio: puta si hoc est duplum respectu dimidii et non 
      <lb ed="#P" n="88"/>respectu sui dupli non sequitur. ergo duplum et non duplum. 
      <lb ed="#P" n="89"/>Siliter dico quod in vno loco posset fortius vel altius forma 
      <lb ed="#P" n="90"/>re vocem mouendo fortius aerem: et in alio loo minus fortiter 
      <lb ed="#P" n="91"/>Et dico: quod simul faceret melodiam tenendo lyram et 
      <lb ed="#P" n="92"/>burdonem vel huiusmodi. Si dicas: moueri et 
      quiesce<lb ed="#P" n="93" break="no"/>re opponuntur priuatiue. dico sicut dixi supaa: quod 
      pri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>uatiue opponuntur eodemmodo: quo quies dicit 
      pri<lb ed="#P" n="95" break="no"/>uatiouem alicuius motus in aliquo loco et ille 
      mo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tus et ista priuatio non possunt simul in esse. sed quies 
      <lb ed="#P" n="97"/>in comparatione ad vnum locum tenendo vel 
      ha<lb ed="#P" n="98" break="no"/>bendo vbi in illo loco continue sil vocetur hoc 
      quiesce<lb ed="#P" n="99" break="no"/>re: et motus in comparatione ad alium vel ad alium 
      <lb ed="#P" n="100"/>seu in alio non opponuntur. Sic de istis 
      inconue<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nientibus: que secundum opinionem aliorum videm 
      <lb ed="#P" n="102"/>tur inconuenientia: et de multis aliis potest dici. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2192">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Ad nonum dico: quod habes respondere: si ponerem 
      <lb ed="#P" n="104"/>tur duo vel plura combustibilia in eodem loco 
      iuxta<lb ed="#P" n="105" break="no"/>paruum ignem et tunc diceretur vel quod in aliquod  
      <lb ed="#P" n="106"/>illorum modicus ignis ageret precise: vel si 
      mage<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ret in illa plura remisse: ageret in quodlibet. et ita etiam. 
      <lb ed="#P" n="108"/>remisse posset calefacere vnum constitutum ex eis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2208">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Ad decimum dico. quod idem corpus non esset 
      di<lb ed="#P" n="110" break="no"/>continuum dato quod esset in pluribus locis simul: si 
      <lb ed="#P" n="111"/>cut nec oportet: quod duo corpora continuentur 
      dato<lb ed="#P" n="112" break="no"/>quod sint in eodem loco. Et de propiuquo et distanti idem 
      <lb ed="#P" n="113"/>sequitur inconueniens de corpore christi in 
      pluri<lb ed="#P" n="114" break="no"/>bus locis sacramentaliter. Et dico quod non est 
      impos<lb ed="#P" n="115" break="no"/>sibile idem esse sibi propinquum et distans: sicut nec 
      ha<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bere plura vbi in pluribus locis distantibus vel 
      pro<lb ed="#P" n="117" break="no"/>inquis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2231">
      ¶ Ad vndecimum dico: quod idem 
      tempora<lb ed="#P" n="118" break="no"/>le non potest esse in pluribus temporibus simul. quia 
      <lb ed="#P" n="119"/>nec plura tempora possunt esse simul. sic autem non 
      <lb ed="#P" n="120"/>est de locis. Et concludit etiam contra esse sacramen 
      <lb ed="#P" n="121"/>taliter sicut contra esse localiter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2242">
      ¶ Ad 
      duodeci<lb ed="#P" n="122" break="no"/>mum dico: quod vbique videret: visio enim est aliquid 
      <lb ed="#P" n="123"/>absolutum: et tantum videret: et in quolibet loco 
      pos<lb ed="#P" n="124" break="no"/>set habere oculos apertos simul et clausos. Ista eft 
      <lb ed="#P" n="125"/>pertinent ad situm: et possunt variari et 
      multiplica<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ri sicut vbi: posito quod clausio et apertio lsunt 
      diuer<lb ed="#P" n="127" break="no"/>si situs positiui: non quod vnum sit negatio alteriua. 
      <lb ed="#P" n="128"/>Alia vero quae adducuntur non habentur pro 
      inconuenien<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tibus sed pro possibilibus vertute divina quatur etc. Sic eim 
      vertu<lb ed="#P" n="130" break="no"/>te diviua pratest fleri: quod vna chorea vel vnus exercitus plu¬ 
      <!--88.xml-->
      <pb ed="#P" n="45-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rium corporum distinctorum simul sit in vno loco: 
      <lb ed="#P" n="2"/>ita potest facere: quod vnum corpus faciat choream vel 
      <lb ed="#P" n="3"/>exercitum in pluribus locis et huiusmodi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2277">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Ad primum principale patet 
      <lb ed="#P" n="5"/>quid dicendum: quia modus essendi circunscriptiue 
      <lb ed="#P" n="6"/>non tollit nec excludit esse alibi sicut modus essendim 
      <lb ed="#P" n="7"/>diffinitiue. Et ideo non est contradictio: quod aliquid 
      <lb ed="#P" n="8"/>sit in pluribus locis circumscriptiue: sicut esset quod ar 
      <lb ed="#P" n="9"/>gelus esset in pluribus locis diffinitiue. esse enim 
      dif<lb ed="#P" n="10" break="no"/>finitiue est esse alicubi: ita quod non alibi. sicut esse 
      ali<lb ed="#P" n="11" break="no"/>quid diffinitiue et non aliud: licet possibile sit 
      ango<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lum esse in pluribus locis non diffinitiue: licet 
      spi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ritualiter et non circumscriptiue.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2301">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="14" break="no"/>co: quod totum corpus sic est in quolibet: quod nulla pars 
      <lb ed="#P" n="15"/>est: que non sit intra locum. sed cum hoc potest esse 
      <lb ed="#P" n="16"/>extra locum: sicut et totum suum: quia in alio loco 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f22493-d1e2310">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Ad tertium patet quid est dicendum ex praedictis 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>