<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="61-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f35668"><!--l4d12q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f35668-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e101">
               <lb ed="#P" n="109"/>Distinctionis duodecime. 
      <lb ed="#P" n="110"/>Questio prima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e108">
               <lb ed="#P" n="111"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="112"/>xii. quero primo vtrum 
      acci<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dens possit esse in 
      sacramento<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sto sine subiecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e119">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="115"/>quod non. Substantia creata 
      cor<lb ed="#P" n="116" break="no"/>porea non potest esse sine 
      quam<lb ed="#P" n="117" break="no"/>titate que est accidens vt 
      pa<lb ed="#P" n="118" break="no"/>utet. quia non est corporea nisi per 
      <lb ed="#P" n="119"/>quantitatem. Nec potest esse sine ratione ad deum 
      <lb ed="#P" n="120"/>saltem. Relatio autem est accidens. et sic de huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="121"/>Similiter substantia composita non potest esse sine vnione 
      <lb ed="#P" n="122"/>materie et forme adinuicem. et tamen illa est 
      acci<lb ed="#P" n="123" break="no"/>dens sicut dictum est in secundo libro. ergo 
      multo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>fortius accidentia non posstent esse sine subiecto vel 
      sub<lb ed="#P" n="125" break="no"/>stantia. Magis enim dependet accidens a 
      substan<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tia quam econuerso vt patet. quia substantia est prior 
      na<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tura acccidente. 7. methaphi. et posterius essentialiter 
      <!--122.xml-->
      <pb ed="#P" n="62-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>esse non potest sine priori. 3. metaphisice. ca. de priori. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e158">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Secundo sic qua ratione est possibile vnum 
      acci<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dens esse sine subiecto in hoc sacramento: pari 
      ra<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tione et omnia: vt videtur. sed impossibile est de omni 
      <lb ed="#P" n="5"/>bus quod sint sine subiecto: vt de qualitate vel ratione 
      <lb ed="#P" n="6"/>vt videtur. igitur de quocumque est impossibile vt 
      vi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>detur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e175">
      ¶ Tertio sic. album solam qualitatem signifi 
      <lb ed="#P" n="8"/>cat in predicamentis. et sic albedo et album idem 
      signi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ficant. et pari ratione quantitas et quantum. sed impossibile 
      <lb ed="#P" n="10"/>est quantum esse: nisi sit aliquod subiectum cui 
      quan<lb ed="#P" n="11" break="no"/>titas conueniat vel inhereat. ergo etiam quantitatem. 
      <lb ed="#P" n="12"/>similiter de aliis accidentibus. 
      <lb ed="#P" n="13"/>patet per auctoritates quas po¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e191">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Contra nit magister in paesnti distinctione 
      <lb ed="#P" n="15"/>et in precedenti etiam quantum ad aliquas. Et 
      proba<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tur quod ita sit de facto. Nam substantia panis 
      conuer<lb ed="#P" n="17" break="no"/>titur et non manet: sicut dictum est supra. species tamen 
      <lb ed="#P" n="18"/>accidentales vel sacramentales manet. et tamen non 
      <lb ed="#P" n="19"/>informant aliquod aliud subiectum. ergo accidentia 
      <lb ed="#P" n="20"/>vel saltem aliquod accidens puta quantitas est 
      ibi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sine subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e211">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e216">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Primo inquiram vtrum quelibet substantia possit esse 
      <lb ed="#P" n="24"/>sine proprio accidente vel separari ab ipso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e223">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="25"/>inquiram vtrum omne accidens possit esse sine 
      subie<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cto vel separari ab ipso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e230">
      ¶ Tertio dato quod sic 
      inqui<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ram: vtrum de facto omnia accidentia in eucharistia 
      <lb ed="#P" n="28"/>sint sine subiecto vel sint separata a subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e238">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Ultimo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e243">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="31" break="no"/>culum premitto quod accidens est nomen concretum. et 
      <lb ed="#P" n="32"/>significat aliquam formam: puta accidentalitatem vt 
      <lb ed="#P" n="33"/>ita loquar vel inherentiam sicut suum principale 
      <lb ed="#P" n="34"/>significatum quemadmodum album est concretum: et 
      signi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ficat albedinem suo modo in predicamentis. Et 
      si<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cut album significat inconcretione ad aliquid: quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>denominatur per formam illam significatam scilicet in 
      <lb ed="#P" n="38"/>concretione ad subiectum quod denominatur album 
      <lb ed="#P" n="39"/>ita etiam accidens significat in. concretione ad aliquid 
      <lb ed="#P" n="40"/>quod denominatur tale per inherentiam vel 
      acci<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dentalitatem. et dicitur accidens vel inherens. Et 
      <lb ed="#P" n="42"/>illud tale sic denominatum aliquando est aliqua enti 
      <lb ed="#P" n="43"/>tas et natura positiua absoluta: sicut quantitas vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>qualitas que dicunt accidentia. Aliquando 
      <lb ed="#P" n="45"/>vero dicitur quod est entitas respectiua: et 
      essentiali<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ter ad aliquid vel ad aliud: sicut relatio et alia de 
      <lb ed="#P" n="47"/>sex predicamentis vltimis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e285">
      ¶ Secundo premitto quod 
      <lb ed="#P" n="48"/>ista accidentalitas vel inherentia accidentis ad 
      sub<lb ed="#P" n="49" break="no"/>iectum quam principaliter imporat: et significat 
      no<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nen accidentis. cum sit aliquid positiuum reale: nec 
      <lb ed="#P" n="51"/>sit nihil vel negatio vt patet. quia tunc nomen 
      acciden<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tis significaret principaliter negationem vel nihil 
      <lb ed="#P" n="53"/>Similiter vltra cum non sit aliquid a se: sed ad aliud 
      <lb ed="#P" n="54"/>nec possit accipi quantum ad id quod est: nisi 
      concepto<lb ed="#P" n="55" break="no"/>alio puta subiecto accidentis quia est habitudo 
      acci<lb ed="#P" n="56" break="no"/>dentis ad subiectum. patet quod non potest esse nisi 
      acci<lb ed="#P" n="57" break="no"/>dens receptiuum: seu aliquis respectus realis 
      acci<lb ed="#P" n="58" break="no"/>denris ad subiectum ipsum. Sed differenter 
      acciden<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tis absoluti et respectui. Nam accidentis absoluti 
      <lb ed="#P" n="60"/>vt quantitatis vel huiusmodi inherentia non pertinet ad 
      <lb ed="#P" n="61"/>propriumgenus vel predicamentum: nec est sibi 
      con<lb ed="#P" n="62" break="no"/>substantialis vel coeentialis. sed pertinet ad aliud  
      <lb ed="#P" n="63"/>genus: quod est respectiuum: non autem absolutum. Et 
      <!--122.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>illa inherentia respicit accidens absolutum pro 
      sub<lb ed="#P" n="65" break="no"/>iecto immediato: cui formaliter inest. Alioquin non 
      di<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ceretur accidens absolutum formaliter inherens 
      <lb ed="#P" n="67"/>per eam. Et puto quod talis habitudo vel inherentia 
      <lb ed="#P" n="68"/>accidentis absoluti ad subiectum sit habitudo de 
      <lb ed="#P" n="69"/>predicamento habitus. Est enim aliquo modo de 
      <lb ed="#P" n="70"/>relicta. ex adiacentia accidentis ad subiectum vel 
      <lb ed="#P" n="71"/>est ipsa met adiacentia talis. nec est inconueniens quod 
      <lb ed="#P" n="72"/>vnum accidens alterius generis denominet 
      acci<lb ed="#P" n="73" break="no"/>dens absolutum. Dicitur enim quantitas equalis 
      al<lb ed="#P" n="74" break="no"/>teri equalitate que est accidens de alio predicamen 
      <lb ed="#P" n="75"/>to a predicamento quantitatis vt patet. quia de 
      praedica<lb ed="#P" n="76" break="no"/>mento relationis. Si dicas quod inherentia inuenitur 
      <lb ed="#P" n="77"/>in nouem generibus accidentium. ergo non est in 
      de<lb ed="#P" n="78" break="no"/>terminato genere. dico quod assumpta est falsa de 
      in<lb ed="#P" n="79" break="no"/>perentia accidentis absoluti vel etiam respectiui. sed 
      <lb ed="#P" n="80"/>pene verum est quod inherentia in suo communi et 
      trans<lb ed="#P" n="81" break="no"/>scendenti non determinatur ad aliquod vnum genus: 
      <lb ed="#P" n="82"/>sicut nec accidens.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e368">
      ¶ Ex quo patet quod talis 
      inheren<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tia respectus intrinsecus est: sicut et totum predica 
      <lb ed="#P" n="84"/>mentum hab itus. et ita non necessario ponitur 
      posi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>to fundamento scilicet accidente absoluto: et termino 
      pu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ta subiecto. Nec esset aliquod miraculum: si a 
      prin<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cipio accidentis et subiecti minime poneretur. 
      Se<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cus est autem de inherentia accidentis respectiui. 
      <lb ed="#P" n="89"/>nam illa inheretia non est alterius generis ab ipso 
      <lb ed="#P" n="90"/>sed est sibi coessentialis: ne sit processus in infinitum 
      <lb ed="#P" n="91"/>in accidentibus vel inherentiis. ita quod suo modo 
      acci<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dentibus respectiuis ita sunt coessentiales 
      inheren<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tie ipsorum ad subiecta immediata saltem et proximam 
      <lb ed="#P" n="94"/>sicut respectus vestigialis creature ad deum: vt 
      di<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ctum est in primo. Si enim esset respectus 
      inheren<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tie aliud accidens ab ipsa relatione vel respectu in 
      <lb ed="#P" n="97"/>perentie oporteret quod illa inherentia cum sit 
      acci<lb ed="#P" n="98" break="no"/>dens: alia inherentia inhereret. et sic in infinitum. 
      <lb ed="#P" n="99"/>Respectus tamen ipse ad terminum et inherentia 
      <lb ed="#P" n="100"/>psa ad subiectum in ipso accidente respectiuo 
      distin<lb ed="#P" n="101" break="no"/>guntur ex natura rei sicut patet. nam formaliter sunt 
      <lb ed="#P" n="102"/>ad diuersa extrema. impossibile est autem quod eodem 
      <lb ed="#P" n="103"/>respectu formaliter ex natura rei aliquid referatur 
      <lb ed="#P" n="104"/>ad diuersa extrema in quibus est alia et alia ratio 
      ter<lb ed="#P" n="105" break="no"/>minandi respectum: quare etc. Nec est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="106"/>respectum sic fundari in respectu: sicut nec est 
      incom<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ueniens quod relatio fundet respectum vestigialem ad 
      <lb ed="#P" n="108"/>deum terminantem: sicut et quelibet creatura. Quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>autem inherentia accidentis ad subiectum dicat 
      ali<lb ed="#P" n="110" break="no"/>quem respectum realem positiuum potest probari 
      <lb ed="#P" n="111"/>vniformiter: sicut probatum est suo modo respectu 
      <lb ed="#P" n="112"/>vnionis forme ad materiam in secundo. distinctione 
      <lb ed="#P" n="113"/>rii. in questione de partibus et toto quae est quarta. 
      <lb ed="#P" n="114"/>que sunt vtilia non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e440">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ DHis premissis solum ad presentem 
      <lb ed="#P" n="116"/>articulum: sed etiam ad sequentem. et ad tertium vt 
      <lb ed="#P" n="117"/>deretur alicui quod substantia aliqua non potest esse sine 
      <lb ed="#P" n="118"/>omni accidente suo: sed oportet necessario quod habeat 
      <lb ed="#P" n="119"/>aliqua accidentia. Et oppositum implicat 
      contra<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dictionem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e456">
      ¶ Primo sic impossibile est subiectum 
      <lb ed="#P" n="121"/>esse sine propria passione. quia conclusio 
      demonstratio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nis in qua predicatur passio de subiecto: est 
      necessa<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ria et falsificari non potest. patet primo posteriorum. 
      <lb ed="#P" n="124"/>Alioquin contingeret scientiam esse ignorantiam vel 
      <lb ed="#P" n="125"/>nescientiam: contra philosohum. 7. methaphisice. 
      <lb ed="#P" n="126"/>sed substantie habent accidentia pro propriis 
      passioni<lb ed="#P" n="127" break="no"/>bus. Nam secundum Porphirium passio manat de 
      gene<lb ed="#P" n="128" break="no"/>re accidentis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e477">
      ¶ Secundo sic impossibile est 
      <!--123.xml-->
      <pb ed="#P" n="63-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>esse hominem vel aliquod animatum sine sua quantita 
      <lb ed="#P" n="2"/>te. quia anima est actus corporis phisici organici: poten 
      <lb ed="#P" n="3"/>tia vitam habentis. sed organicum necessario 
      impor<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tat quantitatem. et quantitas est dispositio que est ratio 
      <lb ed="#P" n="5"/>recipiendi. cum ergo quantitas sit accidens: sequitur 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod substantia non potest esse sine quolibet accidente. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e499">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Tertio sic. impossibile est esse materiam sine 
      for<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ma. quia materia est pura potentia. sed forma non potest 
      <lb ed="#P" n="9"/>esse in materia sine quantitate. Quia nec spiritualis. patet 
      <lb ed="#P" n="10"/>de anima. nec corporalis. multominus. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e510">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Quarto sic. impossibile est esse aliquid vnum 
      nu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>mero extra intellectum sine illo quod est ratio forma 
      <lb ed="#P" n="13"/>lis essendi vnum numero. sicut impossibile est esse 
      al<lb ed="#P" n="14" break="no"/>bum sine albedine. sed aliquod accdidens est per quia 
      <lb ed="#P" n="15"/>substantia corporea est vna numero scilicet quantitas. ergo 
      <lb ed="#P" n="16"/>etc. quantitas enim est principium indiuiduationis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e526">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Quinto sic. Substantia materialis non potest esse 
      ni<lb ed="#P" n="18" break="no"/>si naturalis et phisica. sed planum est quod non est 
      natu<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ralis nec phisica: nisi per qualitates et formas 
      natu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rales. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e537">
      ¶ Sexto sic. Celum est substantia 
      <lb ed="#P" n="21"/>quedam habens quantitatem pro accidente. sed celum 
      <lb ed="#P" n="22"/>non potest denudari sua quantitate. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="23"/> non obstantibus 
      vi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e548">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Sed predictis detur mihi dicendum 
      <lb ed="#P" n="26"/>primo quod virtute diuina absolute loquendo 
      possibi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>le est omnem substantiam esse sine suo accidente 
      quo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cunque siue absoluto siue respectiuo. ita quod maneret 
      <lb ed="#P" n="29"/>sola substantia in re et in effectu: et nullum accidens 
      <lb ed="#P" n="30"/>eius maneret omnino.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e565">
      ¶ Hoc probo sic primo. quod 
      <lb ed="#P" n="31"/>est prius alio tempore vel duratione: non implicat 
      <lb ed="#P" n="32"/>contradictionem poni et esse vel manere sine illo. patet 
      <lb ed="#P" n="33"/>sed substantia respectu accidentis sui est huiusmodi. vii 
      <lb ed="#P" n="34"/>netaphi. ergo etc. vnde et pro tando puto verificari 
      <lb ed="#P" n="35"/>dictum aristotelis. quia licet de facto et in actu sul 
      <lb ed="#P" n="36"/>stantia non semper sit prior duratione vel tempore 
      <lb ed="#P" n="37"/>suo accidente: tamen quantum est ex parte et ratione 
      sub<lb ed="#P" n="38" break="no"/>stantie non repugnat: nec implicat hoc 
      contradictio<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e587">
      ¶ Secundo sic. illud quod est prius natura 
      essen<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tialiter distinctum ab alio: potest esse in re et in effe 
      <lb ed="#P" n="41"/>ctu sine illo. quia illud in nullo dependet ab eo in esse: 
      <lb ed="#P" n="42"/>nec in manere. sed substantia prior est natura suo 
      ac<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cidente: et distincta essentialiter ab eo. patet quia sunt 
      <lb ed="#P" n="44"/>diuersorum generum et predicamentorum: quorum 
      <lb ed="#P" n="45"/>essentie sunt impermixte: primo posteriorum ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e603">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Tertio sic. sine illo quod adest et abest preter 
      subie<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cti corruptionem potest esse et poni subiectum in re et 
      <lb ed="#P" n="48"/>in effectu sine implicatione contradictionis. sed 
      ac<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cidens est huiusmodi. per porphirium et 
      philosophun<lb ed="#P" n="50" break="no"/>primo thopicorum. quia accidens est: quod contigit 
      <lb ed="#P" n="51"/>eidem inesse et non inesse. Nec per hoc distinguitur 
      <lb ed="#P" n="52"/>proprium ab accidente communi sicut dictum est in secundo 
      <lb ed="#P" n="53"/>distinctione. xii. Si tamen ponatur aliquod accidens 
      <lb ed="#P" n="54"/>positiuum essentialiter distinctum esse proprium vel 
      <lb ed="#P" n="55"/>propria passione alicuius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e627">
      ¶ Quarto sic. deus qui est 
      <lb ed="#P" n="56"/>prima causa: potest facere omnem effectum absolu 
      <lb ed="#P" n="57"/>tum sine eo: quod nullo modo habet rationem 
      cau<lb ed="#P" n="58" break="no"/>salitatis vel cause respectu illius quia etiam 
      loquen<lb ed="#P" n="59" break="no"/>do de causis extrinsecis: potest facere effectum sine 
      il<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lis. sed accidens alicuius substantie nullam habet 
      <lb ed="#P" n="61"/>causalitatem super ipsam. quia causa est prior 
      natu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ra. sed substantia prior est accidente. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e645">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Dico igitur quod virtute diuina potest substantia 
      crea<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ta carere omni suo accidente quodcumque sit illud: et 
      <lb ed="#P" n="65"/>manere in esse et in re conseruata a deo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e654">
      ¶ Secundo 
      ta<lb ed="#P" n="66" break="no"/>men dico. quod hoc non est possibile virtute data. quia 
      <!--123.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>vel sunt aliqua inseparabilia respectu eius et ad quae 
      <lb ed="#P" n="68"/>naturali necessitate determinatur substantia 
      respe<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ctu agentis naturalis: et presupponitur sue actioni 
      <lb ed="#P" n="70"/>vel agens naturale non potest aliqua accidentia 
      cor<lb ed="#P" n="71" break="no"/>rumpere: nisi inducendo alia: sicut fit per motum. 
      <lb ed="#P" n="72"/>quare et 
      cetera<lb ed="#P" n="73" break="no"/>eti de propria. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e679">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Ad primum aliorum. i passioe 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>co breuiter: quod nullum accidens est propria passio 
      sub<lb ed="#P" n="76" break="no"/>stantie secundum inherentiam actualem siue existentiam 
      <lb ed="#P" n="77"/>et ita subiectum vel substantia potest actu 
      existere<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sine propria passione. quia accidens non est propria 
      pas<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sio: vt inheret actualiter: sed aptitudinaliter Et sic 
      <lb ed="#P" n="80"/>semper propria passio conuenit subiecto: licet accidens 
      <lb ed="#P" n="81"/>actualiter non existat existente subiecto. Uel si 
      pro<lb ed="#P" n="82" break="no"/>pria passio sit aliquod accidens actu inexistens. 
      Di<lb ed="#P" n="83" break="no"/>co quod subiectum potest esse sine propria passione 
      val<lb ed="#P" n="84" break="no"/>de bene. sicut probatum est supra: quod substantia potest esse 
      <lb ed="#P" n="85"/>sine quocumque accidente suo. Quando dicis: quod tunc 
      com<lb ed="#P" n="86" break="no"/>clusio demonstrationis posset falsificari dico quod non 
      <lb ed="#P" n="87"/>potest falsificari. quia praedicatio eius vel demonstratio non 
      <lb ed="#P" n="88"/>est de actuali inherentia predicati ad subiectum: sed  
      <lb ed="#P" n="89"/>aptitudinali inherentia vel potentia. et ideo non falsi 
      <lb ed="#P" n="90"/>ficaretur. quare etc. Exemplum patet in 
      mathemati<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cis. Quando enim demonstratur triangulus habere 
      <lb ed="#P" n="92"/>tres equales duobus rectis. Dico quod non 
      demonstra<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tur equalitas actualis trium angulorum ipsius triam 
      <lb ed="#P" n="94"/>guli ad duos rectos. Posset enim deus facere et 
      con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>seruare triangulum seu angulos trianguli: dato quod 
      <lb ed="#P" n="96"/>non esset aliquis angulus rectus et ita per consequens nul 
      <lb ed="#P" n="97"/>la equalitas actualis. sed demonstratur equalis 
      in<lb ed="#P" n="98" break="no"/>aptitudine vel non repugnantia necessaria. et quia 
      <lb ed="#P" n="99"/>istud semper conuenit triangulo et necesse est: quod 
      sibi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>conueniat: quandiu manet: ideo etc. Si dicas: quod per hoc 
      <lb ed="#P" n="101"/>distinguitur accidens proprium a communi: per hoc quod 
      <lb ed="#P" n="102"/>semper inest et in actu: quandiu subiectum est. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="103"/>non est verum: sed magis per hoc: quod soli speciei vel 
      <lb ed="#P" n="104"/>nature subiecti conuenit et omni tali. non tamen 
      opor<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tet quod semper in actu: sed sufficit quod aptitudine. Ita 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod illa tria integrant rationem proprie passionis 
      crea<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ture. quod scilicet conueniat possibiliter subiecto vel non 
      re<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pugnanter. et hoc stat siue inhereat vel conueniat 
      <lb ed="#P" n="109"/>actu.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e760">
      ¶ Ad secundum dico: quod totus homo per se non est 
      sub<lb ed="#P" n="110" break="no"/>iectum quantitatis. quia anima nullo modo est 
      sub<lb ed="#P" n="111" break="no"/>iectum quantitatis nec diuisibilis etiam siue per se 
      <lb ed="#P" n="112"/>siue per accidens: sed praesupponitur quantitas 
      homi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nis ipsi anime: sicut et corpus phisicum et organicum 
      <lb ed="#P" n="114"/>In aliis autem animatis bent verum est: quod etiam 
      praesuppo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nitur anime. Et anima ipsa non per se extenditur: 
      <lb ed="#P" n="116"/>sicut per se subiectum vel pars subiecti ipsius 
      quam<lb ed="#P" n="117" break="no"/>titatis: sed per accidens magis corpus vero animatum 
      <lb ed="#P" n="118"/>pars vel materia ipsa est subiectum per se ipsius quam 
      <lb ed="#P" n="119"/>titatis in animato. Et ita aliter videretur quod 
      quanti<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tas sit prius naturaliter quam totum animatum: est 
      ta<lb ed="#P" n="121" break="no"/>men posterior naturaliter corpore ipso vel materia 
      <lb ed="#P" n="122"/>et per consequens quod licet totum animatum non possit 
      <lb ed="#P" n="123"/>esse sine quantitate: quia est actus corporis organici et 
      <lb ed="#P" n="124"/>non posset informare corpus vel materiam nisi 
      quam<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tam. tamen materia ipsa vel corpus illud est 
      substan<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tialiter prius natura ipsa quantitate: et per se primum 
      <lb ed="#P" n="127"/>subiectum eius: posset esse sine quantitate. ideo etc. 
      <lb ed="#P" n="128"/>Quicquid sit de hoc videtur michi posse dici: quod 
      tan<lb ed="#P" n="129" break="no"/>homo quam quelibet substantia posset esse sine qualibet 
      <lb ed="#P" n="130"/>quantitate siue totius siue partis. Quando dicis quod 
      <lb ed="#P" n="131"/>anima est actus corperis organici: et quod quantitas est 
      <!--124.xml-->
      <pb ed="#P" n="63-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sibi ratio essendi organicum: et recipiendi animam. Dico 
      <lb ed="#P" n="2"/>quod organicum potest accipi vel substantialiter vel 
      <lb ed="#P" n="3"/>quantitatiue. primo modo corpus est organicum habens 
      <lb ed="#P" n="4"/>carnem et ossa: que sunt partes eius et substantie quo 
      <lb ed="#P" n="5"/>dam ex seipso substantialiter et non per quantitatem nec 
      <lb ed="#P" n="6"/>per aliquod accidens. Et dico: quod ipsmmet corpus per 
      <lb ed="#P" n="7"/>suam substantiam natum est recipere: vel recipit 
      ani<lb ed="#P" n="8" break="no"/>mam. Nec quantitas est sibi ratio recipiendi animam: 
      <lb ed="#P" n="9"/>cum sit accidens. Nam ex ratione recipiendi formam 
      <lb ed="#P" n="10"/>substantialem et ipsa debet fieri vnum per se. non sic autim 
      <lb ed="#P" n="11"/>ex accidente et substantia fit vnum per se. similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="12"/>ratio recipiendi substantiam est potentia substantialis. 
      <lb ed="#P" n="13"/>et ita non est accidens. Et tunc dico: quod posset deus 
      fa<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cere: quod anima informaret corpus non quantum: organicum 
      <lb ed="#P" n="15"/>tamen: sic quod constitutum ex partibus substantialibus que 
      <lb ed="#P" n="16"/>sunt caro et ossa et huiusmodi. quare etc. Unde isto modo 
      <lb ed="#P" n="17"/>accipiendum est organicum in diffinitione anime: non 
      <lb ed="#P" n="18"/>pro organico quod est esse extensum habens partem 
      <lb ed="#P" n="19"/>extra partem. quia quantitas per se non pertinet ad 
      sub<lb ed="#P" n="20" break="no"/>stantiam. nec per conseques ad per se susceptiuum anime: 
      <lb ed="#P" n="21"/>que est forma substantialis. verum est tamen: quod agens 
      na<lb ed="#P" n="22" break="no"/>turale non posset facere formam in materia nisi 
      quam<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ta prius et dispositiua per accidentia. et hoc ex 
      limita<lb ed="#P" n="24" break="no"/>itone et determinatione sui modi agendi. et quantum ad 
      <lb ed="#P" n="25"/>hoc corpus oportet praexistere organicum et quantum 
      <lb ed="#P" n="26"/>in aliis animatis: antequam educatur forma eorum: si 
      ta<lb ed="#P" n="27" break="no"/>men ab ipsis educatur quod non puto. si vero non 
      <lb ed="#P" n="28"/>educatur sed a deo sit: adhuc dico: quod secundum ordinatio 
      <lb ed="#P" n="29"/>nem diuinam oportet: quod prius natura corpus ita sit 
      <lb ed="#P" n="30"/>dispositum et quantum per accidentia: antequam anima eorum 
      <lb ed="#P" n="31"/>educatur. et etiam corpus homins antequam anima creetur. 
      li<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cet absolute loquendo posset hoc facere deus: 
      nulla<lb ed="#P" n="33" break="no"/>quantitate posita in materia vel in corpore.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e888">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="34"/>tertium dico: quod materia potest esse in re et in 
      effectu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sine forma: sicut probaui in secundo. et dato quod non: 
      ad<lb ed="#P" n="36" break="no"/>huc posset esse forma siue spiritualis siue corporalis: 
      <lb ed="#P" n="37"/>materia sine quantitate. Tu dicis quod materia nec 
      for<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ma est corporalis nisi per quantitatem. Dico quod 
      acci<lb ed="#P" n="39" break="no"/>piendo esse corporeum pro habere partem extra pertem 
      <lb ed="#P" n="40"/>quantitatiue: sic nihil est corporeum vel corporale 
      <lb ed="#P" n="41"/>nisi per quantitatem sed accipiendo esse corporeum 
      de<lb ed="#P" n="42" break="no"/>genere substantie: siue corpus dicat totum siue 
      par<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tem. Dico: quod aliquid potest esse: et est corporeum vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>corporale non per quantitatem: sed per hoc quod habet 
      pa<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tes hongeneas: sibi intrinsecas: quibus est 
      extendibi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>le per quantitatem superuenientem. et partes ille sunt 
      <lb ed="#P" n="47"/>substantie: sicut et totum. et tales partes non habet 
      <lb ed="#P" n="48"/>substantia spiritualis et incorporea: puta angelus vel 
      <lb ed="#P" n="49"/>anima. Et ideo nec sunt extendibiles per se nec 
      prai<lb ed="#P" n="50" break="no"/>accidens.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e927">
      ¶ Ad quartum dico: quod quatitas non est 
      <lb ed="#P" n="51"/>principium iudiuiduationis substantie: sic quod per 
      quam<lb ed="#P" n="52" break="no"/>titatem sit ipsa substantia formaliter indiuidua et hoc 
      <lb ed="#P" n="53"/>aliquid: sicut probaui in secundo. ideo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e936">
      ¶ Ad quintum 
      <lb ed="#P" n="54"/>de substantia naturali vel phisica. Dico quod 
      substan<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tia vel habet esse naturale seu phisicum per 
      acciden<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tia solum sicut imaginatur argumentum. et sic potest 
      <lb ed="#P" n="57"/>esse substantia generabilis vel corruptibilis sine hoc: quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>actu sit phisica et naturalis: sicut pratest esse sine talibus a 
      <lb ed="#P" n="59"/>cidentibus in actu: licet non sine aptitudine ad ipsa. Sed 
      <lb ed="#P" n="60"/>non puto illud esse verum. Non enim solum forma ad 
      <lb ed="#P" n="61"/>cidentalis est natura: sed etiam forma substantialis: et etiam 
      <lb ed="#P" n="62"/>materia ipsa. Et ita diuiditur esse phisicum in esse 
      <lb ed="#P" n="63"/>substantiale et accidentale. Et tunc dico: quod substantia 
      <lb ed="#P" n="64"/>talis esset substantialiter phisica: non tamen acciden 
      <lb ed="#P" n="65"/>taliter per accidentia illa. nec est hoc inconueniens 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e965">
        <!--124.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Ad vltimum dico: quod absolute loquendo deus 
      pos<lb ed="#P" n="67" break="no"/>set conseruare substantiam celi et separare quantitatem 
      <lb ed="#P" n="68"/>eius ab eo conseruando vtrumque vellcorrumpere quam 
      <lb ed="#P" n="69"/>titatem celi. Quando dicitur est immutabile secundum quam 
      <lb ed="#P" n="70"/>titatem: sicut inaugmentabile et ingenerabile et 
      in<lb ed="#P" n="71" break="no"/>corruptibile. Dico quod verum est ab agente 
      natura<lb ed="#P" n="72" break="no"/>li et creato. sed dico: quod a deo posset sua quantitas ab 
      <lb ed="#P" n="73"/>eo separari: et postea sibi reddi. et ita mutaretur ad 
      quam<lb ed="#P" n="74" break="no"/>titatem. Et maior quantitas etiam posset dari 
      sibi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>et sic augmentari secundum quantitatem. Sed si in celo non 
      <lb ed="#P" n="76"/>sit materia: sed sit pura forma subsistens: sicut dixi 
      in<lb ed="#P" n="77" break="no"/>secundo: tunc dico: quod nullomo est generabile a quo 
      <lb ed="#P" n="78"/>cunque agente nec corruptibile: sed per solam creatio 
      <lb ed="#P" n="79"/>nem habetur non de aliquo: et per solam 
      anihilatio<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nem posse desinere esse: eoipso quod materiam non habet 
      <lb ed="#P" n="81"/>talis forma: nisi cum hoc per diuisionem suarum 
      pas<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tium: quas posset deus abinuicem diuidere. Si vel 
      <lb ed="#P" n="83"/>ro poneretur in ipso materia. Dico quod non video 
      pre<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cipue si esset eiusdem rationis cum materia istorum 
      in<lb ed="#P" n="85" break="no"/>feriorum: quin esset generabile et corruptibile 
      virtu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>te alicuius agentis: saltem ab ipso deo quicquid. sit 
      <lb ed="#P" n="87"/>de agente naturali. Hec de primo articulo / principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1021">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ticulum videtur opinio omnium philosophorum 
      <lb ed="#P" n="90"/>quod nullum a ccidens quodcumque sit illud: separabile est qago 
      <lb ed="#P" n="91"/>subiecto vel a substantia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1032">
      ¶ Et ad hoc 
      adducuntu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>alique rationes. Prima est ista. Illud quod 
      null<lb ed="#P" n="93" break="no"/>esse habet secundum se: nec est ens nisi quia entis: non potest se 
      <lb ed="#P" n="94"/>parari ab illo ente. quia nihil potest esse formaliter i/ 
      <lb ed="#P" n="95"/>aliquid separatum ab ipso. sed accidentia sunt entia quod 
      <lb ed="#P" n="96"/>entis: id est substantie vel subiecti. septimo 
      metha<lb ed="#P" n="97" break="no"/>phisice. Et quarto metha. dicit philosophus quod ens 
      <lb ed="#P" n="98"/>analogice dicitur de substantia et accidente suo 
      mo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>do: sicut sanum de animali et vrina. vrina vero secundum se 
      ni<lb ed="#P" n="100" break="no"/>chil habet formaliter sanitatis: sed tantum dicitur 
      <lb ed="#P" n="101"/>sana denominatione extrinseca a sanitate animalis 
      <lb ed="#P" n="102"/>Sister etiam. 7. metha. dicit quod quemadmodum non 
      <lb ed="#P" n="103"/>scibile est scibile equiuoce: et medicinale opus. et 
      <lb ed="#P" n="104"/>vas: ita ista scilicet qualitas et quantitas dicuntur 
      <lb ed="#P" n="105"/>entia. Et ita non entitate propria et intrinseca: sed  
      <lb ed="#P" n="106"/>subiecti tantum. igitur nec accidens secundum se 
      ha<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bet aliquid entitatis: sed tantum ratione subiecti 
      <lb ed="#P" n="108"/>Unde et philosophus. 7. metaphi. dicit. quod nihil 
      ho<lb ed="#P" n="109" break="no"/>rum scilicet accidentium secundum se est aptum natum nec 
      <lb ed="#P" n="110"/>possibile separari a substantia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1076">
      ¶ Secunda ratio. illuo 
      <lb ed="#P" n="111"/>quod per suam essentiam inheret subiecto: non potest 
      <lb ed="#P" n="112"/>separari a subiecto vel esse sine ipso: sicut nec esse sine 
      <lb ed="#P" n="113"/>sua essentia. sed accidens per suam essentiam et ex sua 
      <lb ed="#P" n="114"/>diffinitione inheret subiecto. quia in diffinitione 
      <lb ed="#P" n="115"/>eius ponitur subiectum: et impossibile est ipsum 
      ali<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ter perfecte intelligi. 7. metha. probatur hoc. quia 
      <lb ed="#P" n="117"/>aut per suam essentiam aut per aliquid 
      superaddi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tum si primo modo habebetur propositum. si secundo 
      mo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>do quero de illo addito et non potest esse nisi accidens 
      <lb ed="#P" n="120"/>vt patet. et tunc de illo quaeritur. Aut per suam essentiam inheret 
      <lb ed="#P" n="121"/>et pari ratione fuit standum in primo. Aut per ali 
      <lb ed="#P" n="122"/>quid additum. et est processus in infinitum. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1105">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Tertio sic. Aut inherentia est idem quod 
      acci<lb ed="#P" n="124" break="no"/>dens inherens: aut est propria passio eius sed si est idem cum 
      <lb ed="#P" n="125"/>accidente inherente: impossibile est esse accidens: quod 
      <lb ed="#P" n="126"/>inhereat subiecto. Si propria passio: adhuc 
      sequi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tur idem quia subiectum non potest esse sine propria 
      <lb ed="#P" n="128"/>passione. igitur accidens esse non potest sine 
      inheren<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1123">
      ¶ Quarto sic. sicut substantie conuenit per se 
      <!--125.xml-->
      <pb ed="#P" n="64-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>esse: ita accidenti conuenit inherere subiecto: vel in 
      <lb ed="#P" n="2"/>esse. sed impossibile est: quod substantia quae per se est in 
      ge<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nere substantie: alteri inhereat: et non sit per se 
      subsi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>stens. ergo impossibile est: quod accidens non inhereat: et 
      <lb ed="#P" n="5"/>sit per se. et per consequens: quod sit sine subiecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1143">
      ¶ Quin 
      <lb ed="#P" n="6"/>to sic. illud quod essentialius respicit subiectum quam 
      <lb ed="#P" n="7"/>creatura deum: non potest esse sine subiecto: sicut nec 
      crea<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tura sine deo. sed accidens essentialius respicit subiectum 
      <lb ed="#P" n="9"/>quam creatura deum quia subiectum necessario ponitur in 
      dif<lb ed="#P" n="10" break="no"/>finitione accidentis. non autem deus in diffinition 
      substantio<lb ed="#P" n="11" break="no"/>create. ergo etc. Si dicas quod subiectum ponitur in diffinitio 
      <lb ed="#P" n="12"/>ne accidentis per additamentum ita etiam ponitur vnum 
      <lb ed="#P" n="13"/>correlatiuum in diffinitione alterius. et tamen vnum 
      <lb ed="#P" n="14"/>non potest esse sine alio. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1166">
      ¶ Ultimo sic si 
      <lb ed="#P" n="15"/>aliquod accidens posset separari a substantia: hoc 
      <lb ed="#P" n="16"/>maxime videretur de quantitate. sed hoc est 
      impossi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>bile. Nam secundum aliquos quantitas est eadem 
      essen<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tialiter cum substantia corporea et sunt vna res. quae est 
      <lb ed="#P" n="19"/>in duobus predicamentis secundum duos modos: quorum 
      <lb ed="#P" n="20"/>vnus est per esse et alius est dare partem extra partem 
      <lb ed="#P" n="21"/>Idem autem vel eadem res non potest separari a 
      seip<lb ed="#P" n="22" break="no"/>so. ergo et 
      ceterea<lb ed="#P" n="23" break="no"/>theologorum ali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1188">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Alia est positio quotur: quod 
      aciden<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tia possunt separari a subiecto: et separantur a 
      sub<lb ed="#P" n="26" break="no"/>stantia in hoc sacramento. sed hoc est per vnum nouu 
      <lb ed="#P" n="27"/>esse: quod confertur accidenti a deo in ista separaton 
      <lb ed="#P" n="28"/>ne. Imaginantur enim: quod esse realiter differat ab 
      <lb ed="#P" n="29"/>essentia: et quod accidentium quandiu sunt in subiecto: nul 
      <lb ed="#P" n="30"/>lum est esse: nisi esse subiecti: sicut allegatum est supra 
      <lb ed="#P" n="31"/>secundum Aristotelem. et cum separantur: oportet quod 
      neces<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sario habeant aliquod esse. Cum ergo illud non 
      <lb ed="#P" n="33"/>sit esse subiecti: oportet quod sit aliquod nouum esse datum 
      <lb ed="#P" n="34"/>accidenti a deo in sua separatione: que est aliqua 
      actio<lb ed="#P" n="35" break="no"/>noua circa accidens. et ita dat sibi nouum esse extra 
      <lb ed="#P" n="36"/>subiectum pro termino. Sicut etiam quando 
      acci<lb ed="#P" n="37" break="no"/>dens de nouo vnitur subiecto: datur sibi nouum esse 
      <lb ed="#P" n="38"/>in subiecto. 
      <lb ed="#P" n="39"/>tet quod confertur accidenti 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1225">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Tertii dicum vna noua virtus 
      supr<lb ed="#P" n="41" break="no"/>naturalis: qua subsistit in se: quando separatur. quia 
      <lb ed="#P" n="42"/>virtute naturali accidens subsistere non posset. quia 
      <lb ed="#P" n="43"/>secundum illam dependet. nec seipsum substentare. ideo 
      re<lb ed="#P" n="44" break="no"/>quiritur in ipso virtus supernaturalis sibi influxa 
      <lb ed="#P" n="45"/>a deo: qua subsistat. et ita potest a subiecto separari. 
      <lb ed="#P" n="46"/>r ad presentem arti¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1243">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Sedquantum. et culum videtur 
      mihi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>dicendum primo de accidentibus absolutis. 
      Secun<lb ed="#P" n="49" break="no"/>do de respectibus vel respectiuis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1252">
      ¶ De absolutis 
      <lb ed="#P" n="50"/>dico primo quod omnne accidens absolutum 
      quodcum<lb ed="#P" n="51" break="no"/>que sit illud: potest separari a suo subiecto: et esse sine 
      <lb ed="#P" n="52"/>illo: et potest esse in re: dato quod non inhereat actualite 
      <lb ed="#P" n="53"/>ipsi subiecto. et hoc siue subiectum maneat siue non 
      <lb ed="#P" n="54"/>maneat in re et in effectu. Absolute dico loquendo 
      <lb ed="#P" n="55"/>virtute diuina.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1268">
      ¶ Ad hoc adduco rationes. 
      Pri<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ma est ista. Illud est deo possibile: quod nullam 
      im<lb ed="#P" n="57" break="no"/>plicat contradictionem ex terminis. sed nullam 
      im<lb ed="#P" n="58" break="no"/>plicat ex terminis contradictionem: quod accidens abso 
      <lb ed="#P" n="59"/>lutum non inhereat subiecto: siue subiectum sit si 
      <lb ed="#P" n="60"/>ue non sit. Nam sicut dictum est supra in principio. 
      <lb ed="#P" n="61"/>primi articuli: inherentia accidentis absoluti ad 
      sub<lb ed="#P" n="62" break="no"/>iectum est accidentalis sibi: et accidentis eius. sed 
      nul<lb ed="#P" n="63" break="no"/>lam implicat contradictionem. quod subiectum sit 
      si<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ne accidente. ergo non implicat contradictionem: quod ad 
      <lb ed="#P" n="65"/>cidens sit: dato quod non inhereat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1293">
      ¶ Secunda ratio¬ 
      <!--125.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>inherentia accidentis absoluti ad subiectum est 
      res<lb ed="#P" n="67" break="no"/>pectus quidam extrinsecus adueniens accidenti et 
      <lb ed="#P" n="68"/>fundatus in ipso. cum enim sit respectus. et non sit 
      <lb ed="#P" n="69"/>sibi consubstantialis: oportet quod sit accidentalis. sed  
      <lb ed="#P" n="70"/>non potest esse de quarto genere et intrinsecus: quod 
      <lb ed="#P" n="71"/>patet inducendo per illos tres modos relationis de quin 
      <lb ed="#P" n="72"/>to metha. oportet igitur quod sit extrinsecus. sed 
      posito<lb ed="#P" n="73" break="no"/>fundamento et termino: et multofortius posito funda 
      <lb ed="#P" n="74"/>mento et non posito termino non est necesse 
      respe<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ctum extrinsecum poni: vt patet ex dictis. ergo 
      po<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sito subiecto et accidente absoluto non est necesie 
      inhe<lb ed="#P" n="77" break="no"/>rentiam talem poni. Et multominus destructo 
      sub<lb ed="#P" n="78" break="no"/>iecto: immo non posito subiecto impossibile est 
      inhe<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rentiam poni quia respectum sine termino poni est 
      <lb ed="#P" n="80"/>impossibile. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1332">
      ¶ Tertia ratio. deus ponere 
      <lb ed="#P" n="81"/>vel conseruare potest in re omnem effectum 
      abso<lb ed="#P" n="82" break="no"/>lutum sine quocumque alio essentialiter distincto. quod 
      <lb ed="#P" n="83"/>non est aliquo modo causa eius necessario intrinse 
      <lb ed="#P" n="84"/>ca: vt patet. sed subiectum in nullo genere cause est 
      pe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>se causa accidentis. non enim est materia eius. nec 
      for<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ma. quia accidens non est compositum ex materia et 
      <lb ed="#P" n="87"/>forma. materia autem et forma cuiuscumque sunt 
      cau<lb ed="#P" n="88" break="no"/>se: sunt cause intrinsece: et omnis causa intrinseca est 
      <lb ed="#P" n="89"/>efficiens vel finis. Unde accidentia non habent 
      ma<lb ed="#P" n="90" break="no"/>teriam ex qua. 8. methaphi. ergo etc. Dices quod 
      sub<lb ed="#P" n="91" break="no"/>iectum est materia in qua: quam non potest deus su 
      <lb ed="#P" n="92"/>plere: licet possit superplere causas extrinsecas. dico 
      <lb ed="#P" n="93"/>quod materia in qua no est causa forme: que est in ipsam 
      <lb ed="#P" n="94"/>sed est causa totius compositi ex illa materia et illa 
      <lb ed="#P" n="95"/>forma: sicut probaui in secundo de materia forme. 
      <lb ed="#P" n="96"/>Alioquin esset circulus in causis: et idem a seipso de 
      <lb ed="#P" n="97"/>penderet et esset prius et posterius natura seipso. Et 
      <lb ed="#P" n="98"/>ita subiectum non est causa accidentis: licet sit 
      causa<lb ed="#P" n="99" break="no"/>totius compositi per accidens: vel saltem pars. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Unde licet totum compositum ex subiecto et accidem 
      <lb ed="#P" n="101"/>te non possit esse sine subiecto accidens tamen bene. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1380">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Quarta ratio. magis necessaria et intrinseca et 
      <lb ed="#P" n="103"/>per se videtur vnio forme materialis ad materiam 
      <lb ed="#P" n="104"/>cum qua facit vnum per se: quam accidentis absoluti ad  
      <lb ed="#P" n="105"/>subiectum. sed forma materialis virtute diuina 
      po<lb ed="#P" n="106" break="no"/>test manere et esse sine materia: vel separari ab ea: si 
      <lb ed="#P" n="107"/>cut materia potest esse sine forma: que tamen est 
      mi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>noris entitatis quam forma. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1398">
      ¶ Sic igitur dico 
      <lb ed="#P" n="109"/>pro conclusione: quod omne accidens absolutum potest 
      <lb ed="#P" n="110"/>esse sine subiecto. id est dato quod subiectum non sit vel 
      <lb ed="#P" n="111"/>etiam separari ab ipso: dato quod subiectum sit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1407">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cundo dico: quod hoc non est per vnum esse nouum sibi 
      da<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tum a deo in tali separatione sicut ponunt illi quorum 
      <lb ed="#P" n="114"/>opinio superius tangebatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1416">
      ¶ Arguo enim sic. primo 
      <lb ed="#P" n="115"/>essentia et esse actualis existentie non distinguuntur 
      essen<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tialiter: sed sunt essentialiter simpliciter inseparabilia 
      <lb ed="#P" n="117"/>in re. sed accidenti non datur noua essentia in ista 
      se<lb ed="#P" n="118" break="no"/>paratione. patet. Nam eadem essentia accidentis quae prius 
      <lb ed="#P" n="119"/>fuit ipsius subiecti. et vniebatur sibi: manet separata. 
      <lb ed="#P" n="120"/>patet et secundum ipsos. et secundum veritatem. ergo nec nouum esse 
      da<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tur accidenti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1435">
      ¶ Secundo sic. illud esse nouum datum 
      <lb ed="#P" n="122"/>accidenti. aut est substantia aut accidens. Non potest dici 
      <lb ed="#P" n="123"/>substantia. patet. Nec accidens. quia sicut primum accidens 
      <lb ed="#P" n="124"/>seipso non existebat: ita nec illud seipso existeret. et 
      <lb ed="#P" n="125"/>ita esset processus in infinitum: quod est impossibile. ergo 
      <lb ed="#P" n="126"/>est nihil.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1448">
      ¶ Tertio sic. magis videretur idem esse 
      for<lb ed="#P" n="127" break="no"/>me enm materia vel in materia cum ipsa materia quam 
      <lb ed="#P" n="128"/>accidentis cum subiecto. sed planum est: quod forme. 
      <lb ed="#P" n="129"/>materialis et materie non est idem esse. probatio 
      <lb ed="#P" n="130"/>quia esse materie presupponitur ipsi esse forme qua 
      <!--126.xml-->
      <pb ed="#P" n="64-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>habetur per transmutationem. habet igitur proprium 
      <lb ed="#P" n="2"/>esse vel existere: sicut et propriam essentiam. igitur et 
      <lb ed="#P" n="3"/>accidens ipsum. ita quod illo eodem existere vel esse 
      sibi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>proprio: quo existebat: quando erat in subiecto: modo 
      <lb ed="#P" n="5"/>etiam existit non in subiecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1477">
      ¶ Quarto sic. si 
      acci<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dens acquirit vnum nouum esse: quando separatur 
      <lb ed="#P" n="7"/>a subiecto: mutatur a priuatione illius esse ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="8"/>esse. sed hoc est falsum. quia nulla mutatio potest 
      assi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>gnari: que possit tali mutationi conuenire. Nec enim 
      <lb ed="#P" n="10"/>acquiritur substantia nec quantitas nec qualitas 
      <lb ed="#P" n="11"/>nec vbi et sic de aliis. Et similiter etiam si est 
      muta<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tio. necessario presupponit accidens mutatum esse 
      <lb ed="#P" n="13"/>et ita habere propium esse. quod est contra eos. 
      Ali<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ter potest argui multipliciter contra istam fictionem: 
      <lb ed="#P" n="15"/>sed non est vis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1501">
      ¶ Tertio dico: quod quando accidens 
      <lb ed="#P" n="16"/>separatur non datur sibi illa virtus 
      supernatura<lb ed="#P" n="17" break="no"/>is: sicut dicunt alii. Immo breuiter nihil nouum 
      sibi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>confertur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1510">
      ¶ Contra enim illam virtutem arguo 
      <lb ed="#P" n="19"/>sic primo. quia illa virtus aut est substantia aut 
      ac<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cidens. non potest dici: quod substantia patet. nec quod 
      acci<lb ed="#P" n="21" break="no"/>dens. quia tunc non plus accidens per illam 
      subsi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>steret: quam per seipsum: et esset processus in infinitum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1521">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Secundo. quia accidens mutaretur ad talem 
      vir<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tutem: et non potest assignari quali mutatione: vt 
      vi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>detur. quia illa virtus non videtur qualitas aliqua 
      <lb ed="#P" n="26"/>nec spiritualis nec corporalis. et tamen qualitas 
      ma<lb ed="#P" n="27" break="no"/>xime videretur. et ita in nullo genere esse videtur. 
      <lb ed="#P" n="28"/>et sic nihil.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1538">
      ¶ Tertio sic. quia si talis virtus 
      conferre<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tur accidenti: tunc naturaliter et non miraculose per 
      <lb ed="#P" n="30"/>illam subsisteret. sicut oculus naturaliter videret 
      li<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cet prius existens secus supernaturaliter illlumina 
      <lb ed="#P" n="32"/>retur. consequens autem est falsum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1549">
      ¶ Quar 
      <lb ed="#P" n="33"/>to etiam quia substantia non potest aliquam talem 
      <lb ed="#P" n="34"/>virtutem recipere per quam ad aliud naturaliter de 
      <lb ed="#P" n="35"/>pendeat tanquam ad subiectum. igitur nec accidens 
      ali<lb ed="#P" n="36" break="no"/>quam per quam per se rubsistat sicut substantia. quem 
      <lb ed="#P" n="37"/>admodum videntur illi imaginari.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1562">
      ¶ Quantum 
      <lb ed="#P" n="38"/>gitur ad modum dico: quod accidens habet 
      propri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>am esse actualis existentie: sicut et propriam 
      essen<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tiam distinctam ab essentia subiecti. Et dico: quod ac 
      <lb ed="#P" n="41"/>cidens separare a subiecto nihil aliud est: quam 
      corrum<lb ed="#P" n="42" break="no"/>pere vel anihilare inherentiam quam habet ad 
      sul<lb ed="#P" n="43" break="no"/>iectum: siue maneat subiectum in re et in effectu 
      si<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ue non quia vtroque modo est possibile. Et quod per istam 
      <lb ed="#P" n="45"/>separationem nihil acquiritur: sed deperditur 
      inhe<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rentia. et tunc accidens idem quod prius existit in 
      re<lb ed="#P" n="47" break="no"/>et in effectu et non inheret: nec innititur subiecto deo 
      <lb ed="#P" n="48"/>manutenente ipsum conseruante: non autem 
      inheren<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tiam eius que est accidentalis: sicut dicum est 
      su<lb ed="#P" n="50" break="no"/>pra. Nec datur sibi nouum esse: vel etiam noua vir 
      <lb ed="#P" n="51"/>tus. Et suum subsistere non est nisi existere sic: quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>scilicet actu non inheret: vel innititur alteri. Hec 
      <lb ed="#P" n="53"/>de accidentibus absolutis. 
      <lb ed="#P" n="54"/>respectiuis vel 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1601">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ De accidentibus de respectibus 
      <lb ed="#P" n="56"/>accidentalibus cuiusmodi sunt omnes respectus 
      <lb ed="#P" n="57"/>ne septem vltim is predicamentis. Dico quod 
      impos<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sibile est: et implicat contradictionem absolute 
      lo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quendo respectu cuiuscunque virtutis: quod sint sine 
      <lb ed="#P" n="60"/>subiecto vel fundamendo. Hoc probo sic primo. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Illud cui est essentialis inherentia ad subiectum 
      <lb ed="#P" n="62"/>vel fundamentum non potest sine contradictione 
      <lb ed="#P" n="63"/>separari ab illo: vel non existente illo: sicut nec ali¬ 
      <!--126.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>quod potest poni sine eo: quod est sibi 
      consubstan<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tiale vel coessentiale. sed inherentia accidentis 
      res<lb ed="#P" n="66" break="no"/>pectiui ad subiectum vel fundamentum est sibi 
      essen<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tialis: sicut dictum est in principio primi articuli: 
      <lb ed="#P" n="68"/>et probatum est. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1638">
      ¶ Secundo sic. illud quoc 
      <lb ed="#P" n="69"/>quiditatiue est habitudo formalis alicuius non 
      po<lb ed="#P" n="70" break="no"/>test poni sine: illo: nec separari ab eo: sicut nec potst 
      <lb ed="#P" n="71"/>esse sine sua quiditate. Si enim posset separari ab 
      <lb ed="#P" n="72"/>eo vel esse non existente illo: sequeretur quod 
      quidita<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tiue non esset formalis habitudo illius entis: sed 
      <lb ed="#P" n="74"/>posset esse non entis. sed respectus quiditatiue eft 
      <lb ed="#P" n="75"/>habitudo alicuius vt subicti vel fundamenti vel 
      se<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cundum fundamentum aliquod: vt patet ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1658">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Tertio sic. non minus implicat contradictionem 
      <lb ed="#P" n="78"/>esse sine subiecto vel fundamento quam sine termino. 
      <lb ed="#P" n="79"/>sed impossibile est esse respectum realem sine 
      termi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>no reali. quia ad non ens non potest esse relatio 
      rea<lb ed="#P" n="81" break="no"/>lis. patet ex differentia relationis realis a relatione 
      <lb ed="#P" n="82"/>rationis: et ex his que ad relationem vel respectum 
      <lb ed="#P" n="83"/>realem requiruntur: sicut dictum est in primo. ergo. 
      <lb ed="#P" n="84"/>etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1679">
      ¶ Ex predicitis concludo: quod intellectio et 
      vi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sio et omnia talia possunt esse sine subiecto vel 
      sepa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>rari a subiecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1686">
      ¶ Secundo concludo: quod nullus 
      mo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tus vel mutatio proprie accipiendo mutationem. 
      <lb ed="#P" n="88"/>cum secundum me sint respectus: potest esse sine 
      sub<lb ed="#P" n="89" break="no"/>iecto: sicut nec respectus accidentalis quicunque: vt 
      <lb ed="#P" n="90"/>videtur. Sed dices: quod respectus videtur posse esse 
      <lb ed="#P" n="91"/>sine subiecto. Nam aliud est subiectum respectus: 
      <lb ed="#P" n="92"/>et aliud est fundamentum. subiectum enim est illud 
      <lb ed="#P" n="93"/>cui inheret fundamentum. sicut subiectum 
      simili<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tudinis est cui inheret albedo: et quod dicitur 
      simi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>le alteri. sed fundamentum est albedo. Modo licet 
      <lb ed="#P" n="96"/>relatio non possit esse sine fundamento: tamen 
      vi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>letur quod possint esse sine subiecto: sicut etiam 
      fun<lb ed="#P" n="98" break="no"/>damentum eius puta albedo. 
      <lb ed="#P" n="99"/>quod quidam sunt respe¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1717">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Dico ad hoc ctus: qui habent idem 
      <lb ed="#P" n="101"/>pro subiecto immediato et immediate et proprie 
      <lb ed="#P" n="102"/>denominato per ipsos: et etiam pro fundamento 
      <lb ed="#P" n="103"/>sicut sunt vbi vel etiam motus seu mutatio. 
      fun<lb ed="#P" n="104" break="no"/>lamentum enim ipsorum immediate 
      denomina<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tur per ipsos. Est etiam subiectum eorum vt 
      cor<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nus mutatum vel locatum. Alii sunt respectus 
      <lb ed="#P" n="107"/>accidentales: qui respiciunt aliud pro 
      fundamen<lb ed="#P" n="108" break="no"/>to et aliud pro denominato. et hoc magis ex 
      consue<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tudine loquendi quam ex proprietate rei. sicut 
      simili<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tudo respicit albedinem pro fundamento: et 
      subie<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ctum albedinis pro denominato quam subiecto. Et 
      <lb ed="#P" n="112"/>de istis patet secundum rei veritatem: quod 
      respici<lb ed="#P" n="113" break="no"/>unt fundamentum pro subiecto immediato quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>possent denominare: et tali fundameuto manente 
      ma<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nere. Nec oporteret: quod subiectum fundamenti 
      ma<lb ed="#P" n="116" break="no"/>neret: sed sufficeret: quod fundamentum et terminus. 
      <lb ed="#P" n="117"/>Nam subiectum fundamenti non est subiectum 
      re<lb ed="#P" n="118" break="no"/>lationis accidentalis fundate in illo: nisi mediate 
      <lb ed="#P" n="119"/>et sicut denominatum per illam ratione fundamen 
      <lb ed="#P" n="120"/>ti cuius est subiectum. Sicut substantia dicitur 
      <lb ed="#P" n="121"/>subiectum qualitatis mediatum: et denominatur 
      <lb ed="#P" n="122"/>per eam rati one quantitatis: que est immediatum 
      <lb ed="#P" n="123"/>subiectum qualitatis: et que informat 
      substanti<lb ed="#P" n="124" break="no"/>am. Et ita videretur quod manente fundamento vel 
      <lb ed="#P" n="125"/>subiecto immediato et extremo: posset manere 
      re<lb ed="#P" n="126" break="no"/>latio sicut manente quantitate potest manere qua¬ 
      <!--127.xml-->
      <pb ed="#P" n="65-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>litas in ipsa: substantia non manente. Si non placet 
      <lb ed="#P" n="2"/>istud: oportet dicere: quod relatio habet duas habitu 
      <lb ed="#P" n="3"/>dines inherentie sibi essentiales ad duo: ordine tamen 
      <lb ed="#P" n="4"/>quodam. vnam ad subiectum: et aliam ad fundamen 
      <lb ed="#P" n="5"/>tum. Ita quod vterque inheret. et sic non potest esse 
      sine<lb ed="#P" n="6" break="no"/>subiecto et fundamento. Et hoc habet locum 
      quan<lb ed="#P" n="7" break="no"/>do subiectum et fundamentum sunt aliud et aliud  
      <lb ed="#P" n="8"/>Uerum est tamen: quod licet vtrumque sit subiectum: 
      <lb ed="#P" n="9"/>tamen subiectum fundamenti magis dicitur 
      subie<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ctum tanquam primum in ordine isto. et ita etiam 
      pre<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cipue denominatur ab ipsa relatione. Sic de isto. 
      <lb ed="#P" n="12"/> philosophorum dico: quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1811">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad primumi accidens habet propriam 
      <lb ed="#P" n="14"/>entitatem et proprium existere aliud ab esse subiecti: 
      <lb ed="#P" n="15"/>sicut probatum est supra. Quando dicis: quod accidentia 
      <lb ed="#P" n="16"/>non sunt entia: quia entis. sed li quia non dicit 
      ibi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rationem formalem entitatis ipsius accidentis. ita 
      <lb ed="#P" n="18"/>quod sit vnum esse vel vna entitas formaliter 
      acciden<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tis et subiecti. Alioquin ex ipsis non fieret vnum 
      pri<lb ed="#P" n="20" break="no"/>accidens. sed magis videtur dicere rationem 
      concomi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tantie: vel secundum philosophum forte alicuius causalitatis  
      <lb ed="#P" n="22"/>extrinsece: quam habet subiectum respectu accidem 
      <lb ed="#P" n="23"/>tis. Et ideo quia aristoteles posuit necessariam 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nexionem effectus non solum ad causam primam: sed 
      <lb ed="#P" n="25"/>etiam ad secundam: ideo consequenter dicit illud 
      in<lb ed="#P" n="26" break="no"/>septimo: quod accidens non potest a subiecto separari 
      <lb ed="#P" n="27"/>nec esse sine illo. Et primo phisicorum: quod intellectus 
      <lb ed="#P" n="28"/>querens segregationem passionum a substantiis est 
      <lb ed="#P" n="29"/>intellectus querens impossibilia. Non quod ex 
      ratio<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ne accidentis sit hoc impossibile: quasi esse 
      acciden<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tis et subiecti sit idem essentialiter: hoc potuit 
      po<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nere: cum frequenter accidens acquiratur in 
      subie<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cto per mutationem praesupposito subiecto et suo esse. 
      <lb ed="#P" n="34"/>Et ita esse accidens posterius est etiam duratione 
      <lb ed="#P" n="35"/>Nec dicit illud: quod inherentia sit de essentia acciden 
      <lb ed="#P" n="36"/>tis: tunc enim ponendo accidens sine subiecto 
      poneren<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur simul repugnantia et incompossibilia vel contra 
      <lb ed="#P" n="38"/>dictoria. Et non possent seruari leges disputantium. 
      <lb ed="#P" n="39"/>quia statim homo concederet maximum 
      inconue<lb ed="#P" n="40" break="no"/>niens. ad quod potest homo duci per disputationem 
      <lb ed="#P" n="41"/>quod non est verum concederetur enim accidens esse et 
      <lb ed="#P" n="42"/>non esse. Et quod non sic intellexit Aristo. 
      contradictio<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nem implicari patet: 4. phisicorum capitulo de 
      va<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cuo: vbi querit: si spacium esset: in quo esset tantum 
      co<lb ed="#P" n="45" break="no"/>lor aut sonus et non aliquod corpus subiectum istis 
      <lb ed="#P" n="46"/>accidentibus: an illud esset vacuum. Et ad alteram 
      par<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tem determinate respondet: quod si spacium esset coperis 
      <lb ed="#P" n="48"/>receptiuum: esset vacuum. Si autem includeret contra 
      <lb ed="#P" n="49"/>dictionem sic esse sonum aut colorem sine subiecto: et ad 
      <lb ed="#P" n="50"/>hoc sequeretur ista esse et non esse: et similiter subie 
      <lb ed="#P" n="51"/>ctum corpus: debuisset Aristo. respondisse: quod et esset 
      <lb ed="#P" n="52"/>vacuum: et non esset vacuum. quia in eo esset corpus et 
      <lb ed="#P" n="53"/>non esset. Sed ad argumentum dico: quod nullam 
      neces<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sariam connerxionem habet accidens absolutum cum 
      <lb ed="#P" n="55"/>subiecto: sed virtute diuina potest esse sine ipso: 
      li<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cet non per agens naturale. sicut posset dici: quod 
      Ari<lb ed="#P" n="57" break="no"/>stoteles intellexit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1911">
      ¶ Ad illud quod dicitur ibi de 
      <lb ed="#P" n="58"/>4. et. 6. methaphisice: quod accidens non est ens nisi 
      equi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uoce: sicut vrina sana vel vas vel opus salubre. 
      <lb ed="#P" n="60"/>Dico: quod exempla non semper currunt quattuor 
      pedi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>bus. Et ideo exempla Aristo. non arguunt illud: ad 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod adducuntur. sed arguunt quod sicut inter sana 
      <lb ed="#P" n="63"/>primum est animal et habitudine aliqua ad sanita 
      <lb ed="#P" n="64"/>tem animalis alia dicuntur sana: et denominantur 
      <lb ed="#P" n="65"/>licet nullam sanitatem formaliter in se habeante 
      <!--127.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sic accidentia habitudinem aliquam et analogiam 
      <lb ed="#P" n="67"/>habent ad substantiam vt ad primum ens: licet secundum 
      <lb ed="#P" n="68"/>ne aliquid habeant entitatis et aliam entitatem 
      for<lb ed="#P" n="69" break="no"/>maliter ab entitate substantie. Et quantum ad hoc non 
      <lb ed="#P" n="70"/>est similis analogia inter entia sicut est inter sana. 
      <lb ed="#P" n="71"/>Nec oportet quod accidens sit non ens entitate propria 
      <lb ed="#P" n="72"/>et ens tantum denominatione extrinseca ab 
      entita<lb ed="#P" n="73" break="no"/>te substantie. Cum enim in vrina vel in vase nihil sit 
      <lb ed="#P" n="74"/>sanitatis formaliter: fundatur tamen in eis 
      quidam<lb ed="#P" n="75" break="no"/>respectus rationis ad sanitatem: vt in vrina 
      respe<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ctus signi ad signatum: ratione cuius dicuntur 
      ta<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ia equiuoce sana et denominatione extrinseca ab 
      <lb ed="#P" n="78"/>ipsa sanitate talem respectum terminante. Hoc autem 
      <lb ed="#P" n="79"/>non potest dici de accidente. sed opotet. quod propriam 
      <lb ed="#P" n="80"/>entitatem habeat distinctam a substantia. Sunt 
      <lb ed="#P" n="81"/>enim accidentia per se principia operationum et 
      mo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>uendi sensum vel terminandi saltem. et similiter in 
      <lb ed="#P" n="83"/>telligendi subantiam. ista autem non conueniunt 
      ni<lb ed="#P" n="84" break="no"/>si entibus. quare etc. Nec dicit Aristoteles quod 
      acci<lb ed="#P" n="85" break="no"/>dentia non habent entitatem: sicut nec vas vel 
      vri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>na sanitatem. sed bene et habent attributionem ad 
      <lb ed="#P" n="87"/>substantiam: sicut illa ad animal. Uult forte tolle 
      <lb ed="#P" n="88"/>re per hoc vniuocationem inter entia. Non curo de 
      <lb ed="#P" n="89"/>hoc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e1987">
      ¶ Ad secundum dico: quod accidens absolutum non 
      <lb ed="#P" n="90"/>inheret per suam essentiam. sic quod inherentia sit 
      sibi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>essentialis vel pertinens ad essentiam eius: sed est 
      sibi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>simpliciter accidentalis. Inheret tamen per suam 
      <lb ed="#P" n="93"/>essentiam. quia sua essentia fundat inherentiam vel 
      <lb ed="#P" n="94"/>vnionem talem: vt patet. Quando dicis quod immo. quia 
      <lb ed="#P" n="95"/>hoc conuenit accidenti ex sua diffinitione. Nec 
      pre<lb ed="#P" n="96" break="no"/>pter aliud ponitur subiectum in diffinione accide 
      <lb ed="#P" n="97"/>tis: nisi quia terminat inherentiam accidentis ad 
      <lb ed="#P" n="98"/>ipsum que est coessentialis accidenti. Alioquin 
      pos<lb ed="#P" n="99" break="no"/>et complete diffiniri accidens: et intelligi per 
      pro<lb ed="#P" n="100" break="no"/>prium genus et differentiam non intelligendo vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>coassumendo subiectum. Dico ad hoc: quod accidens 
      <lb ed="#P" n="102"/>secundum Aristotelem diffinitur per subiectum. 
      Li<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cet habitudo vel inherentia ad ipsum non sit essentia 
      <lb ed="#P" n="104"/>lis accidenti. Et causam reddit vnus. quia non 
      habe<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tur perfecte conceptus alicuius forme: nisi sciatum 
      <lb ed="#P" n="106"/>cuius nata sit esse forma: et quid nata est informare 
      <lb ed="#P" n="107"/>Non quia subiectum sit terminus inherentie 
      essen<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tialis. tunc enim deus magis poneretur in 
      diffini<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tione creature: quia terminat dependentiam eius: 
      <lb ed="#P" n="110"/>quod non est verum. ita quod secundum istum licet 
      acci<lb ed="#P" n="111" break="no"/>dens in abstracto posset intelligi quantum ad omnia 
      <lb ed="#P" n="112"/>essentialia et intrinseca sua: et posset haberi ratio de 
      <lb ed="#P" n="113"/>ipso per genus proprium et per differentias: non 
      ta<lb ed="#P" n="114" break="no"/>men illa ratio esset diffinitio. quia non esset perfecte 
      <lb ed="#P" n="115"/>expressiua conceptus talis forme. eo quod non exprime 
      <lb ed="#P" n="116"/>ret illud: quod nata est informare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2049">
      ¶ Sed videtur 
      <lb ed="#P" n="117"/>mihi: quod ista dicuntur ad saluandum Aristotelem 
      in<lb ed="#P" n="118" break="no"/>septimo methaphisice. tamen non video quod 
      habean<lb ed="#P" n="119" break="no"/>necessitatem. ex quo inherentia simpliciter est 
      acci<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dentalis ipsi accidenti absoluto. Et idem est 
      subie<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctum esse terminum inherentie: et esse illud quod ac 
      <lb ed="#P" n="122"/>cidens informat siue inclusum in aptitudine. non 
      <lb ed="#P" n="123"/>video quare de necessitate diffinitionis accidentis 
      <lb ed="#P" n="124"/>absoluti sit subiectum pari ratione etiam de 
      qua<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cunque forma absoluta: quin ipsa in abstracto signifi 
      <lb ed="#P" n="126"/>cata saltem possit diffiniri: et intelligi perfecte: non 
      <lb ed="#P" n="127"/>intelligedo subiectum: sicut etiam esse non 
      existen<lb ed="#P" n="128" break="no"/>do subiectum: vt videtur. Et ideo non video 
      ne<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cessitatem saluandi Aristotelem: nisi forte de 
      acci<lb ed="#P" n="130" break="no"/>dente in concreto vel: accepto in concretione ad  
      <!--128.xml-->
      <pb ed="#P" n="65-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>subiectum. quia sic relatiue accipitur et non 
      absolu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>te. vel de accidente respectiuo: cui inherentia ad 
      sub<lb ed="#P" n="3" break="no"/>iectum est essentialis saltem si quantum ad talem 
      <lb ed="#P" n="4"/>inherentiam accipiatur. De quo non curo modo. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Si dicatur quod essentiale est accidenti 
      aptitudinali<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ter inesse subiecto. ita dico: quod essentiale est vel 
      sal<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tem inseparabile a subiecto posse recipere accidens 
      <lb ed="#P" n="8"/>et tamen non propter hoc accidens debet poni 
      in<lb ed="#P" n="9" break="no"/>diffinitione subiecti. Si dicas: quod accidens est 
      po<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sterius natura. Dico: quod vel accipis posterius 
      natu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ra pro dependente vel pro presupponente aliud. et 
      <lb ed="#P" n="12"/>tunc dico: quod talis dependentia vel presuppositio est 
      <lb ed="#P" n="13"/>simpliciter accidentalis accidenti absoluto 
      respectu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>subiecti. et tunc idem est iudicium: sicut de 
      inheren<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tia. Si dicas: quod accidens est posterius natura. id 
      <lb ed="#P" n="16"/>est naturali intelligentia tanquam diffinibile per 
      sub<lb ed="#P" n="17" break="no"/>iectum: dico quod petis. Et hoc habes probare. Dico 
      <lb ed="#P" n="18"/>tamen bene: quod de accidentibus possunt dari 
      diffinitio<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nes seu magis descriptiones per subiecta et vere 
      de<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ipsis indicantes illud cui nata sunt inherere. sed non 
      <lb ed="#P" n="21"/>sunt necessarie tales: vt videtur ad habendum 
      com<lb ed="#P" n="22" break="no"/>plete conceptus essentiales accidentium absoluto 
      <lb ed="#P" n="23"/>rum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2138">
      ¶ Ad confirmationem dico: quod accidens 
      ab<lb ed="#P" n="24" break="no"/>solutum inheret formaliter per aliquid additum: 
      <lb ed="#P" n="25"/>puta per inherentiam accidentalem sibi: fundamen 
      <lb ed="#P" n="26"/>taliter tamen per seipsum. Quando queris de illo 
      <lb ed="#P" n="27"/>addito. Dico quod illa inherentia addita accidens est: 
      <lb ed="#P" n="28"/>et accidens respectiuum. et inheret per seipsam: sic 
      <lb ed="#P" n="29"/>quod inherentia sui ad subiectum est sibi eadem 
      essen<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tialiter: nec est accidens sibi: distinguitur tamen ex 
      <lb ed="#P" n="31"/>natura rei et formaliter ab illa. Nam ipsa 
      inheren<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tia accidentis absoluti ad subiectum est habitudo 
      <lb ed="#P" n="33"/>illius accidentis ad subiectum accidentis absotum 
      <lb ed="#P" n="34"/>ti. sed inherentia inherentie est habitudo 
      inheren<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tie ad accidens absolutum: quod est subiectum sue 
      <lb ed="#P" n="36"/>inherentie. Ex quibus patet: quod non oportet 
      proce<lb ed="#P" n="37" break="no"/>dere in infinitum. quia illa inherentia non inheret 
      <lb ed="#P" n="38"/>per aliam inherentiam distinctam ab ea 
      essentiali<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ter. et ita est ibi status.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2175">
      ¶ Ad tertium dico: quod 
      inhe<lb ed="#P" n="40" break="no"/>rentia accidentis absoluti nec est idem cum ipsor: 
      <lb ed="#P" n="41"/>nec est propria passio eius: sed accidens per 
      acci<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dens et respectus extrinsecus sibi adueniens. Et 
      <lb ed="#P" n="43"/>dato quod esset propria passio eius: adhuc posset 
      acci<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dens absolutum esse sine tali inherentia posita in 
      a<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ctu: sicut dictum est supra de substantia et sua 
      pro<lb ed="#P" n="46" break="no"/>pria accidentali passione. Si dicas: quod secundum 
      simpli<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cium in predicamentis esse in ipsorum accidentium 
      <lb ed="#P" n="48"/>non constituit aliud genus ab ipsis. et ita videtur 
      <lb ed="#P" n="49"/>esse idem cum ipsis. et ita inherentia est eadem 
      ac<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cidenti. Dico quod si accipiat esse in formaliter pro 
      <lb ed="#P" n="51"/>inherentia ipsa: quod in accidentibus absolutis 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ctum suum non est verum. sicut dictum est supram 
      <lb ed="#P" n="53"/>sed tantum in accidentibus respectiuis: cum quia 
      <lb ed="#P" n="54"/>bus inherentia est eadem. Si vero accipiat esse 
      in<lb ed="#P" n="55" break="no"/>fundamentaliter scilicet pro fundamento: tunc vel 
      <lb ed="#P" n="56"/>rum est dictum suum. quia idem ipsum quod est ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>cidens absolutum et per seipsum non per aliquid 
      <lb ed="#P" n="58"/>alterius generis fundat inherentiam ad subiectum. 
      <lb ed="#P" n="59"/>Et similiter de respectiuis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2221">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Ad quartum dico: quod accipiendo per se esse pro 
      <lb ed="#P" n="61"/>ut negat aptitudinem. vel dicit repugnantiam ad 
      <lb ed="#P" n="62"/>inherendum: et inherere prout dicit aptitudinem 
      <lb ed="#P" n="63"/>vel non repugnantiam quantum est ex parte sua 
      <lb ed="#P" n="64"/>ad inherendum quod conformiter accidenti conue¬ 
      <!--128.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>nit inherere: sicut substantie per se esse et 
      econuer<lb ed="#P" n="66" break="no"/>so. Et tunc non plus concluditur: nisi quod sicut 
      sub<lb ed="#P" n="67" break="no"/>stantie conuenit per se esse. quia non est apta 
      inhe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>rere. Ita accidenti couuenit aptitudinaliter 
      inhe<lb ed="#P" n="69" break="no"/>rere. Si autem accipias vtrunque actualiter 
      scili<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cet quod sicut substantia actualiter non inheret: ita 
      <lb ed="#P" n="71"/>accidens necessario actu inheret: dico quod non 
      vni<lb ed="#P" n="72" break="no"/>formiter conueniunt ista vnum substantie et 
      alte<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rum accidenti: nec diuidunt substantiam ab 
      acci<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dente vel econuerso. Et ratio est. quia non posse 
      <lb ed="#P" n="75"/>inherere infert in substantia non inherere actu. sed  
      <lb ed="#P" n="76"/>posse inherere non infert inherere actu: sed est 
      fal<lb ed="#P" n="77" break="no"/>lacia consequentis. Si queras de illa aptitudine 
      <lb ed="#P" n="78"/>ad inherendum: quid est. Dico quod vltra naturam 
      ac<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cidentis nati inherere non video aliquod positi 
      <lb ed="#P" n="80"/>uum reale in actu extra intellectum. sed si dicit 
      ali<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quid in actu: dicit respectum rationis ad subiectum: 
      <lb ed="#P" n="82"/>cui accidens natum est inherere. Si vero aliquid 
      <lb ed="#P" n="83"/>in potentia: tunc dicit inherentiam in potentia: 
      <lb ed="#P" n="84"/>que ponitur in actu: quando actu inheret ipsum 
      ac<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cidens subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2284">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Ad quintum dico: quod nullum accidens 
      essentia<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lius respicit subiectum quam creatura deum. Sed de 
      <lb ed="#P" n="88"/>accidentibus absolutis precipue dico: quod 
      acciden<lb ed="#P" n="89" break="no"/>taliter inherent subiectis: et quod illa inherentia est 
      <lb ed="#P" n="90"/>eis accidentalis. Ad probationem dico: quod non 
      opor<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tet subiectum poni in diffinitione accidentis abso 
      <lb ed="#P" n="92"/>luti in abstracto vel daio quod ponatur: non tamen 
      pro<lb ed="#P" n="93" break="no"/>pter hoc essentialis est sibi illa inherentia ad 
      sub<lb ed="#P" n="94" break="no"/>iectum: sed accidentalis. Quando dicis: quod deus 
      <lb ed="#P" n="95"/>non ponitur in diffinitione creature. dico: quod 
      crea<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tura precipue substantia non diffinitur per 
      addi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tamentum nec per aliquid extrinsecum a 
      quidita<lb ed="#P" n="98" break="no"/>te diffiniti. deus autem licet ad ipsum referatur 
      <lb ed="#P" n="99"/>creatura respectu sibi essentiali vel consubstantia 
      <lb ed="#P" n="100"/>li: tamen est extra quiditatem creature: immo 
      etie<lb ed="#P" n="101" break="no"/>am ille respectus: sicut dictum est in primo: et ita 
      <lb ed="#P" n="102"/>etiam nec ille respectus ponitur in diffinitione 
      cre<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ature. Accidentia autem si per subiectum 
      diffini<lb ed="#P" n="104" break="no"/>untur per additamentum diffiniuntur quare etc. 
      <lb ed="#P" n="105"/>Aliter dicitur quod deus non ponitur in 
      diffinitio<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ne creature: licet ad ipsum dependeat essentialiter 
      <lb ed="#P" n="107"/>creatura non accidentaliter: sicut accidens 
      abso<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lutum ad subiectum vel effectus ad quancunque 
      <lb ed="#P" n="109"/>causam extrinsecam secundam. quia deus est 
      ali<lb ed="#P" n="110" break="no"/>quid simpliciter extra genus: et quid commune 
      se<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cundum causalitatem cuilibet creature. et ideo non 
      <lb ed="#P" n="112"/>ingreditur diffinitionem. sed bene subiectum. Et 
      <lb ed="#P" n="113"/>precipue proprium ingreditur diffinitionem 
      acci<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dentis sibi accidentaliter inherentis. Similiter 
      <lb ed="#P" n="115"/>etiam vnum correlatiuum proprium et eiusdem 
      ge<lb ed="#P" n="116" break="no"/>neris cum alio bene ponitur in diffinitione alterius 
      <lb ed="#P" n="117"/>immo etiam dato quod non sit in genere: ponitur 
      be<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ne in diffinitione relatiui vt tale: non vt aliquid 
      <lb ed="#P" n="119"/>absolutum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2360">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Ad sextum de quantitate dico: quod quantitas 
      se<lb ed="#P" n="121" break="no"/>parabilis est a substantia corporea corporeitate de 
      <lb ed="#P" n="122"/>genere substantie. Quando dicis: quod est eadem 
      essen<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tialiter cum substantia: dico quod fallum est. Tunc 
      <lb ed="#P" n="124"/>enim non posset separari a substantia: cuius 
      oppo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>situm tenent omnes moderni in hoc sacramento: 
      <lb ed="#P" n="126"/>scilicet quod quantitas panis manet: et substantia 
      <lb ed="#P" n="127"/>non manet. Et probo hoc. illud quod variatur alio 
      <lb ed="#P" n="128"/>manente eodem et inuariato: non est essentialia 
      <!--129.xml-->
      <pb ed="#P" n="66-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ter idem sibi. sed substantia manente eadem quanti 
      <lb ed="#P" n="2"/>tas in ipsa variatur secundum augmentum vel 
      diminu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tionem. patet in rarefactis vel condensatis. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="4"/>Secundo quia diuersarum per se mutationum 
      posi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tiuarum quarum neutra est conuersiua: sunt diuersi per se 
      <lb ed="#P" n="6"/>termini essentialiter distincti. sicut et ille mutationes sunt 
      <lb ed="#P" n="7"/>distincte. sed singtio est alia a motu augmenti vel a 
      mu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tatione terminata ad quantitatem: vt patet. Alioquin sper 
      substan<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tia corporega eneraretur vel corrumperetur: quando 
      <lb ed="#P" n="10"/>augmentaretur suaquantitas: vel minueretur. quod falsum est 
      <lb ed="#P" n="11"/>Tertio. quia qua ratione quantitas esset eadem cum 
      ma<lb ed="#P" n="12" break="no"/>teria vel cum substantia corporea habente partem et 
      <lb ed="#P" n="13"/>partem: eadem ratione cum qualibet qualitate 
      corpo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>rali: et sic oporteret: quod plures quantitates essent simul 
      <lb ed="#P" n="15"/>per naturam. sicut et plures nature tales possunt esse 
      <lb ed="#P" n="16"/>simul in eodem subiecto. quod est falsum et 
      impos<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sibile. Quarto quia sicut dictum est supra: 
      couer<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sio panis fit in substantiam corporis christi et non 
      im<lb ed="#P" n="19" break="no"/>quantitatem. quia quantitas non est ibi per se sed 
      tau<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tum concomitatiue quare etc. 
      <lb ed="#P" n="21"/>lllius opinionis de no¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2435">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Ad motiuumi uo esse collato ipsi 
      ac<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cidenti in sua separatione dico: quod separatio non est 
      <lb ed="#P" n="24"/>actio positiua termini alicuius: sed potius 
      desiru<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ctiua inherentie illius quam habebat accidens ad 
      sub<lb ed="#P" n="26" break="no"/>iectum. Et ideo non oportet: quod per ipsam deiur 
      no<lb ed="#P" n="27" break="no"/>uum esse ipsi accidenti. nec etiam ipsius accidentis et 
      <lb ed="#P" n="28"/>subiecti: nisi illud subiecti. sed illud non est ad 
      pro<lb ed="#P" n="29" break="no"/>positum. QUande dicis quod quando accidens de nouo vnitur 
      <lb ed="#P" n="30"/>datur sibi nouum esse. Dico quod non datur sibi ex hoc 
      <lb ed="#P" n="31"/>nouum esse actualis existentie sibi essentiale. 
      pote<lb ed="#P" n="32" break="no"/>rat enim preexistere illi vnioni. sed datur sibi noua 
      <lb ed="#P" n="33"/>vnio: que non est suum esse: sed est quoddam accidens 
      <lb ed="#P" n="34"/>eius: vt dictum est supra. quando autem separatur 
      destrui<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ur illa vnio: siue subiectum maneat siue non. Et ita 
      <lb ed="#P" n="36"/>magis argumentum est ad opposutum quam ad propositum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2470">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Ad motiuum de illa viriute supernaturali dico: 
      <lb ed="#P" n="38"/>quod nihil est. Potest enim accidens seipso esse in re non 
      <lb ed="#P" n="39"/>nherendo alteri sine tali virtute. et hoc a deo 
      conser<lb ed="#P" n="40" break="no"/>uante ipsum: et non conteruando inherentiam sui ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>subiectum. Hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2483">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="43" break="no"/>culum videntur due opiniones extreme. Una quod omnia 
      <lb ed="#P" n="44"/>accidentia in hoc sacramento sunt sine subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2492">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Ad hoc adducuntur rationes. Prima est ista. omnia 
      <lb ed="#P" n="46"/>accidentia sunt in hoc sacramento sine primo 
      subie<lb ed="#P" n="47" break="no"/>to: puta sine substantia. ergo sunt sine subiecto. pro 
      <lb ed="#P" n="48"/>batio. essentialior est habitudo accidentium ad 
      pri<lb ed="#P" n="49" break="no"/>mum subiectum: quam ad alia: sicut effectus ad primam 
      <lb ed="#P" n="50"/>causam quam ad alias. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2508">
      ¶ Secundo sic. nullum 
      <lb ed="#P" n="51"/>accidens est subiectum alterius quario 
      methaphi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sice. Nam vnum accidens non conuenit alteri: nec deu 
      <lb ed="#P" n="53"/>nominat ipsum nisi quia ambo insunt: vel conuenit 
      <lb ed="#P" n="54"/>unt tertio: puta substantie. sed hic nulla est 
      subsian<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tia. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2521">
      ¶ Tertio sic materia subiecta cum 
      for<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ma sunt cause omnium accidentium: que sunt in ea 
      ve<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ut in actu primo phisicorum. sed in sacramento non est 
      <lb ed="#P" n="58"/>substantia aliqua: sicut subiectum. nec terminat 
      deper<lb ed="#P" n="59" break="no"/>dentiam accidentium: vt subiectum: vt patet ergo omnis 
      <lb ed="#P" n="60"/>accidentia sunt ibi sine subiecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2535">
      ¶ Quarto sic. si 
      ali<lb ed="#P" n="61" break="no"/>quod accidens esset ibi in subiecto: et non essent 
      ali<lb ed="#P" n="62" break="no"/>qua accidentia sine subiecto: hoc precipue 
      videre<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tur de relatione. sed relationi non repugnat esse 
      si<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ne subiecto. probatio. quia aut repugnaret sibi iue 
      <!--129.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>quantum accidens. et tunc nullum accidens posset 
      <lb ed="#P" n="66"/>esse sine subiecto. aut inquantum relatio. sed hoc non 
      <lb ed="#P" n="67"/>est verum. patet. quia relatio diuina non est in 
      subie<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cto. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2559">
      ¶ Sic igitur dicunt isti: quod omnia 
      ac<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cidentia in eucharistia sunt sine subiecto. 
      <lb ed="#P" n="70"/>p opinio de hoc: quod non omnia acciden¬  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2566">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Alia e ir tia sunt ibi sine subiecto: pro 
      tan<lb ed="#P" n="72" break="no"/>to: quia impossibile est qualitatem esse sine subiecto. 
      <lb ed="#P" n="73"/>ita quod qualitas secundum ipsos non posset separari a 
      quanti<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tate quacumque virtute. hoc enim implicat 
      contradi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ctionem: sicut dicunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2579">
      ¶ Ad hoc adducuntur rationes. 
      <lb ed="#P" n="76"/>prima est ista. qualitas corporalis non potest esse: 
      <lb ed="#P" n="77"/>quin sit sensibilis sed qualitas non esset sensibilis: 
      <lb ed="#P" n="78"/>nisi esset in subiecto: puta in quantitate. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2588">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Secunda ratio nulla qualitas corporalis potest 
      <lb ed="#P" n="80"/>esse spiritualis. sed qualitas a quantitate separata est 
      <lb ed="#P" n="81"/>piritualis. vt videtur et potest inesse subiecto 
      spi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rituali. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2599">
      ¶ Tertio sic. qualitas corporalis 
      <lb ed="#P" n="83"/>vel sensibilis non indiuiduatur nisi per quantitatem: 
      <lb ed="#P" n="84"/>vt videtur. quia quantitas est subiectum talium accidentium 
      <lb ed="#P" n="85"/>Accidens autem indiuiduatur per subiectum quia illa sunt 
      <lb ed="#P" n="86"/>vnum numero: quorum materia est vna. 7. metha. sed im 
      <lb ed="#P" n="87"/>possibile est quantitatem esse nisi indiuiduam: vt patet. 
      <lb ed="#P" n="88"/>quia actiones sunt circa singularia: primo metha. et omne 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod est: ideo est: quia vnum numero est. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2618">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#P" n="90"/>sic. quantitas non potest esse sine qualitate puta sine 
      fi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>gura. igitur nec multofortius qualitas corporalis 
      <lb ed="#P" n="92"/>sine quantitate. non omnia igitur accidentia sunt 
      ibi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sine subiecto. Isti sunt duo modi dicendi. 
      <lb ed="#P" n="94"/>mihi dicendum: distin¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2631">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Aliter videtur guendo de subiecto 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod subiectum alicuius accidentis secundum modum communem 
      <lb ed="#P" n="97"/>accipiendi subiectum potest accipi dupliciter. Uno modo 
      <lb ed="#P" n="98"/>bro subiecto immediato: ad quod scilicet immediate 
      termina<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sur inherentia accidentis illius. Alio modo potest 
      acci<lb ed="#P" n="100" break="no"/>i pro mediato et vltimo: quod scilicet vel vltimate licet non 
      <lb ed="#P" n="101"/>imediate terminat inherentiam accidentis: vel natum est 
      <lb ed="#P" n="102"/>terminare: vel saltem terminat inherentiam subiecti 
      imme<lb ed="#P" n="103" break="no"/>diati ipsius accidentis et isto modo substantia dicitur subiectum 
      <lb ed="#P" n="104"/>accidentium quantumcumque non immediate sibi inherentium. Ac  
      <lb ed="#P" n="105"/>cipiendo igitur subiectum siue primo modo siue secundo modo 
      <lb ed="#P" n="106"/>dico: quod quantitas in hoc sactro est sine subiecto. Non 
      <lb ed="#P" n="107"/>enim potest habere aliud subiectum quam substantiam ipsam 
      pa<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nis: vel materiam eius: quae non est in hoc sactermo. sed conuertitur 
      <lb ed="#P" n="109"/>vt dictum est supra. Unde non est in aliquo subiecto 
      <lb ed="#P" n="110"/>nec mediato nec in immediato. nec potest dici: quod 
      infor<lb ed="#P" n="111" break="no"/>net aliquid aliud. Nec enim corpus christi informat: vt patet. 
      <lb ed="#P" n="112"/>nec aliquid aliud. quaere etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2673">
      ¶ Secundo dico: quod accipiendo 
      <lb ed="#P" n="113"/>subiectum primo modo non omnia accidentia sunt ibi sine 
      sub<lb ed="#P" n="114" break="no"/>iecto. vnde qualitas non est sine subiecto. nec aliqua 
      <lb ed="#P" n="115"/>alia accidentia quae sunt ibi: sed sola quantitas est ibi sine 
      <lb ed="#P" n="116"/>subiecto isto modo. non autem qualitas ipsa: sed est 
      inquanti<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tate sicut in subiecto. Nec obstat illud dictum aristo 
      <lb ed="#P" n="118"/>telis: quod accidens non accidit alteri accidenti. hoc enim 
      <lb ed="#P" n="119"/>inferius soluetur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2691">
      ¶ Quod autem accidens possit 
      accide<lb ed="#P" n="120" break="no"/>re accidenti vt subiecto eius: probo primo sic. 
      Il<lb ed="#P" n="121" break="no"/>lud est accidens alterius: quod inest ei essentialiter 
      distin<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ctum ab ipso: et predicatur per se secundo modo de ipso: et 
      <lb ed="#P" n="123"/>non est substantia. hoc patet ex terminis. sed aliquid quod non 
      <lb ed="#P" n="124"/>est substantia: sic se potest habere ad aliquod accidens. patet 
      <lb ed="#P" n="125"/>de passionibus geometrice demonstratis de quantitati 
      <lb ed="#P" n="126"/>bus vel figuris. sicut habere tres equales de triangulo: 
      <lb ed="#P" n="127"/>que ita conueniunt suis subiectis accidentibus nulla 
      sub<lb ed="#P" n="128" break="no"/>stantia existente: sicut substantia existente. patet ergo etc. 
      Con<lb ed="#P" n="129" break="no"/>firmatur. quia superficies est colorata per se secundo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2715">
        <!--130.xml-->
               <pb ed="#P" n="66-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Secundo sic. sicut probatum est in precedenti 
      ar<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ticulo huius questionis: relatio non potest esse sine 
      imme<lb ed="#P" n="3" break="no"/>diato subiecto saltem. Ad illud enim habet essentia 
      <lb ed="#P" n="4"/>lem habitudinem: vt dictum est supra. sed planum est: 
      <lb ed="#P" n="5"/>quod ibi sunt multe relationes. sicut similitudo hostio 
      <lb ed="#P" n="6"/>ad hostiam secundum qualitatem vel dissimilitudo. vel 
      <lb ed="#P" n="7"/>equalitas seu inequalitas secundum quantitatem. Uel cit 
      <lb ed="#P" n="8"/>cunscriptio passiua et vbi respectu corporis 
      conti<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nentis. vel passio: seu alteratio aliqua: seu actio 
      ali<lb ed="#P" n="10" break="no"/>qua: vel motus localis: vt dicetur infra. ergo non 
      <lb ed="#P" n="11"/>omnia accidentia sunt hic sine subiecto saltem imme 
      <lb ed="#P" n="12"/>diato. Ex ista ratione potest patere quod tenenda est 
      <lb ed="#P" n="13"/>illa prima via de relatione dicta in secundo articulo: 
      <lb ed="#P" n="14"/>quomodo potest esse sine subiecto mediato: quod est 
      sub<lb ed="#P" n="15" break="no"/>iectum fundamenti: ita quod ad ipsum non habet 
      necessa<lb ed="#P" n="16" break="no"/>riam vel essentialem habitudinem: licet aliquando ex modo et 
      <lb ed="#P" n="17"/>vsu loquendi magis denominetur illud per modum 
      sub<lb ed="#P" n="18" break="no"/>iecti quam fundamentum quod habet rationem immediati 
      sub<lb ed="#P" n="19" break="no"/>iecti: et cui primo inest vel inheret ipsa relatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2765">
      ¶ Tet 
      <lb ed="#P" n="20"/>tio sic. qualitas in hoc sacramento est extensa 
      forma<lb ed="#P" n="21" break="no"/>liter. patet. et actu sensibilis et in potentia proxima: 
      si<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cut patet ad sensum. sed qualitas non est sensibilis 
      <lb ed="#P" n="23"/>in potentia proxima: nec extensa formaliter et actu: 
      ni<lb ed="#P" n="24" break="no"/>si vel sit extensio: vel subiectum extensionis: vel insit ex 
      <lb ed="#P" n="25"/>tensioni sicut subiecto aliquo modo vel eadem a 
      subie<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cto cum extensione ipsa. Planum est autem quod non est 
      extensio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ipsa vel quantitas: nec est subiectum extensionis vel quam 
      <lb ed="#P" n="28"/>titatis: patet igitur econuerso quantitas vel extensio in hoc 
      <lb ed="#P" n="29"/>sacramento est subiectum qualitatis. et ita non omnia 
      acci<lb ed="#P" n="30" break="no"/>dentia sunt ibi sine omni subiecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2792">
      ¶ Tertio dico quod 
      <lb ed="#P" n="31"/>licet qualitas sit ibi in quantitate sicut in subiecto: 
      <lb ed="#P" n="32"/>posset tamen esse absolute sine omni subiecto: et 
      separa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ta ab omni subiecto. breuiter siue illud sit quantitas si 
      <lb ed="#P" n="34"/>ue quicquid aliud. et hoc posset probari per illas. iiii. 
      con<lb ed="#P" n="35" break="no"/>munes rationes precedentis articuli: quibus 
      proba<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tum fuit quod omne accidens absolutum potest esse sine 
      sub<lb ed="#P" n="37" break="no"/>iecto vel separari ab ipso. et per consequens qualitas ipse 
      <lb ed="#P" n="38"/>quecumque. quia est accidens absolutum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2812">
      ¶ Tamen adduco 
      ra<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tiones speciales. Prima est hec. Absoluto 
      magi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>perfectiori non magis repugnat per se esse quam 
      abso<lb ed="#P" n="41" break="no"/>luto imperfectiori. sed qualitas est absolutum perfectius et 
      <lb ed="#P" n="42"/>actualius quam quantitas. Tum quia qualitas secundum eos et 
      ve<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ritatem est principium agendi aliquid actione reali. non aum 
      <lb ed="#P" n="44"/>quantitas. Tum quia substantiis nobilioribus conueniunt 
      no<lb ed="#P" n="45" break="no"/>biliores qualitates: non autem nobilior quantitas. et ita 
      <lb ed="#P" n="46"/>qualitas in sua perfectione correspondet 
      proportiona<lb ed="#P" n="47" break="no"/>liter perfectiori scilicet substantie: non autem quantitas. Tun 
      <lb ed="#P" n="48"/>quia per qualitates substantie perfecte 
      consequuni<lb ed="#P" n="49" break="no"/>fines suos: immo ipsi fines et operationes beatifice 
      <lb ed="#P" n="50"/>creaturarum sun qualitates. Tum quia secundum alios 
      sa<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tem qualitas sequitur compositum ratione forme: 
      <lb ed="#P" n="52"/>sed quantitas ratione materie. forma autem nobilior est 
      <lb ed="#P" n="53"/>et perfectior quam materia. Tum quia qualitas vel 
      ma<lb ed="#P" n="54" break="no"/>gis conuenit cum perfectione simpliciter in vno 
      con<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ceptu vniuoco: vt patet de sapientia vel iustitia. non 
      <lb ed="#P" n="56"/>autem quantitas vel saltem in analogia entis magis est 
      <lb ed="#P" n="57"/>propinqua perfectioni simpliciter. ergo etc. Si 
      di<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cas quod ex ista ratione vltima sequitur quod quantitas si 
      <lb ed="#P" n="59"/>nobilior. quia est propinquior substantie que est 
      nobi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lior simpliciter. dico quod non valet hoc de omni 
      quali<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tate: puta de spirituali qualitate. Non enim quantitas est 
      <lb ed="#P" n="62"/>propinquior substantie spirituali quam illa. immo nec 
      <lb ed="#P" n="63"/>conuenit spirituali substantie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2869">
      ¶ Secundo dico etiam quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>nec valet de corporali qualitate et ipsa quantitate. quid 
      <lb ed="#P" n="65"/>licet quantitas sit propinquior et similior substantie quam 
      <!--130.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tum ad subici: non tamen quantum ad actualitatem et 
      perfe<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ctionem intensiuam. et ita non est proprie propinquior 
      sub<lb ed="#P" n="68" break="no"/>stantie vel similior quantum ad id quod est nobilius et perfe 
      <lb ed="#P" n="69"/>ctius in ipsa scilicet quantum ad actualitatem: litet quantum ad 
      po<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tentialitatem receptiuam sit propinquior. quia ipsam 
      sub<lb ed="#P" n="71" break="no"/>stantia immediate suscipit: et mediante ipsa alias 
      qua<lb ed="#P" n="72" break="no"/>litates corporales: quas etiam quantitas suscipit. 
      <lb ed="#P" n="73"/>Et ita non oportet quod quantitas sit nobilior 
      qualita<lb ed="#P" n="74" break="no"/>te: sicut nec oportet quod simia sit nobilior equo. quia 
      ma<lb ed="#P" n="75" break="no"/>gis assimilatur homini. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2902">
      ¶ Secunda ratio est 
      <lb ed="#P" n="76"/>ista quod qualitas possit separari a quantitate. quia si 
      <lb ed="#P" n="77"/>non: aut hoc est quia quantitas est subiectum 
      quali<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tatis: quia est tale subiectum quod per ipsam qualitas 
      <lb ed="#P" n="79"/>est sensibilis. sed primum non obstat. quia tunc etiam 
      quam<lb ed="#P" n="80" break="no"/>titas non posset separari a substantia quod est falsum. 
      <lb ed="#P" n="81"/>nec secundo modo: quia econuerso magis videtur 
      quanti<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tas esse sensibilis per qualitatem. Nam qualitas est 
      <lb ed="#P" n="83"/>sensibilis per se primo: quantitas autem non. et tamen 
      <lb ed="#P" n="84"/>quantitas potest esse sine qualitate. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2924">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="85"/>tia ratio est ista. sicut qualitas corporalis est aliquid 
      <lb ed="#P" n="86"/>sensibile per se: ita et quantitas. Et sicut qualitas 
      <lb ed="#P" n="87"/>in potentia proxima non est sensibilis nisi quanta et 
      <lb ed="#P" n="88"/>extensa per quantitatem: ita nec quantitas est 
      sensibibi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lis in potentia proxima nisi qualis et affectata 
      ali<lb ed="#P" n="90" break="no"/>qua qualitate sensibili: sed hoc non obstante non 
      po<lb ed="#P" n="91" break="no"/>test quantitas separati a qualitate et esse sine omni qualitate 
      <lb ed="#P" n="92"/>ergo et econuerso. quaelitas sine quantitate alio non 
      obstan<lb ed="#P" n="93" break="no"/>te.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2946">
      ¶ Quarta ratio quia substantia et quantatis sunt 
      <lb ed="#P" n="94"/>duo subiecta qualitatis secundum alios essentialiter ordina 
      <lb ed="#P" n="95"/>ta: ita quod substantia est primum simpliciter sicut ens. 
      <lb ed="#P" n="96"/>Tunc arguo. non est magis essentialis habitudo ad 
      <lb ed="#P" n="97"/>subiectum non primum quam ad subiectum simpliciter 
      <lb ed="#P" n="98"/>et essentialiter primum. Sicut patet de 
      habitudi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ne effectus ad causam simpliciter primam et ad 
      secun<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dam. sed habitudo qualitatis ad substantiam que est 
      <lb ed="#P" n="101"/>subiectum simpliciter primum: non est necessaria. quia potest 
      <lb ed="#P" n="102"/>esse sine substantia. igitur nec ad quantitatem est 
      necessa<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ria: sed potest esse sine illa vt videtur. De ista ratione pa 
      <lb ed="#P" n="104"/>rum curo. quia forte nihil valet nisi ad hominem et contra 
      <lb ed="#P" n="105"/>eos.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2976">
      ¶ Quarto dico quod accipiendo subiectum 
      secun<lb ed="#P" n="106" break="no"/>do modo scilicet pro vltimato terminante vel nato termi 
      <lb ed="#P" n="107"/>nare dependentiam accidentis vel ipsius subiecti 
      imme<lb ed="#P" n="108" break="no"/>diati. omnia sunt ibi sine subiecto. quia illud subiectum 
      <lb ed="#P" n="109"/>non potest dici nisi substantia: vt patet. substantia enim 
      so<lb ed="#P" n="110" break="no"/>la nata est vltimo terminare vt predictum est. sed non 
      <lb ed="#P" n="111"/>est ibi aliqua substantia que sit subiectum alicuius 
      isto<lb ed="#P" n="112" break="no"/>rum accidentium. quare etc. Patet igitur quom omnia sunt 
      ibi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sine subiecto: et quomodo non.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e2996">
      ¶ Ad euidentiam tamen 
      pre<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dictorum et etiam solutionis rationum notandum est quod 
      <lb ed="#P" n="115"/>quando aliquod accidens im ediate inheret alteri accidem 
      <lb ed="#P" n="116"/>ti: vt qualitas quantitati: dato quod illud accidens cui 
      in<lb ed="#P" n="117" break="no"/>heret: alteri subiecto inhereat sicut quantitas 
      sub<lb ed="#P" n="118" break="no"/>stantie: impossibile est quod inherentia qualitatis per se 
      <lb ed="#P" n="119"/>terminetur ad substantiam vel ad subiectum mediatum. 
      <lb ed="#P" n="120"/>Tunc enim esset impossibile manere talem inherentiam 
      <lb ed="#P" n="121"/>ad subiectum immediatum: nisi manente subiecto 
      media<lb ed="#P" n="122" break="no"/>to vel vltimato. quod est falsum. Ita quod per se nec 
      me<lb ed="#P" n="123" break="no"/>diate nec immediate ad ipsum non terminatur. sed si potest 
      <lb ed="#P" n="124"/>dici quod terminetur: hoc non est nisi per accidens pro 
      tan<lb ed="#P" n="125" break="no"/>to: quia immediatum subiectum ad quod terminatur illa 
      in<lb ed="#P" n="126" break="no"/>herentia: inheret illi subiecto mediato. non plus. sicut 
      <lb ed="#P" n="127"/>inherentia qualitatis ad quantitatem per se et 
      veraci<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ter non terminatur ad substantiam cui inheret 
      quam<lb ed="#P" n="129" break="no"/>titas. dicitur tamen per accidens ad ipsam 
      termi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>nari. quia quantitas inest sibi¬ 
      <!--131.xml-->
      <pb ed="#P" n="67-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>aliorum qui dicunt quod omnia 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3044">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ad primum accidentia sunt hic 
      sine<lb ed="#P" n="3" break="no"/>quocunque subiecto. dico quod non est essentialior 
      habi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tudo illorum accidentium que ponuntur hic in subiecto 
      <lb ed="#P" n="5"/>ad substantiam quam ad subiectum suum immediatum. in 
      <lb ed="#P" n="6"/>quo ponuntur manere. Nam si sit sermo de 
      qualita<lb ed="#P" n="7" break="no"/>te: dico quod nec ad substantiam: nec ad quantitatem 
      sub<lb ed="#P" n="8" break="no"/>iectum suum immediatum habet essentialem habi 
      <lb ed="#P" n="9"/>tudinem: vt probatum est supra. sed ad quantitatem 
      <lb ed="#P" n="10"/>subiectum suum immediatum habet habitudinem 
      ac<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cidentalem et inest sibi in sacramento sicut ante: 
      quam<lb ed="#P" n="12" break="no"/>do manebat substantia panis: et eadem 
      habitudi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ne vel inherentia. Ex quo patet quod non 
      terminaba<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tur per se illa inherentia ad substantiam panis: nec 
      <lb ed="#P" n="15"/>substantia panis erat subiectum per se. Et ideo 
      li<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cet non maneat substantia panis: manet tamen talis 
      im<lb ed="#P" n="17" break="no"/>herentia qualitatis ad quantitatem. Si vero sit 
      ser<lb ed="#P" n="18" break="no"/>mo de respectiuis: dico quod habent respectum essentia 
      <lb ed="#P" n="19"/>lem ad subiecta immediata: puta ad fudamenta que 
      <lb ed="#P" n="20"/>non terminantur ad subiectum mediatum: sicut nec 
      re<lb ed="#P" n="21" break="no"/>spectus accidentalis accidentis absoluti. Et ita etiam 
      <lb ed="#P" n="22"/>possunt manere manente subiecto immediato et 
      ter<lb ed="#P" n="23" break="no"/>mino saltem aliqui respectus: qui manent in 
      euchari<lb ed="#P" n="24" break="no"/>stia. et breuiter omnis respectus nisi forte diceretur 
      <lb ed="#P" n="25"/>quod sunt aliqui respectus qui non solum habent 
      essentia<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lem habitudinem ad fundamemtum vel subiectum 
      <lb ed="#P" n="27"/>immediatum: sed etiam ad mediatum: et per se 
      termina<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tam ad ipsum: sicut superius tangebatur. Et nullus 
      <lb ed="#P" n="29"/>talis respectus in eucharistia manere diceretur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3107">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Ex qua statim apparet quod non est simile de 
      acci<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dentibus que ponuntur manere in eucharistia in 
      sub<lb ed="#P" n="32" break="no"/>iecto comparando ea ad primum subiectum scilicet 
      substan<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tiam et secundum immediatum: et de effectu comparando 
      <lb ed="#P" n="34"/>ipsum ad causam simpliciter primam et ad secundam. 
      <lb ed="#P" n="35"/>Nam dico quod effectus quicunque positiuus habet 
      essen<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tialem respectum sibi consubstantialem terminatum 
      <lb ed="#P" n="37"/>per se primo ad causam primam: et habet 
      respectu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>alium accidentalem ad causam secundam extrinsecam actu 
      ex<lb ed="#P" n="39" break="no"/>stentem. Accidentem dico: quia causa extrinseca 
      se<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cunda destructa potest talis effectus manere: et 
      ta<lb ed="#P" n="41" break="no"/>lis respectus sibi non inesse.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3136">
      ¶ Ad secundum dico 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod immo necessario oportet quod vnum accidens sit sub 
      <lb ed="#P" n="43"/>pectum alterius accidentis: vel possit esse. Ad 
      phi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>losophum potest dici dupliciter: primo quod si ex 
      inten<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tione loquitur: intelligit dictum suum de duobus 
      <lb ed="#P" n="46"/>vel pluribus accidentibus disparatis: quorum 
      vtrum<lb ed="#P" n="47" break="no"/>que eque immediate conuenit substantie sicut album 
      <lb ed="#P" n="48"/>et musicum: vel album et dulce. Neutrum enim 
      ta<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lium est subiectum alterius. non autem intelligit de 
      <lb ed="#P" n="50"/>accidentibus ordine quodam respicientibus 
      sub<lb ed="#P" n="51" break="no"/>stantiam: vt de albedine et quantitate. vnum enim 
      <lb ed="#P" n="52"/>eorum potest esse subiecium alterius. Si dicas quod 
      <lb ed="#P" n="53"/>dependens aliqua dependentia non potest 
      termi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nare depedentiam eiususdem rationis. et ita 
      imhe<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rens non potest terminare inherentiam aliquam: nec 
      <lb ed="#P" n="56"/>accidens esse subiectum accidentis. Dico primo ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>propositionem que assumitur quod non est vniuersali 
      <lb ed="#P" n="58"/>ter vera. Filius enim dependet ad patrem secundum 
      fi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>liationem: et tamen ipse potest esse pater alterius 
      fi<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lii: et terminare filiationem eius manens filius pa 
      <lb ed="#P" n="61"/>tris sui. Secundo dico quod in propossio est verum scilicet 
      <lb ed="#P" n="62"/>dependentia vel inherentia quantitatis ad 
      substan<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tiam non est eiusdem rationis cum inherentia qua 
      <lb ed="#P" n="64"/>litatis ad quantitatem: nec esse potest. sicut nec ex 
      <lb ed="#P" n="65"/>trema sunt eiusdem rationis. Aliter dici potest quod 
      <!--131.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>aristote. non loquitur ibi ex intentione propria 
      ta<lb ed="#P" n="67" break="no"/>quam istud dictum sit absolute verum: sed magis 
      ali<lb ed="#P" n="68" break="no"/>quid sequens ex ypothesi quam intendit ibidem 
      im<lb ed="#P" n="69" break="no"/>probare. Arguit enim sic. Si contradictoria sint si 
      <lb ed="#P" n="70"/>mul vera. ergo omnis predicatio est per accidens 
      <lb ed="#P" n="71"/>et per consequens necesse est praedicationem in infinitum protendi. 
      <lb ed="#P" n="72"/>sed in infinitis non est ordo. II metha. qui ibi primum. ergo  
      <lb ed="#P" n="73"/>nullum accidens habebit ordinem per se ad aliud  
      <lb ed="#P" n="74"/>accidens. et ita non magis accidet hoc accidens 
      illi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>quam econuerso. Et ita accidens non accidet 
      acciden<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ti: nisi quia ambo tertio: quod reputat inconueniens. 
      <lb ed="#P" n="77"/>Ex quo patet quod non scribit illam propositionem 
      si<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cut veram: sed magis sicut falsam et ita potest duct 
      <lb ed="#P" n="79"/>auctoritas ad oppositum eius quod adducitur: 
      pu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ta quod accidens accidit accidenti. Aliter adhuc dicere 
      <lb ed="#P" n="81"/>tur quod accidens non est subiectum accidentis vltimum 
      <lb ed="#P" n="82"/>simpliciter et remotum. quia tale est substantia et 
      sim<lb ed="#P" n="83" break="no"/>pliciter independens vel potius non inherens. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3234">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Ad tertium de materia subiecta cum forma 
      di<lb ed="#P" n="85" break="no"/>citur quod licet materia subiecta cum forma sint 
      bene<lb ed="#P" n="86" break="no"/>subiectum remotum vel partes subiecti potius quam 
      <lb ed="#P" n="87"/>subiectum accidentium aliquorum qui insunt toti per 
      <lb ed="#P" n="88"/>se subiecto: quandiu insunt non tamen oportet quod sint 
      <lb ed="#P" n="89"/>omne subiectum puta immediatum. Et ideo 
      destru<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cta substantia bene possunt immediate manere talias 
      <lb ed="#P" n="91"/>accidentia in subiecto immediato. De illo autem ad 
      <lb ed="#P" n="92"/>cidente quod inest substantie immediate sicut 
      quan<lb ed="#P" n="93" break="no"/>titas: dico quod est ibi sine omni subiecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3259">
      ¶ Ad quat 
      <lb ed="#P" n="94"/>tum de relatione dico quod nullus respectus est ibi 
      si<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ne omni subiecto: et repugnat hoc respectui creato 
      <lb ed="#P" n="96"/>accidentali qui est accidens sicut probaui supra. Qando 
      di<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cis quod non. quia aut inquantum respectus sic absolute in 
      com<lb ed="#P" n="98" break="no"/>muni analogice sumpio. dico quod non vt sic. quia tunc 
      re<lb ed="#P" n="99" break="no"/>spectui diuino licet nihil sit sibi commne vniuocum cum 
      tali<lb ed="#P" n="100" break="no"/>respectu creato: conueniret esse in subiecto: et non 
      pos<lb ed="#P" n="101" break="no"/>set esse sine subiecto quod est falsum. Tunc enim esset acd 
      <lb ed="#P" n="102"/>cidens aut inquantum accidens. dico nec sic inquantum 
      acci<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dens in communi analogice acceptum. quia tunc omni accidente 
      re<lb ed="#P" n="104" break="no"/>pugnaret. sed inquantum talis respectus accidentalis 
      repu<lb ed="#P" n="105" break="no"/>gnat sibi hoc: vit dictum est supra. ideo non valet. 
      <lb ed="#P" n="106"/>aliorum qui probant quod qua 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3290">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Ad primum litas non potet ibi esse 
      sine<lb ed="#P" n="108" break="no"/>subiecto: dico quod qualitas libet seipsa sit sensibilis per se 
      <lb ed="#P" n="109"/>primo: non tamen in potentia proxima habet ex seipsa quod 
      <lb ed="#P" n="110"/>sit sensibilis. quia requiritur aliquid aliud cum ipsa ad 
      <lb ed="#P" n="111"/>hoc vt actu possit sentiri: puta quod sit quanta et 
      exten<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sa. quia sensatio est operatio organica et extensa. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Sicut etiam puer licet habeat potentiam generati 
      <lb ed="#P" n="114"/>uam: non tamen est in potentia proxima ad actu 
      ge<lb ed="#P" n="115" break="no"/>uerandum statim: vel etiam ad intelligendum: sicut 
      <lb ed="#P" n="116"/>etiam potentia visiua: licet sit visiua se primo: non 
      <lb ed="#P" n="117"/>tamen sine quocumque alio: vt specie vel lumine est in 
      <lb ed="#P" n="118"/>potentia proxima ad videndum. et tamen planum est 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod potest esse sine talibus multis. immo et ipsa potest 
      <lb ed="#P" n="120"/>separari a corpore secundum ponentes potentias esse 
      con<lb ed="#P" n="121" break="no"/>substantiales ipsi anime. Dico ergo quod qualitas 
      si<lb ed="#P" n="122" break="no"/>esset separata: esset sensibilis: sed non in potentia 
      <lb ed="#P" n="123"/>proxima. Et idem argumentum potest fieri contra 
      <lb ed="#P" n="124"/>eos de quantitate.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3332">
      ¶ Ad secundum dico quod qualitas 
      <lb ed="#P" n="125"/>licet esset sepatata a quantitate: non tamen esset 
      spi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>riiualis: nec posset inesse propter hoc subiecto 
      spi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>rituali: sed esset qualitas corporalis habens ex seipsa 
      <lb ed="#P" n="128"/>et natura sua paries homogeneas et possibiles 
      ex<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tendi per quantitatem: quindo inessent sibi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3345">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="130"/>dico quod qualitas non indiuiduatur per quantita¬ 
      <!--132.xml-->
      <pb ed="#P" n="67-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tem que est subiectum eius: sed per differentiam 
      im<lb ed="#P" n="2" break="no"/>diuidualem sibi intrinsecam et essentialem. Ad 
      phi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>losophum dico quod vel accipit ibi materiam pro 
      dif<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ferentia indiuiduali contrahente quiditatem que 
      <lb ed="#P" n="5"/>frequenter dicitur forma. vt intelligit de materia 
      <lb ed="#P" n="6"/>non in qua: sed ex qua: que est altera pars 
      composi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ti. quia vnum numero simul non habet nisi vnam 
      ta<lb ed="#P" n="8" break="no"/>lem materiam. Nec intelligit etiam quod per illam 
      ma<lb ed="#P" n="9" break="no"/>teriam indiuiduetur. et quod non possit accipere 
      mate<lb ed="#P" n="10" break="no"/>riam ibi pro subiecto vel materia in qua 
      acciden<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tium: patet. quia tunc omnia accidentia que insunt 
      <lb ed="#P" n="12"/>eidem subiecto. essent vnum numero. quod est manit 
      <lb ed="#P" n="13"/>festum falsum. quia talia frequenter sunt diuersa 
      spe<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cie: et per consequens numero.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3387">
      ¶ Ad quartum dico quod si 
      fi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>gura est aliqua qualitas absoluta superaddita 
      quan<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tiati sicut imaginatur argumentum: quantitas potest 
      <lb ed="#P" n="17"/>esse sine figura et econuerso indifferenter. si vero non: 
      <lb ed="#P" n="18"/>tunc non currit argumentum. 
      <lb ed="#P" n="19"/>principale argumentum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3400">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Ad primum pater quod substantis 
      cor<lb ed="#P" n="21" break="no"/>porea potest esse sine quantitate. Nec corporea est cor 
      <lb ed="#P" n="22"/>poreitate substantiali per quantitatem: sed per seipsam. 
      <lb ed="#P" n="23"/>Similiter etiam substantia potest esse sine quacunque 
      <lb ed="#P" n="24"/>relatione accidentali. Nec illa relatio quam habet 
      <lb ed="#P" n="25"/>creatura in ratione vestigii ad deum est accidens 
      <lb ed="#P" n="26"/>de quarto genere. sed est sibi consubstantialis et 
      eius<lb ed="#P" n="27" break="no"/>dem generis cum ipsa. Ad illud vero de vnione 
      ma<lb ed="#P" n="28" break="no"/>terie et forme: sine qua non potest esse substantia 
      con<lb ed="#P" n="29" break="no"/>posita: diceretur quod licet sine ipsa non possit esse 
      sub<lb ed="#P" n="30" break="no"/>stantia composita: tamen materia que est subiectum 
      <lb ed="#P" n="31"/>vnionis sue ad formam: potest esse sine tali 
      vnio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ne: et forma similiter sine sua. Compositum vero 
      <lb ed="#P" n="33"/>non est subiectum talis vnionis. Et ideo argumen 
      <lb ed="#P" n="34"/>tum ad propositum minime videretur. Aliter quod 
      li<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cet aliqua subi: antia possit esse sine quolibet 
      acci<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dente: non tamen quelibet sicut in proposito. nec 
      <lb ed="#P" n="37"/>oportet. Sed prima responsio magis valet. 
      Ter<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tio diceretur quod licet in fieri et in esse requiratur 
      ta<lb ed="#P" n="39" break="no"/>lis vnio vt compositum sit vel generetur vel etiam. 
      <lb ed="#P" n="40"/>conseruetur ab agente naturali: non tamen vt a deo 
      <lb ed="#P" n="41"/>conseruetur. Ita quod posset conseruari substantia 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>positi sine tali vnione: vel etiam creari a deo. nec 
      <lb ed="#P" n="43"/>implicat contradictionem hoc: quod substantialiter 
      <lb ed="#P" n="44"/>compositum sit id quod est: et non sit compositio vel 
      <lb ed="#P" n="45"/>vnio partium: que dicit aliquod accidens. Si non 
      <lb ed="#P" n="46"/>placet tibi: cogita aliam solutionem ad istud 
      val<lb ed="#P" n="47" break="no"/>de difficile argumentum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3464">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      <lb ed="#P" n="48"/>non pari ratione omnia accidentia possunt esse 
      si<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ne omni subiecto: sicut aliqua. Et hoc apparet 
      ex<lb ed="#P" n="50" break="no"/>preditis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f35668-d1e3473">
      ¶ Ad tertium dico quod album solam 
      qua<lb ed="#P" n="51" break="no"/>litatem significat de principali significato. 
      signifi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cat tamen in concretione ad subinctum. non autem 
      <lb ed="#P" n="53"/>albedo. Et ideo licet possit esse albedo sine 
      subie<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cto: non tamen album. Similiter etiam de 
      quanti<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tate et quanto proprie loquendo. Unde puto quod 
      ni<lb ed="#P" n="56" break="no"/>chil est proprie quantum: nisi subiectum cui 
      inhe<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ret quantitas: vel idem subiecto sibi: quod non est 
      <lb ed="#P" n="58"/>quantitas ipsa. Sed reputo istam simpliciter fal 
      <lb ed="#P" n="59"/>sam quod quantitas sit quanta: sicut quod qualitas vel albi 
      <lb ed="#P" n="60"/>do sit alba non obstante quod quantitas sit diuisibilis 
      <lb ed="#P" n="61"/>In plus enim esse diuisibile quam quantum. quia potest 
      <lb ed="#P" n="62"/>dici et de quantitate et de quanto. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>