<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="38-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f20659"><!--l4d10q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-f20659-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e101">
               <lb ed="#P" n="89"/>Distinctionis Decime. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Questio Secunda
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e108">
               <lb ed="#P" n="91"/>SEcundo quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="92"/>corpus christi sit presens 
      sub<lb ed="#P" n="93" break="no"/>speciebus virtute 
      conuersio<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nis: ita quod conuersio sit precisa 
      <lb ed="#P" n="95"/>et per se causa vel ratio 
      essen<lb ed="#P" n="96" break="no"/>di corpus christi presens 
      sub<lb ed="#P" n="97" break="no"/>specie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e126">
      ¶ Uidetur quod sic corpus 
      <lb ed="#P" n="98"/>T2o I 
      <lb ed="#P" n="99"/>Ee 
      <lb ed="#P" n="100"/>Achristi eit presens sub 
      specie<lb ed="#P" n="101" break="no"/>de nouo per aliquam mutationem. patet. sed non est 
      ibi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>dare aliam mutationem quam conuersionem panis in ipsum. 
      <lb ed="#P" n="103"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e142">
      ¶ Secundo lic. omnis per se mutationis noue 
      <lb ed="#P" n="104"/>positiue est aliquis per se terminus nouus positiuus 
      <lb ed="#P" n="105"/>sed conuersio in proposito est talis mutatio. igitur per 
      <lb ed="#P" n="106"/>se habet terminum nouum positiuum: sed non substantia 
      <lb ed="#P" n="107"/>corporis christi: nec esse suum. quia non est nouum. ergo esse 
      <lb ed="#P" n="108"/>presens sub specie: vt videtur. Alioquin enim per istam 
      <lb ed="#P" n="109"/>conuersionem nihil nouum acquireretur: nisi non esse 
      pa<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nis. Et sic ista conuersio esset annihilatio et non 
      conuer<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e163">
      ¶ Tertio sic. Damascenus. IIi. lib. dicit quod 
      cor<lb ed="#P" n="112" break="no"/>pus non est hic presens: quia corpus quod assumptum est 
      <lb ed="#P" n="113"/>de celo descendit: sed quoniam ipse panis et vinum transit in 
      <lb ed="#P" n="114"/>corpus christi et sanguinem. et videtur anctoritas expressa. 
      <lb ed="#P" n="115"/>ex vi conuersionis substantie in 
      <lb ed="#P" n="116"/>2o¬d 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e176">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Conti a substantiam non habetur per se 
      <lb ed="#P" n="118"/>nisi substantia. sed ista est conuersio substantie 
      pa<lb ed="#P" n="119" break="no"/>nis in substantiam corporis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e185">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e190">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Primo inquiram vtrum corpus christi posiet esse 
      prec<lb ed="#P" n="122" break="no"/>sens sub specie panis sine aliqua conuersione panis in 
      <lb ed="#P" n="123"/>ipsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e199">
      ¶ Secundo dato quod sic: vtrum pane conuerso in ipsum 
      <lb ed="#P" n="124"/>inquiram: vtrum sit ibi per aliquam sui mutationem: et qualis 
      <lb ed="#P" n="125"/>sit ibi virtute conuersionis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e206">
      ¶ Tertio dato quod non: in 
      <lb ed="#P" n="126"/>quiram: vtrum sit ibi per aliquam sui mutationem: et qualis 
      <lb ed="#P" n="127"/>sit illa mutatio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e214">
      ¶ Ultimo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e216">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="129" break="no"/>culum videtur esse: et est vna opinio quod deus non posset 
      <!--76.xml-->
      <pb ed="#P" n="39-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>facere corpus suum presens sacramentaliter sub 
      spe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cie panis: nisi conuerteretur substantia panis in ipsum: 
      <lb ed="#P" n="3"/>sed per conuersionem talem possibile est hoc fieri. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e236">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Tum quia vt dicunt conuersio est precisa ratio et 
      cau<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sa quare corpus christi est presens accidentaliter. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e243">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Tum quia non est presens sacramentaliter: nisi per 
      ali<lb ed="#P" n="7" break="no"/>quam mutationem. Non sui: quia non mutatur nec 
      mu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tat locum. ergo alicuius alterius. Non speciei panis 
      <lb ed="#P" n="9"/>que conuertatur in ipsum. quia tunc non maneret sacra 
      <lb ed="#P" n="10"/>mentum: sicut nec species sensibilis. ergo per 
      muta<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tionem vel conuersionem panis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e259">
      ¶ Tertio quia si esset: 
      <lb ed="#P" n="12"/>hoc possibile scilicet quod corpus christi esset presens sub 
      spe<lb ed="#P" n="13" break="no"/>cie panis sacramentaliter sine conuersione: frustra 
      po<lb ed="#P" n="14" break="no"/>neretur talis conuersio. quia frustra fit per plura: quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>potest fieri per pauciora et eque bene.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e270">
      ¶ Tum quia 
      <lb ed="#P" n="16"/>multo congruentius esset quod substantia panis manet 
      <lb ed="#P" n="17"/>ret quam quod conuerteretur. Et magis et facilius possent 
      <lb ed="#P" n="18"/>verificari multa de isto sacramento et multa 
      inconue<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nientia vitarentur. Tunc enim non oportet ponere 
      ac<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cidentia sine subiecto: nec difficultates omnes illas 
      <lb ed="#P" n="21"/>que ad hoc consequuntur. vnde per hoc videntur 
      impro<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bare vnam opinionem: que ponit quod possibile est 
      sub<lb ed="#P" n="23" break="no"/>stantiam panis manere simul cum corpore christi. sub 
      spe<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cie et econuerso. Nec est conuersio necessaria ad hoc 
      <lb ed="#P" n="25"/>vt corpus christi sit presens ibi sacramentaliter 
      <lb ed="#P" n="26"/>quantum ad istum arti. quod virtu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e297">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Sed dico te diuina corpus christi posset 
      <lb ed="#P" n="28"/>esse presens sub specie panis sacramentaliter et pre 
      <lb ed="#P" n="29"/>sentia eiusdem rationis: sicut est modo sine conuersionem 
      <lb ed="#P" n="30"/>panis in ipsum. immo eadem presentia numero qua 
      <lb ed="#P" n="31"/>est modo speciei presens precedente conuersione secundum 
      <lb ed="#P" n="32"/>naturam vel ordinationem diuinam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e313">
      ¶ Ad hoc 
      addu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>to aliquas rationes. Prima est ista suppono ex 
      pre<lb ed="#P" n="34" break="no"/>dictis quod vbi presentiale secundum quod corpus christi est 
      pre<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sens hic sit respectus extrinsecus adueniens 
      corpo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ri christi terminatus ad speciem ipsam panis cui 
      cor<lb ed="#P" n="37" break="no"/>pus christi est presens. Tunc arguo. respectus 
      extrin<lb ed="#P" n="38" break="no"/>secus potest poni posito fundamento et termino et 
      <lb ed="#P" n="39"/>agente applicante vnum alteri sine quocumque alio. sed  
      <lb ed="#P" n="40"/>hic sine conuersione ponitur et potest poni fundamentum scilicet 
      <lb ed="#P" n="41"/>corpus christi et terminus puta species: et agens 
      appli<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cans scilicet deus causans vel causare potens talem 
      respe<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ctum. ergo sine conuersione panis potest corpus christ 
      <lb ed="#P" n="44"/>esse hic praesens.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e342">
      ¶ Secunda ratio. conuersio substantie panis 
      <lb ed="#P" n="45"/>et acquisito praesentie corporis sunt due mutationes 
      <lb ed="#P" n="46"/>vel quasi mutationes habentes duos per se 
      termi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nos essentialiter distinctos quorum vnus est prior 
      na<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tura alio patet. quia terminus prime est substantia 
      cor<lb ed="#P" n="49" break="no"/>poris christi. terminus secunde est presentia sub 
      specie<lb ed="#P" n="50" break="no"/>Et prior est substantia corporis naturaliter quam sua 
      <lb ed="#P" n="51"/>presentia ad quodcumque corpus: et essentialiter 
      distin<lb ed="#P" n="52" break="no"/>guitur ab illa presentia. quia manet et existit non 
      existen<lb ed="#P" n="53" break="no"/>te illa presentia. sed aliqua mutatio potest esse ad talem 
      <lb ed="#P" n="54"/>terminum posteriorem nulla mutatione posita ad 
      ter<lb ed="#P" n="55" break="no"/>minum priorem: sicut patet expresse. viii. Phisicorum. 
      <lb ed="#P" n="56"/>vbi Aristo. vult quod incelo est motus: et cadit 
      muta<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tio ad vbi vel ad situm terminata et in ipso non 
      ca<lb ed="#P" n="58" break="no"/>dit mutatio ad substantiam. Similiter patet si aliquid 
      <lb ed="#P" n="59"/>mutatur ad quantitatem: non oportet propter hoc mutari ad 
      <lb ed="#P" n="60"/>substantiam: vel ad ipsum aliquam mutationem 
      substan<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tialem terminari. Similiter si ad qualitatem: non oporte 
      <lb ed="#P" n="62"/>quod ad quantitatem. Similiter si ad vbi: non oportet quod ad 
      sub<lb ed="#P" n="63" break="no"/>stantiam vel quantitatem. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e386">
      ¶ Tertia ratio. non 
      <lb ed="#P" n="64"/>est magis incompossibile corpus christi cum substantia 
      <lb ed="#P" n="65"/>panis quanta manente quam cum sua quantitate. quia et si in¬ 
      <!--76.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>eodem loco essent incompossibilia ista: hoc precipue 
      <lb ed="#P" n="67"/>videretur ratione quantitatum mutuo se expellen 
      <lb ed="#P" n="68"/>tium: non ratione substantiarum: sed secundum omnes deus 
      <lb ed="#P" n="69"/>potest facere corpus christi presens sacramentaliter cum 
      <lb ed="#P" n="70"/>quantitate panis substantia conuersa. ergo etiam cum 
      <lb ed="#P" n="71"/>quantitate panis manente substantia quanta et non 
      con<lb ed="#P" n="72" break="no"/>uersa.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e412">
      ¶ Quarta ratio non est minus possibile deo 
      <lb ed="#P" n="73"/>facere quantitatem panis cum corpore christi manente 
      <lb ed="#P" n="74"/>quantitate cum suo modo naturali quam sine suo modo 
      <lb ed="#P" n="75"/>naturali. immo videtur facilius primum quam secundum 
      <lb ed="#P" n="76"/>sed deus potest facere corpus christi presens 
      quantita<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ti panis manenti sine suo modo naturali. quia sine 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>perentia ad subiectum. ergo cum suo modo naturali 
      <lb ed="#P" n="79"/>scilicet quantitati inherenti subiecto. et substantie panis. et 
      <lb ed="#P" n="80"/>per consequens sine conuersione panis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e432">
      ¶ Quinta 
      ra<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tio. non magis est impossibile deo facere vnum 
      mi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>raculum tantum: quam facere duo miracula: quorum vnum 
      <lb ed="#P" n="83"/>non dependet ab alio. sed faciendo corpus christi esse 
      <lb ed="#P" n="84"/>presens substantie panis quante et non conuerse face 
      <lb ed="#P" n="85"/>ret vnum miraculum tantum scilicet presentiam corporis 
      <lb ed="#P" n="86"/>christi cum pane: faciendo vero ipsum presens 
      quanti<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tati separate: facit duo miracula. quia et conuertit 
      sub<lb ed="#P" n="88" break="no"/>stantiam panis. et per consequens facit accidens sine 
      <lb ed="#P" n="89"/>subiecto: et cum hoc etiam facit corpus praeix esse presens. 
      <lb ed="#P" n="90"/>quod quidem miraculum nunquam habetur sufficienter 
      <lb ed="#P" n="91"/>ex primo. posset enim conuertere deus substantiam 
      <lb ed="#P" n="92"/>panis in corpus christi manens in celo: dato quod non 
      fie<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ret hic presens: sicut etiam quantitaetm in quantita 
      <lb ed="#P" n="94"/>tem. et totum in totum. quia hoc nullam implicat contra 
      <lb ed="#P" n="95"/>dictionem. Nec similiter quod corpus christi sit presens 
      ex<lb ed="#P" n="96" break="no"/>conuersione non dependet. nec sic quin possit fieri et 
      <lb ed="#P" n="97"/>esse sine conuersione: sicut ostensum est supra ex 
      ter<lb ed="#P" n="98" break="no"/>minis istarum mutationum: ad quorum vnum potest 
      <lb ed="#P" n="99"/>esse mutatio non posita aliqua mutatione ad alium. 
      <lb ed="#P" n="100"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e479">
      ¶ Sexta ratio deus potest facere omnem 
      <lb ed="#P" n="101"/>effectum suum quantumcumque respectiuum sine 
      omni<lb ed="#P" n="102" break="no"/>eo quod non est essentialiter sibi idem: vel subiectum 
      <lb ed="#P" n="103"/>vel fundamentum vel terminus vel per se 
      mutatio<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ad ipsum seu productio eius: sed conuersio non est 
      subie<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ctum presentie: nec essentialiter idem sibi nec 
      fun<lb ed="#P" n="106" break="no"/>damentum. patet quia conuersio non manet 
      manen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>te presentia. nec actio per se productiua vel passio 
      <lb ed="#P" n="108"/>respectu presentie: sed magis respectu alterius 
      ter<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mini est ipsa conuersio que essentialiter 
      distinguere<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tur ab ipso: sicut dictum est supra. ergo etc. Nec 
      po<lb ed="#P" n="111" break="no"/>test dici quod conuersio vel sacramentum ipsum quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>est species ipse sit ratio formalis presentie quia ipsa. 
      <lb ed="#P" n="113"/>conuersio nec vt presens cum ipsa transeat: nec vt 
      <lb ed="#P" n="114"/>preterita. quia tunc deus non posset facere quod corpus 
      <lb ed="#P" n="115"/>christi non esset presens sicut nec potest facere quod 
      con<lb ed="#P" n="116" break="no"/>uersio non fuerit. Similiter etiam nec species. quia 
      <lb ed="#P" n="117"/>corpus christi non informat. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e518">
      ¶ Ultimo 
      <lb ed="#P" n="118"/>posset argui: quia deus posset facere corpus christi 
      <lb ed="#P" n="119"/>presens pane quanto non sacramentaliter: si 
      ponec<lb ed="#P" n="120" break="no"/>retur quod panis esset tante quantitatis saltem quante 
      <lb ed="#P" n="121"/>corpus. vel etiam dato quod minoris: licet non sit ita 
      eui<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dens saltem primo modo. quia potest facere duo 
      cor<lb ed="#P" n="123" break="no"/>pora in eodem loco localiter. ergo posset hoc 
      face<lb ed="#P" n="124" break="no"/>re quantumcunque sacramentaliter. Non est enim 
      ma<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ior contradictio in vno quam in alio vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="126"/>absolute loquendo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e540">
               <lb ed="#P" n="127"/>¶ Dico igitur quod possibile est corpus 
      <lb ed="#P" n="128"/>christi esse presens speciei panis sacramentaliter: 
      <lb ed="#P" n="129"/>etiam sicut modo quantum ad rationem sacramenti si 
      <lb ed="#P" n="130"/>ne conuersione panis in ipsum. nec ipsa substantia 
      <!--77.xml-->
      <pb ed="#P" n="40-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>panis vel conuersio eius pertinent ad rationem 
      sa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cramenti: cum non sint per se sensibilia: sed species 
      <lb ed="#P" n="3"/>ipse sensibiles: que ita bene manerent substantia non 
      <lb ed="#P" n="4"/>conuersa: sicut substantia conuersa sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e566">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cundo dico quod posset esse presens substantie panis 
      <lb ed="#P" n="6"/>non conuersa non sacramentaliter. quia non manenti 
      <lb ed="#P" n="7"/>bus speciebus sensibilibus que habent rationem 
      <lb ed="#P" n="8"/>sacramenti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e577">
      ¶ Tertio dico quod posset esse presens 
      <lb ed="#P" n="9"/>substantie panis non conuerse sacramentaliter: sic quod 
      <lb ed="#P" n="10"/>non esset alibi: sed tantum in sacramento si deus vel 
      <lb ed="#P" n="11"/>let: et tunc esset ibi etiam diffinitiue 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e586">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Ad primum aliorum dico: 
      <lb ed="#P" n="13"/>quod illa mutatio per quam corpus christi ibi est non 
      <lb ed="#P" n="14"/>est conuersio panis ( sicut inferius apparebit ) sed alia 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e596">
               <lb ed="#P" n="15"/>¶ Ad secundum dico quod conuersio non est ratio nec 
      pre<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cisa causa essendi corpus christi sub speciebus: sicut 
      <lb ed="#P" n="17"/>in sequenti articulo apparebit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e605">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#P" n="18" break="no"/>co quod non ponitur frustra conuersio panis. Ex 
      ordi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>natione enim diuina ponitur vt sit aliquid primum 
      <lb ed="#P" n="20"/>et hoc congrue secundum legem sue sapientie quam 
      <lb ed="#P" n="21"/>ipse nouit: licet non sit necessaria absolute ad hoc 
      <lb ed="#P" n="22"/>quin sine conuersione posset ibi corpus christi esse 
      pre<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sens. sicut etiam deus absolute loquendo posset causar 
      <lb ed="#P" n="24"/>gratiam sacramentalem sine sacramento. et tamen non 
      <lb ed="#P" n="25"/>frustra ponitur sacramentum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e625">
      ¶ Ad quartum dico 
      <lb ed="#P" n="26"/>quod non congruentius poneretur panis manere quam 
      con<lb ed="#P" n="27" break="no"/>uerti: licet posset manere et accidentia etiam in 
      sub<lb ed="#P" n="28" break="no"/>iecto. Decens enim est vt non maneant nisi illa que 
      <lb ed="#P" n="29"/>per se et intrinsece pertinent ad sacramentum: 
      cuius<lb ed="#P" n="30" break="no"/>modi sunt accidentia ipsa vel species sensibiles. non 
      <lb ed="#P" n="31"/>autem ipsa substantia panis que per se et intrinsece 
      <lb ed="#P" n="32"/>ad sacramentum non pertineret: dato quod maneret 
      <lb ed="#P" n="33"/>sed tantum per accidens. sicut etiam non est 
      sensibi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>lis per se: sed per accidens: sicut dicitur in secundo 
      <lb ed="#P" n="35"/>de anima. et ita secundum vnam congruentiam 
      de<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cet quod transeat et non maneat. secundum aliquam vel 
      <lb ed="#P" n="37"/>ro quam nouit deus: deceret si vellet sic ordinare: 
      <lb ed="#P" n="38"/>vel voluisset quod maneret et non transiret. Hec de 
      pri<lb ed="#P" n="39" break="no"/>mo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e658">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="41" break="no"/>culum dicunt aliqui quod corpus christi presens est 
      sul<lb ed="#P" n="42" break="no"/>peciebus ex vi conuersionis. ita quod conuersio est 
      to<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ta ratio et precisa causa per quam est ibi presens. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Nec ad hoc requititur aliqua alia mutatio: sicut 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cunt sed sufficit ipsa conuersio panis in corpus christi 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e674">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Ad hoc adducuntur alique rationes. Prima est 
      <lb ed="#P" n="47"/>iita. vbicunque est conuersum: ibidem oportet esse 
      conuer<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sionem et ipsum terminum in quem conuertitur illud  
      <lb ed="#P" n="49"/>hoc manifestum est maxime in proposito. quia 
      con<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sio et conuersum esse in hac conuersione sunt idem. 
      <lb ed="#P" n="51"/>sed panis conuersus preerat sub speciebus. ergo 
      cor<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pus christi sub eadem specie est virtute conuersionis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e692">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Secundo sic. vbi est corruptum vel fuit: ibidem 
      virtu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>te generationis acquiritur generatum. patet de formis 
      <lb ed="#P" n="55"/>generati et corrupti succedentibus sibi per se in ea 
      <lb ed="#P" n="56"/>dem materia. Alioquin oporteret quod in omni 
      gene<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ratione esset motus localis quo poneretur generatum 
      <lb ed="#P" n="58"/>vbi prefuit corruptum: nisi virtute generationis 
      <lb ed="#P" n="59"/>hoc esset. vnde et generans quantum largitur de forma 
      <lb ed="#P" n="60"/>tantum et de consequentibus ad formam puta de loco vel 
      vbi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>consequenter et eadem generatione. sed ista conuersie 
      <lb ed="#P" n="62"/>est quasi quedam corruptio panis et generatio 
      corpo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ris de ipso. ergo virtute eius est corpus christi sub spe 
      <!--77.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>cie sub qua prefuit panis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e726">
      ¶ Tertio sic. in omni con 
      <lb ed="#P" n="65"/>uersione terminus per se ad quem est: vbi est aliquid 
      <lb ed="#P" n="66"/>commune manens sub vtroque termino conuersionis vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>mutationis. patet de materia que est aliquid 
      commun<lb ed="#P" n="68" break="no"/>generato et corrupto. et ideo vbi prefuit corruptum: 
      <lb ed="#P" n="69"/>ibi est generatum. et vbi prefuit aqua conuersa in 
      vie<lb ed="#P" n="70" break="no"/>num ibi est vinum. Similiter de mutatione accidenta 
      <lb ed="#P" n="71"/>li vbi prefuit albedo expulsa est nigredo expellens. 
      <lb ed="#P" n="72"/>Et sic etiam est vbi prefuit corpus expulsum: ibi est 
      <lb ed="#P" n="73"/>corpus expellens. sed hic est conuersio ad aliquid 
      com<lb ed="#P" n="74" break="no"/>mune manens cum vtroque termino scilicet cum substantia 
      pa<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nis et cum corpore christi species panis scilibet ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e752">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Quarto sic. Eadem per se mutatione acquiritur 
      <lb ed="#P" n="77"/>substantia et accidens eius. hoc patet. eadem enim 
      genera<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tione habetur ignis et caliditas eius et sua raritas 
      <lb ed="#P" n="79"/>et sua leuitas. et sic de aliis saltem per accidens: ita quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>non est necessaria mutatio alia vt videtur. sed esse hic 
      <lb ed="#P" n="81"/>presens est accidens corporis christi. igitur eadem 
      actio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ne vel conuersione qua habetur corpus christi. habetur 
      <lb ed="#P" n="83"/>suum esse hic presens. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e772">
      ¶ Quinta ratio. 
      si<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cut se habet conuersio naturalis ad idem specie. sic 
      con<lb ed="#P" n="85" break="no"/>uersio substantie panis ad idem numero: sed per 
      conuer<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sionem naturalem fit idem specie presens: vbi erat 
      con<lb ed="#P" n="87" break="no"/>uersum humores enim in quos conuertitur fiunt vbi 
      at<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tractum est nutrimentum. et sic de aliis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e785">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Dicunt ergo isti quod conuersio panis in corpus christi 
      <lb ed="#P" n="90"/>non solum terminatur ad esse substantiale corporis christi 
      <lb ed="#P" n="91"/>simpliciter et absolute acceptum: sed ad esse corporis 
      <lb ed="#P" n="92"/>christi vt habens esse aliquod nouum: sicut et conuerno est 
      <lb ed="#P" n="93"/>aliquid nouum. Non autem habet aliud esse nouum: nisi 
      <lb ed="#P" n="94"/>esse hic presens. non autem esse substantiale suum 
      <lb ed="#P" n="95"/>absolute sic acceptum quare etc. 
      <lb ed="#P" n="96"/>quantum ad istum articulum quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e805">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Sed dico corpus christi no est hic presens 
      <lb ed="#P" n="98"/>per conuersionem: ex vi conuersionis: sed sicut in sequenti 
      arti<lb ed="#P" n="99" break="no"/>culo apparebit per vnam aliam mutationem: ita quod 
      conuer<lb ed="#P" n="100" break="no"/>sio non terminatur ad esse presens corporis christi 
      sul<lb ed="#P" n="101" break="no"/>specie: sed tantum ad esse corpus christi substantiale 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e818">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Quod autem ex vi conuersionis sicut ex causa precis 
      <lb ed="#P" n="103"/>sa vel mutatione terminata ad esse presens corpus 
      <lb ed="#P" n="104"/>christi non sit ibi presens corpus christi. probo primo sic. 
      <lb ed="#P" n="105"/>aut enim presentia corporis christi ponitur per se 
      termi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>mus conuersionis: aut non: sed per accidens. Non potest 
      pon<lb ed="#P" n="107" break="no"/>per se terminus. probatio. quia tunce non esset 
      mutatio<lb ed="#P" n="108" break="no"/>vel quasi mutatio substantialis: sed accidentalis 
      ter<lb ed="#P" n="109" break="no"/>minata ad accidens vnum respectiuum quod est presentia 
      <lb ed="#P" n="110"/>illa. Et tunc magis esset loci mutatio quam 
      transubstan<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tiatio quod est falsum. Ista enim conuersio est 
      transubstan<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tiatio: sicut patet secundum ones. Et ita habet substantiam pro 
      <lb ed="#P" n="113"/>per se termino: et non aliquod accidens. quia impossibile est 
      <lb ed="#P" n="114"/>quod vnius per se mutationis terminus includat 
      sub<lb ed="#P" n="115" break="no"/>stantiam et accidens. ergo terminus accidentalis et per 
      <lb ed="#P" n="116"/>accidens ponitur presentia ipsa respectu conuersionis. 
      <lb ed="#P" n="117"/>Tunc accipio sic cuilibet eisentie distincte ab alia 
      <lb ed="#P" n="118"/>que est accidens eius est aliqua productio distincta a 
      <lb ed="#P" n="119"/>productione illius alterius: siue sit mutatio siue non. quia 
      <lb ed="#P" n="120"/>ipsius est esse distinctum ab ea cuilibet esse producto 
      <lb ed="#P" n="121"/>per se necessario correspondet aliqua productio. sed 
      <lb ed="#P" n="122"/>ista presentia accidens est substantie corporis christia 
      <lb ed="#P" n="123"/>ergo sibi per se aliqua productio correspondet 
      distin<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cta a conuersione que terminatur per se ad substantiam. 
      <lb ed="#P" n="125"/>Non igitur precise habetur ex vi conuersionis: nec per 
      <lb ed="#P" n="126"/>se: sed per accidens tantum: pro tanto quia productio vel 
      cau<lb ed="#P" n="127" break="no"/>satio presentie concomitatur conuersionem: non quod si 
      conuer<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e880">
      ¶ Secundo sic. illud non est necessaria nec precisa 
      <!--78.xml-->
      <pb ed="#P" n="40-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>causa presentie talis: quod potest haberi et poni idem 
      <lb ed="#P" n="2"/>numero: vel specie sine tali presentia habita vel 
      po<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sita: vt videtur sed eadem conuersio panis numero vel 
      <lb ed="#P" n="4"/>specie posset haberi non posita tali presentia. posset 
      <lb ed="#P" n="5"/>enim deus conuertere illum eundem panem vel alium in 
      <lb ed="#P" n="6"/>corpus suum manens in celo: dato quod non faceret 
      cor<lb ed="#P" n="7" break="no"/>pus suum presens speciei panis. Nec hoc implicat 
      <lb ed="#P" n="8"/>aliquam contradictionem. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e906">
      ¶ Tertio sic. Deus 
      <lb ed="#P" n="9"/>potest facere suum corpus presens substantie panis 
      <lb ed="#P" n="10"/>quante nondum conuerse: sicut probatum est in articulo 
      <lb ed="#P" n="11"/>precedenti: sed substantiam illam panis potest 
      conuertere<lb ed="#P" n="12" break="no"/>in corpus suum prius presens in conuersione 
      vniuo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ca et eiusdem rationis. vel forte eadem numero cum illa 
      <lb ed="#P" n="14"/>que fit modo communiter. igitur potest conuertere 
      pa<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nem in corpus etiam supposita presentia. tali ergo 
      <lb ed="#P" n="16"/>presentia non habetur virtute conuersionis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e926">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#P" n="17" break="no"/>to sic. illud quod conuertitur in aliquid preexistens 
      <lb ed="#P" n="18"/>localiter distans nihil habens commune sibi 
      intrin<lb ed="#P" n="19" break="no"/>secum cum illo cum quo conuertitur magis 
      sorti<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tur conditiones et proprietates illius in quod 
      conuerti<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tur quam econuerso. patet. si sortes qui est parisius 
      conuerta<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tur in platonem qui est rome: magis sortes sortitur 
      <lb ed="#P" n="23"/>conditiones platonis quam econuerso: nisi sit aliquid 
      <lb ed="#P" n="24"/>aliud quam conuersio ipsa: sed in proposito panis 
      loca<lb ed="#P" n="25" break="no"/>liter distans a corpore christi preexistente conuertitur in 
      <lb ed="#P" n="26"/>ipsum. et nihil est commune vtrique intrinsecum 
      formali<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ter. quia species ille non informant corpus christi. igitur 
      <lb ed="#P" n="28"/>magis ipse panis debet sortiri locum corporis christ 
      <lb ed="#P" n="29"/>in celo per conuersionem: si tamen per conuersionem 
      aliquam<lb ed="#P" n="30" break="no"/>locum sortiatur quam corpus christi debeat sortiri locum 
      <lb ed="#P" n="31"/>panis in altari. ergo per conuersionem non fit 
      presen<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tia corporis christi sub specie panis immo dico quod si per 
      <lb ed="#P" n="33"/>conuersionem haberetur aliqua presentia: illa esset pre 
      <lb ed="#P" n="34"/>sentia quam habet corpus christi in celo et ad celum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e968">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Quinto sic. si deus conuerteret panem quantum in 
      co<lb ed="#P" n="36" break="no"/>pus christi: et quantitatem panis in quantitatem corporis 
      <lb ed="#P" n="37"/>vel cum illa conuersione substantie panis anhilaret 
      spe<lb ed="#P" n="38" break="no"/>cies panis: corpus christi non esset presens in altari ad 
      <lb ed="#P" n="39"/>illas species. quia species non essent nec manerent. sed 
      <lb ed="#P" n="40"/>planum est quod esset conuersio eiusdem rationis quantum 
      <lb ed="#P" n="41"/>ad totum illud quod pertinet ad rationem conuersionis 
      <lb ed="#P" n="42"/>cum illa que fit modo communiter manente specie 
      pa<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nis. ergo virtute istius que est modo non habetur 
      pre<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sentia corporis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e992">
      ¶ Sexto sic. si quantitas panis 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>uertatur in quantitatem christi ex vi talis conuersionis 
      <lb ed="#P" n="46"/>non esset corpus christi presens cum substantia panis 
      <lb ed="#P" n="47"/>vel cum aliis accidentibus circunscriptiue et localis 
      <lb ed="#P" n="48"/>ter secundum ipsos saltem quia impossibile est quod corpus idem 
      <lb ed="#P" n="49"/>sit in pluribus locis localiter. sicut dicunt. ergo. Si 
      <lb ed="#P" n="50"/>militer dato quod substantia conuertatur in substantiam 
      <lb ed="#P" n="51"/>ex vi conuersionis in substantiam non oportet corpus 
      <lb ed="#P" n="52"/>christi esse presens sacramentaliter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1012">
      ¶ Dico igitur 
      <lb ed="#P" n="53"/>absolute loquendo quod nihil habetur ex vi 
      conuersio<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nis in corpus christi nisi ipsum corpus christi 
      secun<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dum esse suum substantiale non obstante quod sit 
      pre<lb ed="#P" n="56" break="no"/>existens. et hoc est per se terminus conuersionis. Et 
      <lb ed="#P" n="57"/>non habetur presentia corporis christi: que est 
      ali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>quid posterius naturaliter et distincta essentialiter 
      <lb ed="#P" n="59"/>a termino conuersionis non pertinens ad terminun 
      <lb ed="#P" n="60"/>tius et terminus per se alicuius alterius 
      mutatio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nis et corpus christi secundum esse suum substantiale 
      in<lb ed="#P" n="62" break="no"/>differens est simpliciter ad esse presens vel non 
      pre<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sens. et ita neutrum habetur determinate: nec ex 
      v<lb ed="#P" n="64" break="no"/>conuersionis. sed oportet aliquid aliud ponere: 
      si<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cut dicetur infra. 
      <!--78.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>I dico quod ista 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1050">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Ad primum aliorum e. conuerso quae 
      <lb ed="#P" n="68"/>est transubstatiatio si consideretur quantum ad 
      ter<lb ed="#P" n="69" break="no"/>minum a quo: qui est ipse panis: habet esse sub 
      acci<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dentibus vel sub specie panis. quia panis conuersus 
      <lb ed="#P" n="71"/>preerat sub specie panis. Sed quantum ad terminum 
      <lb ed="#P" n="72"/>ad quem vel in quem non oportet quod sit sub specie pa 
      <lb ed="#P" n="73"/>nis: sed potest esse in celo vel sub specie panis 
      indif<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ferenter. vnde licet modo de facto sit sub specie 
      pa<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nis: non tamen ex vi conuersionis hoc est: sed aliuude 
      si<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cut dicetur infra. vnde et secundum istam rationem 
      pos<lb ed="#P" n="77" break="no"/>set argui contra eos probando quod ista conuersio esset 
      <lb ed="#P" n="78"/>in celo ratione termini ad quem: qui est ipsum 
      cor<lb ed="#P" n="79" break="no"/>pus christi: non minus quam ipsi ponant eam sub 
      acci<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dentibus vel sub specie panis ratione termini a quo 
      <lb ed="#P" n="81"/>scilicet ipsius panis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1085">
      ¶ Ad secundum dico quod licet 
      con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>muniter ita sit: quod in eodem loco sit generatum et 
      cor<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ruptum propter idemtitatem materie vtriusque que 
      <lb ed="#P" n="84"/>manet in eodem loco cui imprimitur forma 
      genera<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ti cedente forma corrupti: hoc tamen non est ex vi 
      ip<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sius. generationis. vnde et in instanti generationis 
      <lb ed="#P" n="87"/>posset deus transferre materiam a loco illo ad alium 
      <lb ed="#P" n="88"/>locum. Et sic non esset generatum in eodem loco in 
      <lb ed="#P" n="89"/>quo prefuit corruptum. Sed non curo de hoc. dico 
      <lb ed="#P" n="90"/>primo quod patet nullum esse in proposito. Nam 
      corpo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ri christi et pani nihil est commune intrinsecum iden 
      <lb ed="#P" n="92"/>manens in eodem loco: sicut est generato et 
      corru<lb ed="#P" n="93" break="no"/>pto. Secundo dato quod ita sit in generato et 
      corrupio<lb ed="#P" n="94" break="no"/>hoc tamen non est ex vi generationis: licet 
      concomi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tanter ad generationem. Sed dico quod alia est 
      actio<lb ed="#P" n="96" break="no"/>causatiua substantie generantis: et alia est causatiua 
      <lb ed="#P" n="97"/>sui vbi in proprio loco. nam prima est generatio. se 
      <lb ed="#P" n="98"/>cunda vero est alterius generis: et pertinet magis 
      <lb ed="#P" n="99"/>ad vbi quantum ad terminum suum. Quando dicis 
      <lb ed="#P" n="100"/>quod tunc in omni generatione esset mutatio aliqua vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>motus localis: quo poneretur generatum vbi 
      pre<lb ed="#P" n="102" break="no"/>fuit corruptum. dico quod non sequitur. quia licet alia 
      <lb ed="#P" n="103"/>actione vel causatione ponatur substantia 
      genera<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ta et vbi suum. illa tamen non est motus vel 
      muta<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tio localis. quia locatum non preexistit. Et ita 
      im<lb ed="#P" n="106" break="no"/>locato non precessit negatio talis vbi: nec per 
      con<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sequens acquiritur tale vbi per mutationem in 
      lo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cato: quia mutatio vera semper est a negatione 
      pre<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cedente in subiecto affirmationem etiam 
      dura<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tione vel econuerso. vnde si deus creando hominem 
      <lb ed="#P" n="111"/>creat substantiam: et causat quantitatem. dico quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>creatio passiua substantie est a creatione 
      quantita<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tis: que educitur de potentia subiecti: et tamen 
      neu<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tra est mutatio. Non est ergo illa acquisitio vbi 
      mu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tatio. sed acquisitio simplex non presupponens 
      ne<lb ed="#P" n="116" break="no"/>gationem talis vbi in subiecto. quia nec subiectum 
      <lb ed="#P" n="117"/>preexistebat sicut patet. Et preterea etiam sicut 
      di<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ctum est ad primum: patet quod non est simile de 
      ge<lb ed="#P" n="119" break="no"/>nerato et corrupto: et de pane et corpore christi. 
      ha<lb ed="#P" n="120" break="no"/>bent enim prima duo aliquid commune sibi 
      intrin<lb ed="#P" n="121" break="no"/>secum manens in eodem loco puta materiam: non 
      <lb ed="#P" n="122"/>sic panis et corpus christi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1176">
      ¶ Ad tertium iam 
      pa<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tet quod licet in generatione vel conuersione 
      naturali<lb ed="#P" n="124" break="no"/>in qua manet aliquid commune intrinsecum vtrique 
      <lb ed="#P" n="125"/>ita sit: hoc tamen non est ex vi generationis vel 
      co<lb ed="#P" n="126" break="no"/>uersionis substantialis. Similiter etiam in 
      corpo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>re christi et pane nihil est commune intrinsecum vtrique 
      <lb ed="#P" n="128"/>manens in eodem loco species enim panis libet 
      ma<lb ed="#P" n="129" break="no"/>neat: non tamen est aliquid inirinsecum corpori 
      chri<lb ed="#P" n="130" break="no"/>sti: sicut patet. Nec etiam est aliquod subiectum com¬ 
      <!--79.xml-->
      <pb ed="#P" n="41-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>mune: cui inhereat vterque terminus: nec vnus 
      ter<lb ed="#P" n="2" break="no"/>minus expellitur. vel amouetur per subintrationem 
      <lb ed="#P" n="3"/>alterius in eundem locum. sed magis terminus a 
      <lb ed="#P" n="4"/>quo puta panis tollitur per conuersionem ipsam vel 
      <lb ed="#P" n="5"/>transubstantiationem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1213">
      ¶ Ad quartum patet ex 
      predi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ctis quod generatio alicuius naturalis non 
      termina<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tur ad aliquod accidens eius. Nec habetur aliquod 
      <lb ed="#P" n="8"/>accidens eius ex vi generationis. tunc enim ad ea 
      ter<lb ed="#P" n="9" break="no"/>minaretur generatio per se: quod est falsum. 
      vnde<lb ed="#P" n="10" break="no"/>et si non esset ibi nisi generatio: non haberetur per 
      <lb ed="#P" n="11"/>generationem nisi substantia ignis. sed necessario 
      re<lb ed="#P" n="12" break="no"/>quiritur distincta actio vel productio cuislibet sui a 
      <lb ed="#P" n="13"/>cidentis. quia uel accidens tale preexistit: sicut dixi in 
      se<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cundo de dimensionibus que manent eedem in 
      gene<lb ed="#P" n="15" break="no"/>rato et corrupto: et aliis accidentibus simbolis. et sic 
      <lb ed="#P" n="16"/>non habentur per generationem. aut de nouo 
      acqui<lb ed="#P" n="17" break="no"/>runtur. et tunc est noua actio aliqua qua vnum quod 
      <lb ed="#P" n="18"/>cunque acquiritur: libet non oportet quod illa acquisitio sit 
      mon<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tus vel mutatio proprie dicta eo modo quo dictum 
      <lb ed="#P" n="20"/>est supra. Et sic patet de leuitate vel raritate ignis et 
      <lb ed="#P" n="21"/>huiusmodi accidentibus quid dicendum sit de ipsis. Et 
      <lb ed="#P" n="22"/>magis appareret hoc si esset aliqua generatio que 
      <lb ed="#P" n="23"/>non terminaretur nisi ad aliquid preexistens. planum 
      <lb ed="#P" n="24"/>est enim quod per ipsam non haberetur aliquod nouun 
      <lb ed="#P" n="25"/>accidens generati. sic autem est in proposito de 
      conuersie<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ne panis in corpus christi preexisiens: et de nouo 
      acci<lb ed="#P" n="27" break="no"/>dente eius quod est presentia ad speciem. Dices quod 
      <lb ed="#P" n="28"/>licet per generationem non habeatur per se accidens 
      <lb ed="#P" n="29"/>aliquod generati: tamen bene per accidens. dico quod istud 
      <lb ed="#P" n="30"/>nihil valet ad propositum: sicut probatum est supra. 
      <lb ed="#P" n="31"/>immo magis concluditur propositum. oportet enim quod 
      acci<lb ed="#P" n="32" break="no"/>denti per se correspondeat aliqua productio: sicut 
      <lb ed="#P" n="33"/>per se est ens et productum: ita quod non est ens entitate 
      <lb ed="#P" n="34"/>subiecti. Nec producitur etiam productione 
      subie<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cti nisi per accidens: pro tanto quia productionem 
      sub<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lecti potest concomitari productio accidentis: licet 
      <lb ed="#P" n="37"/>non sit illa: sicut entitatem subiecti concomitatur en 
      <lb ed="#P" n="38"/>titas accidentis: licet non sit illa.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1287">
      ¶ Ad quintum dico 
      <lb ed="#P" n="39"/>quod iam patet ex predictis quod nec ex vi conuersionis per 
      <lb ed="#P" n="40"/>se est quod simile in specie sit vbi erat conuersum 
      im<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ipsum. Nec etiam est simile: dato quod esset verum. Nec 
      <lb ed="#P" n="42"/>etiam simile specie conuertitur in sibi simile: sed 
      ma<lb ed="#P" n="43" break="no"/>gis dissimile: vt alimentum in carnem vel humorem. 
      <lb ed="#P" n="44"/>Nec etiam in proposito panis conuersus debet 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ci idem numero cum corpore christi. quia postquam 
      con<lb ed="#P" n="46" break="no"/>uersus est: non est nec manet. et per consequens non 
      <lb ed="#P" n="47"/>est idem nec diuerius numero. hec de secundo 
      ar<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ticulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1311">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="50" break="no"/>dicitur ab illis qui tenent opiniones precedentium 
      <lb ed="#P" n="51"/>articulorum quod corpus christi non est presens 
      sul<lb ed="#P" n="52" break="no"/>specie panis per aliquam sui mutationem. sed altem 
      <lb ed="#P" n="53"/>rius: puta per conuersionem panis in ipsum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1325">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Quod autem non sit hoc per aliquam sui 
      muta<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tionem probatur primo. si hoc esset per aliquam sui 
      <lb ed="#P" n="56"/>mutationem. illa videretur mutatio ad vbi vel ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>locum. sed corpus christi quantumcumque fiat presens 
      <lb ed="#P" n="58"/>non imuutat locum quia semper manet in celo. ergo 
      <lb ed="#P" n="59"/>etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1341">
      ¶ Secundo sic. non magis oportet corpus 
      chr<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sti mutari ad vbi: dato quod fiat presens speciei panis 
      <lb ed="#P" n="61"/>quam speciem panis: dato quod fiat presens corpori 
      chri<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sti sed species panis nulla mutatione locali 
      muta<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tur ex eo quod fit presens corpori christi. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1352">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Tertio sic. anima fit presens maiori corpoi quam 
      <!--79.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>erat prius quando augmentatur corpus sine sui 
      mo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tatione: sed solum per mutationem corporis et aus 
      <lb ed="#P" n="67"/>mentationem. sed non minus est possibile sic esse in 
      <lb ed="#P" n="68"/>proposito. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1370">
      ¶ Quarto sic. libet sit 
      impossibi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>le quod de non presente fiat aliquid presens sine omni 
      <lb ed="#P" n="70"/>mutatione: tamen non est impossibile quod de non 
      presen<lb ed="#P" n="71" break="no"/>te siat presens sine mutatione sui: sed per solam 
      mu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tationem alterius: sicut patet de deo qui fit de non pre 
      <lb ed="#P" n="73"/>sente presens per creaturam: vel per gratiam vel per 
      <lb ed="#P" n="74"/>essentiam non mutatione sui: sed mututione 
      creatu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re. ergo similiter in proposito videtur quod corpus christi 
      <lb ed="#P" n="76"/>per mutationem vel conuersionem panis in ipsum 
      <lb ed="#P" n="77"/>sine sui mutatione possit esse presens speciei panis. 
      <lb ed="#P" n="78"/>et cum pauciora semper sint ponenda: videtur quod non 
      <lb ed="#P" n="79"/>sit alia mutatio ponenda. quia frustra poneretur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1396">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Quinto sic. Si corpus esset ibi per mutationem 
      <lb ed="#P" n="81"/>sui: sequeretur quod simul pluribus talibus mutareture 
      <lb ed="#P" n="82"/>et quasi continue mutaretur. et in ipso aliquid 
      inno<lb ed="#P" n="83" break="no"/>uaretur. sed hoc non videtur conuenire corpori 
      glo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>rioso ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1409">
      ¶ Ultimo sic. mutatio ad alium 
      lo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cum in eo in quo est necessario habet secum anne 
      <lb ed="#P" n="86"/>xam negationem loci prioris in quo erat ipsum quioa 
      <lb ed="#P" n="87"/>mutatur ad vbi. quia termini motus sunt per se 
      in<lb ed="#P" n="88" break="no"/>compossibiles: vel etiam mutationis. si ergo corpus 
      <lb ed="#P" n="89"/>christi fit presens speciei tamquam alteri loco per 
      muta<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tionem sui: sequitur quod oportet ponere in ipso 
      negatio<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nem prioris loci: scilibet celi. et sic non matet in 
      celo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>quod est falsum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1430">
      ¶ Dicunt ergo quod corpus christi 
      <lb ed="#P" n="93"/>fit presens non per aliquam mutationem sui: sed 
      per<lb ed="#P" n="94" break="no"/>conuersionem panis in ipsum. Et vltra dicunt quod quia 
      <lb ed="#P" n="95"/>virtute conuersionis est ibi presens substantia 
      per<lb ed="#P" n="96" break="no"/>se primo: quia in ipsam substantiam corporis per se 
      <lb ed="#P" n="97"/>primo conuertitur substantia: et ideo quantitas 
      cor<lb ed="#P" n="98" break="no"/>poris non est ibi nisi ratione substantie. et per 
      conse<lb ed="#P" n="99" break="no"/>quens per modum substantie. et ita indiuinbiliter se 
      <lb ed="#P" n="100"/>quitur enim legem substantie in essendo ibi. Nec est 
      <lb ed="#P" n="101"/>ibi dimensiue nec circunscriptiue: sicut nec 
      substan<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tia: sed tota in toto et tota in qualibet parte. Secus 
      <lb ed="#P" n="103"/>est autem in locatione communi corporum. Nam 
      ibi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>est substantia in loco per rationem quantitatis. et ideo 
      <lb ed="#P" n="105"/>secundum legem quantitatis: sic quod dimensiue et 
      circun<lb ed="#P" n="106" break="no"/>scriptiue: et tota in toto et pars in parte. hec est 
      op<lb ed="#P" n="107" break="no"/>nio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1465">
      ¶ Sed videtur mihi omnino dicendut quod 
      cor<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pus christi est hic presens per aliquam sui 
      mutatio<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1472">
      ¶ Ad hoc est prima ratio talis impossibile est 
      <lb ed="#P" n="110"/>esse transitum ab affirmatione reali ad negationem 
      <lb ed="#P" n="111"/>vel econuerso sine mutatione aliqua in eo in quo 
      po<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nuntur formaliter affirmatio et negatio. hoc patet 
      <lb ed="#P" n="113"/>primo. quia mutatio non est nisi transitus ab 
      affir<lb ed="#P" n="114" break="no"/>matione in negationem vel econuerso in eo quod 
      <lb ed="#P" n="115"/>sic transit. secundo patet etiam hoc. quia alioquin 
      sta<lb ed="#P" n="116" break="no"/>rent simul contradictoria. et verificarentur 
      contra<lb ed="#P" n="117" break="no"/>dictoria de eodem nulla mutatione facta in ipso. et 
      <lb ed="#P" n="118"/>non esset ratio quare plus verificaretur vna pars 
      <lb ed="#P" n="119"/>modo quam prius. et sic si modo prius. et cum pars 
      op<lb ed="#P" n="120" break="no"/>posita prius verificaretur pari ratione et alia. et ita 
      <lb ed="#P" n="121"/>contradictio plana. sed de corpore christi 
      preexi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>stente verum est quod transit ab non esse hic presens: 
      <lb ed="#P" n="123"/>ab esse presens: quod est aliquid positiuum reale 
      im<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ipso. quia ista presentia dicit respectum realem et 
      ha<lb ed="#P" n="125" break="no"/>bitudinem pertinentem ad genus vbi in corpore 
      chri<lb ed="#P" n="126" break="no"/>sti: sicut ostensum est supra. igitur in ipso de 
      necess<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tate fit aliqua mutatio. alioquin non est 
      intelligibi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>le quomodo nunc sit realiter hic presens secundum 
      <lb ed="#P" n="129"/>tale vbi: cum prius presens non esset. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1518">
        <!--80.xml-->
               <pb ed="#P" n="41-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Secunda ratio. non minus videtur aliqua 
      muta<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tio fieri in corpore christi secundum praentiam sui ad speciem 
      <lb ed="#P" n="3"/>quam speciei secundum praesentiam sui ad corpus christi: vt patet 
      <lb ed="#P" n="4"/>sed in specie panis videtur esse aliqua mutatio 
      ne<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cessario qua de non praesente fiat realiter praesens 
      corpor<lb ed="#P" n="6" break="no"/>christi. Acquiritur enim in specie realis praesentia ad 
      <lb ed="#P" n="7"/>corpus christi. praesentia namque realis in vtroque 
      extreme<lb ed="#P" n="8" break="no"/>limitato et creato est respectus realis mutuus: vt 
      vi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>detur: licet continentia non sit respectus talis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1547">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Tectio sic. Non minus videtur mutari corpus 
      <lb ed="#P" n="11"/>christi saltem aliquali mutatione quando fit praesens 
      specier<lb ed="#P" n="12" break="no"/>quam angelus simpliciter mutetur quando fit paesens de 
      <lb ed="#P" n="13"/>nouo alicui loco: cui primo non erat presens. sed 
      an<lb ed="#P" n="14" break="no"/>angelus sic mutatur. vnde et ex hoc rationabiliter 
      con<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cluditur esse mutabilis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1563">
      ¶ Quarta ratio. si cor 
      <lb ed="#P" n="16"/>pus christi non mutaretur. hoc precipue videretur quia ad 
      <lb ed="#P" n="17"/>presentiam corporis christi sub speciebus sufficeret 
      con<lb ed="#P" n="18" break="no"/>uersio panis in corpus christi secundum poationem aliorum. 
      <lb ed="#P" n="19"/>sed illa non sufficit sicut superius ostensum est: sed 
      ne<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cessario requiritur aliqua alia actio vel operatio 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>uina transiens circa corpus christi. omnis autem talis 
      actio<lb ed="#P" n="22" break="no"/>diuina transiens circa aliquid presens quae non 
      corru<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ptiua sed potius acquisitiua. sed nec est etiam 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uersiua: ponit aliquid nouum reale de nouo circa 
      il<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lud. hoc est impossibile sine mutatione. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1588">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Uidetur igitur mihi dicendum quod corpus christi est 
      <lb ed="#P" n="27"/>pns per aliquam sui mutationem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1595">
      ¶ Ad cuius 
      mu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tationis euidentiam notandum quod quando corpus 
      moue<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tur vel mutatur de loco ad locum: et expellit aliud 
      <lb ed="#P" n="30"/>corpus de illo loco alio: ibi sunt quattuor mutiones 
      <lb ed="#P" n="31"/>et octo termini. due sunt mutationes in corpore 
      mo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>to expellente: et due in corpore moto expulso. 
      vna<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mutatio est in corpore moto que est ab esse in priori 
      <lb ed="#P" n="34"/>loco ad non esse in eodem loco. quia recedit a priori 
      lo<lb ed="#P" n="35" break="no"/>co. et ista est deperditiua prioris vbi ad priorem 
      le<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cum. Secunda est a non esse in alio loco posteriori ad esse 
      <lb ed="#P" n="37"/>in eodem loco. quia prius non erat in isto loco quem 
      ac<lb ed="#P" n="38" break="no"/>quirit modo est ibi. et ista vocatur adquisitiua 
      al<lb ed="#P" n="39" break="no"/>terius loci vel vbi in alio loco. Et patet iste due 
      mu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tationes habent proprios terminos quelibet duos. 
      <lb ed="#P" n="41"/>prima esse et non esse in priori loco. Secunda vero non 
      <lb ed="#P" n="42"/>esse et esse in sequenti loco.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1630">
      ¶ Similiter potest dici de 
      <lb ed="#P" n="43"/>corpore expulso alio recte vniformiter suo modo. 
      Si<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ergo corpus aliquod sic fieret in alio loco quod non 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>mitteret priorem locum: sed maneret in illo: patet quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>in ipso non esset nisi vna mutatio scilicet aquisitiua alterius 
      <lb ed="#P" n="47"/>loci non autem deperditiua prioris loci vel vbi in 
      prior<lb ed="#P" n="48" break="no"/>loco.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1646">
      ¶ Modo dico quod est possibie virtute 
      diuina<lb ed="#P" n="49" break="no"/>vt sit mutatio acquisitiua siue deperditiua vel ecom 
      <lb ed="#P" n="50"/>uerso. Indifferenter prtet enim deus facere vt corpus 
      <lb ed="#P" n="51"/>sic acquirat vbi ad alium locum vel in alio loco quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>non perdat suum vbi in priori loco: vel etiam quod sio 
      <lb ed="#P" n="53"/>perdat suum vbi in priori loco quod non acquirat 
      ali<lb ed="#P" n="54" break="no"/>quod vbi in alio loco ponendo nouum vbi in 
      corpo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>re non destruendo prius vbi: vel corrumpendo prius 
      <lb ed="#P" n="56"/>vbi non ponendo aliquod aliud vbi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1666">
      ¶ Secundum 
      <lb ed="#P" n="57"/>alterum istorum dico quod de facto est in corpore christ 
      <lb ed="#P" n="58"/>Nam corpus christi virtute diuina sic fit presens 
      <lb ed="#P" n="59"/>peciei panis: et acquirit ibi nouum vbi 
      presentia<lb ed="#P" n="60" break="no"/>le: quod tamen non perdit suum vbi prius quod habet 
      <lb ed="#P" n="61"/>in celo: sed manet in celo. Et ita mutationem 
      acqui<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sitiua et non perditiua quando fit praesens. sed quando cor 
      <lb ed="#P" n="63"/>rumpitur species et ita corpus xpi desinit esse praesens 
      <lb ed="#P" n="64"/>mutatur tantum mutatione deperditiua et non acqui 
      <lb ed="#P" n="65"/>sitiua. Sie etiam corpus christi fit praesens quod aliud 
      <!--80.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>corpus non expellit. Et ita dico quod solum est ibi 
      mu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tatio acquisitiua et vnica: que solum est in corpore 
      <lb ed="#P" n="68"/>christi nisi etiam ponatur vna alia correspondens 
      <lb ed="#P" n="69"/>in specie cui fit praesens corpus christi. et cui etiam ipsa 
      <lb ed="#P" n="70"/>fit praesens. et est etiam tantum acquisitiua. et non est 
      <lb ed="#P" n="71"/>ibi aliqua deperditiua praesentia ad locum priorem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1705">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Ex praedictis concludo contra secundum dictum aliorum 
      di<lb ed="#P" n="73" break="no"/>scentum. quod quia corpus christi est ibi per conersionem: et 
      <lb ed="#P" n="74"/>per consequens substantia corporis christi primo 
      opor<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tet quod quantitas sit ibi secundum legen substantie: et ita non 
      <lb ed="#P" n="76"/>dimensiue sed indiuisibiliter. Primo quia corpus 
      <lb ed="#P" n="77"/>christi non est ibi per conuersionem: sicut dictum est / 
      <lb ed="#P" n="78"/>sed per aliam mutationem. Secundo quia dato quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>substantia esset ibi primo per conuersionem: et quam 
      <lb ed="#P" n="80"/>titas concomitatiue: non tamen propter hoc quantitas 
      <lb ed="#P" n="81"/>esset ibi aliter quam secundum modum proprium si suus 
      <lb ed="#P" n="82"/>modus proprius ponatur esse dimensiue et 
      circumscri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ptiue in loco: vt dicunt. Substantia enim non 
      au<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ferret ei talem modum essendi in loco. quod patet. 
      <lb ed="#P" n="85"/>Tum quia non auferret ab ea suam naturam. Tum 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia habitudo ad agens diuersum hoc vel illud non 
      <lb ed="#P" n="87"/>pariat effectum. Ita enim si deus crearet 
      substan<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tiam hominis et concomitatiue quantitatem eius: 
      <lb ed="#P" n="89"/>esset quantitas in loco modo suo circumscriptiuo 
      si<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cut est: quando agens naturale generat substantiam 
      <lb ed="#P" n="91"/>et concomitatiue quantitatem eius. sic in 
      proposito<lb ed="#P" n="92" break="no"/>licet poneretur ibi a deo substantia corporis christi 
      pri<lb ed="#P" n="93" break="no"/>mo virtute conuersionis et quantitas 
      concomita<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tiue. Tum quia etiam ( vt puto ) substantia licet esset 
      <lb ed="#P" n="95"/>ibi primo virtute conuersionis et quantitas 
      conco<lb ed="#P" n="96" break="no"/>mitatiue. quelibet earum haberet propriam 
      distin<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ctam praesentiam ad speciem. quod patet. quia posset 
      <lb ed="#P" n="98"/>vna manere presens sine alia. Et ita substantia non 
      <lb ed="#P" n="99"/>esset ratio essendi quantitatem praesentem: nec super 
      ip<lb ed="#P" n="100" break="no"/>sam fundaretur praesentia quantitatis: sed super 
      quan<lb ed="#P" n="101" break="no"/>titatem ipsam. et tunc nisi esset aliud: quantitas 
      ad<lb ed="#P" n="102" break="no"/>huc videretur in esse secundum modum proprium et 
      <lb ed="#P" n="103"/>circumscriptiue habens partem extra partem in 
      to<lb ed="#P" n="104" break="no"/>to et in loco. Et ideo dicendum est de hoc sicut 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ctum est in precedenti questione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1782">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Ad primum aliorum dico 
      <lb ed="#P" n="107"/>quod illa mutatio corporis christi potest dici 
      mutatio<lb ed="#P" n="108" break="no"/>localis aliquo modo praedicto. Quando dicis quod 
      cor<lb ed="#P" n="109" break="no"/>pus christi non mutat locum dico quod verum est mutatione
      <lb ed="#P" n="110"/>deperditiua prioris loci vel vbi priori loco: puta in 
      celo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sed bene mutatione acquisitiua alterius: puta sub 
      specie<lb ed="#P" n="112" break="no"/>in altari. Nec est aliquod inconueniens.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1800">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="113" break="no"/>co quod species mutatur aliquali mutatione ad praesentiam 
      <lb ed="#P" n="114"/>nouam realem respectu corpris christi quam prius non habuit 
      <lb ed="#P" n="115"/>modo praedicto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1809">
      ¶ Ad tertium dico quod anima et omne limitatum 
      <lb ed="#P" n="116"/>quando fuit praesens alicui cui prius non erat praesens: licet 
      <lb ed="#P" n="117"/>vex isteret aliquali mutatione mutatur. vnde dico quod 
      <lb ed="#P" n="118"/>anima requirit nouam praesontiam ad nouam partem in corpre augmen 
      <lb ed="#P" n="119"/>tato. Nec illa pntia est sua informatio: licet ben 
      conco<lb ed="#P" n="120" break="no"/>mitetur informatio. Posset enim esse anima praesens corperi vel 
      <lb ed="#P" n="121"/>particorperis dato quod non informaret ipsum: sicut est angelus 
      <lb ed="#P" n="122"/>naltem vertute diuina.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1827">
      ¶ Ad quartum dico quod non est 
      inte<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ligibile quod aliquod creatum limitatum praexmistenus fiat alicui 
      <lb ed="#P" n="124"/>de nouo realiter praesens: et non mutetur ad illam paesentiam 
      muta<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tione aliquali: secus est autem de deo quai est ens illimitatum et 
      ne<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cesse esse immutabile. vnde nec quaendotia dei ad creaturam 
      <lb ed="#P" n="127"/>est respectus realis: sed econuerso sicut etiam nec aliquis 
      <lb ed="#P" n="128"/>alius respectus dei ad creaturam est realis. sed hoc non 
      <lb ed="#P" n="129"/>obstat quin praesentia sit respectus realis mutuus in creatura 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1845">
        <!--81.xml-->
               <pb ed="#P" n="42-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ad quintum dico quod non habeo pro 
      inconuenien<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ti quod pluribus talibus mutationibus supradictis 
      mu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tetur simul corpus christi non obstante quod sint 
      eiu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dem rationis siue contrarie: ad sursum et deorsum. 
      posito<lb ed="#P" n="5" break="no"/>quod sursum et deorsum sint contraria sicut non habeo pro 
      <lb ed="#P" n="6"/>inconuenienti quod corpus christi sacramentaliter saltem 
      <lb ed="#P" n="7"/>sit simul in pluribus locis talibus. Hec de 
      tertio<lb ed="#P" n="8" break="no"/>articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1871">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="10" break="no"/>gumentum dico quod est ibi dare aliam mutationem 
      <lb ed="#P" n="11"/>quam conuersionem: sicut patet ex praedictis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1881">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="12"/>dico quod per conuersionem panis in corpus christi nihil 
      no<lb ed="#P" n="13" break="no"/>uum habetur vel fit quod prius non existeret. et hoc 
      pa<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tet ex ratione transubstantiationis. Per hoc enim 
      <lb ed="#P" n="15"/>differt ab aliis quod est conuersio in preexistens: vel in 
      <lb ed="#P" n="16"/>aliquid quod non est posterius natura ipsa saltem. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Et ideo non oportet ponere quod ad terminum ipsius 
      <lb ed="#P" n="18"/>pertineant esse praesens vel praesentia corperis christi sub 
      spe<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tie nec per ipsam habetur talis praesentia vt patet ex 
      pre<lb ed="#P" n="20" break="no"/>dictis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f20659-d1e1903">
      ¶ Ad Damascenum dico quod quando dicit 
      cor<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pus christi esse praens: quoniam panis et vinum transit in 
      cor<lb ed="#P" n="22" break="no"/>pus et sanguinem: ly quoniam non tenetur causaliter 
      no<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tans causam per se vel praecisam praentie: sed tenetur 
      con<lb ed="#P" n="24" break="no"/>comitanter notans concomitantiam durationis. In illa 
      <lb ed="#P" n="25"/>transitione et in pasentia corporis. quia simul sunt secundum 
      du<lb ed="#P" n="26" break="no"/>rationem. Et notat etiam aliquam prioritatem 
      natu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>re illius transitionis ad praesentiam: licet per illam 
      cau<lb ed="#P" n="28" break="no"/>saliter non habeatur talis praesentia: sed deus sic ord 
      <lb ed="#P" n="29"/>nauit quod facta tali conuersione prius natura haberetur 
      i<lb ed="#P" n="30" break="no"/>mul duratione praesentia corporis christi: licet per aliam 
      <lb ed="#P" n="31"/>mutationem. vt patet ex predictis. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>