<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="57-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b37699"><!--l2d10q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b37699-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e101">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Distinctionis decime. Questio Unica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e106">
               <lb ed="#P" n="114"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="115"/>istam in qua Magister inquirit. Utrum 
      <lb ed="#P" n="116"/>dnes angeli de qualibet ordine 
      mi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tantur. Quero vtrum angelus 
      <lb ed="#P" n="118"/>potest localiter moueri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e119">
      ¶ Ui<lb ed="#P" n="119" break="no"/>detur quod non quia si moueretur 
      aus<lb ed="#P" n="120" break="no"/>a seipso aut ab alio. Non a 
      seip<lb ed="#P" n="121" break="no"/>so quia impossibile est quod idem 
      mon<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ueat seipsum primo in principio septimi phisi. et probatur ibidem 
      <lb ed="#P" n="123"/>Nec ab alio quia tunc moueretur vel traheretur sicut truncus 
      <lb ed="#P" n="124"/>quod est impossibile. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e135">
      ¶ Secundo sic motus est aliquid 
      conti<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nuum et de genere quantitatis vt videtur. Sed nlla quantitas ponenda 
      <lb ed="#P" n="126"/>est in angelo quia simplex est et indiuisibilis vt patet. ergo etc. 
      <!--122.xml-->
      <pb ed="#P" n="58-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e149">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Tertio sic. Si angelus mouetur / aut mouetur in 
      <lb ed="#P" n="2"/>tempore / aut in instanti. Sed non in tempore. Proba 
      <lb ed="#P" n="3"/>tio quia velocior est mutatio angeli quam quecumque 
      mu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tatio corporalis. Sed multe sunt mutationes 
      cor<lb ed="#P" n="5" break="no"/>porales que non sunt in tempore sicut illuminatio 
      ge<lb ed="#P" n="6" break="no"/>neratio et sic de talibus ergo et mutatio angeli. Nec 
      <lb ed="#P" n="7"/>in instanti quia impossibile est quod motus sit in 
      instan<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ti sicut quod mutatio vt distinguitur contra motum sit 
      <lb ed="#P" n="9"/>in tempore. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e171">
      ¶ Quarto sic. Punctus 
      ratio<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ne sue simplicitatis non mouetur quia impartibile non 
      <lb ed="#P" n="11"/>mouetur per se sexto phisicorum. Sed angelus non 
      <lb ed="#P" n="12"/>est minus simplex nec indiuisibilis quam punctus. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="13"/>Angeli mittuntur frequenter de 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e182">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Contracelo ad terram et mali angeli 
      cor<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ruerunt de celo in infernum. ergo etc. Similiter etiam anima 
      <lb ed="#P" n="16"/>christi beata quantumcunque simplex et indiuisibilis et 
      spi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ritualis descendit de cruce ad limbum. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="18"/>u¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e195">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ In ista questione sic procedam 
      <lb ed="#P" n="20"/>Primo inquiram. Utrum angelus potest per se 
      mo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ueri quod dico ad differentiam eorum que mouentur 
      <lb ed="#P" n="22"/>per accidens et inquiram per quem modum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e206">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cundo Utrum potest moueri in instanti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e211">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="24"/>Utrum de extremo ad extremum non transeundo 
      <lb ed="#P" n="25"/>per medium. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e219">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Quantum ad primum 
      ar<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ticulum Dicerent philosophi et dixissent quod 
      impossi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>bile est angelum per se moueri localiter. Licet enim 
      <lb ed="#P" n="29"/>angelus vel intelligentia per se mouere potest cor 
      <lb ed="#P" n="30"/>pus non tamen per se potest moueri localiter. Ad 
      <lb ed="#P" n="31"/>hoc adducuntur quattuor vel sex rationes difficiles 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e235">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Prima est ista. Omne quod per se mouetur 
      par<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tim est in termino a quo et partim in termino ad quem 
      <lb ed="#P" n="34"/>Nam dato quod totum sit in termino ad quem iam non 
      m<lb ed="#P" n="35" break="no"/>uetur: sed quiescit in illo et similiter de termino a quo 
      <lb ed="#P" n="36"/>Sed angelus non potest esse partim in vno loco et per 
      <lb ed="#P" n="37"/>tim in alio quia simplex est et indiuisibilis non haens 
      <lb ed="#P" n="38"/>partem et partem et ideo vbique totus est. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e253">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Secunda ratio est ista. Omne quod per se 
      moue<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tur prius pertransit spacium vel locum sibi equalem quam 
      <lb ed="#P" n="41"/>maiorem vel prius est in loco sibi equali vel spacio 
      <lb ed="#P" n="42"/>quam pertranseat maius: hoc patet plane. Si ergo angel 
      <lb ed="#P" n="43"/>per se localiter mouetur cum locus equalis sibi non 
      <lb ed="#P" n="44"/>non possit esse nisi locus punctalis et in quolet cont 
      <lb ed="#P" n="45"/>nuo sint infinita puncta sequitur quod transeundo quod / 
      <lb ed="#P" n="46"/>bet continuum et partem eius est in locis infinitis 
      <lb ed="#P" n="47"/>actu immo quia nihil sibi correspondet pro loco nisi 
      <lb ed="#P" n="48"/>indiuisibile puta punctus sequitur quod non sit 
      alicubi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nisi in punctis illis et sic motus eius componatur ex 
      <lb ed="#P" n="50"/>indiuisibilibus et non sit continuus quod est contradi 
      <lb ed="#P" n="51"/>ctio et impossibile sicut probatur octauo phisicorum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e284">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Tertia ratio vniuersaliter se habet angelus ad 
      <lb ed="#P" n="53"/>moueri in corpore vel in pleno sicut corpus in 
      va<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cuo propter hoc enim vt videtur: quia non plus resistit 
      <lb ed="#P" n="55"/>corpus angelo mobili vel mouenti angelum quam 
      re<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sisteret vacuum. Sed impossibile est quod motus sit in 
      <lb ed="#P" n="57"/>vacuo. quarto phisicorum. Et rationem reddit 
      com<lb ed="#P" n="58" break="no"/>mentator quia motus successiuus est et successio non 
      <lb ed="#P" n="59"/>est in motu nisi propter resistentiam motoris ad 
      mon<lb ed="#P" n="60" break="no"/>bile vel econuerso: vel medii ad motorem vel ad 
      mo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>bile. Hic autem nullum istorum inuenitur. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e308">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Quarta ratio est ista. Omne illud quod per se 
      mo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>uetur localiter per se est in potentia ad formam 
      cor<lb ed="#P" n="64" break="no"/>poralem que est vbi: quia omnem quod mouetur per se 
      <!--122.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>per se est in potentia ad terminum et entis 
      imperfe<lb ed="#P" n="66" break="no"/>cti secundum huiusmodi. vbi autem est per se terminus 
      mo<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tus localis. Sed angelus cum sit spiritualis et actua 
      <lb ed="#P" n="68"/>le ens non est per se in potentia ad vbi nec ad 
      aliquan<lb ed="#P" n="69" break="no"/>formam corporalem. Non enim videtur maius 
      in<lb ed="#P" n="70" break="no"/>conueniens quod angelus informet materiam corpora 
      <lb ed="#P" n="71"/>lem se habendo ad ipsam sicut forma et actus quam quod 
      in<lb ed="#P" n="72" break="no"/>formetur a forma corporali et sit materia respectu eis 
      <lb ed="#P" n="73"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e341">
      ¶ Quinta ratio. Quilibet motus localis 
      <lb ed="#P" n="74"/>proportionabilis est alteri in velocitate sicut quodlbet 
      <lb ed="#P" n="75"/>quantum alteri quanto. Sed angelus non potest 
      propor<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tionaliter secundum velocitatem moueri ad corpus vt 
      <lb ed="#P" n="77"/>videtur sicut etiam nec spiritus ad corpus est aliqua 
      pro<lb ed="#P" n="78" break="no"/>portio sicut indiuisibilis ad diuisibile. ergo. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e355">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Sexta ratio est Mobilitas vel motus est passio 
      <lb ed="#P" n="80"/>per se adequata corpori phisico sicut patet: quia omne 
      <lb ed="#P" n="81"/>mobile per se est corpus et omne corpus mobile et 
      <lb ed="#P" n="82"/>pertinet per se ad considerationem phisici. Sed 
      an<lb ed="#P" n="83" break="no"/>gelus non est corpus phisicum nec consideratio eius per 
      <lb ed="#P" n="84"/>tinet per se ad phisicum nisi forte inquantum motor 
      <lb ed="#P" n="85"/>sicut et consideratio primi motoris. ergo non est per se 
      <lb ed="#P" n="86"/>mobilis localiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e375">
      ¶ Hec est conclesio in qua omnes 
      phi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>losophi conuenissent quod angelus per se non est mobilis 
      <lb ed="#P" n="88"/>sicut nec corpus nec vniuoce nec in loco cum 
      corpo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>re nec commensurabile loco vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e384">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Sed predictis non 
      obstan<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tibus. Dico quod angelus per se praet moueri localiter 
      <lb ed="#P" n="92"/>Quod probo
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e393">
      ¶ Primo sic. Omne illud limitatum non 
      <lb ed="#P" n="93"/>adequatum tali loco nec adequate respiciens ipsum 
      <lb ed="#P" n="94"/>quod est per se in loco inadequate determinat 
      sibi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>talem locum vel sic determinatur ad ipsum quod 
      sibi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>repugnet alius locus et si est in potentia ad alium 
      lo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cum habendum potest moueri ad ipsum. Sed 
      ange<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lus per se est in aliquo loco quem non respicit 
      adequi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>te: quia sic est in vno loco quod nullam determinat nec 
      <lb ed="#P" n="100"/>per consequens aliquis alius repugnet sibi dum tamen 
      <lb ed="#P" n="101"/>sit sibi proportionatus. Similiter etiam non est vbique 
      <lb ed="#P" n="102"/>sicut in loco. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e417">
      ¶ Secunda ratio est ista. Omn 
      <lb ed="#P" n="103"/>receptiuum formatum alicuiusgeneris quod non 
      <lb ed="#P" n="104"/>est ex se determinatum ad aliquam illarum potest 
      muta<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ri ad aliquam ipsarum vel de vna ad aliam vt 
      pats<lb ed="#P" n="106" break="no"/>quia ad quamlibet quantum est ex se est in potentia 
      pass<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ua. Sed angelus est receptiuus formarum alicuius 
      <lb ed="#P" n="108"/>generis quae sunt vbi diffinitiua. Nec omne vbi sibi dea 
      <lb ed="#P" n="109"/>terminat nec aliquod illorum sed est indifferens ad 
      <lb ed="#P" n="110"/>omnia vel saltem ad multa. ego etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e437">
      ¶ Tertia ratio est 
      <lb ed="#P" n="111"/>ista. Omne creatum difficile per locum quod potest esse 
      <lb ed="#P" n="112"/>presens alicui loco cui prius praesens non erat de nouo 
      <lb ed="#P" n="113"/>potest recipere respectu aliquem realem ad talem 
      lo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cum. Puta respectum vbi: quia quod de non presente fiat 
      <lb ed="#P" n="115"/>presens non est nisi per aliquam mutationem non 
      lo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ci ergo sui vt videtur. Sed angelus est huiusmodi ergo de 
      <lb ed="#P" n="117"/>nouo potest mutari secundum vbi. Sed hoc est localiter 
      mo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ueri. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e458">
      ¶ Quarto sic. Nulli quod non est 
      illi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>mitatum ad omne vbi cui conuenit aliquod vbi 
      repu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>gnat habere aliud vbi. Sed angelus habet aliquod 
      vbi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>diffinitiuum et non est illimitatum ad omne vbi sicut 
      <lb ed="#P" n="122"/>deus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e469">
      ¶ Quinta ratio Angelus est in 
      celo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>vel in orbe quod mouet. Aut ergo in toto orbe vel parte 
      <lb ed="#P" n="124"/>Non in toto orbe vt videtur quia qua ratione simul esset in 
      <lb ed="#P" n="125"/>oriente et decidente peri ratione vbique in omnibus partibus 
      or<lb ed="#P" n="126" break="no"/>bis quod non videtur esse verum. igitur est in parte orbis. Tunc sic aut 
      <lb ed="#P" n="127"/>angelus mouetur cum parte orbis / aut stat parte orbis 
      mo<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ta et recedente. Sed ex vtroque sequitur quod mutetur 
      <!--123.xml-->
      <pb ed="#P" n="58-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>secundum locum aliquo modo: quia accipit nouum 
      <lb ed="#P" n="2"/>vbi diffinitiuum ad partem succedentem. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e495">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Dices quod non valet. Nam istud non concludit 
      ni<lb ed="#P" n="4" break="no"/>i quod angelus non moritur sed magis pars ipsa 
      or<lb ed="#P" n="5" break="no"/>bis vel partes que recedunt et accedunt angelo 
      stan<lb ed="#P" n="6" break="no"/>te vel si mouetur cum parte hoc est per accidens 
      ad<lb ed="#P" n="7" break="no"/>motum partis continentis ipsum diffinitiue sicut 
      nau<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ta ad motum nauis continentis ipsum 
      circumscrip<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e513">
      ¶ Dico quod ratio concludit quod angelus per se 
      po<lb ed="#P" n="10" break="no"/>test localiter moueri: quia si sic stat vel mouetur cum 
      <lb ed="#P" n="11"/>parte sicut tu dicis non repugnat sibi moueri per se 
      <lb ed="#P" n="12"/>illa parte stante sicut etiam nauta moto stante naue 
      <lb ed="#P" n="13"/>ipsa eoipso quod est aliquid per se locabile et sic in 
      isto<lb ed="#P" n="14" break="no"/>loco quod etiam in alio. Similiter etiam si ponatur 
      ani<lb ed="#P" n="15" break="no"/>gelus stare recedente parte quia negari non potest 
      <lb ed="#P" n="16"/>quin adquirat nouum vbi ad partem succedentem 
      <lb ed="#P" n="17"/>et qua ratione non repugnat sibi recipere nouum 
      vbi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ad partem aduenientem eadem ratione / nec 
      repu<lb ed="#P" n="19" break="no"/>gnat sibi recipere nouum vbi ad consimilem vel eam 
      <lb ed="#P" n="20"/>dem partem stantem quia eiusdem rationis est 
      to<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tum vtrobique et hoc posito quod per se mouetur. erge 
      <lb ed="#P" n="22"/>et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e544">
      ¶ Iste rationes quinque probant quod 
      ange<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lus per se potest localiter mutari: quia vera 
      muta<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tio ad locum vel ad vbi duplex est. Una 
      instanta<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nea sicut corpus christi mutatur quando fit in 
      alta<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ri de nouo sub speciebus vbi prius non erat et alia 
      <lb ed="#P" n="27"/>successiua que est proprie motus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e557">
      ¶ Probo quod 
      po<lb ed="#P" n="28" break="no"/>test per se mutari mutatione successiue que est 
      pro<lb ed="#P" n="29" break="no"/>prie motus quia quod est per se locabile loco 
      diui<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sibili et in potentia ad alium locum diuisibilem per 
      <lb ed="#P" n="31"/>se potest successiue mutari vel moueri de loco ad 
      lo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cum: quia sibi non repugnat successiue relinquere 
      <lb ed="#P" n="33"/>primum locum partem post partem subintrando 
      <lb ed="#P" n="34"/>alium locum partem post partem accipiendo 
      par<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tem et partem ex parte loci. Sed angelus est 
      huius<lb ed="#P" n="36" break="no"/>modi sicut dictum est supra. igitur. etc. Unde sicut 
      <lb ed="#P" n="37"/>corpus occupans locum circumscriptiue quod est in 
      <lb ed="#P" n="38"/>potentia ad alium locum continuum vel contiguum 
      <lb ed="#P" n="39"/>potest successiue moueri in loco deserendo partem 
      <lb ed="#P" n="40"/>post partem primi loci et subintrando partem 
      posi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>partem secundi. Ita videtur in proposito de 
      ange<lb ed="#P" n="42" break="no"/>lo existente in loco diffinitiue quod non minus potest 
      <lb ed="#P" n="43"/>hoc et sic successiue mutari et per consequens 
      moue<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ri. Sed vtrum in instanti ad sequentem articulum 
      <lb ed="#P" n="45"/>pertinet et ibidem apparebit. Sic igitur dico quod 
      an<lb ed="#P" n="46" break="no"/>gelo non repugnat moueri localiter: et quod 
      frequen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ter mouentur et mutantur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e604">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Ad primum pro philosophis 
      <lb ed="#P" n="49"/>dicitur. Quo ad primam propositionem quod omne quod 
      <lb ed="#P" n="50"/>mouetur partim est in termino a quo et cuius 
      accipien<lb ed="#P" n="51" break="no"/>do ly partim ex parte mobilis vel ex parte 
      termini<lb ed="#P" n="52" break="no"/>vel ex parte vtriusque. In proposito accipitur tantum 
      <lb ed="#P" n="53"/>ex parte termini vel loci: nec oportet quod accipiantur 
      <lb ed="#P" n="54"/>semper ex parte mobilis sicut patet etiam in aliquo 
      <lb ed="#P" n="55"/>motu alterationis cuiusmodi est motus intensiuus al 
      <lb ed="#P" n="56"/>pedinis in eodem subiecto toto aliquid enim totum 
      <lb ed="#P" n="57"/>potest esse album et in ipso intendi albedo et potest 
      <lb ed="#P" n="58"/>moueri in albedinem intendendo ipsam sic quod talis 
      <lb ed="#P" n="59"/>successio non accipitur secundum partes subiecti sed secundum 
      <lb ed="#P" n="60"/>partes et gradus albedinis aduenientes eidem 
      sub<lb ed="#P" n="61" break="no"/>iecto. Sic in proposito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e637">
      ¶ Ad secundam dicitur quod 
      li<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cet angelus ex parte sui non sit partim in loco 
      vno<lb ed="#P" n="63" break="no"/>et partim in alio: sed totus vbique est quia simplex tamen 
      <lb ed="#P" n="64"/>ex parte loci bene qui est partibilis et hoc patet ideo 
      <!--123.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>non vale.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e653">
      ¶ praterea Nota quod vbi ipsius angeli quod 
      qui<lb ed="#P" n="66" break="no"/>dem est habitudo ad locum secundum cuius variationem 
      <lb ed="#P" n="67"/>attenditur motus in angelo est alius ad totum 
      lo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cum et alius ad quamlibet partem loci naturaliter 
      ap<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tam natam locare aliquid et in qua dicitur angelus 
      <lb ed="#P" n="70"/>esse sicut in loco seu parte loci et hoc patet quia 
      an<lb ed="#P" n="71" break="no"/>gelo recedente a loco et subintrante alium locum non 
      <lb ed="#P" n="72"/>oportet ipsum statim non esse in qualibet parte 
      prio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ris loci licet non sit amplius in toto priori loco qui 
      <lb ed="#P" n="74"/>libet tamen illorum respectuum simplex est non 
      ha<lb ed="#P" n="75" break="no"/>pens partes quantitatiuas simul manentes vel 
      exi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>stentes sicut nec angelus in quo recipitur talis 
      respe<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ctus. Ita quod secundum successionem talium respectuum 
      <lb ed="#P" n="78"/>ad diuersa loca vel partes locorum in angelo 
      atten<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ditur motus qui non est continuus: si tamen vere est 
      <lb ed="#P" n="80"/>continuus ex parte subiecti. Puta angeli nec ex 
      pas<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tibus vnius forme vel vnius vbi continuati vel 
      ex<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tensi in subiecto: quia tale vbi non est in angelo sed 
      ex<lb ed="#P" n="83" break="no"/>continuitate spacii. Ita quod motus continuatus ex 
      <lb ed="#P" n="84"/>spacio secundum diuersas partes suas terminatur ad 
      di<lb ed="#P" n="85" break="no"/>uersa vbi ipsius angeli respectu partium loci 
      qui<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bus habitis simul habetur vnde aliud vbi ad totum 
      <lb ed="#P" n="87"/>ocum in quo est angelus primo et adequate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e703">
      ¶ Ali 
      <lb ed="#P" n="88"/>qui tamen videntur dicere quod motiua Aristotelis per 
      <lb ed="#P" n="89"/>que probat quod indiuisibile non mouetur nihil valent 
      <lb ed="#P" n="90"/>etiam de indiuisibili quantitatis cuiusmodi est punctus 
      <lb ed="#P" n="91"/>et quod potest in easdem difficultates et eadem 
      incon<lb ed="#P" n="92" break="no"/>uenientia induci in quas vel in que inducit alios. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e716">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Nam motiuum suum quare ponit quod 
      indiuisibi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>le non mouetur nec potest moueri videtur esse: quia 
      <lb ed="#P" n="95"/>mobile dum est in termino a quo non mouetur sed 
      <lb ed="#P" n="96"/>quiescit dum est in termino ad quem non mouetur 
      <lb ed="#P" n="97"/>sed mutatum est vel motum ergo ad hoc quod mouea 
      <lb ed="#P" n="98"/>tur oportet quod partim sit in termino a quo et partim 
      <lb ed="#P" n="99"/>in termino ad quem. Sed indiuisibile partem et 
      par<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tem non habet. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e736">
      ¶ Secundum motium est 
      <lb ed="#P" n="101"/>quia omne mobile dum mouetur est in quolibet in 
      <lb ed="#P" n="102"/>stanti motus in spacio sibi equali ergo indiuisibile 
      <lb ed="#P" n="103"/>in loco indiuisibili et cum transit ab extremo in 
      ex<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tremum pertransit omnia spacia sibi equalia et signat 
      <lb ed="#P" n="105"/>ea in actu. ergo cum infinita sint spacia sibi equalia 
      <lb ed="#P" n="106"/>in continuo quia infinita puncta vel indiuisibilia 
      in<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quolibet continuo si moueretur sequeretur quod in actu 
      <lb ed="#P" n="108"/>pertransiret infinita et signaret actualiter ipsa quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e759">
      ¶ Modo probatur quod contra 
      Aristo<lb ed="#P" n="110" break="no"/>telem sequantur eedem difficultates vel eadem 
      in<lb ed="#P" n="111" break="no"/>conuenientia possibile est esse speram super planum  
      <lb ed="#P" n="112"/>contingendo eam in puncto. Punctus ergo 
      spere<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mouetur et planum est quod in quolibet instanti 
      signi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ficat indiuisibile sibi equale nec est partim in 
      termi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>no a quo et partim in termino ad quem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e775">
      ¶ 
      Preter<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ea. Nolo modo speram Da mihi corpus quodlibet 
      <lb ed="#P" n="117"/>superficiale mobile illud in sua superficie 
      termina<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tum est per lineam. Mouentur ergo ab extremo 
      im<lb ed="#P" n="119" break="no"/>extremum. Planum est quod linea illa secundum 
      lati<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tudinem est indiuisibilis et planum est quod ipsa in quo 
      <lb ed="#P" n="121"/>libet instanti est in spacio sibi equali: et signat 
      line<lb ed="#P" n="122" break="no"/>am indiuisibilem in spacio sicut etiam ipsa est 
      indi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>uisibilis quod tangit planum in indiusibili et in actum 
      <lb ed="#P" n="124"/>quia nusquam recedit ab ipso plano.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e797">
      ¶ Ex hiis 
      se<lb ed="#P" n="125" break="no"/>quuntur omnia inconuenientia contra 
      Aristote<lb ed="#P" n="126" break="no"/>lem que adducit contra alios. Nam impossibile est 
      <lb ed="#P" n="127"/>illud punctum partim esse in termino a quo et 
      par<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tim in termino ad quem partim in vna linea et 
      par<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tim in alia eque distante et similem lineam: quia 
      <!--124.xml-->
      <pb ed="#P" n="59-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>indiuisibilis est secundum latitudinem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e819">
      ¶ Similite 
      <lb ed="#P" n="2"/>secundum inconueniens quod in omni instanti linea 
      <lb ed="#P" n="3"/>tangit spacium sibi equale et per consequens 
      indi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>uisibile ergo indiuisibile est consequenter ens 
      indiui<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sibili in plano et tran sit in actu infinita indiuisibilia 
      <lb ed="#P" n="6"/>quia in superficie qualibet sunt infinite linee sicut et 
      <lb ed="#P" n="7"/>infinita puncta in linea que sunt inconuenientia 
      con<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tra alios adducta. Et patet quod ad ipsa habet Aristote 
      <lb ed="#P" n="9"/>les respondere sicut ipsi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e839">
      ¶ Respondetur autem 
      pro<lb ed="#P" n="10" break="no"/>Aristotele quod nec linea nec punctus per se 
      mouen<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tur sed per accidens et ideo nec oportet quod sint partin 
      <lb ed="#P" n="12"/>in termino a quo nec partim in termino ad quem. 
      <lb ed="#P" n="13"/>Nec quod tangant in actu spacia sibi equalia vel 
      indi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>uisibilia sicut indiuisibile tangeret si per se moueretur 
      <lb ed="#P" n="15"/>ideo non est ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e855">
      ¶ Aliter respondetur 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad primum quod non est dare perfectam speram mobilem 
      <lb ed="#P" n="17"/>super planum in natura. ideo etc. et quod spera natura 
      <lb ed="#P" n="18"/>lis tangeret planum in linea non in puncto. Sed iste 
      <lb ed="#P" n="19"/>solutiones parum valent.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e867">
      ¶ Prima non valet. Nam 
      <lb ed="#P" n="20"/>licet partes per accidens moueantur in toto ad 
      mo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tum totius tamen non minus habent spacia sibi 
      equa<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lia et designant vel tangunt quam si per se mouerentur 
      <lb ed="#P" n="23"/>Similiter non plus sunt tote in termino a quo vel 
      <lb ed="#P" n="24"/>ad quem quam si per se mouerentur igitur similiter de 
      <lb ed="#P" n="25"/>linea et puncto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e883">
      ¶ Si argumenta tua valeant 
      secun<lb ed="#P" n="26" break="no"/>da solutio non valet: quia licet non sit dare perfectam 
      <lb ed="#P" n="27"/>speram naturalem hic inferius tamen possibile est 
      <lb ed="#P" n="28"/>dari virtute diuina et perfecte rectum planum et 
      spe<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ra posset moueri super planum et non tangeret nisi 
      <lb ed="#P" n="30"/>in puncto. Similiter etiam patet de celo quod est per 
      <lb ed="#P" n="31"/>fecte spericum et credo quod virtute diuina mobile est 
      <lb ed="#P" n="32"/>super aliquod planum quod posset deus facere vel etiam 
      <lb ed="#P" n="33"/>aliquod corpus spericum aliud namnle quod posset deus facere¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e903">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Secunda solutio non valet quia sicut spera 
      mathe<lb ed="#P" n="35" break="no"/>matica perfecta non tangeret planum in linea sed in 
      <lb ed="#P" n="36"/>puncto. Ita et spera naturalis perfecta quia eadem est 
      <lb ed="#P" n="37"/>spera non differens nisi secundum rationem. ita quod 
      na<lb ed="#P" n="38" break="no"/>turalitas vel sensibilis qualitas non immutat tactum 
      <lb ed="#P" n="39"/>mathematicum nec modum tangendi vt patet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e919">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Uidetur ergo sequi ex predictis quod indiuisibile 
      <lb ed="#P" n="41"/>posset moueri et describere totam lineam spacii non 
      <lb ed="#P" n="42"/>camen sequitur magnitudinem sequi ex 
      indiuisib<lb ed="#P" n="43" break="no"/>libus sicut dixerunt aliqui ad euasionem 
      predicto<lb ed="#P" n="44" break="no"/>rum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e932">
      ¶ Contra quos arguunt isti quia sequeretur 
      <lb ed="#P" n="45"/>quod dyameter quadrati esset equalis coste. Quod pro 
      <lb ed="#P" n="46"/>batur per hoc: quia si costa componeretur ex 
      pun<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ctis sicut dicis. Ponatur quod a quolibet puncto 
      co<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ste vnius protrahatur linea recta ad aliam costam 
      <lb ed="#P" n="49"/>correspondentem et eque distanter ad inuicem sint 
      <lb ed="#P" n="50"/>iste linee. Aut igitur linee adequant omnia 
      puncta<lb ed="#P" n="51" break="no"/>pyametri. Ita quod quelibet transit per vnum punctum 
      <lb ed="#P" n="52"/>dyametri et nullus relinquitur qui non tangatur al 
      <lb ed="#P" n="53"/>aliqua illorum: et tunc patet quod tot sunt puncta in 
      dya<lb ed="#P" n="54" break="no"/>metro quot in costa et econuerso. et costa est equalis 
      <lb ed="#P" n="55"/>dyametro et econuerso quod est inconueniens etiam 
      <lb ed="#P" n="56"/>contra sensum. Aut non tanguntur omnia puncta 
      <lb ed="#P" n="57"/>dyametri sed aliqua relinquuntur intacta: tunc que 
      <lb ed="#P" n="58"/>ro ab illo puncto intacto in dyametro. Planum eft 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod contingit ducere lineam rectam eque distantem 
      <lb ed="#P" n="60"/>inter alias duas vsque ad costam. Sed planum est quod 
      <lb ed="#P" n="61"/>terminari non potest ad aliquod punctum / ad quod 
      <lb ed="#P" n="62"/>terminetur alia predictarum linearum: quia tunc 
      li<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nee parallele concurrerent et eque distantes quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>est impossibile. igitur ad aliquem punctum inter 
      me<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dium terminatur in costa et hoc est contra positum 
      <!--124.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quia ponebatur prius quod a quolibet puncto coste 
      pro<lb ed="#P" n="67" break="no"/>traheretur linea ad aliam costam per dyametrum 
      <lb ed="#P" n="68"/>Similiter etiam ex hoc sequitur propositum quod sint 
      <lb ed="#P" n="69"/>equalia puncta in costa et dyametro et ita costa et 
      dva<lb ed="#P" n="70" break="no"/>meter sunt equalia si linea coponatur ex punctis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e995">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Ad saluandum ergo duo dicta Aristotelis. 
      Di<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cit vnus quod continuum non componitur ex indiuisi 
      <lb ed="#P" n="73"/>bilibus sicut probatum est tamen indiuisibile 
      quam<lb ed="#P" n="74" break="no"/>titatis etiam si esset posset moueri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1007">
      ¶ Quando 
      au<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tem Aristoteles dicit quod indiuisibile non potest 
      mo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ueri. Dicit quod verum est tanquam illud ex parte cuius 
      <lb ed="#P" n="77"/>possit accipi successio vel continuatio motus: sed 
      ma<lb ed="#P" n="78" break="no"/>gis ex parte spacii accipitur successio in motu 
      indi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>uisibili: quia indiuisibile partem et partem. Nec 
      plu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ra indiuisibilia habet sicut spacium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1023">
      ¶ Quando 
      <lb ed="#P" n="81"/>dicitur vltra quod illud quod mouetur / partim est in 
      <lb ed="#P" n="82"/>termino a quo et partim in termino ad quem. Dicit 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod verum est de mobili ex parte cuius accipitur sud 
      <lb ed="#P" n="84"/>cessio in motu non autem de quolibet indiuisibili. 
      <lb ed="#P" n="85"/>ergo secundum Aristotelem moueri non potest 
      tan<lb ed="#P" n="86" break="no"/>quam illud ex parte cuius accipiatur successio motus 
      <lb ed="#P" n="87"/>et hoc est verum. Nec plus concludunt rationes 
      ip<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1043">
      ¶ Alius dicit quod Aristoteles artatur in illis 
      <lb ed="#P" n="89"/>inconuenientibus que sunt inconuenientia secundum 
      <lb ed="#P" n="90"/>ipsum Aristotelem sicut et alii contra quos arguit 
      <lb ed="#P" n="91"/>et ideo dicit quod indiuisibile etiam quantitatis 
      moue<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ri potest: sed non a puncto ad punctum immediatum 
      <lb ed="#P" n="93"/>sed a puncto in magnitudinem continuuam sicut si 
      <lb ed="#P" n="94"/>lux esset nunc punctalis in medio diffunderet se in 
      <lb ed="#P" n="95"/>totam latitudinem aeris et ita non est dare punctum 
      <lb ed="#P" n="96"/>post punctum in actu in motu diuisibilis: quia non 
      <lb ed="#P" n="97"/>numerat puncta in actu cum continue mouetur. 
      <lb ed="#P" n="98"/>Si cum predictis rationibus quod indiuisibile 
      quan<lb ed="#P" n="99" break="no"/>titatis potest moueri possit stare lineam non 
      com<lb ed="#P" n="100" break="no"/>poni ex indiuisibilibus: et tempus non componi ex 
      <lb ed="#P" n="101"/>instantibus nescio. Difficile tamen mihi hoc 
      vide<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tur saluare. Cum enim spera mota attingat 
      secun<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dum punctum quicquid est de linea plani subiecti / 
      <lb ed="#P" n="104"/>et nihil. attingit nisi indiuisibile sicut dictum. 
      Diffi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cile videtur quod linea sit aliquid nisi puncta vel 
      ali<lb ed="#P" n="106" break="no"/>quid constitutum ex ipsis. Et in alio exemplo quod 
      su<lb ed="#P" n="107" break="no"/>perficies non componatur ex lineis. Si autem 
      pre<lb ed="#P" n="108" break="no"/>dicta possint stare non video quod possint stare nisi quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>vbique in linea est punctus et continuum punctus in 
      <lb ed="#P" n="110"/>potentia eo modo quo debet intelligi et continuum 
      <lb ed="#P" n="111"/>simul sicut vbique in linea est continuum et continu 
      <lb ed="#P" n="112"/>um non est sine puncto et spera attingit continuum 
      <lb ed="#P" n="113"/>in punctis et non in continuo: et sic aliquid est de 
      li<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nea quod non attingit punctus puta continuum: 
      <lb ed="#P" n="115"/>tamen puncta attingit in potentia existentialin 
      com<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tinuo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1106">
      ¶ Unde nota hic quod puncta esse in linea 
      in<lb ed="#P" n="117" break="no"/>potentia non est sicut dicimus antichristum modo 
      <lb ed="#P" n="118"/>esse in potentia tunc nec actu continuaret nec 
      tere<lb ed="#P" n="119" break="no"/>minaret. Sed esse in potentia est esse non separatum 
      <lb ed="#P" n="120"/>a continuo et per seipsum sed in continuo et cum 
      ip<lb ed="#P" n="121" break="no"/>so. Sed non video continuitatem motus vel 
      succe<lb ed="#P" n="122" break="no"/>sionem. sed tantum plura mutata esse. Nec video 
      si<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cut dicit alius quod indiuisibile quantitatis potest 
      mo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ueri a puncto in lineam vel continuum quia nec est 
      <lb ed="#P" n="125"/>quantum formaliter nec virtualiter quicquid sit de 
      <lb ed="#P" n="126"/>istis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1130">
      ¶ Prima solutio videtur bona quod angelus licet 
      <lb ed="#P" n="127"/>sit simplex et indiuisibilis formaliter sibi tamen cor 
      <lb ed="#P" n="128"/>respondet loncus continuus et diuisibilis quem 
      po<lb ed="#P" n="129" break="no"/>test successiue dimittere et alium subintrare et sic est 
      <lb ed="#P" n="130"/>moueri et esse partim in termino a quo et partim in termino 
      <!--125.xml-->
      <pb ed="#P" n="59-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad quem sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1150">
      ¶ Ad secundam 
      <lb ed="#P" n="2"/>rationem dico quod indiuisibile non est locus angeli sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="3"/>est supra. Unde ore quod prius sit in puncto tanquam in loco 
      sibi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>equali quam in continuo sicut accipitur immo numquam 
      sibi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>correspondet punctus pro spacio vel pro loco. Sed  
      <lb ed="#P" n="6"/>locus continuus sibi primo est equalis et adequatus vel 
      <lb ed="#P" n="7"/>proportionatus secundum locationem et ideo non est maior 
      <lb ed="#P" n="8"/>difficultas de motu angeli quam de motu corporis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1169">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Ad tertium dico quod vacuum accipi potest pro 
      di<lb ed="#P" n="10" break="no"/>mensionibus separatis habentibus esse mathemati 
      <lb ed="#P" n="11"/>cum. Alio modo pro priuatione vel carentia 
      corpo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ris etiam dimentionum infra latera alicuius continentis. 
      <lb ed="#P" n="13"/>Tunc quando dicitur in maiori quod sic se habet 
      ange<lb ed="#P" n="14" break="no"/>lus ad mouere in corpore vel in pleno sicut corpus 
      <lb ed="#P" n="15"/>in vacuo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1187">
      ¶ Dico quod falsum est accipiendo vacuum 
      <lb ed="#P" n="16"/>primo modo: quia corpus moueri non posset in vacuo 
      <lb ed="#P" n="17"/>primo modo. Nam dimensiones separate non possent 
      <lb ed="#P" n="18"/>sibi credere secundum Aristotelem et ita si mouerentur 
      duo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>corpora essent simul in eodem loco vel esset penetra 
      <lb ed="#P" n="20"/>tio corporum. Corpus autem vel plenum potest 
      <lb ed="#P" n="21"/>cedere angelo vel saltem in ipso potest moueri 
      an<lb ed="#P" n="22" break="no"/>gelus. Nec oportet ipsum cedere ad modum quo ore 
      <lb ed="#P" n="23"/>cedere corpus corpori loquendo etiam de vacuo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1207">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cundo modo dico quod maior est falsa quia corpus 
      immo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nec angelus in tali vacuo posset moueri localiter sal 
      <lb ed="#P" n="26"/>tem aliqua virtute creata que non potest facere 
      mo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tum sine termino quia non posset habere vbi aliquod in 
      <lb ed="#P" n="28"/>tali vacuo quia in tali vacuo nihil ponitur. Ad nihil 
      <lb ed="#P" n="29"/>autem non est respectus realis. Sic autem non est de 
      <lb ed="#P" n="30"/>angelo respectu corporis vt patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1225">
      ¶ Quando dici 
      <lb ed="#P" n="31"/>tur vltra quod corpus non potest moueri in vacuo quia 
      <lb ed="#P" n="32"/>ibi non est resistentia motoris ad mobile nec 
      econ<lb ed="#P" n="33" break="no"/>uerso. Nec medii ad aliquod istorum et per consequens 
      <lb ed="#P" n="34"/>similiter nec angelus in corpore vel in pleno potest 
      <lb ed="#P" n="35"/>moueri: quia ibi non est resistentia mobilis ad motorem 
      <lb ed="#P" n="36"/>suiipsius ad seipsum nec medii ad ipsum vel 
      huius<lb ed="#P" n="37" break="no"/>modi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1243">
      ¶ Dicit vnus quod ad successionem in motu non 
      <lb ed="#P" n="38"/>requiritur resistentia mobilis ad mouens sic quod 
      mo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>uens tale non possit super mobile: quia non posset esse 
      <lb ed="#P" n="40"/>motus nec talis resistentia quod mobile quantum est ex 
      <lb ed="#P" n="41"/>se semper inclinetur ad oppositum: quia tunc omnis 
      <lb ed="#P" n="42"/>motus successiuus esset violentus quod est falsum. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Sed talis resistentia requiritur quod mobile per 
      com<lb ed="#P" n="44" break="no"/>parationem ad virtutem motoris non possit transfer 
      <lb ed="#P" n="45"/>ri ab vno vbi in aliud nisi prius habeat medium 
      vbi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>et talis resistentia est cuiuslibet mobilis ad quamlibet 
      <lb ed="#P" n="47"/>virtutem creatam et ex hoc habetur successio in quo 
      <lb ed="#P" n="48"/>libet motu a virtute creata: et sic etiam angelus 
      re<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sistit sibiipsi et medium resistit angelo siue vt motori 
      <lb ed="#P" n="50"/>siue vt mobili: quia oportet quod prius mobile 
      transfera<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tur ad partem posteriorem quam ad priorem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1276">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#P" n="52"/>ista solutio non placet mihi: quia videtur innuere quod 
      <lb ed="#P" n="53"/>virtute diuina infinita posset esse motus vel fieri 
      im<lb ed="#P" n="54" break="no"/>instanti quod ego reputo simpliciter impossibile si 
      <lb ed="#P" n="55"/>cut dicam infra. Et dico quod ita bene resistit mobile vel 
      <lb ed="#P" n="56"/>medium quantum ad hoc virtuti infinite sicut virtuti 
      <lb ed="#P" n="57"/>create et sicut est impossibile per virtutem creatam 
      <lb ed="#P" n="58"/>motum fieri in instanti. Ita etiam virtuti infinite 
      <lb ed="#P" n="59"/>quia hoc non patitur natura motus cum sit per essen 
      <lb ed="#P" n="60"/>tiam successiuus. Bene puto tamen quod virtus 
      infi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nita in instati posset transferre mobile de loco ad 
      lo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cum sed non per motum: sed per simplicem 
      mutatio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nem instantaneam. Sicut etiam ponit deus corpus 
      <lb ed="#P" n="64"/>christi in altari non transferendo ipsum de celo. et ideo 
      <lb ed="#P" n="65"/>quod Commentator quarto phisicoium quod animalia mo¬ 
      <!--125.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>uerentur in vacuo et quod graue moueretur in 
      instanti<lb ed="#P" n="67" break="no"/>omnia ista reputo falsa quoncunque vacuum 
      accipia<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1321">
      ¶ Ad quartum dico quod forma corporalis 
      po<lb ed="#P" n="69" break="no"/>test accipi dupliciter. Uno modo pro habitudine 
      <lb ed="#P" n="70"/>formali alicuius ad aliquod corpus et sic dico omne 
      <lb ed="#P" n="71"/>quod per se mouetur est in potentia ad formam cor 
      <lb ed="#P" n="72"/>poralem puta ad vbi quod est habitudo mobilis ad 
      <lb ed="#P" n="73"/>corpus locans vel ad locum et sic dico quod non est 
      incom<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ueniens angelum esse in potentia ad formam 
      cor<lb ed="#P" n="75" break="no"/>poralem sicut nec est inconueniens ipsum in loco 
      cor<lb ed="#P" n="76" break="no"/>porali. Alio modo accipitur forma corposalis pro 
      <lb ed="#P" n="77"/>forma extensa quantitatiue vel extendibili: et sic 
      <lb ed="#P" n="78"/>dico quod angelus non est in potentia ad formam 
      cor<lb ed="#P" n="79" break="no"/>poralem sicut probat argumentum. Nec talis 
      for<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ma corporalis est vbi diffinitiuum in angelo licet 
      vbi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>circumscriptiuum sit talis forma corporalis in 
      cor<lb ed="#P" n="82" break="no"/>pore locato vel moto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1354">
      ¶ Ad quintum Dico quod 
      mo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tus angeli et motus corporis in loco proportionalis 
      <lb ed="#P" n="84"/>est et quilibet finite velocitatis licet angelus seipsum 
      <lb ed="#P" n="85"/>velocius moueat quam corpus ab aliquo alio nisi a deo 
      <lb ed="#P" n="86"/>moueatur vel a seipso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1365">
      ¶ Dicis quod non: quia primus 
      <lb ed="#P" n="87"/>motus qui est motus celi est velocius. quarto 
      phisi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>corum. Dico quod verum est inter motus corporum 
      <lb ed="#P" n="89"/>de quibus Aristoteles loquitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1374">
      ¶ Dico etiam vltra 
      <lb ed="#P" n="90"/>quod motus vtriusque tam angeli quam corporis prout 
      di<lb ed="#P" n="91" break="no"/>stinguitur a mutatione est successiue et quod a deo 
      vter<lb ed="#P" n="92" break="no"/>que potest fieri in equali tempore nec potest facere 
      mo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tum angeli in tam paruo tempore quin possit 
      mo<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tum corperis in tam paruo. Nec motum corporis in 
      <lb ed="#P" n="95"/>tam longo quin etiam motum angeli in tam 
      longo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>Unde dico quod sunt proportionabiles.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1392">
      ¶ Quando 
      di<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cis quod non habent proportionem sicut nec 
      diuisibi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>le et indiuisibile. Dico quod non semper accipitu 
      pro<lb ed="#P" n="99" break="no"/>portionabilitas motuum sicut nec successio ex 
      pas<lb ed="#P" n="100" break="no"/>te mobilis vtriusque: sed magis ex parte spacii sicut 
      <lb ed="#P" n="101"/>est in proposito. Spacium autem vtriusque 
      diuisibi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>le est. ideo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1408">
      ¶ Ad Sextum quando dicis quod 
      mo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>bilitas est passio adequata corporis phisici. potest 
      <lb ed="#P" n="104"/>dici quod verum est de mobilitate secundum vbi vel situm 
      <lb ed="#P" n="105"/>circumscriptiuum vel corporalem. Non autem 
      mobi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>litas vniuersaliter accepta sic quod omne mobile sit cor 
      <lb ed="#P" n="107"/>pus: quia est dare mobile secundum vbi diffinitiuum 
      <lb ed="#P" n="108"/>quod non est corpus sed est angelus vel spiritus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1425">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Uel dicendum est quod maior est vera secudum 
      repu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tationem Aristotelis licet sit simpliciter falsa. 
      Un<lb ed="#P" n="111" break="no"/>de consequenter dici potest quod angelus per se potest 
      <lb ed="#P" n="112"/>esse de consideratione phisici tanquam subiectum 
      mo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tus et per se mobilis non solum inquantum maior: 
      li<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cet hoc non senserit Aristoteles nec alii 
      philosophi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>sicut dictum est supra. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1443">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ticulum. Dicit vnus doctor quod motus angeli potest 
      <lb ed="#P" n="118"/>esse continuus vel non continuus. Si sit continuus 
      <lb ed="#P" n="119"/>impossibile est quod sit in instanti. Quod probat quia 
      <lb ed="#P" n="120"/>si esset in instanti oporteret dicere quod in toto 
      tempo<lb ed="#P" n="121" break="no"/>re precedenti quiesceret in alio loco. Sed hoc est im 
      <lb ed="#P" n="122"/>possibile: quia si aliquid quiescit in aliquo tempore 
      <lb ed="#P" n="123"/>toto in quolibet instanti illius temporis se habet 
      vni<lb ed="#P" n="124" break="no"/>formiter et non aliter quod nunc quam prius. Unde 
      impos<lb ed="#P" n="125" break="no"/>sibile est quod aliquid in tempore precedenti quiescat 
      <lb ed="#P" n="126"/>in aliquo et in instanti illius temporis moueatur vel 
      <lb ed="#P" n="127"/>fiat siue sit in alio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1472">
      ¶ Sed est dare necessario 
      vlti<lb ed="#P" n="128" break="no"/>mum instans quietis in illo in quo quiescebat: et 
      <!--126.xml-->
      <pb ed="#P" n="60-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nunc in quo vltimo fuit in loco precedenti et postea 
      <lb ed="#P" n="2"/>aliud nunc in quo sit in alio loco. Inter qualibet 
      duo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nunc est tempus et illud tempus est in quo mouetur 
      <lb ed="#P" n="4"/>ergo. etc. Dicit etiam quod licet non sit possibile aliquid 
      <lb ed="#P" n="5"/>quiescere in aliquo loco per totum tempus et in vltimo 
      instanti<lb ed="#P" n="6" break="no"/>moueri vel esse in alio propter causam predictam quia 
      quie<lb ed="#P" n="7" break="no"/>scere est se habere non aliter quam prius: tamen in 
      mo<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tu est possibile quod in toto tempore non sit in termine 
      <lb ed="#P" n="9"/>motus et tamen in vltimo instanti illius sit in termino quia 
      <lb ed="#P" n="10"/>moueri est se habere aliter quam prius et in quolibet in 
      <lb ed="#P" n="11"/>stanti temporis in quo aliquid mouetur se habere 
      ali<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ter quam prius: et ideo concludit quod ore necessario 
      genera<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tionem et illuminationem et tales mutationes 
      instan<lb ed="#P" n="14" break="no"/>taneas esse terminos alicuius motus quia in talibus id 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod mutatur in vltimo instanti temporis est sub 
      ali<lb ed="#P" n="16" break="no"/>quo vel habet aliquid quod prius non habebat et in 
      to<lb ed="#P" n="17" break="no"/>to tempore precedenti est aliquis motus 
      termina<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tus ad tales mutationes. Unde dicit quod generatio 
      <lb ed="#P" n="19"/>est terminus alterationis et illuminatio est terminus 
      <lb ed="#P" n="20"/>motus localis ipsius solis et huiusmodi. Si autem 
      an<lb ed="#P" n="21" break="no"/>gelus non moueatur continue: quia de vno loco se potest 
      <lb ed="#P" n="22"/>racere statim in alium locum secundum iotum non continuum 
      <lb ed="#P" n="23"/>tunc dicit quod motus eius est in tempore sed non in tem 
      <lb ed="#P" n="24"/>pore continuo sed non continuo et tale tempus quo 
      men<lb ed="#P" n="25" break="no"/>suratur motus angeli siue sit continuum siue non: non est 
      <lb ed="#P" n="26"/>idem cum tempore quo mensuratur motus celi et quo men 
      <lb ed="#P" n="27"/>surantur omnia corruptibilia que habent mutabilita 
      <lb ed="#P" n="28"/>tem ex motu celi quia motus angeli non dependet ex 
      <lb ed="#P" n="29"/>motu celi in aliquo sicut dicit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1546">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Contra istam positionem 
      <lb ed="#P" n="31"/>Arguo quantum ad multa. Primo contra illam 
      distin<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ctionem motus in continuum et non continuum: quia motus 
      <lb ed="#P" n="33"/>secundum ipsos est de genere continuorum non minus quam 
      <lb ed="#P" n="34"/>tempus. ergo ponere motum non continuum. Et ita 
      <lb ed="#P" n="35"/>illa distinctio distinguit motum in motum et non motum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1562">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Secundo sic. Quod non est vnus motus non est 
      mo<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tus. Sed motus non continuus non est vnus motus: quia 
      <lb ed="#P" n="38"/>continuitas motus est sua vnitas secundum ipsos et ideo deus 
      <lb ed="#P" n="39"/>vt dicunt non potest reparare vnum et eundem motum: 
      <lb ed="#P" n="40"/>quia interrumpitur per non esse. ergo dicere motum non 
      <lb ed="#P" n="41"/>continuum est dicere motum non motum: sicut dicere 
      li<lb ed="#P" n="42" break="no"/>neam non continuam est dicere lineam non lineam. Si 
      <lb ed="#P" n="43"/>militer etiam de tempore continuo et non continuo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1582">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="44" break="no"/>do arguo contra motiuum conclusionis: licet enim conclusio 
      <lb ed="#P" n="45"/>sit vera tamen motiuum est nullum. scilicet quod idem in 
      to<lb ed="#P" n="46" break="no"/>to tempore non possit aliquid quiescare in aliquo vel 
      <lb ed="#P" n="47"/>sub aliquo et in vltimo instanti terminatiuo illius 
      ten<lb ed="#P" n="48" break="no"/>poris non possit esse sub alio vel fieri: sed ore ipsum esse 
      <lb ed="#P" n="49"/>sub eodem in vltimo instanti illo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1599">
      ¶ Contra in 
      conuersio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ne panis in corpus christi planum est quod panis 
      substan<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tia quieuit per totum tempus prolationis verborum 
      im<lb ed="#P" n="52" break="no"/>altari et fuit ibi ergo per istud dictum in vltimo 
      in<lb ed="#P" n="53" break="no"/>stanti. Sed hoc est falsum quia in vltimo instanti pro 
      <lb ed="#P" n="54"/>lationis verborum est ibi corpus christi nec manet vel 
      <lb ed="#P" n="55"/>est ibi substantia panis. quare etc. Similiter etiam 
      aer<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quieuit sub esse tenebroso vel sub tenebra per totum 
      <lb ed="#P" n="57"/>tempus noctis et in vltimo instanti illuminatur a 
      so<lb ed="#P" n="58" break="no"/>le: quia illuminatio fit in instanti et ita in vltimo 
      instan<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ti illius temporis non est tenebrosus nec manet 
      sub<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tenebra. Similiter etiam materia sub priuatione 
      ali<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cuius forme sicut sub forma incompossibili remansit 
      <lb ed="#P" n="62"/>per totum tempus precedens siue sit ibi alteratio 
      prior<lb ed="#P" n="63" break="no"/>siue non et tamen in vltimo instanti fit sub alia forma 
      <lb ed="#P" n="64"/>Nec oret quod maneat sub priori forma nec sub priuatie 
      <!--126.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ne forme aduenientis secundum doctrinam Arist. octauo 
      <lb ed="#P" n="66"/>phisicorum. vbi expresse determinat quod instans 
      termi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>mans tempus est posterioris passionis. Quod 
      au<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tem dicunt quod ista sunt termini motus nihil valet hoc 
      <lb ed="#P" n="69"/>enim est per accidens. Potest enim aer esse tenebro 
      <lb ed="#P" n="70"/>sus per tempus et illuminari in instanti a luminari 
      <lb ed="#P" n="71"/>non adueniente per motum: sed creato in instanti a deo. 
      <lb ed="#P" n="72"/>Similiter est de generatione. Dico quod potest fieri 
      im<lb ed="#P" n="73" break="no"/>instanti sine alteratione que sit motus: tamen hoc esset 
      <lb ed="#P" n="74"/>simpliciter impossibile si dictum eorum esset verum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1660">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Tertio quia contradicunt sibiipsis quia dicunt quod 
      motu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>non continuo potest angelus moueri in tempore non 
      <lb ed="#P" n="77"/>continuo immediate de loco ad locum. Tunc arguo 
      <lb ed="#P" n="78"/>In parte temporis non continui quieuit angelus 
      im<lb ed="#P" n="79" break="no"/>priori loco. ergo oportet quod in parte temporis talis 
      <lb ed="#P" n="80"/>mmediate sequente quiescat in eodem vel illa pars 
      <lb ed="#P" n="81"/>non se habet immediate ad aliam sicut instans ad 
      ten<lb ed="#P" n="82" break="no"/>pus: sed oportet dare aliam partem mediam et sic esse 
      <lb ed="#P" n="83"/>etiam de illa parte et est processus in infinitum vel 
      <lb ed="#P" n="84"/>ipsi contradicunt sibiipsis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1684">
      ¶ Quarto contra illud quia 
      <lb ed="#P" n="85"/>dicunt quod angelus potest moueri in tempore non 
      con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tinuo: quero quid intelligunt per tempus non 
      conti<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nuum. Aut enim intelligunt tempus discretum quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>ponunt alii et illud est fictum sicut probatum est 
      di<lb ed="#P" n="89" break="no"/>stinctione secunda: et similiter illius temporis partes 
      <lb ed="#P" n="90"/>sunt indiuisibiles nec possunt esse mensura motus. 
      <lb ed="#P" n="91"/>Aut per tempus non continuum intelligunt partes 
      <lb ed="#P" n="92"/>temporis discontinuatas: et tunc quero quo modo per 
      <lb ed="#P" n="93"/>istas partes temporis mouetur. Non enim aliter 
      mo<lb ed="#P" n="94" break="no"/>uetur in qualibet parte illius temporis quam 
      mouere<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tur in toto tempore continuo vt videtur et non est aliud 
      <lb ed="#P" n="96"/>dicere quod potest moueri diuersis temporibus vel sic 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod cadat quies media vel quod non cadat quies media. 
      <lb ed="#P" n="98"/>Stant enim ista duo simul quod motus non sit continua 
      <lb ed="#P" n="99"/>tus nec tempus sed sint plura tempora et plures 
      mo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tus solum discontinuata per motum esse in actu vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>per instans sicut faba ascendendo obuians 
      molari<lb ed="#P" n="102" break="no"/>descendenti mouetur duobus motibus ascendendo 
      <lb ed="#P" n="103"/>et descendendo sine quiete media. Et similiter 
      ange<lb ed="#P" n="104" break="no"/>lus sic posset moueri aliquo motu reflexo. Sed ista 
      <lb ed="#P" n="105"/>nihil faciunt ad propositum vel intelligunt 
      diuer<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sa instantia et illa non sunt tempora nec tempus sicut 
      <lb ed="#P" n="107"/>nec plura mutata esse sunt motus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1736">
      ¶ Ultimo contra illud 
      <lb ed="#P" n="108"/>quod dicunt motum angeli non mensurari tempore 
      <lb ed="#P" n="109"/>quod est passio primi motus: licet forte sit verum quia 
      <lb ed="#P" n="110"/>motus angeli velocior est quam motus celi tamen non 
      <lb ed="#P" n="111"/>apparet magnum inconueniens si ponatur mensura 
      <lb ed="#P" n="112"/>ri per ipsum: quia ille est vniformior et regulariorquam 
      <lb ed="#P" n="113"/>iste licet iste sit velocior: et similiter etiam sicut 
      ange<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lus ponitur in loco et moueri in loco corporali non vi 
      <lb ed="#P" n="115"/>detur magnum inconueniens si mensuretur illo 
      tem<lb ed="#P" n="116" break="no"/>pore quod est passio primi motus vel primi corporis 
      <lb ed="#P" n="117"/>Nec valet si dicas quod angelus posset moueri si caelum 
      <lb ed="#P" n="118"/>staret. Ita enim dico de sorte et platone et de rota 
      <lb ed="#P" n="119"/>figuli et fuit etiam factum in diebus Iosue. Non 
      <lb ed="#P" n="120"/>enim tale mensuratum essentialiter dependet a 
      ta<lb ed="#P" n="121" break="no"/>li mensura creata: sed sufficit ad hoc vt sit mensura 
      <lb ed="#P" n="122"/>bile per aliquod tale notius et prius vel 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>quod mensura cognita per illam possit cognosci 
      quan<lb ed="#P" n="124" break="no"/>titas motus que dicitur mensurari siue sit in actu si 
      <lb ed="#P" n="125"/>ue non. quare etc. Ex quo patet quod non valet ratio 
      <lb ed="#P" n="126"/>eius ad istud: quia ita parum dependet 
      essentiali<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ter motus rote figuli a celo vel motu celi sicut 
      mo<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tu angeli: quia ita praet iste esse sine illo sicut iste. Et ideo 
      di<lb ed="#P" n="129" break="no"/>co quod nec est ponenda illa positon nec illadem tempe discreto¬ 
      <!--127.xml-->
      <pb ed="#P" n="60-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>frustra enim per tempus discretum ponuntur plura 
      si<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ne necessitate: quia totum saluari potest per tempus 
      <lb ed="#P" n="3"/>continuum vel instantia eius in proposito. quicquid 
      <lb ed="#P" n="4"/>saluant per discretum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1801">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Alii dicunt quod angelus 
      vir<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tute diuina potest moueri in instanti sic quod tota 
      rea<lb ed="#P" n="7" break="no"/>litas motus qui esset successiuus si ab agente 
      natu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>rali fieret potest esse in instanti: licet non sit hoc 
      pos<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sibile per virtutem agentis naturalis. Quod autem 
      <lb ed="#P" n="10"/>ita sit probatur quia si tanta virtus mouet in 
      tanto<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tempore maior virtus in minori tempore: et per 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sequens infinita virtus mouet vel mouere potest in 
      <lb ed="#P" n="13"/>instanti sicut enim infinita virtus improportionaliter 
      <lb ed="#P" n="14"/>se habet ad finitam sic instans ad tempus. Sed 
      vir<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tus diuina infinita est intensiue sicut probatur 
      octa<lb ed="#P" n="16" break="no"/>uo phisicorum. ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1830">
      ¶ Secundo sic. Subiectum 
      <lb ed="#P" n="17"/>esse virtute diuina sine propria passione in actu sicut 
      <lb ed="#P" n="18"/>triangulus sine equalitate actuali ad duos rectos 
      <lb ed="#P" n="19"/>quia potest esse sine duobus rectis et similiter 
      mate<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ria sine quantitate sicut patet econuerso de 
      quantita<lb ed="#P" n="21" break="no"/>te que est propria passio substantie corporee que 
      ta<lb ed="#P" n="22" break="no"/>men est sine ipsa in altari igitur multo fortius potest 
      <lb ed="#P" n="23"/>esse econuerso. Sed successio est passio motus vt 
      v<lb ed="#P" n="24" break="no"/>detur ergo motus potest esse sine successione ergo in 
      <lb ed="#P" n="25"/>instanti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1853">
      ¶ Tertio sic. Illud quod est idem realite 
      <lb ed="#P" n="26"/>cum forma ad quam est motus potest esse secundum totam 
      <lb ed="#P" n="27"/>realitatem suam in instanti sicut et forma terminans 
      <lb ed="#P" n="28"/>motum. Sed motus est idem realiter cum forma ad 
      <lb ed="#P" n="29"/>quam est motus vt dicunt. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1864">
      ¶ Quarto sic 
      <lb ed="#P" n="30"/>Illud quod virtute diuina potest fieri in pluribus 
      <lb ed="#P" n="31"/>locis simul in eodem instanti potest moueri de 
      vno<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ad alium in instanti vt videtur. Alias non posset 
      fie<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ri in pluribus locis. Sed angelus et quodlibet 
      cor<lb ed="#P" n="34" break="no"/>pus mobile est huiusmodi sicut probatum est supra 
      <lb ed="#P" n="35"/>de loco angeli. ergo. etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1880">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Istam conclusionem 
      repu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>to simpliciter falsam et impossibilem. Dico enim quod 
      <lb ed="#P" n="38"/>impossibile est et implicat contradictionem quod 
      reali<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tas motus prout accipitur proprie distinguendo ipsum 
      <lb ed="#P" n="40"/>a mutatione sit vel possit esse in instanti per 
      virtu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tem quamcunque siue finitam siue infinitam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1896">
      ¶ Hoc 
      <lb ed="#P" n="42"/>probo sic. Illud quod per essentiam suam est successiuum 
      <lb ed="#P" n="43"/>non potest esse in instanti quia omne tale intrinsece 
      per<lb ed="#P" n="44" break="no"/>suam essentiam habet partem et partem sibi inuicem 
      <lb ed="#P" n="45"/>succedentes et incompossibiles in actu. Sed motus 
      si<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cut probaui in primo est successiuus per suam essentiam et non i 
      <lb ed="#P" n="47"/>vnum accidens vel per vnam tunicam superindutam sed per 
      <lb ed="#P" n="48"/>propriam durationem que nihil aliud est quam ipse: ergo 
      <lb ed="#P" n="49"/>impossibile est quod sit in instanti tempus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1916">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="50"/>Sicut se habet mutatum esse ad motum. ita instans ad 
      <lb ed="#P" n="51"/>tempus ergo a transmutata proportione sicut se habet 
      mu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tatum esse ad instans. Ita motus ad tempus. Sed 
      mu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tatum esse mensuratur in instanti nec potest mensurari tempum 
      <lb ed="#P" n="54"/>nec esse in tempre quacumque virtute. igitur etiam motus mensi 
      <lb ed="#P" n="55"/>ratur tempne et non potest mensurari instanti nec esse in ipso 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1932">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Tertia ratio. Illud quod habet partes et est in instanti non 
      <lb ed="#P" n="57"/>potest esse successiuum nec est successiuum. probatio quia in 
      <lb ed="#P" n="58"/>hoc est distinctio permanentis a successiuo quod si 
      perma<lb ed="#P" n="59" break="no"/>mens habet partes pnt esse simul: sicut partes linee 
      patsen<lb ed="#P" n="60" break="no"/>esse simul igitur sicut permanens non potest esse successiuum 
      <lb ed="#P" n="61"/>nec est successiuum. Ita nec istud cuius partes sunt in 
      <lb ed="#P" n="62"/>eodem instanti. Sed si motus est in instanti partes 
      <lb ed="#P" n="63"/>eius sunt simul vt patet igitur nec est nec esse potest suc 
      <!--127.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>cessiuus. hoc est falsum: ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1959">
      ¶ Quarta ratio est 
      <lb ed="#P" n="65"/>ista. Uniformiter iudicandum est de tempue et de 
      motu<lb ed="#P" n="66" break="no"/>In tempune enim est successio ex motu sicut dicitur quarteo 
      <lb ed="#P" n="67"/>phisicorum. Sed impossibe est et implicat contradictionem 
      <lb ed="#P" n="68"/>manifestam quod tempris partes sint simul preteritum et futurum 
      <lb ed="#P" n="69"/>Per hoc enim tollitur natura tempuis. ergo 
      impossibi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>le est hoc de partibus motus ergo motus non potest esse 
      in<lb ed="#P" n="71" break="no"/>instanti: ideo dico quod impossibile est angelum 
      moueri<lb ed="#P" n="72" break="no"/>accipiendo motum proprie in instanti quacumque vertute. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e1979">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Ad primum aliorum dico quod 
      <lb ed="#P" n="74"/>Aristoteles non accipit ibi motum proprie prout 
      distin<lb ed="#P" n="75" break="no"/>guitur contra mutationem: sed prout accipitur pro 
      muta<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tione in communi ad motum et ad mutationem instantaneam et 
      <lb ed="#P" n="77"/>tunc bene verum est quod vertus infinita potest mutare in 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>stanti sicut maior vel minor in tempure maiori vel 
      mino<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ri. Ipse enim simpliciter reputauit impossibile quod 
      mo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tus proprie acceptus esset in instanti vel posset esse 
      immo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quod posset esse aliquis motus velocior motu primi 
      mo<lb ed="#P" n="82" break="no"/>bilis quem tamen non posuit esse nec fieri posse in instanti. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2003">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Aliter dicitur quod si maior virtus in minori tempe: 
      <lb ed="#P" n="84"/>ergo infinita in instanti consequentia Arist. non tenet ex 
      natu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ra propoitionum: sed ex falsa ypothesi praesupposito quod 
      mo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tus potest esse in instanti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2014">
      ¶ Unde bene est verum quod si mot 
      <lb ed="#P" n="87"/>posset esse in instanti vertus infinita posset ipsum 
      face<lb ed="#P" n="88" break="no"/>re in instanti: quia non est aliqua maior virtus quae posset 
      <lb ed="#P" n="89"/>ipsum facere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2023">
      ¶ Sed dico quod ypothesis falsa est et 
      <lb ed="#P" n="90"/>impossibilis et ideo non oret quod consequens sit verum. Repugnat 
      <lb ed="#P" n="91"/>et est impossibile quod motus sit in instanti non ex aliqua 
      <lb ed="#P" n="92"/>im potentia dei vel infinite vertutis sed ex implicatio 
      <lb ed="#P" n="93"/>ne contradictionis in terminis. Et per hoc etiam potest 
      sol<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ui ad secundam philosophi quod scilicet non concludit motum fieri 
      <lb ed="#P" n="95"/>in instanti. Sed bene concludit quod vertus infinita 
      suff<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ciens est ad hoc si hoc fieri posset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2041">
      ¶ Ad secundum dico 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod subiectum quodcumque virtute diuina potest fieri et esse 
      <lb ed="#P" n="98"/>in actu propria passione absoluta vel relatiua 
      essen<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tialiter distincta ab ipsa. Ad minorem dico quod suc 
      <lb ed="#P" n="100"/>cessio non est propria passio motus sicut nec animalitas 
      ho<lb ed="#P" n="101" break="no"/>minis. Sed dico quod motus per essentiam suam 
      successi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>uus est vel successio quedam et etiam tempus et alia sicut pro 
      <lb ed="#P" n="103"/>baui in primo. Ita quod sicut permanens puta subsatm per suam 
      <lb ed="#P" n="104"/>essentiam et permanens est et non per vnamtunicam superindutam 
      <lb ed="#P" n="105"/>ita motus est suecessiuus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2064">
      ¶ Ad tertium Dico quod 
      mo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tus non est idem realiter cum forma ad quam est motus. 
      <lb ed="#P" n="107"/>Unde dico quod dealbatio nihil est de albedine nec est 
      al<lb ed="#P" n="108" break="no"/>bedo plusquam nigredo immo dealbatio et albedo plus 
      <lb ed="#P" n="109"/>distinguuntur quam albedo et nigredo: quia albedo et 
      ni<lb ed="#P" n="110" break="no"/>gredo sunt eiusdem generis proximi et ita non se totis 
      distin<lb ed="#P" n="111" break="no"/>guuntur sed in aliquo conueniunt. Sed dealbatio et 
      albe<lb ed="#P" n="112" break="no"/>do sunt alterius generis praedicamentalis et se totis 
      distin<lb ed="#P" n="113" break="no"/>guuntur nec in aliquo conueniunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2084">
      ¶ Ad quartum dico quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>idem corpus vel idem mobile potest esse vel fieri vertute divina 
      <lb ed="#P" n="115"/>in pluribus locis in instanti: sed dico quod hoc est 
      mposs<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bile quod per motum proprie acceptum transferatur de 
      lo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>co ad locum vel fiat in aliquo loco siue in vno siue in 
      <lb ed="#P" n="118"/>pluribus in instanti. Sed ben possibile est hoc per simplicen 
      <lb ed="#P" n="119"/>mutationem instantaneam vel per plolues tales ideo non valet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2100">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Dico igitur quantumad 
      prae<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sentem articulum quod accipiendo motum proprie pro 
      muta<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tione successiua impossibile est quacumque virtute 
      ani<lb ed="#P" n="123" break="no"/>gelum vel aliquid aliud moueri in instanti. Et hoc 
      <lb ed="#P" n="124"/>satis probatum est supra. Et potest probari de vertute 
      <lb ed="#P" n="125"/>pria naturali si posset habere plura vbi simul 
      ineodenit<lb ed="#P" n="126" break="no"/>stanti que haberet successiue si succiue moueretur 
      <!--128.xml-->
      <pb ed="#P" n="61-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Hoc autem est impossibile quod aliquid creatum 
      vir<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tute propria simul sit in pluribus locis adequatis 
      si<lb ed="#P" n="3" break="no"/>bi. Sed accipiendo motum pro simplici mutatione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2131">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Dico primo quod virtute diuina potest moueri et 
      <lb ed="#P" n="5"/>transferri de loco ad locum in instanti vel etiam fieri in 
      <lb ed="#P" n="6"/>pluribus locis in instanti sicut de corpore christi 
      pa<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tet in altari vno vel pluribus. Hoc enim non implica. 
      <lb ed="#P" n="8"/>contradictionem. Sicut etiam illud quod potest dealba 
      <lb ed="#P" n="9"/>rii per motum potest a deo fieri album in instanti. Sed  
      <lb ed="#P" n="10"/>per simplicem mutationem que non est motus sicut nec 
      <lb ed="#P" n="11"/>illuminatio vel generatio est motus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2151">
      ¶ Tertio de 
      <lb ed="#P" n="12"/>virtute propria vel virtute alterius creata. Dicit 
      <lb ed="#P" n="13"/>vnus doctor quod non videt magnum inconueniens 
      po<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nere quod virtute propria potest adquirere in 
      instanti<lb ed="#P" n="15" break="no"/>per mutationem aliquam vnum vbi sine motu quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>alias potuisset adquisiuisse per eandem mutationem 
      <lb ed="#P" n="17"/>si ipsa fuisset terminus motus: quia quod terminus 
      no<lb ed="#P" n="18" break="no"/>statim habeatur hoc est propter imperfectionem 
      vin<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tutis in agente quam quidem imperfectionem non 
      opor<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tet ponere in angelo sicut dicit nisi aliqua necessitas 
      <lb ed="#P" n="21"/>appareret. Dignificanda est enim virtus angeli quam 
      <lb ed="#P" n="22"/>tum apparentia permittunt sicut dicit de hoc est 
      mi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>chi dubium. Utrum angelus hoc possit vel non 
      pos<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sit. Tamen non video magnum inconueniens quod 
      ange<lb ed="#P" n="25" break="no"/>lus de vno totali loco sibi adequato potest se 
      face<lb ed="#P" n="26" break="no"/>re in instanti in alio cotinuo vel contiguo per simplicenm 
      <lb ed="#P" n="27"/>mutationem siue motum relinquendo simul totum 
      prio<lb ed="#P" n="28" break="no"/>rem locum et accipiendo alium sed vtrum in alio 
      lo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>co non continuo vel contiguo: sed distante per 
      locun<lb ed="#P" n="30" break="no"/>vel loca intermedia se possit facere sic magis 
      perti<lb ed="#P" n="31" break="no"/>net ad sequentem articulum quam ad istum. hec de 
      se<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cundo articulo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2199">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ De tertio articulo dicit 
      su<lb ed="#P" n="34" break="no"/>pra dictus doctor Thomas scilicet quod motus angeli 
      po<lb ed="#P" n="35" break="no"/>test esse continuus vel non continuus. Si sit 
      conti<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nuus quod paulatim et successiue deserat primum locum 
      <lb ed="#P" n="37"/>subintrando alium sicut suo modo. sic impossibile est 
      <lb ed="#P" n="38"/>angelum transire de extremo ad extremum nisi per me 
      <lb ed="#P" n="39"/>dium. Quod probatur primo quia. 6. phisicorum dicitur 
      <lb ed="#P" n="40"/>medium in quod prius venit quod continue mutatur qua 
      <lb ed="#P" n="41"/>in extremum. Si ergo continue mouetur prius venit 
      <lb ed="#P" n="42"/>in medium quam in extremum nec deuenit in extremum 
      <lb ed="#P" n="43"/>nisi transeundo medium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2226">
      ¶ Secundo probatur hoc 
      <lb ed="#P" n="44"/>quia ordo prioris et posterioris in motu est secundum 
      or<lb ed="#P" n="45" break="no"/>dinem prioris et posterioris in magnitudine supra 
      <lb ed="#P" n="46"/>quam fit motus vt quia mobile in parte priori motus 
      <lb ed="#P" n="47"/>est in priori parte maguitudinis et in posteriori 
      pan<lb ed="#P" n="48" break="no"/>te motus est in posteriori parte magnitudinis et in 
      <lb ed="#P" n="49"/>media parte motus est in media parte 
      magnitudi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>nis. ergo motus est continuus ergo si motus est 
      conti<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nuus: oportet quod mobile prius sit in medio quam in 
      ex<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tremo nec veniat ad extremum nisi transeundo 
      me<lb ed="#P" n="53" break="no"/>dium. Si autem motus angeli sit non continuus: quia 
      <lb ed="#P" n="54"/>potest totum vnum locum simul dimittere et toti 
      alte<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ri loco simul se applicare. Sic dicit quod potest 
      trans<lb ed="#P" n="56" break="no"/>re de extremo in extremum non transeundo mediun 
      <lb ed="#P" n="57"/>vel media. Ita quod non oportet quod moueatur ad me 
      <lb ed="#P" n="58"/>dium vel ad media. Hoc probatur sic. Mobile non 
      <lb ed="#P" n="59"/>potest infinitatem locorum in potentia consumere 
      ni<lb ed="#P" n="60" break="no"/>si per continuum motum: quia si non sit motus 
      conti<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nuus sed interruptus mobile significat mutatum et 
      <lb ed="#P" n="62"/>se in actu in quocumque loco spacii sibi equali cum 
      er<lb ed="#P" n="63" break="no"/>go inter quelibet duo extrema loca sint infinita 
      lo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ca respectu mobilis ipsius sicut sunt infinite linee 
      <!--128.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>in loco quem deserit et infinite correspodentes in 
      lo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>co quem subintrat correspondenter et inter quaslibet 
      <lb ed="#P" n="67"/>duas talium est locus mobilis sequitur quod non 
      po<lb ed="#P" n="68" break="no"/>test transire omnia talia loca secundum motum non continuum 
      <lb ed="#P" n="69"/>quia tunc essent infinita mutata esse in suo motu secundum 
      <lb ed="#P" n="70"/>actum. Sicut sunt infinita loca in potentia in spacio 
      <lb ed="#P" n="71"/>hoc autem est impossibile. Sed possibile est hoc per 
      <lb ed="#P" n="72"/>motum continuum: quia in ipso non sunt infinita 
      mu<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tata esse nisi in potentia. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2298">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Contra istam positionem 
      quae<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tum ad distinctionem de motu continuo argutum est 
      <lb ed="#P" n="76"/>in articulo precedenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2307">
      ¶ Quantum ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ctum scilicet quod angelus aliquo modo potest mutari de 
      <lb ed="#P" n="78"/>extremo ad extremum non ad medium vel etiam quod 
      ali<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quo modo non potest aliqualiter conuenio cum ipso 
      <lb ed="#P" n="80"/>Et aliqualiter quantum ad hoc non conuenio: quia non 
      <lb ed="#P" n="81"/>intelligo quod aliquid istorum fiat per motum non 
      con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tinuum: quia non intelligo istud dictum sicut dixi supra 
      <lb ed="#P" n="83"/>Aut enim per hoc intelliguntur plura mutata esse et ista 
      <lb ed="#P" n="84"/>non sunt motus. Aut plures partes motus 
      disconti<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nuitate et sic idem est iudicium de qualibet sicut de 
      <lb ed="#P" n="86"/>vno toto motu continuo: quia pars motus est motus 
      <lb ed="#P" n="87"/>et continuus motus. Aut intelliguntur partes motus 
      <lb ed="#P" n="88"/>discreti et ille est fictus sicut tempus discretum: Aut 
      in<lb ed="#P" n="89" break="no"/>telliguntur pars motus et mutatum esse et tunc illa 
      <lb ed="#P" n="90"/>pars est motus et idem est iudicium cum toto motu 
      <lb ed="#P" n="91"/>de ipsa et mutatum esse non est motus: et ideo non 
      ca<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pio ista verba. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2344">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Dico igitur aliter sicui 
      di<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cit vnus doctor quod motus vno modo potest 
      accipi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>proprie pro mutatione successiua et talis motus si 
      <lb ed="#P" n="96"/>est vnus semper est continuus. Possunt tamen esse 
      plu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>res tales motus non continuati vt patet. Alio modo i 
      <lb ed="#P" n="98"/>accipitur motus pro mutatione simplici non 
      succes<lb ed="#P" n="99" break="no"/>siua ad locum vel vbi sicut dictum est supra. Tunc 
      di<lb ed="#P" n="100" break="no"/>co quod accipiendo motum primo modo virtute natura 
      <lb ed="#P" n="101"/>li quacumque non potest transire ab extremo in 
      extre<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mum nisi transeundo medium spacium secundum exigentiam 
      <lb ed="#P" n="103"/>talis motus. Hoc patet per rationem medii. 6. 
      phisi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>corum vt supra. Hoc etiam patet quia tale medium est 
      <lb ed="#P" n="105"/>ratio continuitatis in motu inter extrema sicut supra 
      <lb ed="#P" n="106"/>in opinione illius doctoris.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2377">
      ¶ Hoc etiam patet: quia 
      <lb ed="#P" n="107"/>alias non video quare motus proprie acceptus non 
      <lb ed="#P" n="108"/>posset esse naturaliter in instanti. Si enim existens 
      in<lb ed="#P" n="109" break="no"/>hoc loco posset moueri ad alium non per medium cum 
      <lb ed="#P" n="110"/>esse in loco sibi adequato conueniat angelo in 
      instan<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ti vel potest conuenire sequitur quod ad talem locum 
      pos<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sit moueri in instanti dimittendo totum priorem 
      locum<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sibi adequatum quod est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2395">
      ¶ Preterea quando 
      <lb ed="#P" n="114"/>mouetur motu proprie accepto oportet quod simul 
      ali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>quid habeat de termino a quo et determino ad quem. 
      <lb ed="#P" n="116"/>Si ergo mouetur non artingendo medium aut est si 
      <lb ed="#P" n="117"/>mul in locis ambobus extremis et sic virtute 
      natu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>re vel propria est simul in pluribus locis sibi 
      adequa<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tis quod est impossibile. Aut est in parte vnius et in 
      <lb ed="#P" n="120"/>parte alterius et non in medio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2414">
      ¶ Hoc enim videtur 
      im<lb ed="#P" n="121" break="no"/>possibile virtute nature sue quod simul sit in pluribus 
      <lb ed="#P" n="122"/>locis discontinuatis et non in medio. Hoc etiam 
      pa<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tet ex alio quia sicut dictum est supra in questione de 
      <lb ed="#P" n="124"/>loco angeli angelus non potest esse in minori loco quam 
      <lb ed="#P" n="125"/>sit locus totalis sibi adequatus et sic non nisi alius sit 
      <lb ed="#P" n="126"/>locus contiguus supplens quantum deest de toto loco 
      <lb ed="#P" n="127"/>et ideo non potest esse in istis duabus partibus nisi in me¬ 
      <!--129.xml-->
      <pb ed="#P" n="61-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dio quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2440">
      ¶ Si dicas quod alique istarum rationum 
      <lb ed="#P" n="2"/>concludunt quod nec virtute diuina potest hoc fieri: quia 
      <lb ed="#P" n="3"/>nec deus potest facere motum in instanti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2447">
      ¶ Dico quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>michi videtur hoc esse verum: et ideo videtur michi 
      <lb ed="#P" n="5"/>quod vnico motu continuo non potest angelus 
      moueri<lb ed="#P" n="6" break="no"/>quacumque virtute ab extremo in extremum nisi per 
      spa<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cium medium secundum exigentiam talis motus quod dico: quia 
      <lb ed="#P" n="8"/>aliud est spacium medium in motu per cordam et aliud 
      <lb ed="#P" n="9"/>per arcum: vt patet. Si autem accipiatur mutatio sim 
      <lb ed="#P" n="10"/>plex localis instantanea sic dicit vnus doctor quod etiam 
      <lb ed="#P" n="11"/>non potest se facere de loco ad locum distantem nisi 
      pe<lb ed="#P" n="12" break="no"/>media vel per medium: quia ordo prefirus natur 
      <lb ed="#P" n="13"/>est iste quod quando aliqua vbi secundum ordinem locorum sunt 
      <lb ed="#P" n="14"/>ordinata non possit adquiri extremum non 
      adquiren<lb ed="#P" n="15" break="no"/>do prius illud quod est medium sicut virtute 
      natura<lb ed="#P" n="16" break="no"/>lis agentis non potest materia immediate transmute 
      <lb ed="#P" n="17"/>ri a quacumque forma in quancunque formam sed gradati 
      <lb ed="#P" n="18"/>secundum ordinem forma rum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2482">
      ¶ Unde natura non potest im 
      <lb ed="#P" n="19"/>mediate facere acetum nisi precedente forma 
      vini<lb ed="#P" n="20" break="no"/>Sic in proposito dicit quod non potest transire nisi per 
      <lb ed="#P" n="21"/>medium nec adquirere vbi extremum ad postremum 
      <lb ed="#P" n="22"/>locum sine medio vbi ad medium locum. hoc etiam 
      con<lb ed="#P" n="23" break="no"/>firmat quia alias videtur quod distantia localis vel 
      lo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>corum non impediret operationem angeli: quia statim 
      <lb ed="#P" n="25"/>in vno instanti posset se facere presentem cuicumque 
      lo<lb ed="#P" n="26" break="no"/>co quantumcunque distanti et in ipso operari. Hoc autem 
      <lb ed="#P" n="27"/>non videtur verum quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2504">
      ¶ Sed tunc habet 
      respon<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dere ad rationem alterius doctoris quod tunc oportet quod 
      <lb ed="#P" n="29"/>signet in actu secundum diuersas mutationes instantaneas 
      <lb ed="#P" n="30"/>infinita loca media in potentia. et sic erit dare 
      infini<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tum in actu in accepto esse. Ad quod diceret ipse quod idem 
      <lb ed="#P" n="32"/>inconueniens sequitur de motu continuo per medium 
      <lb ed="#P" n="33"/>quia planum est quantumcunque sit motus continuus tamen 
      mon<lb ed="#P" n="34" break="no"/>bile actu extra intellectum in quolibet mutato 
      es<lb ed="#P" n="35" break="no"/>se vel instanti est in loco sibi equali et cum talia 
      lo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ca sint infinita in potentia sequitur quod infinitas est 
      <lb ed="#P" n="37"/>pertransita in actu. Nec valet dicere quod mutata esse 
      <lb ed="#P" n="38"/>sunt in continuo motu in potentia. Ita enim sunt loca. 
      <lb ed="#P" n="39"/>infinita in medio in potentia et si propter vnum 
      impe<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ditur argumentum et propter aliud. Sed dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="41"/>adhuc stat argumentum doctoris primi: quia in 
      mon<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tu continuo et mutata esse sunt in potentia et etiam lo 
      <lb ed="#P" n="43"/>ca in spacio sunt in potentia. Sed si mutationes sint 
      <lb ed="#P" n="44"/>discrete et plures oportet quod sint actu quelibet per 
      <lb ed="#P" n="45"/>se et quod accepte sint actu infinite. Et ideo videtur 
      di<lb ed="#P" n="46" break="no"/>scendum quod per mutationem instantaneam angelus 
      <lb ed="#P" n="47"/>potest se facere de extremo loco ad alium extremum 
      <lb ed="#P" n="48"/>non attingendo media loca in spacio nisi forte dice 
      <lb ed="#P" n="49"/>retur quod non oportet quod applicet se locis omnibus que 
      <lb ed="#P" n="50"/>sunt intermedia in potentia: sed locis que sunt actu 
      <lb ed="#P" n="51"/>intermedia et adequata sibi et tunc non oportet dare 
      <lb ed="#P" n="52"/>infinitatem actualem mutationum: quia talia non sunt 
      <lb ed="#P" n="53"/>infinita nec actu nec potentia in spacio medio. Ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>rationes vero secundi doctoris diceretur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2565">
      ¶ Ad pri 
      <lb ed="#P" n="55"/>mam quod illa vbi non sunt ordinata nisi secundum motum com 
      <lb ed="#P" n="56"/>tinuum non autem secundum mutationes istas instantaneas 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2573">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Ad secundum diceretur quod immo localis distantia 
      <lb ed="#P" n="58"/>manens impedit operationem angeli sed si faciat si 
      <lb ed="#P" n="59"/>presentem tali loco distanti tunc non manet localis 
      <lb ed="#P" n="60"/>distantia ipsius angeli: et tunc potest operari. Dice 
      <lb ed="#P" n="61"/>retur enim quod licet angelus potest se facere presentem 
      <lb ed="#P" n="62"/>in instanti loco distanti non tamen quantumcunque distanti: et 
      <lb ed="#P" n="63"/>ideo distantia posset esse tanta quod non posset se 
      presene<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tare in instanti: sed in multis instantibus per multas 
      mu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tationes subitas de loco ad locum sicut etiam dicere 
      <!--129.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tur de alia operatione quod non impeditur a quacunque 
      <lb ed="#P" n="67"/>distantia licet ab aliqua potest impediri. De virtute 
      <lb ed="#P" n="68"/>autem diuina planum est michi secundum principia et 
      teno<lb ed="#P" n="69" break="no"/>rem fidei quod deus potest transferre in instanti 
      ange<lb ed="#P" n="70" break="no"/>lum de vno loco ad alium distantem non per medium 
      <lb ed="#P" n="71"/>sicut etiam et vnum corpus. Planum est enim quod corpus 
      <lb ed="#P" n="72"/>christi facit in instanti esse in altari non faciendo ipsum 
      <lb ed="#P" n="73"/>prius in locis intermediis inter celum et altare. Et 
      <lb ed="#P" n="74"/>hoc quia quicquid sit de virtute creature et ordine 
      <lb ed="#P" n="75"/>sibi prestituto nullam implicat hoc contradictionem 
      <lb ed="#P" n="76"/>et per consequens hoc est simpliciter possibile apud 
      <lb ed="#P" n="77"/>deum quare etc. hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2625">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod quicquid sit de corporalibus in spiritualibus non 
      <lb ed="#P" n="80"/>habet locum argumentum Aristotelis quod nichil 
      mo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ueatur a se ipso primo non per partem quia in talibus 
      <lb ed="#P" n="82"/>non est pars et pars.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2638">
      ¶ Ad secudum dico quod nullum 
      <lb ed="#P" n="83"/>continuum per accidens ex continuitate subiecti. Nec 
      <lb ed="#P" n="84"/>aliqua continuitas permanens ponenda est in 
      angelor<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sed aliquid continuum per accidens continuitate spia 
      <lb ed="#P" n="86"/>cii sicut et non permanens sicut est motus potest 
      pon<lb ed="#P" n="87" break="no"/>in ipso: quia licet sit simplex: potest tamen esse et moueri in 
      <lb ed="#P" n="88"/>loco continuo non interrupte et precipue motus potest 
      <lb ed="#P" n="89"/>poni in ipso secundum aliquos quia de motu nichil est 
      com<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tinuum vel quantum in actu: quia de ipso non est in 
      an<lb ed="#P" n="91" break="no"/>gelo nec in mobili nisi mutatum esse indiuisibile sicut 
      <lb ed="#P" n="92"/>de tempore non est nisi nunc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2662">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      an<lb ed="#P" n="93" break="no"/>gelus mouetur in tempore nec potest moueri in 
      instan<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ti accipiendo proprie motum. Quando dicis contra quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>velocior est mutatio vel motus angeli quam alique 
      mu<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tationes puta generatio vel illuminatio. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="97"/>falsum est nec oportet hoc. Non enim sunt 
      mutatio<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nes eiusdem rationis: quia vna est mutatio 
      succes<lb ed="#P" n="99" break="no"/>siua et alie due instantanee.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b37699-d1e2680">
      ¶ Ad quartum de 
      pun<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cto dictum est prius quod licet angelus sit 
      indiuisibi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>lis / et simplex formaliter tamen potest esse in loco 
      diuisi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>bili et per consequens moueri in ipso ratione sue 
      quanti<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tatis virtualis limitate ad locu non sic de puncto qui 
      <lb ed="#P" n="104"/>est simplex et indiuisibilis omnino et formaliter et 
      vir<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tualiter non potens existere per se in aliquo 
      diuisibi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>li sicut in loco nec per consequens moueri. Sic de isto etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>