<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 8</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 8</title>
               <date when="2022-01-06">January 06, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a1">Paris, 1517, Vol. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="31-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-a19815"><!-- l1prolq8 -->
            <head xml:id="qrdBas-a19815-Hd1e99">Quaestio 8</head>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e101">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Questio octaua prologalis seu 
      <lb ed="#P" n="62"/>introductoria in primum 
      li<lb ed="#P" n="63" break="no"/>brum sententiarum 
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e110">
      <!--73.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>UTrum theologia 
      <lb ed="#P" n="65"/>sit practica vel speculatiua. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e121">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Et videtur quod speculatiua per 
      <lb ed="#P" n="67"/>boetium de trinitate qui assignat 
      <lb ed="#P" n="68"/>tres proprietates speculatiue / 
      <lb ed="#P" n="69"/>inter quas ponit theologiam 
      <lb ed="#P" n="70"/>cuius subiectum est substantia 
      <lb ed="#P" n="71"/>prima / que caret materia 
      pu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ta deus: sicut dicit ibidem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e139">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="73"/>sic omni practica est aliqua speculatiua nobilior si 
      <lb ed="#P" n="74"/>cut innuitur primo methaphice. ergo nobilissima 
      scien<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tia est speculatiua sed ista est nobilissima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e149">
      ¶ Tere 
      <lb ed="#P" n="76"/>tio sic. Scientia que est de substantia sempiterna et 
      <lb ed="#P" n="77"/>immobili est speculatiua sicut dicitur. 6. 
      methaphi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>quia est de non operabili per scientem: sed ista est 
      huius<lb ed="#P" n="79" break="no"/>modi / vt patet quia de deo. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e160">
      ¶ Quarto sic 
      <lb ed="#P" n="80"/>Scientia inuenta est omnibus necessariis ad vitam 
      <lb ed="#P" n="81"/>existentibus et propter fugam ignorantie: quod 
      pa<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tet quia sollicitudo necessariorum ad vitam 
      impe<lb ed="#P" n="83" break="no"/>dit acquisitionem huius scientie. ergo ista est 
      spe<lb ed="#P" n="84" break="no"/>culatiua consequentia probatur ex primo methaphisice 
      <lb ed="#P" n="85"/>Scientia que aliquid querit vl 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e176">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Contra tra veritatem et speculari non 
      <lb ed="#P" n="87"/>speculatiua sed practica vt patet per Auicennam 
      pri<lb ed="#P" n="88" break="no"/>mo methaphisice capitulo septimo sed ista est 
      hu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>iusmodi quia ad Ro. 13. dicitur quod plenitudo finis 
      v<lb ed="#P" n="90" break="no"/>legis est dilectio. Et ad Thimotheum quod finis pri 
      <lb ed="#P" n="91"/>cepti est caritas. Et Mathei. 22. dicitur quod in 
      duo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>bus preceptis caritatis vniuersa lex pendet et pre 
      <lb ed="#P" n="93"/>phete. Et Augustinus de laude caritatis diuine 
      <lb ed="#P" n="94"/>quod ille tenet quicquid paret quicquid latet in diuinis 
      <lb ed="#P" n="95"/>codicibus qui caritatem seruat in moribus ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e200">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Secundo sic. Scientia que est vt boni fiamus et est 
      <lb ed="#P" n="97"/>scientia divine legis est practica vt dicitur secundo 
      <lb ed="#P" n="98"/>Ethicorum: sed ista est huiusmodi. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e209">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e214">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Primo ponam opiniones de ea et arguam 
      con<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tra eas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e222">
      ¶ Secundo respondebo ad questionem ali 
      <lb ed="#P" n="102"/>ter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e227">
      ¶ Tertio ad rationes principales 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e229">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Quantum ad primum dico 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod de questione sunt quinque opiniones in communi. Al 
      <lb ed="#P" n="105"/>qui enim ponunt quod theologia est mere speculatiua 
      <lb ed="#P" n="106"/>Alii quod est mere practica. Alii quod est speculatiua et pra 
      <lb ed="#P" n="107"/>ctica. Alii quod est affectiua. Alii quod est 
      contemplati<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e245">
      ¶ Primi qui dicunt quod est mere speculatiua 
      <lb ed="#P" n="109"/>etiam inter se variantur primus modus dicendi est quod 
      du<lb ed="#P" n="110" break="no"/>plex est actus voluntatis / vnus perficiens voluntat 
      <lb ed="#P" n="111"/>qui est respectu finis. Alius qui perficitur a 
      volunta<lb ed="#P" n="112" break="no"/>te. Primus sicut dictum est actus voluntatis 
      res<lb ed="#P" n="113" break="no"/>pectu finis et est operatio perfecta quam in seipsa 
      <lb ed="#P" n="114"/>voluntas elicit et qua fini vltimo se venit vel 
      con<lb ed="#P" n="115" break="no"/>iungit. Secundus est respectu eorum que sunt ad 
      fiu<lb ed="#P" n="116" break="no"/>Et actio bona que voluntas extra se in aliud 
      tendi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>quia per talem actionem cum sit circa illud quod esto 
      <lb ed="#P" n="118"/>ad finem tendit in ipsum finem mediante eo quod est 
      <lb ed="#P" n="119"/>ad finem in prima actione sicut voluntas non 
      indi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>get aliquo directiuo nec aliqua noticia prima 
      dire<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ctiua sed solum ostensione obiecti / ita quod ad istum actum 
      <lb ed="#P" n="122"/>solum requiritur speculatio obiecti vt ostensiua ob 
      <lb ed="#P" n="123"/>iecti perfecte Non autem vt dicit etiam in aliquo 
      <lb ed="#P" n="124"/>quia respectu finis voluntas determinata est 
      natu<lb ed="#P" n="125" break="no"/>raliter. Talis autem actus simpliciter pertinet ad 
      <!--74.xml-->
       <pb ed="#P" n="32-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>scentiam speculatiuam sicut dicunt: ita quod licet ordi 
      <lb ed="#P" n="2"/>netur aliqua noticia ad talem actum voluntatis / 
      <lb ed="#P" n="3"/>tamen non est practica sed speculatiua. Sed in 
      alio<lb ed="#P" n="4" break="no"/>actu voluntatis indiget directiuo quicquid 
      perti<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tinet ad scientiam practicam. Scientia enim directum 
      <lb ed="#P" n="6"/>ua vel noticia practica est vt dicunt. Ita quod hic est 
      spe<lb ed="#P" n="7" break="no"/>culatio vt actionem dirigat / quod est proprium noti 
      <lb ed="#P" n="8"/>cie practice. Modo dicunt vltra quod actus qui 
      perfi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>citur a voluntate eirca ea que sunt ad finem non est 
      <lb ed="#P" n="10"/>finis theologie nisi finis sub fine / sed magis alius 
      <lb ed="#P" n="11"/>qui perficit voluntatem ad quam ordinatur alius vt 
      <lb ed="#P" n="12"/>ad finem / non est tamen finis intrinsecus: sed magis 
      <lb ed="#P" n="13"/>extrinsecus quia in alia potentia / et per consequens 
      ex<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tali fine non potest dici theologia practica vel 
      spe<lb ed="#P" n="15" break="no"/>culatiua: si extendatur ad ipsum sed magis dicitur 
      spe<lb ed="#P" n="16" break="no"/>culatiua ex fine proprio et extrinseco / que est 
      specu<lb ed="#P" n="17" break="no"/>latio ipsa vel cognitio veri theologici / quequidem 
      <lb ed="#P" n="18"/>non est directiua respectu operationis voluntis circa 
      <lb ed="#P" n="19"/>finem que operatio est finis extrinsecus. Et ideo 
      <lb ed="#P" n="20"/>dicunt quod teologia speculatiua est non practica quia 
      <lb ed="#P" n="21"/>actus principaliter intentus in hac scientia est actus 
      <lb ed="#P" n="22"/>voluntatis circa finem in qua indiget directiuo sed 
      <lb ed="#P" n="23"/>tantum ostentatione obiecti. Est igitur speculatiua 
      <lb ed="#P" n="24"/>quia in actu suo principali non indiget directiuo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e343">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Pro ista opinione quod sit speculatiua videtur primo 
      <lb ed="#P" n="26"/>per illud agit in sermone de Iacob et Eseau. 
      Ominia<lb ed="#P" n="27" break="no"/>inquit opera mea sunt vt mundetur oculus mentis 
      <lb ed="#P" n="28"/>interior quo videtur deus ergo scientia nostra ad 
      vi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sionem dei ordinatur quae non est directiua ergo est 
      spe<lb ed="#P" n="30" break="no"/>culatiua. Item scientia dei et beatorum non est 
      pra<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctica et directiua quia in eis non potest esse error nec 
      <lb ed="#P" n="32"/>per consequens scientia earum est directiua ergo 
      simi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>liter scientia nostra non est practica sed speculatiua 
      <lb ed="#P" n="34"/>ex carentia directiui / in actu suo principali. Item 
      ter<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tio. Fides est habitus speculatiuus vt videtur quia 
      <lb ed="#P" n="36"/>sibi succedit visio ergo similiter scientia fidei que est 
      <lb ed="#P" n="37"/>theologia. Item quarto quod si ista scientia esset 
      practi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ca quia extendit se ad affectum vel dilectionem 
      ca<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ritatis se ipsius voluntatis tunc omnis scentia esset 
      <lb ed="#P" n="40"/>practica quia omnis scientia aliquo modo ad affectum 
      <lb ed="#P" n="41"/>se extendit eo quod ad ipsam sequitur dilectio vel 
      com<lb ed="#P" n="42" break="no"/>placentia vel aliquid aliud in affectu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e385">
      ¶ Dicunt 
      er<lb ed="#P" n="43" break="no"/>go isti quod quantumcunque theologia se extendat ad 
      dile<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ctionem dei sicut ad finem suum extra genus 
      cogni<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tionis a quo non potest dici speculatiua ex fine suo 
      <lb ed="#P" n="46"/>proprio et intrinseco sicut et quilibet alius habitus 
      <lb ed="#P" n="47"/>quiquidem habitus est actus eius cognitiuus finis 
      <lb ed="#P" n="48"/>non directiuus in volitione eius vt finis / et ita 
      me<lb ed="#P" n="49" break="no"/>re speculatiuus et obiecti ostensiuus sicut dicunt. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e404">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Quod autem habitus non possit dici practicus a 
      fi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ne aliquo extrinseco sed oportet necessario quod a 
      fine<lb ed="#P" n="52" break="no"/>intra genus cognitonis quae est veritas confesse se habens 
      <lb ed="#P" n="53"/>appetitui recto probant. Tum quia talis actus obie 
      <lb ed="#P" n="54"/>cti est perfectiuus habitus practici non autem finis 
      ali<lb ed="#P" n="55" break="no"/>quis qui est in alia potentia extrinseca. Idem enim 
      <lb ed="#P" n="56"/>est finis positio et habitus. Tum quia talis actus 
      ha<lb ed="#P" n="57" break="no"/>beri potest ab omni habente habitum practicum et 
      <lb ed="#P" n="58"/>non nisi ab habente: Alius autem qui est extra 
      ge<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nus cognitio non potest haberi a non habente habi 
      <lb ed="#P" n="60"/>tum sicut in proposito patet quod aliquis potest habere 
      <lb ed="#P" n="61"/>dilectionem caritatiuam dei dato quod non habeat 
      theo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>logiam. ergo ex fine isto non debet dici nec 
      specula<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tiua nec practica. Tum quia etiam actus extra genus 
      <lb ed="#P" n="64"/>cognitionis est finis proprius et intrinsecus 
      alicu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ius habitus appetitiui alicuius virtutis moralis / non 
      <!--74.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ergo alicuius habitus intellectiui quia isti habitus 
      dif<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ferunt specie et genere et per consequens ex tali fine non 
      <lb ed="#P" n="68"/>potest dici habitus practicus vel speculatiuus: sed  
      <lb ed="#P" n="69"/>magis ex fine proprio et intrinseco dicitur habitus 
      spe<lb ed="#P" n="70" break="no"/>culatiuus puta ex actu qui est veritas non 
      directi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ua alicuius operationis extrinsece: vel practicus 
      ex<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ex fine suo et bono intrinseco: qui est bonum suum. 
      Bo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>num autem intellectus practici et habitus est verum 
      <lb ed="#P" n="74"/>confesse se habens ad appetitum rectum vt dicitur 
      <lb ed="#P" n="75"/>sexto ethichorum et est veritas directiua operationis od 
      <lb ed="#P" n="76"/>alicuius extrinsece potentie vt dicunt. 
      <lb ed="#P" n="77"/>t quod theologia est mere spe¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e472">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Alii ponuni culatiua licet extendatur 
      <lb ed="#P" n="79"/>ad dilectionem dei / dato etiam quod dilectio dei possit 
      <lb ed="#P" n="80"/>recte et non recte elici: et per consequens quod theologia sit 
      di<lb ed="#P" n="81" break="no"/>rectiua dei non est vere praxis / quia non est circa ob 
      <lb ed="#P" n="82"/>iectum contingens. Dicit autem Commentator primo 
      ethi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>corum quod praxis est operatio secundum electionem. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Electio autem non nisi contingentium vt patet tertio 3 
      <lb ed="#P" n="85"/>ethicorum / sicut nec consilium non enim consiliamur de 
      ne<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cessariis. Et ideo dicunt quod theologia non est 
      practi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ca sed speculatiua quia non extendit se ad veram 
      pra<lb ed="#P" n="88" break="no"/>xim igitur speculatiua. 
      <lb ed="#P" n="89"/>ete quod theologia speculati 
      <lb ed="#P" n="90"/>Tertii dicunit ua est licet etiam 
      exte<lb ed="#P" n="91" break="no"/>quid 
      <lb ed="#P" n="92"/>datur ad volitionem vel dilectionem dei / quia nulla vo 
      pe<lb ed="#P" n="93" break="no"/>litio vel delectatio vel actus volentis proprie est pra 
      <lb ed="#P" n="94"/>xis: vel si est praxis non tamen nisi in habitudine vel 
      <lb ed="#P" n="95"/>ordine ad aliquem actum imperatum inferiori 
      po<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tentie puta aptitudine sensitiue vel motiue: quod 
      pro<lb ed="#P" n="97" break="no"/>bant. Tum quia omnis praxis sequitur electionem 
      per<lb ed="#P" n="98" break="no"/>istud sexti ethicorum quia electio est principium actus 
      <lb ed="#P" n="99"/>vel praxis nec illius gratia sed vnde motus non 
      fi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nale sed effectiuum. Principium autem naturaliter 
      <lb ed="#P" n="101"/>precedit principatum electionis. ergo illi actus sunt 
      <lb ed="#P" n="102"/>praxes. Tum quia dicit Commentator primo 
      ethico<lb ed="#P" n="103" break="no"/>rum / quod praxis est operatio secundum electionem: ergo 
      <lb ed="#P" n="104"/>ergo praxis sequitur electionem et non est ipsa 
      ele<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ctio. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e535">
      ¶ Probant specialiter de dilectio. 
      <lb ed="#P" n="106"/>ne dei meritoria quod non est praxis. Tum quia non est in 
      <lb ed="#P" n="107"/>potestate nostra naturali sed requirit agens 
      superna<lb ed="#P" n="108" break="no"/>turale et habitum supernaturalem. Tum quia non est circa 
      <lb ed="#P" n="109"/>contingens operabile a nobis. Tum quia est 
      princi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>palis sed in quo consistit vita contemplatiua secundum 
      <lb ed="#P" n="111"/>Isidorum. 4. et Gregorium super Ezechielem. 
      Igi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tur non est praxis saltem eomodo quo 
      philosophi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>acceperunt praxim.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e555">
      ¶ Sed ad primum dico quod 
      imme<lb ed="#P" n="114" break="no"/>est in potestate nostra saltem dispositiue in me dico 
      <lb ed="#P" n="115"/>quod elicitiue quia ad actum nihil facit habitus vel si 
      <lb ed="#P" n="116"/>modo elicitiue saltem dispositiue sicut sanitas in 
      po<lb ed="#P" n="117" break="no"/>testate medici non completiue et tamen medicina 
      di<lb ed="#P" n="118" break="no"/>citur. Ad secundum non oportet quod circa contingens sit 
      <lb ed="#P" n="119"/>ipsa praxis sicut probatur in praesenti questione licet 
      <lb ed="#P" n="120"/>aliquando sit ita et in pluribus et contemplatiua 
      no<lb ed="#P" n="121" break="no"/>stra. Ad tertium dico quod dilectio dei est principalius 
      <lb ed="#P" n="122"/>in vita contemplatiua nostra quam sic narrauerunt 
      phi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>losophi: et non obstante hoc est verissime praxigrio: 
      <lb ed="#P" n="124"/>nec idem dicunt sancti vitam contemplatiuam / i 
      <lb ed="#P" n="125"/>dixerunt philosophi vitam speculatiuam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e584">
      ¶ Dicunt 
      <lb ed="#P" n="126"/>ergo quod theologia practica non est quia non extenditur 
      <lb ed="#P" n="127"/>ad veram praxim / eo quod circa obiectum eius puta deum 
      <lb ed="#P" n="128"/>non potest aliqua potentia inferior intellectum et 
      vo<lb ed="#P" n="129" break="no"/>luntate habere aliquem actum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e595">
      ¶ Iste ergo tres S 
      <lb ed="#P" n="130"/>vie ponunt theologiam esse mere speculatiuam 
      da<lb ed="#P" n="131" break="no"/>to quod extendatur ad dilectionem dei vel finis et hoc o 
      <!--75.xml-->
       <pb ed="#P" n="32-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>siue voluntas ad illam dilectionem naturaliter 
      deter<lb ed="#P" n="2" break="no"/>minetur precedente ostensione obiecti et non possit 
      <lb ed="#P" n="3"/>errare in ea circa finem sicut diem prima hora: siue 
      con<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tingenter eliciatur ista dilectio et in ipsa possit erra 
      <lb ed="#P" n="5"/>re: quia dilectio ipsa dei non est praxis eo quod non est 
      cir<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ca obiectum contingens vt dicit secunda via vel quia 
      nul<lb ed="#P" n="7" break="no"/>la opera voluntatis est praxis vt dicit tertia via. 
      <lb ed="#P" n="8"/>fy primam viam quantum ad fun¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e627">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Conte il damentum primi argumenti 
      du<lb ed="#P" n="10" break="no"/>scendo rationem fundamentalem ad oppositum illa 
      <lb ed="#P" n="11"/>scientia est practica cuius actus est directiuus pra 
      <lb ed="#P" n="12"/>xis secundum eos: sed actus theologici sunt huiusmodi quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>et si in volitione finis in vniuersali vel in communi non 
      <lb ed="#P" n="14"/>contingat errare tamen in volendo finem in 
      particu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>lari contingit errare / et bene et male agere / ita quod ci 
      <lb ed="#P" n="16"/>ca finem ostensum in particulari voluntas potest deus 
      <lb ed="#P" n="17"/>ficere etiam secundum eos: tum ratione obiecti in 
      par<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ticulari: tum etiam ratione circunstantiarum ita quod ad 
      <lb ed="#P" n="19"/>volitionem finis in particulari voluntas non est 
      na<lb ed="#P" n="20" break="no"/>turaliter determinata. Ostensio autem finis per 
      theo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>logiam non est sic in vniuersali sed in particulari. 
      <lb ed="#P" n="22"/>ergo ipsa debet poni sic etiam volitionis ipsius 
      fi<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nis ergo practica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e662">
      ¶ Secundo sic cuius dilectio 
      prii<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cipaliter intenditur ex tra genus cognitionis eius / 
      co<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gnitio principaliter intenditur intra genus 
      cogni<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tionis et ipsi concedunt. Sed interna dilectio finis 
      in<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tenditur principaliter extre genus cognitionis eius 
      <lb ed="#P" n="28"/>dicunt ergo cognitio finis principaliter infra genus 
      <lb ed="#P" n="29"/>cognitionis sed cognitio obiecti principaliter 
      inten<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ditur in qualibet scientia ergo finis est obiectum 
      pr<lb ed="#P" n="31" break="no"/>mum velobiectum in theologia / sed a fine 
      princi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>paliter accipiuntur principia practica vt dictum est 
      su<lb ed="#P" n="33" break="no"/>pra: ergo principia theologie sunt practica ergo et 
      <lb ed="#P" n="34"/>cognitio per consequens tota theologia. Ad idem enim genus 
      <lb ed="#P" n="35"/>secundum practicum vel speculatiuum pertinent 
      princi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>pia et conclusiones sicut patet quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e693">
      ¶ Contra 
      se<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cundum dictum scilicet quod ex fine intrinseco et intra 
      ge<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nus cognitionis dicatur noticia practica quia primo me 
      <lb ed="#P" n="39"/>thaphisice dicitur quod practica est gratia vsus specula 
      <lb ed="#P" n="40"/>tiua propter scire: ergo proprius finis per quem 
      distin<lb ed="#P" n="41" break="no"/>guitur practica et speculatiua. Est aliud extra 
      ge<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nus cognitionis: quia vsus ipse vel operatio aliqua ergo 
      <lb ed="#P" n="43"/>non est scire. Item secundo methaphisice dicit philos \ 
      <lb ed="#P" n="44"/>sophus quod finis speculatiue est veritas practice 
      au<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tem opus quia quanuis practica consideret veritatem tamen 
      <lb ed="#P" n="46"/>ibi non sistet / sed propter opus constat quod in cognitione 
      <lb ed="#P" n="47"/>consistat veritas. ergo hic accipitur opus vt 
      distin<lb ed="#P" n="48" break="no"/>guitur contra cognitionem. Igitur cognitio non est 
      fi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>nis vnde dicatur aliqua scientia practica esset 
      specu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>latiua quia esset gratia scientie quod est falsum 
      <lb ed="#P" n="51"/>secundam viam quae dicit quod dilectio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e728">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Contra dei que est vltimi finis in parti 
      <lb ed="#P" n="53"/>culari non est praxis quia non est circa contingens. 
      Pro<lb ed="#P" n="54" break="no"/>batum est quod immo quia sibi conueniunt omnes conditiones 
      po<lb ed="#P" n="55" break="no"/>site in descriptione praxis vt patet discurrendo. Ite 
      <lb ed="#P" n="56"/>rum quia probatum est supra quod non oportet primum 
      <lb ed="#P" n="57"/>obiectum praxis esse operabile et contingens. Unde 
      <lb ed="#P" n="58"/>tlsum accipiunt fundamentum. Iterum illa 
      opera<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tio ess vere praxis ad quam sunt elicitiue vt caritas et 
      <lb ed="#P" n="60"/>non imparatiue vt voluntas inclinat virtus 
      appeti<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tiua vel moralis vt patet secundum omnes. Sed ad 
      dilectio<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nem finis vltimi in particulari vel dei inclinat 
      vi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tus appetitina et moralis puta caritas et etiam amor 
      <lb ed="#P" n="64"/>vel amicitia naturaliter acquisita que est amor 
      conse<lb ed="#P" n="65" break="no"/>nus rationi recte naturali respectu dei. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e761">
      ¶ Con¬ 
      <!--75.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>firmatur quia actus humanus proprie et in potestate hoc 
      <lb ed="#P" n="67"/>minis qui non pertinet ad intellectum videtur esse 
      pra<lb ed="#P" n="68" break="no"/>xis et praecipue quando est dirigibilis 
      <lb ed="#P" n="69"/>viam quae ponit quod actus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e777">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Contra tertia voluntatis clicitus non 
      <lb ed="#P" n="71"/>est per se praxis patuit superius hoc esse falsum / 
      ibi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ostensum fuit quod actui voluntatis elicito primo 
      con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>uenit esse praxim: et aliis non nisi per ipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e789">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tra illud etiam quod dicunt electionem non esse praxim sed 
      <lb ed="#P" n="75"/>causam eius probo quod hoc est falsum. primo quia se 
      <lb ed="#P" n="76"/>cundum Aristotelem septimo ethicorum. 
      Electio<lb ed="#P" n="77" break="no"/>est operatio directiua per rectam rationem. Dicit enim 
      <lb ed="#P" n="78"/>ibi quod non est electio recta nisi ratione recta et habitu 
      <lb ed="#P" n="79"/>virtutis ergo electio est praxis. Est enim operatio 
      ex<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tra genus cognitionis directa per rationem rectam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e807">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Iterum operationes ex quibus generatur habitus vel 
      <lb ed="#P" n="82"/>virtus moralis videntur esse praxis sicut etiam actus 
      <lb ed="#P" n="83"/>ipsius virtutis quia ex eisdem generatur / eosdem elicit 
      <lb ed="#P" n="84"/>per similes sed ex frequentia electionum generatur 
      vir<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tus moralis. ergo etc. Non solum ergo actus sequen 
      <lb ed="#P" n="86"/>tes electionem sunt praxes immo ipse electiones. 
      <lb ed="#P" n="87"/>Immo dico quod dato quod nullus actus eliciatur a 
      po<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tentia aliqua inferiori circa aliquod obiectum / sed  
      <lb ed="#P" n="89"/>solum voluntas elicit electiones: quia vel ille 
      electio<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nes sunt praxes. Si enim non habens pecunias 
      frea<lb ed="#P" n="91" break="no"/>quenter eligat distribuere eas liberaliter si haberet 
      <lb ed="#P" n="92"/>vere acquireret sibi habitum liberalitatis: nec requi 
      <lb ed="#P" n="93"/>ritur aliqua vlterior prosecutio vt videtur: quia obiectum 
      <lb ed="#P" n="94"/>habet sufficienter in fantasmate praesentatum circa 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod voluntas potest electiones elicere frequenter 
      <lb ed="#P" n="96"/>et in seipsa habitum virtutis generare. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e844">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Iterum ex habitudine ad effectum non habet eam 
      <lb ed="#P" n="98"/>quod sit talis vel talis: sed electio vel actus voluntatis  
      <lb ed="#P" n="99"/>elicitus comparatur ad actus inferiarum 
      potentia<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rum vt causa ad effectum. ergo ex habitudine ad 
      ip<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sas non habet quod sit praxis immo magis econuerso 
      ve<lb ed="#P" n="102" break="no"/>detur ergo mihi quod iste tres vie accipiunt 
      fundamen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ta falsa et ideo non teneo eas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e862">
      ¶ Confirmatur quia 
      ele<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ctioni conuenit descriptio praxis et philosophus 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>cit quod agibile et eligibile idem sunt 
      <lb ed="#P" n="106"/>vtrmentum pro primo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e871">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Ad primum argiequantum ad primum 
      <lb ed="#P" n="108"/>dictum dico quod omnia opera nostra sunt ad purgandum 
      <lb ed="#P" n="109"/>mentis oculum vt deus videatur vel cognoscatur 
      loque<lb ed="#P" n="110" break="no"/>do de operibus istis exterioribus saltem sicut 
      ieiu<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nare vigilare et sic de aliis: et non solum vt videtur 
      imme<lb ed="#P" n="112" break="no"/>amplius vt visus diligatur nec istud excludit 
      Augu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>stinus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e889">
      ¶ Ad secundum dicetur infra in corpore 
      questio<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nis quando dicetur. An scientia dei et beatorum sit 
      <lb ed="#P" n="115"/>practica vel speculatiua quicquid enim sit de hoc 
      cer<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tum est quod non est ad propositum quia volitio consequens 
      <lb ed="#P" n="117"/>nostram theologiam et scientiam hic in via 
      necessa<lb ed="#P" n="118" break="no"/>rio indiget directiuo quantum ad multa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e903">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tium diceretur quod fides est visio diuina beatifica 
      da<lb ed="#P" n="120" break="no"/>to quod non sint practice sed speculatiue tamen 
      theolo<lb ed="#P" n="121" break="no"/>gia nostra practica est quantum ad aliqua vel forte 
      <lb ed="#P" n="122"/>etiam immo sine forte ab aliquibus dicitur quod fides est 
      <lb ed="#P" n="123"/>habitus practicus et etiam visio diuina practica est 
      <lb ed="#P" n="124"/>secundum aliquos / quid autem sit de hoc inferius 
      <lb ed="#P" n="125"/>apparebit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e921">
      ¶ Ad vltimum dicitur quod non quecumque 
      ex<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tensio ad affectum vel ad aliquid in affectu facit 
      no<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ticiam practicam: sed solum extensio directiui ex 
      ap<lb ed="#P" n="128" break="no"/>petitu finis: et breuiter quecumque noticia directiua 
      <lb ed="#P" n="129"/>est alicuius praxis et appetitu finis qui est praxis 
      <lb ed="#P" n="130"/>aliqua illa est practica. Non autem sic est de qualibet 
      <!--76.xml-->
       <pb ed="#P" n="33-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>noticia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e943">
      ¶ Ad primum pro secundo dicto dico quod 
      li<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cet finis proprius et intrinsecus cuiuslibet habit 
      <lb ed="#P" n="3"/>sit actus elicitus non tamen semper est totus finis 
      <lb ed="#P" n="4"/>principalis a quolibet denominari / sed magis actus 
      <lb ed="#P" n="5"/>aliquis intrinsece potentie. sicut patet / cum aliquis 
      <lb ed="#P" n="6"/>fornicatur propter lucrum / magis dicitur auarus 
      <lb ed="#P" n="7"/>ex fine principali quam fornicator vel luxuriosus 
      <lb ed="#P" n="8"/>Sic in proposito dico quod finis proprius intrinsecus 
      <lb ed="#P" n="9"/>et principalis cum hoc scientie practice ex quo 
      di<lb ed="#P" n="10" break="no"/>citur talis non est cognitio veri sed operatio boni 
      ex<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tra genus cognitionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e967">
      ¶ Ad secundum per 
      <lb ed="#P" n="12"/>idem dico quod non concludit de fine principali / 
      ta<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tis enim finis haberi potest a non habente 
      habi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tum illum practicum licet non finis proprius et in 
      <lb ed="#P" n="15"/>trinsecus qui est elicitus ab habitu. Uel diceretur 
      <lb ed="#P" n="16"/>in proposito quod aliquis non potest habere 
      dilectio<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nem caritatiuam dei nisi habens theologiam vel 
      al<lb ed="#P" n="18" break="no"/>quid correspondens fidei vel conclusioni.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e985">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tium dico quod idem actus potest esse finis duorum 
      ha<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bituum genere et specie differentium sed non 
      vni<lb ed="#P" n="21" break="no"/>formiter: sed vnius sicut finis immediatus et ab ipso 
      <lb ed="#P" n="22"/>immediate elicitus mediate nec ab eo immediate elt 
      <lb ed="#P" n="23"/>citus: et tamen vtriusque est per se finis intrinsecus 
      <lb ed="#P" n="24"/>Intrinsecus dico sicut dictum est in precedenti quae 
      <lb ed="#P" n="25"/>stione in descriptione praxis sicut in proposito 
      dile<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ctio caritatiua et / est finis caritatis et theologie 
      si<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cut ab aliquibus diceretur. Quod autem dicunt quod 
      bo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>num intellectus practici est verum confesse se habens 
      <lb ed="#P" n="29"/>ad appetitum verum est: sed ex bono non dicitur 
      pra<lb ed="#P" n="30" break="no"/>cticus sed ex fine magis que est extra intellectum / 
      <lb ed="#P" n="31"/>ad quem extenditur vt dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="32"/>pro secunda via que dicit quod di¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1018">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Ad illuo iectio dei finis vltimi in 
      part<lb ed="#P" n="34" break="no"/>culari non est praxis quia non est circa obiectum 
      com<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tingens. Dico ad Commentatorem quod praxis est 
      <lb ed="#P" n="36"/>operatio secundum electionem. Hoc bene verum et 
      <lb ed="#P" n="37"/>de aliqua praxi sed non de omni. Est enim aliqua pra 
      <lb ed="#P" n="38"/>xis que no est electio licet omnis electio sit praxis. 
      <lb ed="#P" n="39"/>pro tertia via que ponit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1037">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Ad primumit quod nullus actus 
      volun<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tatis elicitus est praxis nisi in ordine ad aliquem 
      in<lb ed="#P" n="42" break="no"/>peratum inferioris potentie. Dico quod electio 
      bene<lb ed="#P" n="43" break="no"/>est principium effectiuum alicuius praxis / puta 
      act<lb ed="#P" n="44" break="no"/>illius imparati: sed non sequitur ex hoc quod electio non si 
      <lb ed="#P" n="45"/>praxis / cum ipsa sit talis quod indiget virtute et 
      ratione<lb ed="#P" n="46" break="no"/>recta sicut causis finis / vt dicit ibidem Aristoteles 
      <lb ed="#P" n="47"/>Sequitur quod ex ordine ad actum imperatum sicut praxi 
      <lb ed="#P" n="48"/>immo magis econuerso: quia ipsa est primo praxis / et ex ips 
      <lb ed="#P" n="49"/>sicut ex causa habet actus imperatus quod sit praxis 
      <lb ed="#P" n="50"/>et bona / quando electio recta est et bona praxis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1063">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Ad secundum patet quod bene actus imparati sunt pra 
      <lb ed="#P" n="52"/>xes sed dico quod electiones prius sunt praxes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1070">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="53"/>tertium sicut prius quando soluebatur argumentum 
      <lb ed="#P" n="54"/>secunde vie vel diceretur forte quod ibi accipit 
      Commen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tator electionem pro ipsa electione actus 
      volendi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>vel eligendi que est actio de genere actionis / que 
      no<lb ed="#P" n="57" break="no"/>est proprie praxis: sed magis ipsa electio accepta 
      pro<lb ed="#P" n="58" break="no"/>actu elicito absolute ad quam comparatur illa 
      elu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>citio sicut causa effectiua vel sicut productio sicut 
      <lb ed="#P" n="60"/>etiam comparatur actio ad terminum in ratione 
      principi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cipii effectiui / ideo non valet hoc de ipsa operatione 
      <lb ed="#P" n="62"/>in 
      communi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>est quod theologia est simpli¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1096">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Alia opinio citer practica / quod 
      pro<lb ed="#P" n="65" break="no"/>bant diuersi diuersimode.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1103">
      ¶ Primo sic Illa scien¬ 
      <!--76.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tia est practica cuius conclusio prima et 
      principali<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ter intenta est practica / puta quod deus est diligendus 
      <lb ed="#P" n="68"/>Diliges dominum deum tuum ex toto corde tuo 
      <lb ed="#P" n="69"/>quem concludit ista scientia ex propria et 
      intrinse<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ca ratione sui primi obiecti / puta ex ratione diuinitatis 
      <lb ed="#P" n="71"/>per quam habet deus quod sit diligibilis vel 
      diligen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>dus ex natura rei. Quod autem ista sit vltimata et 
      prin<lb ed="#P" n="73" break="no"/>cipalis conclusio theologica patet per Augustinum 
      <lb ed="#P" n="74"/>vbi supra. Ille habet quicquid patet quicquid 
      la<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tet in diuinis codicibus. etc. Et per illud 
      Aposto<lb ed="#P" n="76" break="no"/>li ad Thimotheum finis precepti. etc. Sed quod ipsa 
      <lb ed="#P" n="77"/>sit practica patet: quia ista conclusio directiua est 
      pra<lb ed="#P" n="78" break="no"/>xis / puta divine electionis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1138">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="79"/>Scientia legis divine est simpliciter practica: quia est 
      <lb ed="#P" n="80"/>simpliciter proter directionem in operatione boni 
      <lb ed="#P" n="81"/>hec est enim ratio legis ratio directiui et regulati 
      <lb ed="#P" n="82"/>ui vel promouendo in bono vel retardando a malo: sed 
      <lb ed="#P" n="83"/>theologia est scientia legis diuine quod videtur 
      per<lb ed="#P" n="84" break="no"/>illud Iaco. primo. Qui autem prospexerit in 
      lege<lb ed="#P" n="85" break="no"/>libertatis perfecte non auditor obliuiosus factus. 
      <lb ed="#P" n="86"/>etc. Propter quod ante dixerat. Estote factores 
      <lb ed="#P" n="87"/>verbi et non auditores. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1161">
      ¶ Tertio sic. Illa 
      noti<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cia est simpliciter practica que est aptitudinaliter 
      <lb ed="#P" n="89"/>conformis volitioni recte et naturaliter prior ipsa / 
      <lb ed="#P" n="90"/>quia cum volitio illa sit praxis talis noticia est 
      di<lb ed="#P" n="91" break="no"/>rectiua et regulatiua eius et per consequens 
      practi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ca: sed theologia nostra est huiusmodi. ergo saltem 
      <lb ed="#P" n="93"/>illa que est necessariorium: quia primum obiectum 
      <lb ed="#P" n="94"/>theologie est conforme virtualiter et volitio est 
      recta<lb ed="#P" n="95" break="no"/>Tum quia a ratione obiecti quod est deus 
      sumun<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tur principia rectitudinis in volitione. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="97"/>etiam ipsum determinat intellectum nostrum ad 
      no<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ticiam determinatam rectitudinis praxis que est 
      cir<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ca necessaria prius naturaliter quam aliqua voluntas 
      <lb ed="#P" n="100"/>creata velit et eliciat praxim alias non esset 
      neces<lb ed="#P" n="101" break="no"/>saria. Igitur ex obiecto primo theologie sequitur 
      <lb ed="#P" n="102"/>in ipsa tam prioritas quam conformitas ipsius ad 
      pra<lb ed="#P" n="103" break="no"/>xim et per consequens theologia necessaria est 
      practi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ca quia habet illam duplicem extensionem ad 
      pra<lb ed="#P" n="105" break="no"/>xim vnde dicitur noticia practica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1203">
      ¶ Quarto sic. 
      <lb ed="#P" n="106"/>Primum obiectum theologie est finis vltimus sed 
      <lb ed="#P" n="107"/>principia in intellectu creato sumpta a fine vltimo 
      <lb ed="#P" n="108"/>necessario sunt practica: quia sunt directiua et 
      vir<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tualiter contentatiua noticie et praxis que est circa 
      <lb ed="#P" n="110"/>ea que sunt ad finem: ergo principia theologie sunt 
      <lb ed="#P" n="111"/>practica sed cuius sunt principia practica et 
      conclu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>siones eius sicut eius principia speculatiua et 
      con<lb ed="#P" n="113" break="no"/>clusiones. ergo theologia nostra est simpliciter pra 
      <lb ed="#P" n="114"/>ctica et nullo modo speculatiua 
      <lb ed="#P" n="115"/>opinionem arguo quantum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1227">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Contra istam ad sua fundamenta quid 
      <lb ed="#P" n="117"/>autem sit de ista conclusione inferius apparebit. 
      <lb ed="#P" n="118"/>Primum fundamentum est quod cognitio principalis 
      <lb ed="#P" n="119"/>theologie est practica ex ratione obiecti primi quod 
      <lb ed="#P" n="120"/>est deus. Cuius ratio est ratio diuinitatis. Contra 
      <lb ed="#P" n="121"/>quia sicut probatum est supra ex ratione obiecti vt 
      <lb ed="#P" n="122"/>obiectum est non habet notica nec conclusio nec 
      prin<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cipium aliquod esse practicum: sed ex appetitu 
      fi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nis vel ex fine appetito. ergo ex ratione obiect 
      vi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>obiectum est non habet theologia quod sua conclusio 
      <lb ed="#P" n="126"/>principalis et formaliter intenta sit practica. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1253">
               <lb ed="#P" n="127"/>¶ Secundum fundamentum est quod theologia est scientia legis 
      <lb ed="#P" n="128"/>diuine quae est directiua et in operatione vel in praxi. Con 
      <lb ed="#P" n="129"/>tra quia hec theologia secundum ea quae sunt praecipalius 
      conside<lb ed="#P" n="130" break="no"/>rata / in ea et alia non nisi per attributionem ad ipsa non est 
      <!--77.xml-->
       <pb ed="#P" n="33-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>scientia legis divine: sed scientie nature et 
      perfe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ctionis divine / puta quod est deus trinus et vnus et sic 
      <lb ed="#P" n="3"/>de aliis: licet in aliqua eius parte consideretur 
      bo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>num agibile morale de quo est lex diuina / non 
      au<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tem de predictis et necessariis. quare et cetera¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1282">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Tertium fundamentum est quod theologia habet 
      <lb ed="#P" n="7"/>duplicem exclusionem ad praxim vnde dicitur 
      no<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ticia practica ex hoc quod obiectum eius principium 
      <lb ed="#P" n="9"/>continet virtualiter rectitudinem praxis et 
      deter<lb ed="#P" n="10" break="no"/>minat intellectum nostrum ad noticiam de tali 
      re<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctitudine prius naturaliter quam eliciatur praxis. 
      Con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tra ista prio / quia dicit quod ex conformitate 
      aptitudi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nali ad praxim posteriorem habet theologia quod sit 
      <lb ed="#P" n="14"/>formaliter et actu practica quia ex aliquo quod 
      nichi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>est in actu non habet aliquid tale esse in actu. Sed 
      <lb ed="#P" n="16"/>iste respectus duplex est: puta aptitudinalis 
      confor<lb ed="#P" n="17" break="no"/>mitas et prioritas respectu praxis non est aliquid 
      <lb ed="#P" n="18"/>in actu sed in potentia tantum: et sic est aliquid 
      in<lb ed="#P" n="19" break="no"/>actu non est nisi aliquid rationis / ergo ex ipso non 
      ha<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bet noticia quod sit formaliter et actu practica realiter 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1317">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Secundo dicit quod istum respectum duplicem 
      ha<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bet principaliter ex obiecto et per consequens quod sit 
      <lb ed="#P" n="23"/>practica. Contra quia ex illo quod secundum se est in 
      <lb ed="#P" n="24"/>differens ad noticiam practicam vel speculatiuam 
      <lb ed="#P" n="25"/>non habet noticia principaliter et distinctiue quod sit 
      <lb ed="#P" n="26"/>practica / sed sic est de quocunque obiecto sicut dicti 
      <lb ed="#P" n="27"/>est supra. quia circa quodcunque obiectum in particularn 
      <lb ed="#P" n="28"/>potest aliquis intellectus versari ex appetitu finis 
      <lb ed="#P" n="29"/>vel non ex appetitu finis praecedente sicut patet. ergo 
      <lb ed="#P" n="30"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1342">
      ¶ Preterea sequeretur si ex obiecto quia vir 
      <lb ed="#P" n="31"/>tualiter continet predicta diceretur noticia 
      practi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ca quod nullam possemus habere noticiam speculati 
      <lb ed="#P" n="33"/>uam et ita duodecimus methaphice esset liber 
      pra<lb ed="#P" n="34" break="no"/>cticus vel scientia practica / quod est falsum 
      immon<lb ed="#P" n="35" break="no"/>plus sequeretur quod de nullo ente particulari 
      posse<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mus habere noticiam speculatiuam / quia esse tale 
      <lb ed="#P" n="37"/>continet virtualiter per modum obiecti saltem 
      pas<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tialiter rectitudinem aliqualem et aliqualem praxis 
      <lb ed="#P" n="39"/>possibilis elici circa ipsum et etiam 
      determinatio<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nem intellectus ad noticiam talis rectitudinis et 
      <lb ed="#P" n="41"/>per consequens partialiter et per modum obiecti 
      pri<lb ed="#P" n="42" break="no"/>mi ipsius noticie practice: sed hoc est falsum. quare 
      <lb ed="#P" n="43"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1373">
      ¶ Preterea etiam noticia dei de seipsa et 
      bea<lb ed="#P" n="44" break="no"/>torum de deo vel fine vltimo in particulari esset pra 
      <lb ed="#P" n="45"/>ctica / quia noticia dei respectu sue volitionis et 
      si<lb ed="#P" n="46" break="no"/>militer in beatis de visione et fruitione: hoc autem 
      <lb ed="#P" n="47"/>non videtur verum. quare etc. Nota quod idem potest esse 
      <lb ed="#P" n="48"/>obiectum noticie practice et speculatiue quod patet 
      <lb ed="#P" n="49"/>per philosophum primo ethicorum capitulo 
      deci<lb ed="#P" n="50" break="no"/>mo. vbi dicit quod rector et geometra considerant lineam 
      <lb ed="#P" n="51"/>rectam sed hoc vt operetur scilicet tector alius vt 
      <lb ed="#P" n="52"/>sciat quid linea recta. Hoc vult Commentator 
      sex<lb ed="#P" n="53" break="no"/>to Ethicorum quinto commento. Est enim vt sciens 
      <lb ed="#P" n="54"/>inuenire. etc. Et ex dicto suo ibidem videtur 
      pro<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bare quod si diuerse potentie possunt eiusdem obiecti 
      <lb ed="#P" n="56"/>sicut intellectus et voluntas multofortius diuersi 
      <lb ed="#P" n="57"/>habitus eiusdem potentie puta speculatiuus et pra 
      <lb ed="#P" n="58"/>cticus. Unde Commentator secundo Ethicorum 
      <lb ed="#P" n="59"/>copmento decimooctauo. dicit quod diuerse scientie 
      <lb ed="#P" n="60"/>sunt de podem obiecto. Exemplificat et non solum 
      <lb ed="#P" n="61"/>est hoc verum de obiecto remoto sed de obiecto 
      pro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ximo sicut ponitur praxis obiectum noticie practi 
      <lb ed="#P" n="63"/>ce que consideret de ipsa sicut dicerent aliqui. 
      Si<lb ed="#P" n="64" break="no"/>militer etiam medicina diuiditur in speculatiuam 
      <lb ed="#P" n="65"/>et practicam: et sunt de obiecto eodem vt de corpo¬ 
      <!--77.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>re sanabili. Similiter non est hoc inconueniens 
      sci<lb ed="#P" n="67" break="no"/>licet quod de eodem obiecto cum obiectum sit causa 
      equi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>uoca simpliciter atque secundum quid vniuoca 
      res<lb ed="#P" n="69" break="no"/>pectu scientie / et ita potest manere. Unde dato quod 
      <lb ed="#P" n="70"/>scientie varientur secundum practicum et speculati 
      <lb ed="#P" n="71"/>num. Est multum inconueniens dicere quod de deo non 
      <lb ed="#P" n="72"/>possit haberi scientia speculatiua sicut videntur alii 
      <lb ed="#P" n="73"/>dicere qui ponunt theologiam pure practicam ex 
      ob<lb ed="#P" n="74" break="no"/>iecto sicut videtur dicere scotus. Et videtur esse 
      fal<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sum de theologia dei que est mere speculatiua et 
      si<lb ed="#P" n="76" break="no"/>militer theologia beatorum sicut dicetur infra. qua 
      <lb ed="#P" n="77"/>re etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1454">
      ¶ Dices quod non sequitur quia licet sit ibi pra 
      <lb ed="#P" n="78"/>xis et conformitas noticie ad praxim tamen in illa 
      <lb ed="#P" n="79"/>praxi non contingit error: bene scilicem vel male 
      age<lb ed="#P" n="80" break="no"/>re: et ideo noticia non habet rationem directiui: 
      di<lb ed="#P" n="81" break="no"/>co quod hoc nihil valet in eis licet valeat secundum 
      ve<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ritatem: quia sicut argunt contra primam 
      opinio<lb ed="#P" n="83" break="no"/>nem ita potest argui contra eos quia sicut agens per 
      <lb ed="#P" n="84"/>se intendit formam non autem remotionem 
      contra<lb ed="#P" n="85" break="no"/>rii nisi per accidens / ita habitus practicus per se 
      <lb ed="#P" n="86"/>dirigit id est per se conformis est et prior volitione 
      <lb ed="#P" n="87"/>recta per accidens excludit errorem vbi error est 
      <lb ed="#P" n="88"/>possibilis vel compossibilis habitui propter 
      imper<lb ed="#P" n="89" break="no"/>fectionem habitus non sic in deo et beatis vbi non 
      <lb ed="#P" n="90"/>est error compossibilis vel propter perfectionem 
      <lb ed="#P" n="91"/>noticie sicut in beatis ergo non obstante hac 
      noti<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cia dei de seipso et beatorum et practica: hoc autem 
      <lb ed="#P" n="93"/>non est verum sicut dicetur intra. quare et cetera¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1491">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Quartum fundamentum est quod a fine sumuntur 
      <lb ed="#P" n="95"/>principia practica. Finis autem est obiectum in 
      theo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>logia. Contra aut a fine vt finis est et distinguitur 
      <lb ed="#P" n="97"/>contra obiectum sumuntur principia practica: et hoc 
      <lb ed="#P" n="98"/>est contra eos supra / vbi dicunt quod ex obiecto est 
      no<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ticia practica non ex fine vt finis est et sub isto sensu 
      <lb ed="#P" n="100"/>non est verum quod finis sit obiectum vel subiectum 
      <lb ed="#P" n="101"/>prius in theologia quia vt sic distinguitur ab 
      ob<lb ed="#P" n="102" break="no"/>iecto et quia sicut non est subiectum in theologia vt 
      <lb ed="#P" n="103"/>desideratus vel amatus sicut patet vt dicum est 
      su<lb ed="#P" n="104" break="no"/>pra quod sub ratione finis saltem reduplicando 
      respe<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ctum non est deus subiectum in theologia aut 
      fi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nis vt obiectum est illud bene sumuntur principia 
      <lb ed="#P" n="107"/>practica: sed hoc est falsum sicut probatum est 
      su<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pra in precedenti questione. quare etc. Uidetur 
      er<lb ed="#P" n="109" break="no"/>go mihi quod predicta opinio sic absolute probata non 
      <lb ed="#P" n="110"/>est vera quantum ad fundamenta 
      <lb ed="#P" n="111"/>principalis est quod theo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1533">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Tertia opinio logia est speculatiua   
      <lb ed="#P" n="113"/>et practica. Et isti variantur quia vnus eorum ponit 
      <lb ed="#P" n="114"/>datoqued sit vna simpliciter tamen est speculatiua et practica 
      <lb ed="#P" n="115"/>huius rationem assignat quia illa scientia quae vna 
      exi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>stens se extendit ad considerata in phisicis disciplinis 
      <lb ed="#P" n="117"/>quarum aliqua sunt practice et aliqua speculatiue simul est 
      <lb ed="#P" n="118"/>practica et speculatiua. Sed theologia se extendit 
      <lb ed="#P" n="119"/>ad considerata in aliis scientiis quarum aliqua sunt specula 
      <lb ed="#P" n="120"/>tiue et aliqua practice: vt patet in via existens sicut probat 
      <lb ed="#P" n="121"/>quia se extendit ad omnia sub vna formali ratione puta inquam 
      <lb ed="#P" n="122"/>tum sunt diuino lumine cognoscibilia. ergo etc. Und 
      <lb ed="#P" n="123"/>dicit quod in phisicis disciplinis vna sit speculatiua et 
      <lb ed="#P" n="124"/>alia practica tamen theologia est practica et specula 
      <lb ed="#P" n="125"/>tiua sicut scientia diuina suo modo est vna 
      respe<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ctu sui et respectu factibilium ab ipso et vtrumque 
      con<lb ed="#P" n="127" break="no"/>prehendit. Dicit tamen quod principalius est speculatiua 
      <lb ed="#P" n="128"/>quam practica / quia principalius agit de rebus diuins quam de 
      <lb ed="#P" n="129"/>actibus humanis. Ex rebus autem diuinis habet quod sit 
      specu<lb ed="#P" n="130" break="no"/>latiua sed ex actibus humanis habet quod sit practica. 
      <!--78.xml-->
       <pb ed="#P" n="34-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Secundo quia de actibus humanis non considerat nisi 
      <lb ed="#P" n="2"/>secundum quod per eos homo ordinatur ad 
      perfectio<lb ed="#P" n="3" break="no"/>rem dei cognitionem vel visionem in qua 
      beatitu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>do consistit. 
      <lb ed="#P" n="5"/>t quod theologia non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1594">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Alius qui ponu est simpliciter vnum 
      <lb ed="#P" n="7"/>habitus: sed plures ponunt quod theologia secundum 
      <lb ed="#P" n="8"/>diuersas sui partes est practica / et speculatiua. 
      Si<lb ed="#P" n="9" break="no"/>cut enim illa scientia esset speculatiua et practica. 
      <lb ed="#P" n="10"/>in qua scriberentur aliqua de iure: et aliqua de 
      phi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>losophia: siue scriberentur in distinctis libris et 
      ca<lb ed="#P" n="12" break="no"/>pitulis: siue interscalariter in eisdem libris et 
      capi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tulis. Ita theologia practica est et speculatiua: quia 
      <lb ed="#P" n="14"/>in ipsa tractantur et agibilia et speculatiua non 
      sem<lb ed="#P" n="15" break="no"/>per indistinctis libris vel capitulis. Sed 
      intersea<lb ed="#P" n="16" break="no"/>lariter frequenter in eodem libro: et in eodem 
      capi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tulo / et commixtim / sicut patet discurrenti per 
      scri<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pturam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1626">
      ¶ Quod autem theologiasit practica et 
      spe<lb ed="#P" n="19" break="no"/>culatiua probant / quia nulla scientia speculatiua 
      di<lb ed="#P" n="20" break="no"/>stinctius tractat de agibilibus / quam eorum 
      cognitio<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sit necessaria ad cognitionem speculabilium / vel ad 
      <lb ed="#P" n="22"/>speculationem / nec aliqua mere practica distinctius 
      <lb ed="#P" n="23"/>tractat de speculabilibus / quam eorum cognitio 
      requi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ratur ad praxim vel operationem. Ista patet quia 
      <lb ed="#P" n="25"/>nulla mere speculatiua tractat de agibilibus nisi 
      <lb ed="#P" n="26"/>propter cognitionem speculabilium / vel propter 
      <lb ed="#P" n="27"/>speculationem: nec aliqua practica tractat de 
      spe<lb ed="#P" n="28" break="no"/>culabilibus nisi propter operationem. Sed 
      theo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>logia tractat distinctius de speculabilibus et 
      agi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>bilibus quam cognitio speculabilium sit necessaria ad 
      <lb ed="#P" n="31"/>operationem / et quam cognitio agibilium sit 
      necessa<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ria ad speculationem: quia ita tractat de quolibet 
      <lb ed="#P" n="33"/>istorum distincte ac si esset precise de isto: ergo ipsa. 
      <lb ed="#P" n="34"/>non est mere practica nec mere speculatiua: sed pra 
      <lb ed="#P" n="35"/>ctica et speculatiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1665">
      ¶ Item scientia que dicitur 
      se<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cundum multitudinem obiectorum quorum vnum 
      <lb ed="#P" n="37"/>est mere speculabile et aliud agibile vel practicabi 
      <lb ed="#P" n="38"/>le: non potest dici mere speculatiua / nec mere 
      pras<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ctica / vt patet: sed theologia est huiusmodi ( vt 
      di<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cunt ) ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1678">
      ¶ Dicunt tamen isti sicut alii / quod 
      prin<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cipalius est speculatiua quam practica / quia pars 
      prin<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cipalior et nobilior theologie / que est speculatiua / 
      <lb ed="#P" n="43"/>versatur circa obiectum nobilius / puta circa 
      eter<lb ed="#P" n="44" break="no"/>na. Alia autem circa agibilia. ergo etc. 
      Ethimolo<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gia enim nominis hoc ostendit quia Theologia est 
      fi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>nis vel ratio de deo principaliter / et sic 
      principali<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ter est speculatiua. Tertio quia inquantum 
      specula<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tiua magis conuenit cum fine / finis vltimo qui est 
      <lb ed="#P" n="49"/>visio beata diuine essentie. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="50"/>viam arguo pri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1702">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Contra primam mo / quia imposse 
      <lb ed="#P" n="52"/>bile est quod vnus habitus simpliciter indistinctus sit 
      <lb ed="#P" n="53"/>speculatiuus et practicus sicut ostensum est supra 
      <lb ed="#P" n="54"/>quia habitus practicus dicit habitum directiuum 
      <lb ed="#P" n="55"/>ex appetitu finis / ita quod immediate per 
      contradi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ctionem diuiduntur. Sed theologia est 
      simplici<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ter vnus habitus sicut dicunt et probant ex 
      vnita<lb ed="#P" n="58" break="no"/>te formalis rationis / per quam omnia 
      consideran<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tur in ea. ergo et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1724">
      ¶ Et nota hic / quod 
      Tho<lb ed="#P" n="60" break="no"/>mas videtur sibi ipsi contradicere ponit in eadem 
      <lb ed="#P" n="61"/>prima parte / et in eadem questione: licet in alio 
      ar<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ticulo: quod deus secundum rationem dei est subiectum 
      <lb ed="#P" n="63"/>in Theologia: et tamen ponit hic quod deus 
      secun<lb ed="#P" n="64" break="no"/>dum quod reuelabilis vel cognoscibilis per 
      reue<lb ed="#P" n="65" break="no"/>lationem est subiectum. Modo istud non dicit ra¬ 
      <!--78.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tionem dei / sed secundum quod deus: sed magis 
      re<lb ed="#P" n="67" break="no"/>spectu rationis ad cognoscentem: nec potest dici 
      <lb ed="#P" n="68"/>quod non assignat in hoc rationem subiecti pro 
      quan<lb ed="#P" n="69" break="no"/>to se tenet ex parte subiecti / sed ex parte 
      cognoscen<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tis: sicut sensibile dicit obiectum sensus: quia 
      ex<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ista ratione scilicet ratione reuelabilis. Arguit vnitatem 
      <lb ed="#P" n="72"/>theologie. Unitas autem scientie non accipitur 
      <lb ed="#P" n="73"/>ex ratione subiecti nisi pro quanto se tenet ex 
      par<lb ed="#P" n="74" break="no"/>te subiecti: que est ratio causatiua vel creatiua vel 
      <lb ed="#P" n="75"/>habitus vel actus scientifici. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1766">
      ¶ Ex quo 
      <lb ed="#P" n="76"/>patet esse falsum / quod ipsa vna existens est practica 
      <lb ed="#P" n="77"/>et speculatiua. Sequeretur enim quod tunc esset 
      pra<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ctica de speculabilibus et eternis / sicut de 
      agibili<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bus / et speculatiua de practicis vel agibilibus seu 
      <lb ed="#P" n="80"/>contingentibus / sicut de eternis et speculabilibus. 
      <lb ed="#P" n="81"/>quia ipsa vna existens non solum est alterius sed  
      <lb ed="#P" n="82"/>amborum. quare et cetera. Exemplum eorum 
      de<lb ed="#P" n="83" break="no"/>scientia dei non est ad propositum: quia vel ipsa est 
      <lb ed="#P" n="84"/>mere speculatiua / vel saltem ipsa est infinita et 
      illi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mitata: et sibi competere possunt practicum et 
      spe<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cula tiuum / que omnem habitum limitatum et 
      fini<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tum necessario diuidunt contradictionem vt 
      di<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ctum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1798">
      ¶ Contra vltimum dictum quod sit 
      <lb ed="#P" n="89"/>magis speculatiua quam practica quia ordinatur ad 
      <lb ed="#P" n="90"/>visionem dei principalius. Hoc enim est falsum quod 
      <lb ed="#P" n="91"/>in visione totaliter vel principaliter consistat 
      bea<lb ed="#P" n="92" break="no"/>titudo sicut intendunt. Nam in fruitione et 
      dile<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ctione principalius consistit sicut inferius ostende 
      <lb ed="#P" n="94"/>tur / ita quod magis ordinatur Theologia ad 
      fruitio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nem et dilectionem quam ad visionem / quia vtrumque 
      or<lb ed="#P" n="96" break="no"/>dinatur ad fruitionem / vel dilectionem precise: et 
      <lb ed="#P" n="97"/>per consequens ex fine illo qui est visio non debet 
      <lb ed="#P" n="98"/>dici speculatiua: sed magis ex fruitione deberet 
      ma<lb ed="#P" n="99" break="no"/>gis dici speculatiua: sed magis adhoc quod scientia esset 
      <lb ed="#P" n="100"/>practica sufficeret principalius ipsam ordinari ad dile 
      <lb ed="#P" n="101"/>ctionem / sicut videntur intendere opinantes ambo. 
      <lb ed="#P" n="102"/>ax viam que ponitur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1831">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Contra lecudamt multomagis 
      con<lb ed="#P" n="104" break="no"/>uenienter quod Theologia non est vnus habitus sed 
      <lb ed="#P" n="105"/>plures / et quod est speculatiua et practica secundum 
      di<lb ed="#P" n="106" break="no"/>uersas partes suas. Arguo primo quantum ad funda 
      <lb ed="#P" n="107"/>mentum suum ponit enim quod theologia pro tanto est 
      <lb ed="#P" n="108"/>speculatiua et practica / quia de obiectis diuersis 
      <lb ed="#P" n="109"/>quorum vnum est agibile et contingens / et aliud est 
      <lb ed="#P" n="110"/>necessarium et eternum / ita quod videtur dicere 
      immo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>dicit expresse / quod ex obiecto principaliter habet 
      no<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ticia quod sit practica vel speculatiua: quod est fal 
      <lb ed="#P" n="113"/>sum / sicut multipliciter probatum est supra: et ideo 
      <lb ed="#P" n="114"/>ex hoc argui non potest quod theologia sit practica et 
      <lb ed="#P" n="115"/>speculatiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1862">
      ¶ Secundo adducitur ratio eius ad 
      <lb ed="#P" n="116"/>oppositum illa scientia in qua non considerantur 
      ali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>qua distinctius quam necessarium sit ad praxim / 
      vel<lb ed="#P" n="118" break="no"/>operationem dirigendam est practica secundum 
      <lb ed="#P" n="119"/>eum. Sedtheologia est huiusmodi / quicquid enim 
      <lb ed="#P" n="120"/>tractatur in theologia siue sit eternum siue 
      agibi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>le et contingens / siue finis in particulari / siue 
      pro<lb ed="#P" n="122" break="no"/>prietas et conditio eius / siue ad finem et effectus / si 
      <lb ed="#P" n="123"/>ue conditio eius totum facit / et est necessarium sd 
      <lb ed="#P" n="124"/>directionem praxis: et operationem qua 
      coatinge<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ret et posset errare operans nisi cognoscat ista et ita 
      <lb ed="#P" n="126"/>dico quod minor sua est falsa. Et ratio magis est ad 
      <lb ed="#P" n="127"/>oppositum quam ad propositum suum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1891">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="128"/>quia illa scientia que tantam habet vnitatem 
      li<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cet consideret de eterno et temporali vel agibili 
      <lb ed="#P" n="130"/>quam habet geometria vel arismetica / non potest 
      <!--79.xml-->
       <pb ed="#P" n="34-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dici practica et speculatiua ex obiectis illis vt 
      vi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>detur. Ex quo enim obiecto non impediunt 
      tan<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tam vnitatem / quanta est illa / videtur quod nec 
      impe<lb ed="#P" n="4" break="no"/>diant quin possit esse tantum speculatiua sicut 
      geo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>metria / vel tantum practica sicut ethica: sed 
      theo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>logia est huiusmodi sicut ostensum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1920">
      ¶ Ex predictis 
      <lb ed="#P" n="7"/>apparet quod non oportet dato quod obiectum principa 
      <lb ed="#P" n="8"/>le consideratum in theologia sit eternum: et a quo sit 
      <lb ed="#P" n="9"/>denominatio eius. Agibile autem sit minus principale / 
      <lb ed="#P" n="10"/>quia minus nobile ens: quod theologia sit magis 
      spe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>culatiua quam practica / in mo cum hoc staret quod 
      principa<lb ed="#P" n="12" break="no"/>lius practica esset directiua alicuius praxis 
      appeti<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tu finis. Et quia ex tali fine habet noticia quod sit pra 
      <lb ed="#P" n="14"/>ctica vel mere speculatiua / si non esset directiua 
      ali<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cuius talis praxis / quia ex hoc dicitur noticia 
      specu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>latiua / neutrum autem ex obiecto praecise sicut 
      supe<lb ed="#P" n="17" break="no"/>rius ostensum est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1946">
      ¶ Contra vltimum dictum quod 
      inquan<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tum speculatiua magis assimilatur fini vltimo que 
      <lb ed="#P" n="19"/>est visio. Arguitur sicut argutum est contra viam 
      <lb ed="#P" n="20"/>precedentem: quia idem sapiunt et intendunt ambo 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cta. hec de tertia opinione in communi. 
      <lb ed="#P" n="22"/>quod non videtur ponendum ter¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1960">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ ota hit tium membrum / quod nec sit pra 
      <lb ed="#P" n="24"/>cticum nec speculatiuum. Primo quia est contra 
      Ari<lb ed="#P" n="25" break="no"/>stotelem sexto methaphice. vbi dicit quod omnis 
      scien<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tia est speculatiua vel practica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1971">
      ¶ Secundo quia 
      practi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cum et speculatiuum sufficienter diuidunt notician 
      <lb ed="#P" n="28"/>essentialiter / sicut intellectiuum accidentaliter: ita 
      <lb ed="#P" n="29"/>quod sicut intellectus est speculatiuus vel practicus 
      <lb ed="#P" n="30"/>ita quod quilibet habitus scientialis vel actus perficiens 
      <lb ed="#P" n="31"/>ipsum / ita quod perfectius speculatiui est speculatiuus et pra 
      <lb ed="#P" n="32"/>ctici practicus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1987">
      ¶ Tertio quia finis et bonum 
      scien<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tie est veritas confesse se habens ad appetitum rectum 
      <lb ed="#P" n="34"/>ergo est practica sexto Ethicorum / vel non: et sic est 
      <lb ed="#P" n="35"/>speculatiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e1996">
      ¶ Quarto quia vel noticia est directiua 
      <lb ed="#P" n="36"/>praxis ex appetitu finis. Et dicitur practica / vel 
      <lb ed="#P" n="37"/>non / et sic est speculatiua 
      <lb ed="#P" n="38"/>autem duas opiniones quarum vna¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2005">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Alias ponit quod est contemplatiua et alia 
      <lb ed="#P" n="40"/>affectiua dimitto quia in promptu apparet esse 
      fal<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sum / secundum intentiones ponentium ipsas: que per ista 
      <lb ed="#P" n="42"/>intendunt assignare alia menbra noticie: quam specula 
      <lb ed="#P" n="43"/>tiuum et practicum quod est impossibile sicut superius 
      <lb ed="#P" n="44"/>est ostensum. Si autem diceretur contemplatiua et 
      <lb ed="#P" n="45"/>affectiua / cum termini sub speculatiuo et practico / 
      <lb ed="#P" n="46"/>vel vnum sub speculatiuo et aliud sub practico / tunc 
      <lb ed="#P" n="47"/>quantum adhoc instans non differrent in conclusione. 
      <lb ed="#P" n="48"/>Iste sunt vie cum premissis. Tamen hoc 
      intende<lb ed="#P" n="49" break="no"/>re non videntur opinantes. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2031">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Secundus articulus est 
      re<lb ed="#P" n="51" break="no"/>spondere ad questionem. Ad cuius euidentiam 
      di<lb ed="#P" n="52" break="no"/>stinguo de theologia sicut prius. Theologia enim 
      <lb ed="#P" n="53"/>quedam est quam habet deus / alia theologia 
      beato<lb ed="#P" n="54" break="no"/>rum / et alia viatorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2045">
      ¶ De theologia dei siue sit 
      <lb ed="#P" n="55"/>necessariorum siue contingentium siue quorumcunque 
      <lb ed="#P" n="56"/>bfuite dico supponendo quod praxis dirigibilis per 
      no<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ticiam vel scienticam practicam sit eiusdem forma 
      <lb ed="#P" n="58"/>liter cuius est noticia practica / non autem alterium 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod videtur probabile. Tum quia sexto methaphisice 
      <lb ed="#P" n="60"/>noticia practica est respectu praxis cuius principii 
      <lb ed="#P" n="61"/>est in sciente et per consequens praxis et noticia sunt eiusdem 
      <lb ed="#P" n="62"/>formaliter. Tum quia sicut dictum est supra ex 
      appo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>titu finis mouetur intellectus ad noticiam practi¬ 
      <!--79.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>cam et praxis directionem / et per consequens eiusdem est 
      <lb ed="#P" n="65"/>praxis et appetitus finis / et eorum que sunt ad finem 
      <lb ed="#P" n="66"/>Tum quia alias practica non haberet per se 
      priorita<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tem et causalitatem respectu praxis: quia primo 
      ha<lb ed="#P" n="68" break="no"/>bet causalitatem et directionem circa praxim / qua est 
      <lb ed="#P" n="69"/>status voluntatis elicitus a sciente / sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="70"/>supra / et mediante illo ad actum extrinsecum 
      impe<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ratum / quod videtur inconueniens: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2089">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Nota hic quod omnis praxis in extrinseco 
      suppo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sito habet rationem imperati respectu extrinseci 
      <lb ed="#P" n="74"/>suppositi potius quam actus eliciti: modo sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="75"/>est supra. Ratio praxis prima conuenit actui elici 
      <lb ed="#P" n="76"/>to: et ideo suppositum quod in seipso non habet actum 
      <lb ed="#P" n="77"/>elicitum: que sit praxis: nullo modo sibi conuenit 
      <lb ed="#P" n="78"/>aliqua praxis nec noticia eius: dato quod sit directiua 
      <lb ed="#P" n="79"/>alicuius operationis practica est sed speculatiua. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2109">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Hoc igitur dicto / siue probabili: dico tunc quod 
      no<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ticia dei quecumque speculatiua est simpliciter et 
      ab<lb ed="#P" n="82" break="no"/>solute loquendo quod probo sic. Illa noticia que nec 
      <lb ed="#P" n="83"/>est / nec potest esse directiua alicuius praxis 
      intrin<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sece ipsi scienti: non potest esse nec est practica: hoc 
      <lb ed="#P" n="85"/>patet ex predictis. Sed noticia dei de quocunque 
      <lb ed="#P" n="86"/>obiecto talis est: quia nulla praxis intrinseca 
      diui<lb ed="#P" n="87" break="no"/>na est dirigibilis / nec potentia eius practica 
      erra<lb ed="#P" n="88" break="no"/>re potest / quia tunc peccare posset tamen illa 
      poten<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tia sit voluntas non autem aliquando alia 
      poten<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tia / sicut suppono ad presens vbi autem non est 
      er<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ror possibilis / non est ponendum aliquid directiuum 
      <lb ed="#P" n="92"/>quia frustra poneretur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2140">
      ¶ Secundo 
      pro<lb ed="#P" n="93" break="no"/>bo idem quantum ad noticiam dei vt cadit super 
      ne<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cessaria quia sicut dictum est supra. Noticia forma 
      <lb ed="#P" n="95"/>liter practica necessario presupponit appetitum 
      fi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>nis et volitionem / vt noticiam vel quasi noticiam ad 
      <lb ed="#P" n="97"/>ipsam / licet forte alio modo aliquid presupponat: 
      <lb ed="#P" n="98"/>sed ipsum obiectum primum quod est essentia 
      diui<lb ed="#P" n="99" break="no"/>na vna tamen intellectu sufficienter in ratione 
      mo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tiui virtualiter et quasi virtualiter et determinate 
      <lb ed="#P" n="101"/>continuate continet omnem noticiam diuinam de 
      <lb ed="#P" n="102"/>quocunque necessario / nec expectatur ad hoc 
      volun<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tas / nec aliquis actus euis sicut dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="104"/>ergo nulla noticia de quocunque necessario in deo 
      <lb ed="#P" n="105"/>formaliter practica..
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2171">
      ¶ Tertio in speciali probo 
      <lb ed="#P" n="106"/>hoc idem. Nulla noticia est formaliter practica: quia 
      <lb ed="#P" n="107"/>non sequitur vel non potest sequi aliqua praxis 
      cin<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ca idem obiectum: que est in potestate cognoscentis 
      <lb ed="#P" n="109"/>In potestate dico libertatis secundum 
      conditio<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nem eliciendi / vel non eliciendi hoc probatum est 
      <lb ed="#P" n="111"/>quia respectu talis praxis necessarium est directum 
      <lb ed="#P" n="112"/>uum primo sed nulla praxis diuina circa quodcum: 
      <lb ed="#P" n="113"/>que necessarium sic est in potestate dei: quod necessario 
      <lb ed="#P" n="114"/>vult omne necessarium: et non potest non velle. 
      er<lb ed="#P" n="115" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2195">
      ¶ Quarto probo hoc de noticia dei 
      respe<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ctu contingentium / illa noticia non est formaliter 
      <lb ed="#P" n="117"/>practica que posterior est et sequitur omnem 
      pra<lb ed="#P" n="118" break="no"/>xim in cognoscente: hoc patet ex predictis. Ets 
      <lb ed="#P" n="119"/>enim noticia practica formaliter non sit semper prior omni 
      <lb ed="#P" n="120"/>praxi: tamen aliqua semper est vel potest esse prior 
      <lb ed="#P" n="121"/>in ipso cognoscente. Sed noticia dei de 
      contingen<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tibus fiendis posterior est in deo omni praxi: si 
      ta<lb ed="#P" n="123" break="no"/>men sit ibi aliqua praxis ( quod non credo ) omni 
      <lb ed="#P" n="124"/>actu voluntatis circa contingentia: vounltas enim 
      <lb ed="#P" n="125"/>prius determinat de contingente vel de 
      contingen<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tibus quam intellectus ipsa cognoscat vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="127"/>supra. ergo etc. Dico quod in deo aliquis est actus qui sequitur ipsam 
      <lb ed="#P" n="128"/>noticiam de contingentibus / puta actus potentie executiue¬ 
      <!--80.xml-->
       <pb ed="#P" n="35-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>actus productiuus ad extra / et illa poterit dici pra 
      <lb ed="#P" n="2"/>xis / licet non actus voluntatis / qui est prior. 
      Res<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ponsio. dico quod non est ibi ille tertius actus 
      alicu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ius tertie potentie / sicut dictum est supra: sed ipsum 
      <lb ed="#P" n="5"/>producere diuinum ad extra non est nisi velle hoc 
      <lb ed="#P" n="6"/>esse pro tali nunc vel tempore: dato etiam quod esset 
      <lb ed="#P" n="7"/>illa potentia executiua tertia / adhuc non posset 
      di<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ci actus suus praxis. quia actus voluntatis elicitus 
      <lb ed="#P" n="9"/>in deo non est praxis / cui tamen primo conueniret ratio 
      <lb ed="#P" n="10"/>praxis: sicut dictum est supra / et per consequens nec 
      <lb ed="#P" n="11"/>ille elicitus posterior tertie potentie a voluntate 
      im<lb ed="#P" n="12" break="no"/>peratus posset dici praxis. Impossibile est enim in 
      <lb ed="#P" n="13"/>aliquo actu esse praxim in quo actus voluntatis 
      eli<lb ed="#P" n="14" break="no"/>citus non est primo praxis / sicut ostensum in 
      prece<lb ed="#P" n="15" break="no"/>denti questione. Similiter in illo non contingeret et 
      <lb ed="#P" n="16"/>rare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2268">
      ¶ Uidetur ergo secundum praemissa quod theologia dei 
      <lb ed="#P" n="17"/>speculatiua est. Si autem dicas quod primum suppositum 
      <lb ed="#P" n="18"/>non est verum scilicet quod oportet praxim et noticiam 
      pra<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cticam esse eiusdem formaliter / nec hoc est 
      necessa<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rium et ita scientia diuina quia potest extendi ad omnes 
      <lb ed="#P" n="21"/>praxes secundorum agentium / dirigendo ipsas: et etiam 
      <lb ed="#P" n="22"/>ex appetitu finis id est ex amore suiipsius / quae est finis 
      <lb ed="#P" n="23"/>omnim potest dici practica / et ita non est speculatiua / 
      vel<lb ed="#P" n="24" break="no"/>eadem noticia simplex esset speculatiua et practica 
      <lb ed="#P" n="25"/>quod est inconueniens. Dico quod omnibus istis concessis 
      <lb ed="#P" n="26"/>quorum tamen primum est falsum / et contra primum 
      suppo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>situm prius probatum / adhuc stat quod noticia dei de 
      <lb ed="#P" n="28"/>quocumque obiecto est mere speculatiua quia et si sit 
      dire<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ctiua praxis secundorum agentium sicut mensura et 
      re<lb ed="#P" n="30" break="no"/>gula ipsarum / et etiam ex appetitu finis scilicet suiipsius 
      <lb ed="#P" n="31"/>tamen appetitus iste vel amor quo formaliter deus 
      <lb ed="#P" n="32"/>amat et diligit seipsum / non est formaliter praxis / quia 
      <lb ed="#P" n="33"/>non est dirigibilis / nec in ipsa conuenit errare sic dictum 
      <lb ed="#P" n="34"/>est supra noticia non potest dici formaliter / et actu dici 
      <lb ed="#P" n="35"/>practica / quam non praecedit praxis formaliter ad 
      quam<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cunque praxim possit extendi / siue intrinsecam 
      cogno<lb ed="#P" n="37" break="no"/>scenti / siue non / vnde et noticia vltimi finis in 
      parti<lb ed="#P" n="38" break="no"/>culari non potest dici formaliter et actualiter 
      practi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ca / quia ipsum non praecedit formaliter aliqua praxis / 
      immo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nec aliquis actus voluntatis nisi forte volitio finis 
      <lb ed="#P" n="41"/>vltimi finis in vniuersali in qua errare non contingit / 
      <lb ed="#P" n="42"/>ideo semper manet secundum me quod scientia dei est mere 
      spe<lb ed="#P" n="43" break="no"/>culatiua / licet secundum alios qui ponunt quod noticia dici 
      <lb ed="#P" n="44"/>tur practica ex duplici respectu ad praxim / scilicet 
      prio<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ritatis et conformitatis: ita quod non ponunt noticiam actu 
      <lb ed="#P" n="46"/>practicam necessario praecedere appetitum finis / qui sit 
      <lb ed="#P" n="47"/>formaliter praxis: scientia dei posset dici practica 
      <lb ed="#P" n="48"/>si tamen hoc poneretur quod non oportet noticiam 
      pra<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cticam esse eiusdem formaliter. Hec de theologia dei 
      <lb ed="#P" n="50"/>Beatorum idem dico per 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2344">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ De theologuns omnia sicut dictum est de 
      <lb ed="#P" n="52"/>theologia dei scilicet quod ipsa est mere speculatiua. Cuius 
      <lb ed="#P" n="53"/>ratio est quia ipsa non est directiua alicuius praxis vel 
      <lb ed="#P" n="54"/>operationis ex appetitu aliquo finis prius: qui sit 
      <lb ed="#P" n="55"/>vere et formaliter praxis. Nec enim ante suam 
      theo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>logiam que est visio ipsa beata habent appetitum finis 
      <lb ed="#P" n="57"/>vel aliquam volitionem quae sit vere praxis: quia 
      ne<lb ed="#P" n="58" break="no"/>finis in vniuersali / nec finis in particulari / qui est deus 
      <lb ed="#P" n="59"/>Sed visio prima est volitio beatorum de fine / nec etiam 
      <lb ed="#P" n="60"/>dilectio illa sequens visionem est praxis: quia in ipsa 
      <lb ed="#P" n="61"/>non contingit errare: et ita non est dirigibilis impossi 
      <lb ed="#P" n="62"/>bile est enim quod in visione beatifica sit error vel pctantum 
      <lb ed="#P" n="63"/>quia substantia talis actus est quod non potest esse nisi cin 
      <lb ed="#P" n="64"/>ca obiectum debitum et cum circumstantiis ita quod non est 
      <lb ed="#P" n="65"/>vel necessario est rectus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2379">
      ¶ Dices potentia est diri¬ 
      <!--80.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>gibilis quia potentia volitiua cuiuscumque beati absoli 
      <lb ed="#P" n="67"/>te errare potest / et licet non in actu beatifico 
      dilectio<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nis. ergo noticia beatorum saltem directiua est 
      vo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>luntatis et potentie ipsorum et per consequens practica. Dico 
      <lb ed="#P" n="70"/>quod istud non valet. Tum quia potentia non ponitur de 
      <lb ed="#P" n="71"/>rigibilis nisi propter actum. Impossibile est enim ipsam 
      <lb ed="#P" n="72"/>dirigi in se sine actu / sicut impossibile est quod erret sine 
      <lb ed="#P" n="73"/>omni actu / et noticia practica ponitur propter 
      dire<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ctionem actus vel potentie quantum ad actum / modo 
      <lb ed="#P" n="75"/>sicut dictum est in actu isto non contingit errare. igitur 
      <lb ed="#P" n="76"/>etc. Preterea dato quod dirigeret potentiam secundum se 
      <lb ed="#P" n="77"/>psa visio vel theologia beatorum adhuc tamen ex hoc 
      <lb ed="#P" n="78"/>non esset practica / quia non ex appetitufinis prime 
      <lb ed="#P" n="79"/>visioni que sit vere praxis / sicut dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="80"/>Ex eadem sequitur quod non oporteret noticiam 
      pra<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cticam et praxim esse eiusdem / et ipsa theologia beato 
      <lb ed="#P" n="82"/>rum esset directiua alicuius praxis extrinsece / vel 
      <lb ed="#P" n="83"/>alterius a dilectione beata / quod adhuc non esset 
      pra<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ctica sicut dictum est supra de theologia dei. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2427">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Sic ergo de theologia beatorum siue sit 
      necessari<lb ed="#P" n="86" break="no"/>orum siue contingentium si tamen habent theologiam 
      <lb ed="#P" n="87"/>aliquam in verbo de contingentibus. De scientiis autem 
      <lb ed="#P" n="88"/>aliis a theologia quas habent beati in proprio 
      gene<lb ed="#P" n="89" break="no"/>re vel noticiis. Aliter est dicendum nec istud modo 
      <lb ed="#P" n="90"/>est propsequendum. Similiter et si qui theologiam ha 
      <lb ed="#P" n="91"/>bent non beatificam sed in proprio genere satis potest 
      <lb ed="#P" n="92"/>responderi per predicta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2447">
      ¶ Et nota hic iuxta 
      praedi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cta quod ad hoc vt noticia sit practica necessario 
      opor<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tet quod sit directiua vel nata dirigere operationem 
      in<lb ed="#P" n="95" break="no"/>qua contingit error vel positionem quantum ad talem 
      ope<lb ed="#P" n="96" break="no"/>rationem ponendam / vel sic ponendam / vel etiam non 
      <lb ed="#P" n="97"/>ponendam a potentia ipsa: et si quantum ad ista non 
      <lb ed="#P" n="98"/>possit esse error tunc dico quod noticia prima non potest 
      <lb ed="#P" n="99"/>esse directiua nec practica consequenter. Si dicas quod per 
      <lb ed="#P" n="100"/>accidens est quod noticia excludet errorem licet per se et 
      con<lb ed="#P" n="101" break="no"/>formiter sibi operatio recta. Et ideo sufficit quod quam 
      <lb ed="#P" n="102"/>tum est ex se directiua esset. Si possit esse error in 
      <lb ed="#P" n="103"/>actu vel in potentia ipsa. Et dato quod nec in potentia 
      <lb ed="#P" n="104"/>sicut in voluntate dei nec in actu sicut est de actu beati 
      <lb ed="#P" n="105"/>fico: non contingat error tamen noticie prine sunt 
      practi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ce. Dico quod non est verum: quia nec stant ista simul quod 
      no<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cicia sit directiua / et operatio vel potentia non sit 
      diri<lb ed="#P" n="108" break="no"/>gibilis. Si enim noticia directiua per accidens 
      exclu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>dat errorem per se tamen ponit directionem modo 
      <lb ed="#P" n="110"/>stantibus predictis / nec potest ponere / nec ponit 
      di<lb ed="#P" n="111" break="no"/>rectionem. et ideo dico quod talis noticia siue dei 
      siue<lb ed="#P" n="112" break="no"/>deatorum est solum ostensiua obiecti / et non 
      directi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ua / nec ex se nec aliquomodo / et ideo et speculatiua. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2495">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Si dicas adhuc quod potentia beati potest elicere 
      <lb ed="#P" n="115"/>vel non elicere fruitionem quantum est ex se / et ita potesi 
      <lb ed="#P" n="116"/>peccare et amittere talem actum / vel etiam ipsum 
      ma<lb ed="#P" n="117" break="no"/>gis et minus intense elicere / vel in alium finem 
      ordi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nare / et sic est dirigibilis. Dico quod nullo modo est in 
      <lb ed="#P" n="119"/>sua ptante quantum ad tria prima / quia secundum me / et sicut 
      <lb ed="#P" n="120"/>dicam in quarto: vel secundam causalitatem habet super 
      <lb ed="#P" n="121"/>talem actum beatificum similiter de actu vltimo qui 
      <lb ed="#P" n="122"/>si ordinaret in aliud quam in deum talem actum illa 
      or<lb ed="#P" n="123" break="no"/>dinatio non esset actus beatificus / nec respectu illius 
      <lb ed="#P" n="124"/>ponitur visio beatifica ostensiua obiecti prmofec 
      <lb ed="#P" n="125"/>etiam directiua nec est sermo modo de illo. Et 
      dato<lb ed="#P" n="126" break="no"/>quod omnia ista essent in potestate voluntatis beate / 
      <lb ed="#P" n="127"/>adhuc non esset visio beatifica directiua ex 
      appe<lb ed="#P" n="128" break="no"/>titu finis precedente ipsam visionem / que sit forma 
      <lb ed="#P" n="129"/>liter praxis ex quo moueatur ad talem visionem / et 
      <lb ed="#P" n="130"/>ideo manet semper speculatiua. 
      <!--81.xml-->
       <pb ed="#P" n="35-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/> Theologia viatorum abstracti¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2544">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Sed de ua eis possibili dico quod videretur 
      <lb ed="#P" n="3"/>esse speculatiua. Cum enim illa non sit in potestate 
      <lb ed="#P" n="4"/>pominis: sed adeo infunditur non videtur quod ex 
      appo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>titu finis sit directiua operationis vel praxis / vel 
      ap<lb ed="#P" n="6" break="no"/>petitus finis in homine motiuus intellectus est ad 
      <lb ed="#P" n="7"/>istam noticiam vt videtur si tamen diceretur quod 
      habito<lb ed="#P" n="8" break="no"/>principio huius theologie per infusionem scilicet 
      spe<lb ed="#P" n="9" break="no"/>cie repraesentatiua diuine essentie distincte: posset ho 
      <lb ed="#P" n="10"/>moueri ex appetitu / et desiderio finis ad actum istius 
      <lb ed="#P" n="11"/>theologie habitualis generatiuum: et per consequens ad 
      ha<lb ed="#P" n="12" break="no"/>bitum directiuum alicuius praxis vel operationis 
      <lb ed="#P" n="13"/>circa deum puta divine dilectionis in qua 
      adhud<lb ed="#P" n="14" break="no"/>potest errare cum non sit actus beatificus / posset dici 
      <lb ed="#P" n="15"/>psequenter quod ipsa est practica et esset / et hoc probabiliter. 
      <lb ed="#P" n="16"/>Sinautem sed ad actum vel habitum praedictum non est 
      <lb ed="#P" n="17"/>natus moueri intellectus / nisi a deo infundente 
      spe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ciem vel principium repraesentatiuum / et non ex 
      appe<lb ed="#P" n="19" break="no"/>titu finis primo qui est praxis tunc teneatur primus 
      <lb ed="#P" n="20"/>modus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2588">
      ¶ De theologia viatorum quam habent modo 
      do<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ctores et theologi quam acquirunt per exercitium studii 
      <lb ed="#P" n="22"/>adiuti fide. An sit speculatiua vel practica vel et 
      <lb ed="#P" n="23"/>vtrumque conueniat est dubium. Et dico de hoc sicut 
      <lb ed="#P" n="24"/>ad presens mihi videtur quod ipsa secundum se totam et quamlibet 
      <lb ed="#P" n="25"/>sui partem / licet in se aggreget plures habitus 
      par<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tiales ( vt dictum est supra ) practica est. Quod 
      pro<lb ed="#P" n="27" break="no"/>bo noticia vel scientia qui ex appetitu et desiderio 
      fi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nis / quiquidem appetitus vere est praxis / ex natura sua 
      <lb ed="#P" n="29"/>directiua est alicuius praxis vel operationis / 
      necessa<lb ed="#P" n="30" break="no"/>rio est practica / sicut apparet ex dictis: sed 
      theolo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>gia vie est huiusmodi quod patet: quia dico quod omnis 
      addi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>scens et intendens theologie si conformiter agat secundum 
      <lb ed="#P" n="33"/>quod natura theologie exigit ex desiderio et 
      amo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>re finis eius qui est deus vel finis qui est dilectio dei 
      <lb ed="#P" n="35"/>caritatiua perfectior / mouetur ad addiscendum et 
      studen<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dum in theologia / et cognoscendum omnia quae tractantur 
      <lb ed="#P" n="37"/>in theologia / siue sit finis siue id que tractantur ad 
      fi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nem / siue sit necessarium et eternum / siue agibile et 
      con<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tingens / et breuiter quicquid considerat ex 
      appetitu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>finis in particulari / qui est vera praxis / mouetur 
      ad<lb ed="#P" n="41" break="no"/>considerationem / et considerat vt dirigat praxim 
      cir<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ca finem vltimum ad hoc vt sit recta et perfecta vel 
      <lb ed="#P" n="43"/>circa aliquid quod est ad finem. Accedens enim ad 
      <lb ed="#P" n="44"/>tam si conformiter agat nature ipsius 
      theologie<lb ed="#P" n="45" break="no"/>Primo vult et diligit deum desiderando ipsum. 
      Se<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cundario voluntas mouet ex tali volitione 
      intelle<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ctum ad noticiam seu scientiam theologicam 
      directio<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nem divine dilectionis secundum circumstantias debitas / 
      <lb ed="#P" n="49"/>vel eorum que sunt ad finem: qui est deus seu 
      dile<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ctio ei conuenit ad finem sub fine. Et omnia breuiter tra 
      <lb ed="#P" n="51"/>ctata in theologia vt sic ad hunc finem ordinantur. 
      <lb ed="#P" n="52"/>ergo est simpliciter practica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2660">
      ¶ Secundo sic aut est 
      specu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>latiua / aut practica aut vtrumque / non potest dici specula 
      <lb ed="#P" n="54"/>tiua pure quia finis suus principalis non est veritas 
      immo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>potius caritas vel dilectio caritatiua directa per 
      ip<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sam ex desiderio finis illius qui est deus / vel ipsius 
      <lb ed="#P" n="57"/>dilectionis qui est finis quo. Unde non ordinat fruitio 
      <lb ed="#P" n="58"/>nem ad speculationem quia tunc esset peruersareo quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>frufio ad nichil ordinari potest vt ad finem nisi vt ad  
      <lb ed="#P" n="60"/>obiectum fruitionis / vel fruitionem perfectiorem qui est 
      <lb ed="#P" n="61"/>deus / cuiusmodi non est visio Nec potest dici quod sit 
      spe<lb ed="#P" n="62" break="no"/>culatiua et practica / quia scientia vna est tanta 
      vni<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tate quanta geometria vel arithumetica sicut probatum 
      <lb ed="#P" n="64"/>est supra: ita quod non minus habet vnum finem quam illa 
      da<lb ed="#P" n="65" break="no"/>to quod diuersa consideret / sicut etiam ethica quae tractat non 
      <!--81.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>solum de bono humano agibili verumetiam de 
      poten<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tiis anime: quae non sunt operabiles per scientem. ergo oportet 
      <lb ed="#P" n="68"/>quod sit practica mere / quia non est dabile medium inter ista 
      <lb ed="#P" n="69"/>tria / immo nec inter duo extrema loquendo de vno 
      ha<lb ed="#P" n="70" break="no"/>bitu simpliciter indistincto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2706">
      ¶ Item tertio illa scientia quae 
      <lb ed="#P" n="71"/>est vt boni fiamus et ex desideriis huius finis 
      acqui<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ritur est practica / sed ista est huiusmodi multofortius quam 
      <lb ed="#P" n="73"/>Ethica ergo etc. Dicunt aliqui quod cum idem sit practicum 
      <lb ed="#P" n="74"/>quod operatiuum / quod omnis noticia operatiua per modum exem 
      <lb ed="#P" n="75"/>plaris et regule praeconcepte est practica in quocumque est 
      <lb ed="#P" n="76"/>et sic operatiua. etc. Dicitur autem per modum exemplaris quia 
      <lb ed="#P" n="77"/>regule praeconcepte ad differentiam operatiui elicitione quia 
      <lb ed="#P" n="78"/>hoc modo omnis habitus licet operatiuus vel sui actus 
      eli<lb ed="#P" n="79" break="no"/>citiuus non tamen est practicus. Similiter etiam ad 
      <lb ed="#P" n="80"/>differentiam operatiui instrumentaliter et coeliciti  
      <lb ed="#P" n="81"/>ue / quia noticia principiorum speculabilium licet sit 
      <lb ed="#P" n="82"/>cooperatiua intellectui agentis respectu noticie 
      con<lb ed="#P" n="83" break="no"/>clusionum / non tamen est practica. Similiter nec 
      ali<lb ed="#P" n="84" break="no"/>qua scientia ministratiua propotionum alteri. ex hoc 
      <lb ed="#P" n="85"/>potest dici practica sed talis sic operatiua per modum 
      <lb ed="#P" n="86"/>forme exemplaris et regule praeconcepte ipsi operato 
      <lb ed="#P" n="87"/>Iste enim modus operatiui proprius est arti vel noticie 
      <lb ed="#P" n="88"/>practice. Alii vero comnes sunt aliis entibus natura 
      <lb ed="#P" n="89"/>libus. Etiam dicunt isti quod scientia dei de rebus 
      ope<lb ed="#P" n="90" break="no"/>rabilibus ab ipso practica est et similiter noticia 
      qua<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cunque sit operatiua in illo in quo sic est operatiua: et quod 
      <lb ed="#P" n="92"/>loquitur est practica: sed quia sic est operatiua sillogismi 
      <lb ed="#P" n="93"/>vt ars / non obstante quod in eadem potentia secun / scilicet 
      im<lb ed="#P" n="94" break="no"/>intellectu. Hoc enim accidit vtrum in eadem vel in 
      di<lb ed="#P" n="95" break="no"/>uersa quia materiale est istud / et non variati id quod est per 
      <lb ed="#P" n="96"/>se et multofortius theologica practica est / cum sit isto 
      <lb ed="#P" n="97"/>modo operatiua dilectionis dei / que est actus et finis 
      <lb ed="#P" n="98"/>suus principalis / et cum sit vt boni fiamus non 
      mi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nus quam ethica. Ista videtur intentio scientiarum 
      docto<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rum. Primo apostoli ad thimotheum. Omnis 
      scriptu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ra diuinitus inspirata vtilis est. etc. Et sequitur 
      vi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sit homo perfectus et ad omne opus bonum instructus 
      <lb ed="#P" n="103"/>etc. Accepi etiam auctoritates allegatas ad istan 
      <lb ed="#P" n="104"/>partem in principio quaetionis. Iterum dicit <ref xml:id="qrdBas-a19815-Rgh77uu" corresp="#qrdBas-a19815-Qfjrktu">August. in 
      <lb ed="#P" n="105"/>secundo de trinitate</ref>. <quote xml:id="qrdBas-a19815-Qfjrktu" source="http://scta.info/resource/adt-l2-d1e188@130-148">Creatura et scriptura ad hoc sunt 
      <lb ed="#P" n="106"/>vt ipse quaeratur ipse diligatur / qui et illam circuit et istam 
      insp<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rauit</quote>. Et est auctoritas expressa ad propositum. quaere etc. 
      <lb ed="#P" n="108"/>so instabis contra praedicta quia si 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2791">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Sed forie sunt vera sequitur quod non amans 
      <lb ed="#P" n="110"/>deum / vel non intendens actu amare deum / non potest 
      <lb ed="#P" n="111"/>acquirere theologiam cuius oppositum apparet 
      ma<lb ed="#P" n="112" break="no"/>nifeste / quia multi acquirunt et habent qui nunquam 
      cu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>rauerunt de deo: nec vnquam ad talem finem vel pro 
      ta<lb ed="#P" n="114" break="no"/>li fine ad theologiam accesserunt / immo frequenter illi 
      <lb ed="#P" n="115"/>qui sunt magis indeuoti et qui minus curant de deo 
      <lb ed="#P" n="116"/>sunt illi qui sunt subtiliores et profundiores et 
      ma<lb ed="#P" n="117" break="no"/>iores in theologia. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2813">
      ¶ Item suitheologia 
      <lb ed="#P" n="118"/>est habitus simpliciter practicus oportet. quod 
      perfi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ciat intellectum practicum sicut dictum est supram: 
      <lb ed="#P" n="120"/>Sed hoc est impossibile: quia cum theologia sit 
      no<lb ed="#P" n="121" break="no"/>bilissimus habitus acquisitus: oportet quod perficiat 
      <lb ed="#P" n="122"/>nobiliorem intellectum / puta speculatiuum 
      mul<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tofortius quam Methaphisica: vel sapientia 
      natura<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lis vel Phisica. Quod autem intellectus speculatiuus 
      <lb ed="#P" n="125"/>sit simpliciter nobilior: patet per Commentatorem 
      <lb ed="#P" n="126"/>denultimo commento sexti Ethicorum vbi dicit / neque 
      <lb ed="#P" n="127"/>meliori particule anime prudentia est virtus quasi 
      <lb ed="#P" n="128"/>sapientia. Sed quid sapientia speculatiui habitus intellectus 
      <lb ed="#P" n="129"/>evictus / prudentia autem practici. quare etc. Item fides 
      <lb ed="#P" n="130"/>est habitus speculatiuus. ergo et theologia quae est scientia¬ 
      <!--82.xml-->
       <pb ed="#P" n="36-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dico quod nullus inten¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2853">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ad primum ista et dens finem 
      hus<lb ed="#P" n="3" break="no"/>scientie etiam actualiter potest acquirere habitum 
      ve<lb ed="#P" n="4" break="no"/>habere actum scientie huius quam voco theologiam 
      <lb ed="#P" n="5"/>fidelium et amentium cuius finis est amor dei. 
      Un<lb ed="#P" n="6" break="no"/>de in hoc bene dixerunt qui eam posuerunt amatiuam 
      <lb ed="#P" n="7"/>vel affectiuam sicut practicam / amoris diuini dire 
      <lb ed="#P" n="8"/>ctiuam sicut suo modo dicitur ars amatorum 
      oui<lb ed="#P" n="9" break="no"/>dii: non distinguendo a practica et speculatiua / quasi 
      <lb ed="#P" n="10"/>neuter: quia hoc est impossibile sed bene de eodem 
      <lb ed="#P" n="11"/>obiecto potest haberi vna alia in illis que non 
      mouen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tur ex amore finis huius / nec acquirendo nec in 
      vte<lb ed="#P" n="13" break="no"/>do quibus sufficit scire / et non curant de diligere vel 
      mo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dicum et nihil sapit talibus illa theologia / et ben 
      ap<lb ed="#P" n="15" break="no"/>paret quomodo sapiunt diuina / et illa est alterius 
      ra<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tionis a nostra / et est speculatiua / sicut theologia 
      <lb ed="#P" n="17"/>Aristotelis speculatiua est / quam ordinauit ad 
      sci<lb ed="#P" n="18" break="no"/>re. Theologia autem sanctorum doctorum 
      practi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ca est eo modo quo dictum est supra / nec habeo pro 
      <lb ed="#P" n="20"/>inconuenienti quod de eodem l obiecto habeantur 
      distin<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cte noticie specie et genere differentes / quarum vna sit 
      <lb ed="#P" n="22"/>practica et alia speculatiua / quia iste non 
      distingun<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tur ex obiecto sed ex fine sicut dictum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2903">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Ad secundum dico quod theologia nostra perficit intel 
      <lb ed="#P" n="25"/>lectum practicum non autem speculatiuum. Tu dicis 
      <lb ed="#P" n="26"/>intellectus speculatiuus est nobilior / concedo: sed 
      <lb ed="#P" n="27"/>non circa quodcumque obiectum / et in quocunque actu 
      <lb ed="#P" n="28"/>suo: sed in supremo actu suo sibi possibili circa 
      quod<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cunque obiectum. Dico quod est nobilior / et ideo habet 
      <lb ed="#P" n="30"/>aliquam perfectionem nobiliorem quam practicus. et 
      <lb ed="#P" n="31"/>dico quod illa perfectio non est theologia nostra: sed  
      <lb ed="#P" n="32"/>est visio beatifica: quam posui theologiam 
      specu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>latiuam. Theologia autem nostra practica et 
      per<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ficiens intellectum practicum / est simpliciter nobi 
      <lb ed="#P" n="35"/>lior quacunque speculatiua possibili haberi de 
      lege<lb ed="#P" n="36" break="no"/>communi quia immediatius et perfectius ordinatur ad illam 
      <lb ed="#P" n="37"/>sicut via directiua in ipsam non obstante quod perficiat 
      <lb ed="#P" n="38"/>intellectum practicum. Unde dico quod vniuersaliter 
      <lb ed="#P" n="39"/>et absolute falsum est quod omnis noticia speculatiua 
      <lb ed="#P" n="40"/>sit nobilior simpliciter quacunque practica. Contra 
      <lb ed="#P" n="41"/>videtur quod noticia per se diuiditur in practicam et 
      <lb ed="#P" n="42"/>speculatiuam / sed altera istarum differentiarum per 
      <lb ed="#P" n="43"/>se est nobilior non practica / sicut etiam dictum est quod 
      <lb ed="#P" n="44"/>est dare speculatiuam simpliciter nobiliorem omni 
      <lb ed="#P" n="45"/>practica / ergo speculatiua / et per consequens omnis 
      <lb ed="#P" n="46"/>speculatiua omni practa sicut omne animal rationa 
      <lb ed="#P" n="47"/>le est nobilius omni irrationali. Et forte 
      probabi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>liter posset dici quod non semper altera ipsarum 
      dif<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ferentiarum per se diuidentium esse simpliciter 
      no<lb ed="#P" n="50" break="no"/>biliorem alia / sed sufficit quod alterius rationis et 
      oppo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sita. Alioquin puto quia multe difficultates 
      incur<lb ed="#P" n="52" break="no"/>runtur in multis positis que non possunt sic 
      facili<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ter vitari sicut per istud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e2971">
      ¶ Ad tertium de fide 
      di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>co quod loquendo de fide infusa quantum ad habitum non 
      <lb ed="#P" n="55"/>videtur mihi quod possit dici habitus practicus secundu 
      <lb ed="#P" n="56"/>predicta quia non dependet in habente nec acquiritur 
      <lb ed="#P" n="57"/>nec est acquiribilis ab ipso ex appetitu finis quia 
      nul<lb ed="#P" n="58" break="no"/>lo modo est habitus acquisitus sed infusus. Secus est 
      <lb ed="#P" n="59"/>autem de fide acquisita explicita eodem modo de 
      pru<lb ed="#P" n="60" break="no"/>dentia si ponatur quam vocat theologiam nostram 
      <lb ed="#P" n="61"/>que sic acquiritur. Et potest acquiri vt predicitur 
      <lb ed="#P" n="62"/>etiam quantum ad habitum ex actibus consideratio 
      <lb ed="#P" n="63"/>num frequentatis. Tu dices ergo fides infusa est 
      ha<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bitus speculatiuus et perficiens intellectum 
      specu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>latiuum / concedo. Contra. Actus fidei qui est cre¬ 
      <!--82.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>dere est practicus: quia est vel esse potest ex 
      imperio<lb ed="#P" n="67" break="no"/>voluntatis desiderantis finem in particulari 
      elici<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tus. Ad directionem caritatis: quia credere non 
      po<lb ed="#P" n="69" break="no"/>test quis nisi volens. ergo et habitus fidei practicus 
      <lb ed="#P" n="70"/>est. Non enim est possibile quod habitus sit speculatiuus 
      <lb ed="#P" n="71"/>et actus practicus. Bene dico quod actus talis practicus 
      <lb ed="#P" n="72"/>et tamen habitus speculatiuus non quantum ad actum 
      <lb ed="#P" n="73"/>sed in seipso nec habes pro inconuenienti quod habitus 
      <lb ed="#P" n="74"/>qui non est acquisitus per actum nec acquiribilis secundum 
      <lb ed="#P" n="75"/>totum genus suum sit speculatiuus: et actus sit 
      practi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cus: sed de habitu et actu acquisitiuo talis habitus 
      <lb ed="#P" n="77"/>vel consimilis ei in specie est impossibile. Tu dices 
      <lb ed="#P" n="78"/>eiusdem est perfectio actus et habitus sed fides 
      per<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ficit intellectum speculatiuum ergo et actus 
      fidei<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ergo non est practicus. Dico quod maior non est 
      vera<lb ed="#P" n="81" break="no"/>de habitu infuso / et actu qui sibi attribuitur 
      vniuer<lb ed="#P" n="82" break="no"/>saliter loquendo / quia habitus talis infusus 
      cuius<lb ed="#P" n="83" break="no"/>modi est fides nihil facit ad substantiam actus / nec 
      <lb ed="#P" n="84"/>ad modum intrinsecum aliquem ipsius actus / nec eft 
      <lb ed="#P" n="85"/>ex actibus generabilis: sed solum disponit 
      intelle<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctum speculatiuum / cuiusmodi est perfectio vt 
      cre<lb ed="#P" n="87" break="no"/>dens firmiter adhereat in credendo: si tamen hoc 
      fa<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ciat / quod quidem credere non est praxis quia non est 
      <lb ed="#P" n="89"/>alterius generis a cognitione: licet sit actus 
      practi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cus ita quod disponit habentem ad certitudinem 
      adhe<lb ed="#P" n="91" break="no"/>hesionis non ad certitudinem cognitionis / quia tunc 
      <lb ed="#P" n="92"/>esset in intellectu practico cum actu. Sufficit autem 
      <lb ed="#P" n="93"/>quod sit in eadem potentia vel in alia ad hoc vt sic 
      dif<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ponit habentem ad firmiter adherendum ex 
      imperio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>voluntatis: et ita sufficit quod in potentia intellectus 
      <lb ed="#P" n="96"/>sit iste habitus non in intellectumpractico sed 
      specu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>latiuo. Unde diceretur quod adhesio firma credentis 
      <lb ed="#P" n="98"/>est in intellectu speculatiuo / et est quedam motio 
      pas<lb ed="#P" n="99" break="no"/>siua et determinatiua intellectus speculatiui ab ipsa. 
      <lb ed="#P" n="100"/>voluntate et intellectus speculatiuus iudicet et 
      re<lb ed="#P" n="101" break="no"/>putet verum firmiter idem quod intellectus 
      practi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cus credit: sic ad istum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e3084">
      ¶ Si non placent predicta 
      <lb ed="#P" n="103"/>potest dici quod fides est habitus practicus tamen 
      in<lb ed="#P" n="104" break="no"/>fusus nec oportet quod habitus practicus infusus sit 
      <lb ed="#P" n="105"/>acquiribilis ex motione voluntatis desiderantis 
      fi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nem / vel volentis: sed sufficit quod ad actum eius sic 
      pos<lb ed="#P" n="107" break="no"/>set voluntas mouere / licet vtrumque de habitu 
      acqui<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sito: cuiusmodi est theologia nostra et fides 
      acqui<lb ed="#P" n="109" break="no"/>sita requiratur. 
      <lb ed="#P" n="110"/>i principale dico quod Boe¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e3104">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Ad primum tius accipit ibi 
      theolo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>giam pro methaphisica quam vocat Arist. etiam 
      theolo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>giam / nec est intentio Boetii ibi quod deus sit subiectum im 
      <lb ed="#P" n="114"/>mediate adequatum et primum. Sed est deo pro tanto quia deus 
      <lb ed="#P" n="115"/>est ens nobilissimum et perfectissimum sub subiecto / 
      pu<lb ed="#P" n="116" break="no"/>puta sub ente et propter principalitatem eius sub subiecto 
      <lb ed="#P" n="117"/>Dicit Boetius quod deus est ibi subiectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e3122">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="118" break="no"/>co quod theologia est nobilissima scientia inter omnes alias 
      <lb ed="#P" n="119"/>quas habemus de lege communi / quod patet ex obiecto eius non 
      ob<lb ed="#P" n="120" break="no"/>stante quod sit practica sicut dictum est supra nobilitatis  
      <lb ed="#P" n="121"/>est enim inferioris attingere superius. 7. politice. Et quia 
      <lb ed="#P" n="122"/>voluntas est superior potentia quam intellectus ideo 
      nobili<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tatis est in ipsa attingere et ordinare per actum sue 
      tr<lb ed="#P" n="124" break="no"/>logie ad actum voluntatis circa nobilissimum obiactum quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>est deus et multo nobilius quam in methaphi. non ordinari 
      <lb ed="#P" n="126"/>ad hoc. Et dico quod Aristo. supposito illo quod ipse 
      te<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nuit quod methaphisica esset nobilissima inter omnes alias 
      <lb ed="#P" n="128"/>scientias possibiles haberi iu via a nobis debuit 
      pone<lb ed="#P" n="129" break="no"/>re consequenter quod esset practica et non speculatiua / sicut 
      <lb ed="#P" n="130"/>ponimus modo de theologia sed hoc non debemus 
      <!--83.xml-->
       <pb ed="#P" n="36-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ponere vel tenere de methaphisica / que nec est 
      no<lb ed="#P" n="2" break="no"/>bilissima nisi in genere scientiarum naturaliter 
      acqui<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ribilium: nec tractat de conditionibus finis nisi 
      in<lb ed="#P" n="4" break="no"/>vniuersali quantum potest haberi ex naturalibus et 
      <lb ed="#P" n="5"/>per consequens non est directiua praxis / vel si 
      tra<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ctat in particulari de aliquibus conditionibus 
      ar<lb ed="#P" n="7" break="no"/>petibilitatis finis: non tamen ex amore et desiderio 
      <lb ed="#P" n="8"/>tinis: quod quidem desiderium sit vere praxis: et ideo 
      <lb ed="#P" n="9"/>semper manet speculatiua Aristotelis. Si tamen 
      <lb ed="#P" n="10"/>addisceret quis de obiecto Methaphisico ad 
      co<lb ed="#P" n="11" break="no"/>gnoscendum de deo in particulari: et ex desiderio 
      <lb ed="#P" n="12"/>diligendi deum in particulari amore naturali vel 
      <lb ed="#P" n="13"/>caritatiuo dico quod acquirit methaphisicam 
      practi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cam alterius rationis et speciei a methaphisica 
      Ari<lb ed="#P" n="15" break="no"/>stotelis et nobiliorem ipsa simpliciter. Uel 
      dicen<lb ed="#P" n="16" break="no"/>dum est aliter ad argumentum quod loquendo in 
      to<lb ed="#P" n="17" break="no"/>to genere habituum vniuersaliter nobis possibilium 
      <lb ed="#P" n="18"/>nobilissima scientia nobis possibilis est speculatiua 
      <lb ed="#P" n="19"/>scilicet visio beata: quam ego posui speculatiuam 
      <lb ed="#P" n="20"/>vel theologia dei inter omnes scientias 
      vniuersa<lb ed="#P" n="21" break="no"/>liter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e3206">
      ¶ Nota hic / quod Aristoteles forte non posuit 
      <lb ed="#P" n="22"/>aliquam noticiam vel scientiam practicam 
      respe<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ctu obiecti eterni et in se necessarii: sicut est deus sed 
      <lb ed="#P" n="24"/>tantum circa obiectum contingens et agibile seu 
      ope<lb ed="#P" n="25" break="no"/>rabile in se et ideo quia posuit circa obiectum 
      neces<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sarium aliquam speculatiuam / et illud obiectum est 
      <lb ed="#P" n="27"/>simpliciter nobilius omni obiecto contingente: 
      po<lb ed="#P" n="28" break="no"/>suit aliquam speculatiuam et methaphisicam esse 
      no<lb ed="#P" n="29" break="no"/>biliorem omni practica / non sic autem oportet nos 
      <lb ed="#P" n="30"/>dicere sicut patet ex supradictis. Ponimus enim 
      <lb ed="#P" n="31"/>theologiam practicam de deo: qua non est 
      nobilior<lb ed="#P" n="32" break="no"/>hac in via: nec methaphisica nec alia: licet 
      simpli<lb ed="#P" n="33" break="no"/>citer loquendo bene sit aliqua speculatiua 
      simpli<lb ed="#P" n="34" break="no"/>citer nobilior omni practica: sed illa non est 
      metha<lb ed="#P" n="35" break="no"/>phisica quemadmodum putauit Aristoteles. Unde 
      <lb ed="#P" n="36"/>nec valet argumentum suum quod facit primo me 
      <lb ed="#P" n="37"/>thaphisice. Scientia est gratia vsus ergo est minus 
      <lb ed="#P" n="38"/>nobilis gratia forme: licet in aliquibus sit ita / sicut 
      <!--83.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="39"/>etiam nec valet scientia est gratia sciendi. ergo 
      no<lb ed="#P" n="40" break="no"/>bilior licet in aliquibus sit ita. Aliqua namque 
      practi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ca nobilior est quam aliqua speculatiua et econuerso. 
      <lb ed="#P" n="42"/>Unde puto si posuisset practicam et speculatiuam 
      <lb ed="#P" n="43"/>de eodem obiecto sicut reputo possibile et probatum 
      <lb ed="#P" n="44"/>est supra / non fecisset premissam consequentiam. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Unde nec nos qui distinguimus ab eo in principio 
      <lb ed="#P" n="46"/>habemus necessario concedere talem consequentiam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e3267">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Ad tertium patuit supra de consequentia 
      Ari<lb ed="#P" n="48" break="no"/>stotelis quomodo valet non gratia forme et 
      vniuer<lb ed="#P" n="49" break="no"/>saliter et hoc in precedenti questione de substantia 
      <lb ed="#P" n="50"/>enim sempiterna et immobili non oportet 
      vniuersali<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ter quod scientia sit speculatiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e3280">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="52"/>dico quod hec scientia non est propter necessaria 
      extrinse<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ca sed propter intrinseca puta propter dilectionem. 
      <lb ed="#P" n="54"/>dei: et compositionem morum / et ideo non est 
      inuen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ta omnibus necessariis ad vitam habitis / nec 
      ac<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quiritur ipsis presuppositis / et stat quod sit practica 
      <lb ed="#P" n="57"/>multo forius quam philosophia moralis / que dato quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>esset inuenta omnibus necessariis extrinsecis ad vt 
      <lb ed="#P" n="59"/>tam / adhuc esset practica: quia compositiua morum 
      <lb ed="#P" n="60"/>et finis eius est operatco boni agibilis intrinseci 
      <lb ed="#P" n="61"/>moralis necessarii ad vitam humanam secundum 
      re<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ctam rationem. Unde et ex appetitu huius finis 
      <lb ed="#P" n="63"/>acquiritur et habetur / et ipsa / quod considerat 
      spe<lb ed="#P" n="64" break="no"/>culabatur non solum propter fugam 
      ignorantie<lb ed="#P" n="65" break="no"/>vel contemplationis gratie sed vt boni fiamus si 
      <lb ed="#P" n="66"/>cut dicitur in secunddo Ethicorum. Ita dico in 
      pro<lb ed="#P" n="67" break="no"/>posito de theologia quod licet presupponat ad 
      suffi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cientiam vel necessitatem vite necessaria 
      extrinse<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ca recti et distractio circa ipsa impedit studentes 
      in<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ea / tamen practica est / et non speculatiua / quia est 
      <lb ed="#P" n="71"/>propter necessaria et intrinseca eo modo quo dictum 
      <lb ed="#P" n="72"/>est supra. Aristoteles autem non poterat hoc 
      po<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nere de Methaphisica sua de qua non vidit quod 
      or<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dinaretur ad aliqua necessaria nec intrinseca nec 
      ex<lb ed="#P" n="75" break="no"/>trinseca disponendo. Igitur etc. Et ista de questioni 
      <lb ed="#P" n="76"/>bus prologalibus et introductoriis sufficiant. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a19815-d1e3337">
        <!--83.xml-->
               <pb ed="#P" n="36-v"/>
               <cb ed="#P" n="c"/>
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Reuerendi patris fratris Ioannis de 
      Basso<lb ed="#P" n="78" break="no"/>lis Theologie professoris ac interpretis 
      <lb ed="#P" n="79"/>planissimi in primam 
      distin<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ctionem primi 
      libri<lb ed="#P" n="81" break="no"/>Sententiarum. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
