<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="92-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c60843"><!--l3d33q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-c60843-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e101">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Distinctionia trigesimetertie. 
      <lb ed="#P" n="78"/>Questio Tertia
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e108">
               <lb ed="#P" n="79"/>Tertio quero utrum 
      <lb ed="#P" n="80"/>omnes virtutes morales 
      consi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>stant in medio circa passiones 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e117">
               <lb ed="#P" n="82"/>¶ Uidetur quod nulla virtus sit 
      <lb ed="#P" n="83"/>circa passiones. Illud quod est 
      <lb ed="#P" n="84"/>habitus firmus et certus non 
      <lb ed="#P" n="85"/>est circa aliquid variabile et 
      <lb ed="#P" n="86"/>mutabile. Sed virtus est 
      ha<lb ed="#P" n="87" break="no"/>pitus certus immo certior omni arte secundum 
      philosophun<lb ed="#P" n="88" break="no"/>Passiones vero sunt variabiles et mutabiles. ergo etco. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e135">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Secundo sic. Qua ratione virtus esset circa vnam 
      <lb ed="#P" n="90"/>passionem eadem ratione circa passionem 
      contra<lb ed="#P" n="91" break="no"/>riam moderando ambas et mediando inter eas. Sed 
      <lb ed="#P" n="92"/>hoc est falsum. Tum quia oporteret contrarias 
      pas<lb ed="#P" n="93" break="no"/>siones simul stare quod est impossibile. Tum quia 
      ha<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bitus virtutis non sic est contrariorum sicut habitus 
      <lb ed="#P" n="95"/>scientie secundum philosophum quinto ethicorum. Nam hac 
      <lb ed="#P" n="96"/>bitus vertutis determinate inclinat in vnum per 
      mo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dum nature. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e158">
      ¶ Tertio sic videtur quod 
      nulla<lb ed="#P" n="98" break="no"/>virtus consistat in medio quia quod est extremum non est 
      <lb ed="#P" n="99"/>medium nec consistit in medio. Sed virtus est 
      extre<lb ed="#P" n="100" break="no"/>mum. Uicium vero aliud vel malicia. ergo etc 
      <lb ed="#P" n="101"/>secundo ethicorum. Dicit philo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e169">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Contra sophus quod vertus est medium inter 
      <lb ed="#P" n="103"/>duas malicias. Quod autem circa passiones sint omnes 
      vir<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tutes morales: videtur esse planum de aliis a iusticia 
      <lb ed="#P" n="105"/>Sed de iusticia etiam quae versatur circa passiones videtur 
      <lb ed="#P" n="106"/>manifestum quia operationes ad alterum non poststent bene 
      mo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>derari vel mediari nisi moderentur passiones. 
      Pa<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tet manifeste. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e187">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e192">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Primo inquiram vtrum omnes virtutes morales sint 
      <lb ed="#P" n="111"/>circa passiones moderandas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e199">
      ¶ Secundo vtrum omns 
      <lb ed="#P" n="112"/>consistant in medio vel non.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e204">
      ¶ Tertio quale sit illud 
      <lb ed="#P" n="113"/>medium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e210">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e212">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Quantum ad primum 
      vide<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tur fuisse et esse opinio aliquorum quod omnes vertutes mora 
      <lb ed="#P" n="116"/>es sunt circa passiones / etiam iusticia de qua 
      mi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nus videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e223">
      ¶ Ad hoc adducuntur rationes. 
      <lb ed="#P" n="118"/>Omnis virtus moralis mediat aliquid vel moderat 
      <lb ed="#P" n="119"/>seu reducit ad medium. Sed hoc non videtur nisi 
      ali<lb ed="#P" n="120" break="no"/>qua passio. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e232">
      ¶ Secundo sic. In subiecto 
      in<lb ed="#P" n="121" break="no"/>passibili non potest este aliqua virtus moralis nec 
      <lb ed="#P" n="122"/>adquirit et vnde et subiecto adquirenti virtutem 
      mo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ralem repugnat impassibilitas. Sed hoc non est nisi 
      <lb ed="#P" n="124"/>iet vertutes morales sunt circa passiones. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e243">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="125"/>tio sic. Si aliqua vertus non esset circa passiones / hoc maxine 
      <!--197.xml-->
      <pb ed="#P" n="92-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>videretur de iusticia. Sed iusticia est circa 
      passio<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nes siue legalis siue particularis. De legali patet. 
      <lb ed="#P" n="3"/>Nam ipsa precipit actus virtutum que versantur cim 
      <lb ed="#P" n="4"/>ca passiones sicut et lex. Unde et. 5. ethicorum dicit 
      <lb ed="#P" n="5"/>philosophus quod lex praecipit que fortis sunt facere. 
      pu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ta non derelinquere aciem nec fugere vel abiicere 
      ar<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ma. Precipit etiam quae temparati sunt. puta non 
      mecha<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ri et huiusmodi: ergo versatur circa passones ipsa 
      le<lb ed="#P" n="9" break="no"/>galis iusticia. Similiter etiam legalis iusticia non 
      <lb ed="#P" n="10"/>est pars virtutis sed tota virtus. Cum ergo alie 
      vira<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tutes sint circa passiones / videtur etiam quod iusticia quae 
      <lb ed="#P" n="12"/>est tota virtus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e280">
      ¶ Quarto sic. et est de particular 
      <lb ed="#P" n="13"/>iusticia. Homo debet magis amico quam alii. Nullus 
      <lb ed="#P" n="14"/>autem debet esse ita amicus alteri sicut sibiipsi: et ita non 
      <lb ed="#P" n="15"/>minus ex iusticia debet bonum sibiipsi quam alteri. Sed 
      <lb ed="#P" n="16"/>bonum suiipsius non potest esse sine moderantia passio 
      <lb ed="#P" n="17"/>num. igitur ex iusticia tenetur moderare passiones 
      <lb ed="#P" n="18"/>non solum alicuius sibi coniuncti sed etiam suiipsius 
      <lb ed="#P" n="19"/>et ita iusticia est circa passiones vt videtur et per 
      con<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sequens omnes vertutes morales sunt circa passiones. 
      <lb ed="#P" n="21"/>aliter quantum ad hunc articu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e303">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Sed dico lum quod virtutes morales non 
      <lb ed="#P" n="23"/>sic absolute loquendo sicut dicunt isti sunt circa passio 
      <lb ed="#P" n="24"/>nes sed alie vertutes a iusticia sunt circa passiones 
      ma<lb ed="#P" n="25" break="no"/>gis / magis per se et directe vel immediate circa 
      opera<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tiones ad alterum siue illud alterum sit communitas sicut iu 
      <lb ed="#P" n="27"/>sticia legalis siue persona singularis sicut iusticia 
      par<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ticularis: licet etiam mediate et secundario bene sit circa 
      <lb ed="#P" n="29"/>aliquas passiones. Primum patet sicut etiam probat 
      phi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>losophus secundo ethicorum circa eandem materiam habent 
      <lb ed="#P" n="31"/>esse vicia opposita vertutibus et virtutes quia circa 
      eam<lb ed="#P" n="32" break="no"/>dem materiam bene se habendo fit homo vertuosus 
      ma<lb ed="#P" n="33" break="no"/>le habendo frequenter fit viciosus. Sed vicia 
      opposita<lb ed="#P" n="34" break="no"/>virtutibus aliis a iusticia sunt circa passiones. 
      Pu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ta delectationes vel tristicias / timores vel audacias 
      <lb ed="#P" n="36"/>et huiusmodi vt patet. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e338">
      ¶ Secundo sic. Circa 
      <lb ed="#P" n="37"/>illa habent esse virtutes praedicte que prosequendo vel 
      fue<lb ed="#P" n="38" break="no"/>giendo fimus deteriores vel meliores / Sed iste sunt 
      <lb ed="#P" n="39"/>passiones vt delectationes vel tristicie et 
      huiusmo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>di passiones vt patet. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e349">
      ¶ Tertio sic. propter de 
      <lb ed="#P" n="41"/>lectationes consequendas mala operamur et propter tristicias 
      <lb ed="#P" n="42"/>vitandas a bonis recedimus. Ex quo patet quod 
      necesse<lb ed="#P" n="43" break="no"/>est virtuosum sic se habere ad delectationes et tristicias 
      <lb ed="#P" n="44"/>et huiusmodi passiones quod nec propter delectationes 
      con<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sequendas malum faciat quod fit per temperantiam nec 
      pro<lb ed="#P" n="46" break="no"/>pter tristicias vitandas a bono recedat: et hoc fit per 
      <lb ed="#P" n="47"/>fortitudinem et sic sunt tales virtutes circa huiusmodi 
      pas<lb ed="#P" n="48" break="no"/>siones.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e369">
      ¶ Quarto sic. Delectatio est nobis a 
      prin<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cipio vite complantata et incorporata et per consequens ad hoc 
      <lb ed="#P" n="50"/>quod in nobis moderetur et etiam refrenetur faciliter vide 
      <lb ed="#P" n="51"/>tur requiri aliquis habitus et hoc non nisi habitus 
      vir<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tutis moralis que est de bono et de dissimili ex 
      par<lb ed="#P" n="53" break="no"/>te operis. ergo virtus moralis circa passionem 
      ver<lb ed="#P" n="54" break="no"/>satur sicut circa materiam suam proximam immediatam et 
      <lb ed="#P" n="55"/>propinquam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e387">
      ¶ Nota hic secundum Aristotelem virtutes 
      <lb ed="#P" n="56"/>non sunt impassibilitates sed moderatiue passionum. 
      <lb ed="#P" n="57"/>Unde et virtuosi non sunt impassibiles sed passiones 
      <lb ed="#P" n="58"/>moderantes. Et hoc idem tractat Augustinus. 9. de 
      ci<lb ed="#P" n="59" break="no"/>uitate capitulo quarto et quinto vide ibi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e398">
      ¶ Aduer 
      <lb ed="#P" n="60"/>tendum est tamen quod licet omnis virtus moralis perficiens hominem 
      <lb ed="#P" n="61"/>versetur circa passiones moderandas non tamen omnes 
      <lb ed="#P" n="62"/>circa easdem. puta circa voluptates vel delectatio 
      <lb ed="#P" n="63"/>nes et tristicias sed diuerse circa diuersas et isto 
      mo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>do sunt circa passiones vt circa aliqua 
      moderabi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>lia vel modificabilia per ipsas vel actus ipsarum / et 
      <!--197.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>hoc siue tales passiones sint in voluntate vel in 
      ap<lb ed="#P" n="67" break="no"/>petitu intellectiuo vel in appetitu sensitiuo. Uerum 
      <lb ed="#P" n="68"/>est tamen quod si passiones moderabiles ponantur in 
      <lb ed="#P" n="69"/>voluntate quod immediatius respiciuntur et 
      moderan<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tur a virtute quam passiones appetitus sensitiui.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e430">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="71"/>cundo notandum est quod non sic praecise virtus moralis 
      rei<lb ed="#P" n="72" break="no"/>dicit passionem quin aliquo modo respiciat 
      operatio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nem vel interiorem que est operatio voluntatis secundum 
      <lb ed="#P" n="74"/>virtutem et de tali operatione non est sermo quia planum 
      <lb ed="#P" n="75"/>est quod quelibet virtus suam operationem sic immediate 
      <lb ed="#P" n="76"/>respicit sed non sicut materiam sed magis sicut actum 
      <lb ed="#P" n="77"/>proprium siue etiam exteriorem operationem sicut 
      opera<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tiones imperatas menbrorum exteriorum ad quas 
      vo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>luntas virtuosa mouet. De iusticia autem que perficit 
      <lb ed="#P" n="80"/>hominem ad alterum. Dico quod non est sic immediate 
      cir<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ca passiones ad alterum reddendi scilicet alteri quod suum 
      <lb ed="#P" n="82"/>est mediando et modificando tales operationes secundum 
      phi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>losophum quinto ethicorum: et de vtraque iusticia hoc 
      <lb ed="#P" n="84"/>dicit. Unde ibidem ca. 4. postquam ostendit aliam esse 
      iu<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sticiam legalem a particulari et in iusticias ipsis 
      op<lb ed="#P" n="86" break="no"/>positas esse alias et diuersas quod ambe in eo quod ad 
      alte<lb ed="#P" n="87" break="no"/>rum habent potentiam. Puta circa operationem 
      sta<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tuendo in ea medium secundum debitas circumstantias 
      ope<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ratio autem ad alterum passio non est vt patet. Unde 
      di<lb ed="#P" n="90" break="no"/>stributio vel commutatio non est passio sed operatio 
      <lb ed="#P" n="91"/>vel actus quidam. Dico tamen quod quia fre quenter 
      conco<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mitantur passiones quibus non moderatis non est 
      per<lb ed="#P" n="93" break="no"/>fecta iusticia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e482">
      ¶ Sed ad opera iniusta mouetur quis 
      <lb ed="#P" n="94"/>ex passionibus que sunt principia operationum sicut 
      <lb ed="#P" n="95"/>ex ira ad occidendum vel damnificandum et ex 
      concu<lb ed="#P" n="96" break="no"/>piscentia oculorum ad furandum vel rapiendum 
      iniu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ste et ex concupiscentia carnis ad mechandum cum 
      vxo<lb ed="#P" n="98" break="no"/>re proximi et faciendo sibi talem iniusticiam 
      concomi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tanter vel secundario. Iusticia respicit passiones 
      in<lb ed="#P" n="100" break="no"/>quantum virtutes concomitantes que sunt circa passio 
      <lb ed="#P" n="101"/>nes vt fortitudo ettemperantia et huiusmodi Iuuant 
      iusti<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ciam vt predictum est quoquoo vel etiam inquantum 
      le<lb ed="#P" n="103" break="no"/>galis iusticia precipit actus virtutum sicut superius 
      <lb ed="#P" n="104"/>est adductum et probatum per philosophum in arguen 
      <lb ed="#P" n="105"/>do pro opinione aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e511">
      ¶ Unde circa praedicta est ad 
      <lb ed="#P" n="106"/>uertendum quod virtus potest intelligi versari vel esse 
      <lb ed="#P" n="107"/>circa aliquid tripliciter. Uno modo per se et primo 
      <lb ed="#P" n="108"/>Secundo modo per se non primo. Et tertio modo 
      per<lb ed="#P" n="109" break="no"/>accidens. Ita quod nec per se nec primo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e522">
      ¶ Primoo 
      ten<lb ed="#P" n="110" break="no"/>perantia est circa medium rationis in 
      delectationi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>pus secundum gustum vel tactum: et fortitudo circa medium 
      <lb ed="#P" n="112"/>timoris et audacie / et iusticia circa medium iustum in 
      <lb ed="#P" n="113"/>operatione ad alterum: et sic de aliis suo modo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e533">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Secundo modo temperantia et fortitudo sunt cum 
      <lb ed="#P" n="115"/>ca obiecta passionum quas moderant: et iusticia 
      cir<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ca obiecta operationum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e542">
      ¶ Tertio modo iusticia 
      <lb ed="#P" n="117"/>est circa passiones per accidens scilicet modo supra 
      <lb ed="#P" n="118"/>dicto inquantum fortitudo et temperantia que mode 
      <lb ed="#P" n="119"/>rant passiones concomitantur perfectam iusticiam 
      <lb ed="#P" n="120"/>et iuuant ipsam / et iusticia ipsa secundum equalitatem que de 
      <lb ed="#P" n="121"/>betur ad alterum imperat actus rectos et media pre 
      <lb ed="#P" n="122"/>dictarum virtutum obseruari in passionibus circa 
      <lb ed="#P" n="123"/>quas versantur praefate virtutes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e561">
      ¶ Et similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="124"/>apparet ex dictis quod temperantia et fortitudo sunt 
      cir<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ca operationes per accidens inquantum moderant passio 
      <lb ed="#P" n="126"/>nes sine quibus moderatis non sunt operationes per 
      <lb ed="#P" n="127"/>fecte: sed de facili deficiunt a medio iusticie. qua 
      <lb ed="#P" n="128"/>re etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e574">
      ¶ Sic ergo patet quod non vniformiter 
      iusti<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cia et alie virtutes sunt circa passiones: sed 
      mul<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tum differenter. 
      <!--198.xml-->
      <pb ed="#P" n="93-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/> dico quod iusti¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e590">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ad primum aliorum cia per se 
      pri<lb ed="#P" n="3" break="no"/>mo mediat operationem non passionem sed alie mode 
      <lb ed="#P" n="4"/>rant passiones.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e599">
      ¶ Ad secundum dico bene quod 
      vir<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tutes non sunt impassibilitates nec adquiruntur in 
      <lb ed="#P" n="6"/>subiecto impassibili communiter: sed non propter hoc 
      <lb ed="#P" n="7"/>oportet quod quelibet moderet per se primo passionem 
      <lb ed="#P" n="8"/>sed quod possit concomitari passionem: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e610">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="9"/>tertium dico quod bene concludit iusticiam legalem 
      ver<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sari per accidens vel remote circa passiones pro quam 
      <lb ed="#P" n="11"/>to imperat actus illarum virtutum que versantur 
      cir<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ta passiones.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e621">
      ¶ Ad quartum de iusticia particulan 
      <lb ed="#P" n="13"/>dicendum quod proprie loquendo non est alicuius ad 
      se<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ipsum sed ad alterum. Unde nec est proprie et per se 
      <lb ed="#P" n="15"/>circa passiones nisi quia faciliter hoc deuiat a 
      iusto<lb ed="#P" n="16" break="no"/>particulari debito alteri nisi sit moderatus in 
      seip<lb ed="#P" n="17" break="no"/>so quantum ad passiones per alias virtutes sicut 
      osten<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sum est supra. Hec de primo articulo principali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e638">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="20" break="no"/>culum videtur quod non omnis virtus moralis constet 
      <lb ed="#P" n="21"/>in medio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e647">
      ¶ Primo quia magnanimitas et 
      virgi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>nitas et paupertas sunt virtutes: et tamen omnes iste 
      <lb ed="#P" n="23"/>tenent extremum. Prima honoris secunda in abiicien 
      <lb ed="#P" n="24"/>do voluptates venereas omnino. tertia in abiicien 
      <lb ed="#P" n="25"/>do diuitias temporales.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e658">
      ¶ Secundo quia passiones 
      <lb ed="#P" n="26"/>sunt simplices et indiuisibiles et tote simul in 
      instan<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ti sicut etiam Aristoteles dicit in. 4. ethi. de visione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e665">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Tertio quia virtutes intellectuales non 
      consi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>stunt in medio sed circa vnitatem indiuisibilem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e672">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Quarto quia si consisterent in medio oporteret 
      <lb ed="#P" n="31"/>quod illud medium esset reale sicut et virtutes sunt 
      rea<lb ed="#P" n="32" break="no"/>es et maxima bona quibus nullus male vtitur secundum 
      <lb ed="#P" n="33"/>Augustinum. 2. de libero arbitrio et sic quelibet 
      vir<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tus moralis semper esset in medio reali: et per 
      conse<lb ed="#P" n="35" break="no"/>quens punctuali et indiuisibili et inuariabili quod est 
      <lb ed="#P" n="36"/>falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e690">
      ¶ Quinto quia de extremo ad extremum non 
      <lb ed="#P" n="37"/>est transitus nisi per medium: et per consequens si 
      vir<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tus mediaret inter duas malicias de vna malicia 
      <lb ed="#P" n="39"/>vel de vno vicio non esset transitus ad aliud nisi per 
      vi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tutem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e702">
      ¶ Sexto quia iusticia non consistit in 
      medio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>duarum maliciarum. Auferre enim ab aliquo plus quam 
      <lb ed="#P" n="42"/>suum vel accipere vitium est vel vitiosum sed 
      accipe<lb ed="#P" n="43" break="no"/>re vel recipere minus non est vitium vt patet: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="44"/>obstantibus dico cum 
      <lb ed="#P" n="45"/>Sed his noti philosopho. 2. 
      ethico<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rum quod omnis virtus moralis consistit in medio et 
      po<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nit medium in passionibus vel in operationibus. Et 
      <lb ed="#P" n="48"/>loquor de moralibus adquisitis: non autem de 
      theo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>logica morali qua est caritas: si tamen est moralis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e724">
      ¶ Hoc 
      <lb ed="#P" n="50"/>declaro sic. Uirtus excludit a passione vel operatio 
      <lb ed="#P" n="51"/>ne superabundantiam et defectum secundum dictamen 
      ra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tionis rectum. Patet. 2. ethicorum. Sed hoc non est 
      <lb ed="#P" n="53"/>aliud quam virtutem constare in medio et ponere medium 
      <lb ed="#P" n="54"/>ergo et.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e737">
      ¶ Secundo sic. Sicut bonum regulati et 
      mensu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rati est quod non excedat regulam et mensuram nec 
      de<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ficiat ab ipsa sicut patet in artificiato respectu artis 
      <lb ed="#P" n="57"/>Sic bonum morale est quod non excedit nec deficit a 
      mon<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sura sua que est ratio recta operantis. Sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="59"/>stare in medio secundum debitas circumstantias: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e750">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Tertio sic. Uirtus est moderatiua vel modifica 
      <lb ed="#P" n="61"/>tiua passionis vel operationis sicut dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="62"/>Sed tale moderare vel modificare non est nisi 
      pone<lb ed="#P" n="63" break="no"/>re medium vitando superabundantiam et defectum 
      er<lb ed="#P" n="64" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e763">
      ¶ Dico igitur quod virtus quelibet moralis im¬ 
      <!--198.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>medio consistit vel circa medium. Sed quomodo est 
      <lb ed="#P" n="66"/>hoc intelligendum. Dico quod non est intelligendum 
      vir<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tutem vel actum virtutis esse formaliter quoddam me 
      <lb ed="#P" n="68"/>dium inter extremas passiones vel operationes 
      in<lb ed="#P" n="69" break="no"/>equales quasi aliquid compositum ex ipsis. Et ita 
      ip<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sam virtutem formaliter in medio consistere per hunc 
      <lb ed="#P" n="71"/>modum. Sed magis intelligitur stare in medio vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>circa medium obiectiue vel quasi effectiue pro 
      tan<lb ed="#P" n="73" break="no"/>to: quia habentem virtutem non permittit excedere 
      <lb ed="#P" n="74"/>nec deficere secundum passionem vel in operatione. 
      Uir<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tus enim existens formaliter in voluntate mediante 
      <lb ed="#P" n="76"/>actu suo elicito imperat appetitui sensitiuo et 
      refre<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nat ipsum ne excedat in passione vel deficiat sicut 
      <lb ed="#P" n="78"/>nec fortitudo excedat per audaciam vel deficiat per 
      <lb ed="#P" n="79"/>timorem sed passionem audacie et timoris temperat 
      <lb ed="#P" n="80"/>vt mediocriter et secundum quod oportet audeat et etiam 
      pas<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sionem timorem vt moderate fortis timeat et vt 
      ho<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mo. Nec oportet quod simul semper insint iste due 
      pa<lb ed="#P" n="83" break="no"/>siones quando inest actus fortitudinis sed sufficit 
      <lb ed="#P" n="84"/>quod altera insit per talem actum temperata vel possit 
      in<lb ed="#P" n="85" break="no"/>esse. Sic igitur dico etiam de aliis suo modo quod virtus 
      <lb ed="#P" n="86"/>quelibet moralis consistit in medio ponendo medium 
      <lb ed="#P" n="87"/>predictum et amouendo superabundantiam et defectum 
      <lb ed="#P" n="88"/>in passione vel operatione 
      <lb ed="#P" n="89"/>expediam me etiam de tertio arti¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e824">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Sed ot culo qui satis est proximus isti 
      se<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cundo articulo quale medium est istud medium. 
      Di<lb ed="#P" n="92" break="no"/>co quod aliud et aliud medium ponitur in virtutibus 
      <lb ed="#P" n="93"/>circa passiones ad seipsum et in iusticia que est ad 
      al<lb ed="#P" n="94" break="no"/>terum. Nam in primis ponitur medium rationis quod 
      <lb ed="#P" n="95"/>dicitur pro tanto medium rationis non: quia sit tantum 
      <lb ed="#P" n="96"/>ens rationis sed quia dictatum est a ratione 
      recta<lb ed="#P" n="97" break="no"/>Sic quod non distat equaliter ab extremis sicut medium 
      <lb ed="#P" n="98"/>rei distat equaliter: licet etiam dictatum sit a ratione 
      <lb ed="#P" n="99"/>sed ipsum medium rationis plus accedit ad alterum 
      <lb ed="#P" n="100"/>extremorum et debet accedere secundum rationem rectam et 
      <lb ed="#P" n="101"/>patet in exemplo. Nam medium quod obseruat 
      tempe<lb ed="#P" n="102" break="no"/>rantia est medium rationis: quia enim proni sumus 
      <lb ed="#P" n="103"/>naturaliter ad prosequendum delectationes et 
      super<lb ed="#P" n="104" break="no"/>abundantias ipsarum delectationes dico secundum gustum 
      <lb ed="#P" n="105"/>et tactum ratio recta dictat quod virtus obseruans me 
      <lb ed="#P" n="106"/>dium in delectationibus magis debet elongare se 
      <lb ed="#P" n="107"/>a superabundantia talium quam a defectu. Similiter 
      <lb ed="#P" n="108"/>etiam quia difficile est aggredi terribile et proni 
      su<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mus ad resiliendum ratio recta dictat quod fortitudo vel 
      <lb ed="#P" n="110"/>fortis obseruans medium in aggressione terribilium 
      <lb ed="#P" n="111"/>magis debet elongari a timore quam ab audacia et sic 
      <lb ed="#P" n="112"/>dico de istis virtutibus quod consistunt in medio 
      ratio<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e880">
      ¶ Sed de iusticia dico quod consistit in medio 
      rei<lb ed="#P" n="114" break="no"/>quod quidem sic dicitur non quia non sit iudicatum a 
      ra<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tione: sed quia equaliter secundum proportionem 
      aliquam<lb ed="#P" n="116" break="no"/>realem tale medium distat ab extremis et est idem apud 
      <lb ed="#P" n="117"/>omnes. Non sic medium rationis. Et hoc declara 
      <lb ed="#P" n="118"/>tur sic. Est enim proportio arismetica et proportio 
      geo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>metrica et varie proportionalitates inter istas. 
      Pro<lb ed="#P" n="120" break="no"/>portio enim habitudo duorum terminorum vel duo 
      <lb ed="#P" n="121"/>rum extremorum. Sed proportionalitas est 
      habitu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>do duarum proportionum et similis habitudo. Et quia 
      <lb ed="#P" n="123"/>proportionalitas non potest esse in paucioribus 
      te<lb ed="#P" n="124" break="no"/>minis quam in tribus in quibus oportet esse medium 
      <lb ed="#P" n="125"/>ideo proportionalitas etiam medietas nominatur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e909">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Notandum ergo quod in proportionalitate geome 
      <lb ed="#P" n="127"/>trica proportiones sunt equales sed illud in quo ex 
      <lb ed="#P" n="128"/>tremum vel terminus vnius proportionis differt vel 
      <lb ed="#P" n="129"/>distat ab alio termino vel extremo non est equale il¬ 
      <!--199.xml-->
      <pb ed="#P" n="93-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>li in quo terminus alterius proportionis differt ab 
      <lb ed="#P" n="2"/>alio verbi gratia quaternarii ad binarium est 
      pro<lb ed="#P" n="3" break="no"/>portio dupla et octonarii ad quateruarium similiter 
      <lb ed="#P" n="4"/>Sed illud in quo differunt quaternarius et binari 
      <lb ed="#P" n="5"/>non est equale illi in quo differunt quaternarius et 
      octo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>narius: quia octonarius excedit quaternarium in quatuor: sed 
      <lb ed="#P" n="7"/>quaternarius non excedit binarium nisi in duobus 
      <lb ed="#P" n="8"/>Binarius autem non equatur quaternario. 
      Simili<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ter etiam si ponatur proportionalitas geometrica 
      in<lb ed="#P" n="10" break="no"/>quatuor terminis vt inter terminos vnius 
      propo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tionis. 16. et. 8. et terminos alterius proportionis. 6 
      <lb ed="#P" n="12"/>et tria vel quatuor et duo. In proportionalitate 
      ve<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ro arismetica proportiones sunt inequales et 
      dissi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>miles: sed differentie terminorum sunt equales vt pa 
      <lb ed="#P" n="15"/>tet in proportionalitate quae consistit inter duas 
      pro<lb ed="#P" n="16" break="no"/>portiones quarum vna est ternarii ad binarium et alis 
      <lb ed="#P" n="17"/>quaternarii ad ternarium: quia proportio ternaru 
      <lb ed="#P" n="18"/>ad binarium est sesquialtera sed quaternarii ad 
      trina<lb ed="#P" n="19" break="no"/>rium est sesquitertia: et tamen quaternarius non distat a 
      tr<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nario nisi in vnitate sicut nec trinarius a binario. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e970">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Ad propositum igitur applicando dico sicut patet 
      <lb ed="#P" n="22"/>quinto ethicorum quod medium quod est equale et iustum 
      in<lb ed="#P" n="23" break="no"/>operatione ad alterum in iusticia commutatiua et 
      for<lb ed="#P" n="24" break="no"/>te etiam in iusticia legali de quo tamen non curo quia nec 
      <lb ed="#P" n="25"/>de hoc facit ibidem Aristoteles mentionem accipitur 
      <lb ed="#P" n="26"/>secundum proportionalitatem arismeticam: quia 
      differen<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tie terminorum dati et accepti sunt equales secundum quam 
      <lb ed="#P" n="28"/>titatem. Unde si accipio a te decem debeo tibi dare 
      <lb ed="#P" n="29"/>valorem istorum decem: et econuerso secundum iusticiam 
      con<lb ed="#P" n="30" break="no"/>mutatiuam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e994">
      ¶ Sed medium in iusticia distributi 
      <lb ed="#P" n="31"/>ua accipitur secundum equalitatem proportionalitatis 
      geo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>metrice. Nam per iusticiam distributiuam sic debent 
      <lb ed="#P" n="33"/>aliqua distribui. Puta bona communitatis personis 
      <lb ed="#P" n="34"/>vtilibus communitati quod proportio bonorum 
      distribi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>torum inter se equalis sit proportioni personarum 
      <lb ed="#P" n="36"/>quibus distribuuntur vt si persona plus valet in 
      du<lb ed="#P" n="37" break="no"/>plo communitati quam alia plus detur sibi in duplo quam 
      <lb ed="#P" n="38"/>aliis. Non tamen oportet quod differentie terminorum sint 
      <lb ed="#P" n="39"/>equales quia plus datur vni quam alteri sicut terminus 
      <lb ed="#P" n="40"/>vnius proportionis in proportionalitate 
      geometri<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ca in plus excedit alium quam alius alterius 
      proportio<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nis excedat alium. Non sic est in iusticia 
      commutati<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ua que respicit equalitatem quantitatis secundum valorem 
      <lb ed="#P" n="44"/>dati et accepti. Et ita licet inter personas possit et 
      <lb ed="#P" n="45"/>se inequalitas proportionis: non tamen debet esse inte 
      <lb ed="#P" n="46"/>terminos pro portionum sed debet esse equalitas 
      sim<lb ed="#P" n="47" break="no"/>pliciter dati et accepti quasi inter differentias 
      ter<lb ed="#P" n="48" break="no"/>minorum. 
      <lb ed="#P" n="49"/> in contrarium per quod pro 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e1038">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Ad primum batur quod virtus non consistit 
      <lb ed="#P" n="51"/>in medio. Dico quod magnanimus querendo maximos 
      <lb ed="#P" n="52"/>honores non excedit medium rationis: quia non que 
      <lb ed="#P" n="53"/>rit maximos honores simpliciter et absolute sed 
      sta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tum suum vel ad personam decentes et secundum quod 
      opo<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tet et quando oportet et propter quod oportet: licet 
      er<lb ed="#P" n="56" break="no"/>go querat et intendat honorem maximum sibi 
      conue<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nientem: non tamen excedit quia non querit honorem 
      ma<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ximum vel tantum honorem quantus est debitus 
      maio<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ri se vel meliori hoc enim esset superbia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e1062">
      ¶ Ad illud 
      <lb ed="#P" n="60"/>de virginitate dico quod tenet medium non rei sed 
      ra<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tionis quia abstinet quomodo oportet et quando 
      opo<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tet et propter quod oportet. Et similiter de pauper 
      <lb ed="#P" n="63"/>tate. Unde et recta ratio dictat sic abstinere declinan 
      <lb ed="#P" n="64"/>do ad aliud extremum eo quod multum sumus proni et 
      <lb ed="#P" n="65"/>inclinati ad delectationes venereorum et huiusmodi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e1079">
        <!--199.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Ad secundum dicitur quod licet passiones secundum seei 
      <lb ed="#P" n="67"/>in essentia sua sint simplices et indiuisibiles et sic in 
      <lb ed="#P" n="68"/>eis non sit dare medium tamen aliquomodo secundum magis 
      <lb ed="#P" n="69"/>et minus per accidens variantur inquantum secundum diuer 
      <lb ed="#P" n="70"/>sas circumstantias inuenitur eis magis et minus: et 
      p<lb ed="#P" n="71" break="no"/>consequens medium et sic virtus tenet medium in 
      pas<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sionibus. Aliter videtur michi dicendum quod passio 
      <lb ed="#P" n="73"/>nes et licet possint esse simul tote in instanti nec sint 
      <lb ed="#P" n="74"/>diuisibiles in partes successiuas sicut motus tamen 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uisibiles sunt intra se et possibiles intendi vel remit 
      <lb ed="#P" n="76"/>ti: et per consequens mediari et ad medium redigi secundum 
      <lb ed="#P" n="77"/>dictamen rationis recte et hoc etiam dicit 
      commenta<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tor. 2. ethicorum commento. 19. vbi facit istud argumen 
      <lb ed="#P" n="79"/>tum et soluit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e1116">
      ¶ Ad tertium non est simile de 
      virtu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>te intellectuali et morali sicut patet. Uirtus enim 
      in<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tellectualis consistit immediate circa obiectum suum 
      <lb ed="#P" n="82"/>inuariabile secundum quod huiusmodi. Puta circa veritati 
      <lb ed="#P" n="83"/>que vt sic est inuariabilis. Non sic autem moralis sed 
      <lb ed="#P" n="84"/>circa passiones et operationes variabiles. Unde et 
      <lb ed="#P" n="85"/>virtus intellectualis mensuratur ab obiecto. Sed 
      <lb ed="#P" n="86"/>virtus moralis magis mensurat et modificat 
      obie<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ctum vel passionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e1136">
      ¶ Ad quartum dico quod illud me 
      <lb ed="#P" n="88"/>dium in iusticia est reale modo supradicto et in aliis 
      <lb ed="#P" n="89"/>est medium rationis et dico quod conuenientius est hoc 
      <lb ed="#P" n="90"/>quam quod omnium esset medium reale sicut patuit supra. 
      <lb ed="#P" n="91"/>Uerum est tamen quod vtrumque est reale: quia non est ens 
      ratio<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nis tantum sed extra intellectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e1149">
      ¶ Ad quintum dico quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>per motum continuum non proceditur ab extremo 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>extremum nisi per medium distantie interiacenter vel 
      <lb ed="#P" n="95"/>per medium compositum ex extremis essentialiter 
      or<lb ed="#P" n="96" break="no"/>dinatum inter extrema in comparatione ad talem pro 
      <lb ed="#P" n="97"/>cessum vel motum. Modo dico quod nec virtus est 
      ta<lb ed="#P" n="98" break="no"/>le medium inter duas malicias nec etiam est talis 
      pro<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cessus vel motus continuus a vicio in vicium: qua 
      <lb ed="#P" n="100"/>re etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e1169">
      ¶ Ad sextum dico quod licet iusticia in propria 
      <lb ed="#P" n="101"/>materia medium teneat eo modo quo dictum est 
      su<lb ed="#P" n="102" break="no"/>pra: non tamen sicut alie virtutes inter duas malicias 
      <lb ed="#P" n="103"/>licet enim imputetur homini ad vicium quod nimis vel 
      <lb ed="#P" n="104"/>parum timeat vel audeat et huiusmodi: non tamen 
      ho<lb ed="#P" n="105" break="no"/>mini imputatur ad vicium quod minus quam suum 
      com<lb ed="#P" n="106" break="no"/>mutando recipiat: licet sibi imputetur ad vicium quod 
      <lb ed="#P" n="107"/>plus quam suum accipiat. vel etiam dici potest quod sicut in 
      <lb ed="#P" n="108"/>delectationibus homini imputatur ad vicium quod 
      ni<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mis delectetur et non imputatur in vicium quod 
      modi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cum vel omnino non delectetur in delectationibus 
      ve<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nereis. Sic in proposito. Unde nec quantum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="112"/>oportet quod iusticia semper consistat in medio: quare etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e1198">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Ad primum principale quam 
      <lb ed="#P" n="114"/>do dicis quod habitus certus et inuariabilis non est 
      <lb ed="#P" n="115"/>circa variabile. Patet de scientia. Dico quod sicut de 
      <lb ed="#P" n="116"/>variabili secundum aliquam rationem inuariabilem potest et 
      <lb ed="#P" n="117"/>se scientia sic circa passiones variabiles secundum quod 
      redu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cuntur ad medium rationis et ad medium rei 
      modo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>supradicto potest esse virtus et immobilitare aliquo 
      <lb ed="#P" n="120"/>modo circa tale medium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e1219">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      <lb ed="#P" n="121"/>eadem est virtus moderatiua contrariarum 
      passio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>num sicut eadem fortitudo moderatiua audacie et 
      tu<lb ed="#P" n="123" break="no"/>moris sicut suo modo inter contraria est idem medium 
      <lb ed="#P" n="124"/>et idem motus. Unde et eiusdem virtutis est 
      modera<lb ed="#P" n="125" break="no"/>re contraria et intendere vnum et remittere. Tu dicis 
      <lb ed="#P" n="126"/>virtus non est circa contraria. Uerum est tanquam circa 
      <lb ed="#P" n="127"/>principaliter intenta virtute sed magis circa medium 
      <lb ed="#P" n="128"/>Tu dicis contraria non sunt simul. Dicitur quod 
      veru<lb ed="#P" n="129" break="no"/>est sub suis excellentiis et ita nec passiones: sed non 
      <!--200.xml-->
      <pb ed="#P" n="94-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>curo de ista solutione. Dico quod contraria possunt et 
      <lb ed="#P" n="2"/>se simul redacta ad medium et etiam sub suis 
      excellen<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tiis sicut superius est ostensum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c60843-d1e1254">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>virtus facit vnum extremum contra vicium: et ideo non 
      <lb ed="#P" n="5"/>potest esse medium vel consistere in medio quod 
      parti<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cipat rationem viciorum vel maliciarum vel 
      consti<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tuatur ex maliciis sicut etiam nec inter aliquas 
      vi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tutes potest esse vicium medium: bene tamen potest 
      <lb ed="#P" n="9"/>esse medium per abnegationem duarum maliciarum 
      <lb ed="#P" n="10"/>ponendo medium quod nec superabundat nec deficit 
      <lb ed="#P" n="11"/>secundum iudicium rationis recte et in tali medio potest 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sistere: ideo etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>