<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="84-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f49478"><!--l4d15q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f49478-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e101">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Distinctionis. xv. Questio I 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e106">
               <lb ed="#P" n="93"/>CIrca distinctionem. 
      <lb ed="#P" n="94"/>xv. quero primo vtrum ho possit 
      <lb ed="#P" n="95"/>satisfa cere de vno pctato morta 
      <lb ed="#P" n="96"/>li actuali non satisfaciendo de 
      <lb ed="#P" n="97"/>alior.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e119">
      ¶ Uidetur quod non. ho non 
      <lb ed="#P" n="98"/>potest penitere de vno pctato non 
      <lb ed="#P" n="99"/>penitendo de alio. quia tunc 
      ma<lb ed="#P" n="100" break="no"/>inens inimicus dei posset 
      penite<lb ed="#P" n="101" break="no"/>re et per consequens esse amicus. et sic amicus et inimicus simul. ergo 
      <lb ed="#P" n="102"/>similiter ho non potest satisfacere de vno non satisfacien 
      <lb ed="#P" n="103"/>do de alio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e135">
      ¶ Secundo sic. si ho posset hoc facere tunc 
      <lb ed="#P" n="104"/>in pctoto mortali existens posset satisfacere de alio. sed 
      <lb ed="#P" n="105"/>hoc est falsum. quia satisfactio ad hoc vt valeat: ore quod 
      <lb ed="#P" n="106"/>acceptetur a deo sed pector existens in pctato mortali non 
      <lb ed="#P" n="107"/>potest acceptari. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e147">
      ¶ Tertio sic satisfactio si 
      va<lb ed="#P" n="108" break="no"/>let est placatiua dei et reconciliatiua sibi. sed in 
      pec<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cato mortali existens non potest placare deum nec 
      <lb ed="#P" n="110"/>potest sibi reconciliari. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="111"/>pctam vel vicia non sunt connexa in¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e158">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Contra. faciendo: vt patet igitur nec in 
      satis<lb ed="#P" n="113" break="no"/>faciendo pro ipsis: vt videtur. praet igitur pro vno satisfieri et 
      <lb ed="#P" n="114"/>non pro alio. Et confirmatur. quia potest quis orare 
      <lb ed="#P" n="115"/>pro vno peccato et non pro alio vel ieiunare et 
      hu<lb ed="#P" n="116" break="no"/>iusmodi. ergo et satisfacere 
      <lb ed="#P" n="117"/>In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e174">
               <lb ed="#P" n="118"/>¶ Primo ostendam quom satisfactio diuersimode 
      acci<lb ed="#P" n="119" break="no"/>pitur et describam eam secundum illos modos diuersos 
      accipie<lb ed="#P" n="120" break="no"/>di et dicam in quibus consistit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e183">
      ¶ Secundo inquiram vtrum cuilibst 
      <lb ed="#P" n="121"/>pctaton mortali actuali correspondeat propa satisfactio 
      <lb ed="#P" n="122"/>eo modo quo potest ho satisfacere deo pro pecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e190">
      ¶ 
      Tera<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tio inquiram vtrum possit satiffieri pro vno pctio et non pro 
      <lb ed="#P" n="124"/>alio. vel vtrum in pctato mortali existens possit satisface 
      <lb ed="#P" n="125"/>re deo pro alio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e199">
      ¶ Ultimo ad rationes: dimitto eim hic 
      inqui<lb ed="#P" n="126" break="no"/>rere vtrum ho possit deo satisfacere pro pccoto. quia de hoc 
      <lb ed="#P" n="127"/>satis dixi in. 3. quod sic etiam purus homo potuit satisfacere 
      <!--165.xml-->
      <pb ed="#P" n="84-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>pro peccato primi hominis et pro tota posteritate 
      <lb ed="#P" n="2"/>ade. nec oportuit ipsum esse deum: sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="3"/>supra in eodem tertio et multofortius patet quod 
      ho<lb ed="#P" n="4" break="no"/>mo potest satisfacere deo cum adiutorio et merito 
      <lb ed="#P" n="5"/>passionis christi: sicut patet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e224">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Quantum igitur ad primum 
      <lb ed="#P" n="7"/>articulum dico quod satisfactio vno modo accipitur 
      <lb ed="#P" n="8"/>communiter seu generaliter et minus proprie. Alio 
      <lb ed="#P" n="9"/>modo stricte et proprie. Primo modo satisfactio se 
      <lb ed="#P" n="10"/>extendit ad opera non penalia: sed delectabilia et 
      vir<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tuosa. Secundo modo ad opera penalia. Primo 
      mo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>do describitur sic in communi ipsa satiffactio. 
      Satis<lb ed="#P" n="13" break="no"/>factio est redditio voluntaria equalentis alias 
      inde<lb ed="#P" n="14" break="no"/>biti Primum scilicet quod sit redditio patet. quia 
      satisfactio<lb ed="#P" n="15" break="no"/>non est datio absoluta. Nam hoc quod est satis dicit et 
      <lb ed="#P" n="16"/>importat quandam commensurationem ad aliquid 
      pre<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cedens correspondentem. Secundum scilicet quod sit 
      volunta<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ria: patet quia si esset inuoluntaria: non esset 
      satisfactio<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sed satispassio vnde et damnati a quibus exigitur 
      pe<lb ed="#P" n="20" break="no"/>na debita in inferno non satisfaciunt: sed 
      inuolunta<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rie soluunt et satis patiuntur. Quod etiam sit 
      equi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ualentis patet. quia est satisfactio. hoc enim 
      impor<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tat nomen satisfactionis ex hac particula satis. Et 
      <lb ed="#P" n="24"/>hoc potest intelligi vel in re: vel in illius cui fit 
      sa<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tis acceptatione: proprie tamen magis in re. Sed 
      <lb ed="#P" n="26"/>dicitur quod alias indebiti. quia si esset alias debitum 
      ip<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sum equiualens quod redditur: iam non esset 
      satisfa<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ctio ex natura rei vel redditi. nam secundum iusticiam non 
      <lb ed="#P" n="29"/>esset correspondens isti sed alii: pro quo alias 
      de<lb ed="#P" n="30" break="no"/>beretur. posset tamen esse satisfactio quoquo modo 
      <lb ed="#P" n="31"/>ex acceptatione illius cui fieret: si aliquid alias de 
      <lb ed="#P" n="32"/>bitum sibi in satisfactionem pro alio acceptaret: si 
      <lb ed="#P" n="33"/>ue plus valeret siue minus. Et ista ratio 
      satisfacti<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nis se extendit ad contractus et obligationes et 
      <lb ed="#P" n="35"/>ad multa alia: pro quibus satisfieri consueuit: vel 
      il<lb ed="#P" n="36" break="no"/>quibus satisfieri consueuit. Hoc enim modo recipiens 
      <lb ed="#P" n="37"/>beneficium potest beneficianti satisfacere: et hoc 
      mon<lb ed="#P" n="38" break="no"/>do dilectus diligenti rependendo dilectionem 
      equa<lb ed="#P" n="39" break="no"/>lem et tam in actibus liberalibus voluntatis quam 
      in<lb ed="#P" n="40" break="no"/>actibus quodammodo necessariis: vt in pactis in 
      <lb ed="#P" n="41"/>quibus est obligatio et quasi necessitans ad redden 
      <lb ed="#P" n="42"/>dum: potest ista ratio inueniri. Consimiliter etiam cum 
      <lb ed="#P" n="43"/>culpa faciat delinquentem debitorem ei in quem 
      de<lb ed="#P" n="44" break="no"/>linquit potest ista ratio satisfactionis inueniri: vt 
      <lb ed="#P" n="45"/>scilicet reddat sibi equiualens eius quod abstulit ei per cu 
      <lb ed="#P" n="46"/>pam alias indebitum modo supradicto: verum est tamen 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod si redditum non sit equiualens in re vel sit alias 
      <lb ed="#P" n="48"/>debitum: non perfecte inuenitur ibi satisfactio ex 
      pas<lb ed="#P" n="49" break="no"/>te satisfacientis: sed magis ex parte illius cui fit sa 
      <lb ed="#P" n="50"/>tisfactio acceptantis aliquid minus valens vel alias 
      <lb ed="#P" n="51"/>debitum pro satisfactorio. Et consistit ista 
      satisfa<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ctio in quibuscumque actibus vel passionibus 
      volun<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tariis quibus potest alteri satiffieri: magis tamen 
      pro<lb ed="#P" n="54" break="no"/>prie in passionibus voluntariis vel in actibus 
      pe<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nalibus: quam in aliis actibus bonis non penalibus: 
      <lb ed="#P" n="56"/>licet quandoque per aliquem actum bonum non penalem 
      <lb ed="#P" n="57"/>nec tristabilem sed potius delectabilem posset ista 
      <lb ed="#P" n="58"/>satisfactio fieri. Posset enim deus acceptare actum 
      <lb ed="#P" n="59"/>magnnum vel perfectum charitatis pro punitionem 
      <lb ed="#P" n="60"/>debita vni culpe: licet non esset proprie punitio: esse t 
      <lb ed="#P" n="61"/>tamen maius bonum et magis reddens deo honorem de 
      <lb ed="#P" n="62"/>bitum quam propria punitio. Sed regulariter sicut 
      <lb ed="#P" n="63"/>culpa ordinatur per penam et non per aliquod aliud 
      <lb ed="#P" n="64"/>magis bonum quam sit pena: ita satiffactio consistir 
      <!--165.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>in actionibus vel passionibus voluntariis: 
      penali<lb ed="#P" n="66" break="no"/>bus tamen. Et isti actus vel passiones penales 
      conse<lb ed="#P" n="67" break="no"/>quentes in genere reducuntur ad interiores: cuiusmo 
      <lb ed="#P" n="68"/>di est displicentia mentalis vel tristitia sequins. vel ad 
      <lb ed="#P" n="69"/>exteriores vt ad actum confitendi peccatum et 
      ve<lb ed="#P" n="70" break="no"/>recundiam sequentem: vel ad macerationem carnis que 
      <lb ed="#P" n="71"/>reducitur in ieiunium vel aliquid huiusmodi 
      exte<lb ed="#P" n="72" break="no"/>rius laboriosum et afflictiuum operantis: quantum 
      <lb ed="#P" n="73"/>est dico ex vi talis operis. Nam si ex perfectione 
      ope<lb ed="#P" n="74" break="no"/>rantis talia fiant delectabilia: non propter hoc per 
      <lb ed="#P" n="75"/>illa minus satisfacit: sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e382">
      ¶ Secundo modo  
      <lb ed="#P" n="76"/>accipitur satisfactio stricte et non ita communiter 
      si<lb ed="#P" n="77" break="no"/>uem large sed proprie magis. Et ista sic potest 
      descri<lb ed="#P" n="78" break="no"/>bi: quod satisfactio est operatio vel passio seu pena. ex 
      <lb ed="#P" n="79"/>terior laboriosa vel penalis voluntarie 
      assumpta<lb ed="#P" n="80" break="no"/>vel supportata ad puniendum proprium peccatum: 
      <lb ed="#P" n="81"/>et ad placandum diuinam offensam. Et istud est mul 
      <lb ed="#P" n="82"/>to strictius et particularius quam satisfactio primo 
      mo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>do. quia illa potuit consistere in actu penali vel passio 
      <lb ed="#P" n="84"/>ne voluntaria interiori vel exteriori. Ista tantun 
      <lb ed="#P" n="85"/>in actibus vel passionibus exterioribus afflictiuis. 
      <lb ed="#P" n="86"/>Et consistit in tribus: ad que alia reducuntur 
      pu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ta in ieiunio vel quocunque alio consimili afflictiuo 
      <lb ed="#P" n="88"/>seu maceratiuo carnis. in actu exteriori: non tamen 
      <lb ed="#P" n="89"/>sine interiori humiliatiuo mentis et recognitiuo 
      pec<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cati sui apud deum in actu etiam exteriori dandi 
      ele<lb ed="#P" n="91" break="no"/>mosinam vel erogandi: non tamen sine interiori compassi 
      <lb ed="#P" n="92"/>uo. Et hoc conuenienter secundum triplex genus peccati. 
      <lb ed="#P" n="93"/>quia omne quod est in mundo: aut est concupiscentia 
      car<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nis: de qua fit satisfactio conuenientius per ieiunium. aut 
      <lb ed="#P" n="95"/>concupiscentia oculorum: de qua fit satisfactio per elemo 
      <lb ed="#P" n="96"/>sinam. Aut superbia vite: de qua fit satiffactio per oratio 
      <lb ed="#P" n="97"/>nem. Et in istis tribus actibus seu voluntariis 
      passio<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nibus penalibus ipsos consequentibus proprie consistit 
      satis<lb ed="#P" n="99" break="no"/>factio secundo modo dicta. Et sic accipitur satisfactio vt 
      <lb ed="#P" n="100"/>distinguitur contra contritionem seu displicentiam 
      interio<lb ed="#P" n="101" break="no"/>rem et tristiciam sequentem et contra confessionem 
      exterio<lb ed="#P" n="102" break="no"/>rem sacerdoti factam et verecundiam vel passionem 
      <lb ed="#P" n="103"/>concomitantem. Hec de primo articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e445">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="105" break="no"/>culum dicitur quod siue loquendo de satisfactione quantum ad actum 
      <lb ed="#P" n="106"/>vel passionem mentis interiorem: siue quantum ad actum 
      ve<lb ed="#P" n="107" break="no"/>passionem exteriorem penalem non oportet quod cuilibet 
      pctto<lb ed="#P" n="108" break="no"/>mortali actuali correspondeat propria satisfactio 
      di<lb ed="#P" n="109" break="no"/>stincia a satisfactione alterius pctim: siue secundum speciem siue 
      <lb ed="#P" n="110"/>secundum numerum. Nam pro duobus pctins mortalibus eiusdem 
      <lb ed="#P" n="111"/>rioionis secundum speciem potest correspondere vnica satisfactio 
      <lb ed="#P" n="112"/>interior. Unica dico secundum numerum. Nam vnica 
      contri<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tio vel displicentia et tristicia sequens potest esse tanta et 
      <lb ed="#P" n="114"/>in tanto gradu intensa: quod est sufficiens satisfactio 
      inte<lb ed="#P" n="115" break="no"/>rior pro pluribus pctis mortalibus eiusdem rationis: sic quoi 
      <lb ed="#P" n="116"/>quantum ad aliquem gradum eius sufficiat pro vno: et quantum 
      <lb ed="#P" n="117"/>ad alium gradum pro alio. et sic cuilibet illorum non oret quod 
      respon<lb ed="#P" n="118" break="no"/>deat propria satisfactio secundum numerum. Siliter vni pcto secundum 
      <lb ed="#P" n="119"/>numerum pastent correspondere plures satisfactiones vel 
      <lb ed="#P" n="120"/>totales: vel partiales. Totales quidem. quia non est pctantum 
      <lb ed="#P" n="121"/>ita graue: quin per solam contritionem vnicam possit 
      re<lb ed="#P" n="122" break="no"/>mitti: et pro ipso satisfieri. Et tunc illa sola contritio est 
      <lb ed="#P" n="123"/>totalis latisfactio. Potest etiam idem pectantum remitti et 
      <lb ed="#P" n="124"/>pro eo satiffieri per contritionem remissam cum aliis 
      pe<lb ed="#P" n="125" break="no"/>nis supplentibus in perfectionem contritionis. vel 
      <lb ed="#P" n="126"/>etiam per aliam contritionem completam et perfectam 
      <lb ed="#P" n="127"/>eiusdem rationis cum prima. Et ita eiusdem peccati 
      pos<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sunt esse plures satisfactiones interiores siue totales 
      <!--166.xml-->
      <pb ed="#P" n="84-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>siue partiales.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e510">
      ¶ Et sic breuiter nulla est 
      satisfa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ctio alicui propria: sic scilicet quod talis satisfactio 
      nulli<lb ed="#P" n="3" break="no"/>alteri peccato correspondere possit: nec aliqua alia 
      <lb ed="#P" n="4"/>eidem peccato correspondere potest. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="5"/>eidem peccato secundum speciem possunt multe 
      satiffa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ctiones secundum speciem correspondere etiam 
      interio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>res. nam sibi potest correspondere satisfactio 
      con<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tritio interior: et satisfactio aliquis amor dei quem 
      <lb ed="#P" n="9"/>potest deus acceptare in satisfactionem. vel etiam 
      <lb ed="#P" n="10"/>flagratio martyrii propter deum in quibus 
      quas<lb ed="#P" n="11" break="no"/>virtualiter ipsa contritio continetur. Et similiter 
      <lb ed="#P" n="12"/>pluribus peccatis secundum speciem vna satisfactio se 
      <lb ed="#P" n="13"/>cundum speciem. immo vna secundum numerum: non 
      lo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>quendode contritione vel displicentia. quia illa vl 
      <lb ed="#P" n="15"/>riatur specie sicut et peccata distincte displicentia 
      <lb ed="#P" n="16"/>sed loquendo de feruenti amore charitatiuo dei et 
      <lb ed="#P" n="17"/>conflagratione martyrii vel huiusmodi: sicut 
      pa<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e549">
      ¶ Et sic patet quod cuilibet pctoto mortali 
      actua<lb ed="#P" n="19" break="no"/>i non correspondet propria satisfactio nec secundum 
      nu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>merum nec secundum speciem modo supradicto de 
      sa<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tisfactione interiori. de satisfactione etiam 
      exterio<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ri que consistit in ieiunio oratione et elemosina: 
      li<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cet cuilibet peccato secundum genus correspondeat deus 
      <lb ed="#P" n="24"/>congruo propria satisfactio secundum genus sicut 
      con<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cupiscentie carnis ieiunium vel cilicium vel 
      huius<lb ed="#P" n="26" break="no"/>modi reducibile ad ieiunium corporale: et 
      concu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>piscentie oculorum elemosina: et superbie oratio in 
      <lb ed="#P" n="28"/>qua est humiliatio mentis propter conuenientiorem 
      <lb ed="#P" n="29"/>obuiationem pene ad culpam et conuenientius 
      re<lb ed="#P" n="30" break="no"/>medium preseruatiuum a culpa: tamen non de 
      necess<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tate sic correspondet pena vel satisfactio culpe quin 
      <lb ed="#P" n="32"/>immo pro qualibet culpa vel peccato in casu et 
      ex<lb ed="#P" n="33" break="no"/>causa potest imponi quodlibet istorum vel omnia 
      <lb ed="#P" n="34"/>aliquando simul secundum diuersas dispositiones et 
      con<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ditiones recipientium et penitentium: et vnum eorum 
      <lb ed="#P" n="36"/>pluries pro eodem peccato. Sicut si pauper lapsus 
      <lb ed="#P" n="37"/>est in peccatum concupiscentie oculorum non potest 
      <lb ed="#P" n="38"/>elemosinam dare. similiter diues deliciosus vel 
      com<lb ed="#P" n="39" break="no"/>plexionis fragilis non potest ieiunare: licet sit lapsus 
      <lb ed="#P" n="40"/>in concupiscentiam carnis et huiusmodi. Et ita debent 
      <lb ed="#P" n="41"/>dari eis alie satii factiones secundum dispositiones ipso 
      <lb ed="#P" n="42"/>rum. Et in hoc requiritur discretio sacerdotis. qui 
      <lb ed="#P" n="43"/>tandem si noluerint aliquam talem satisfactionem 
      re<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cipere vel promittere: sed velint expectare diuinam 
      <lb ed="#P" n="45"/>vltionem in purgatorio: debent nihilominus absol 
      <lb ed="#P" n="46"/>ui intimando eis quod seuiorem penam in purgatorio 
      su<lb ed="#P" n="47" break="no"/>stinebunt dum tamen de suo pctio interius peniteant et hoc 
      <lb ed="#P" n="48"/>secundum opinionem aliquorum. de quo forte magis dicetur 
      <lb ed="#P" n="49"/>infra. Hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e619">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tulum dico quod satiffactio siue interior siue exterior 
      pri<lb ed="#P" n="52" break="no"/>mo modo vel secundo de pctio mortali potest duplicite 
      <lb ed="#P" n="53"/>accipi. Uno modo in actu. Alio modo in habitu et in 
      <lb ed="#P" n="54"/>promptitudine quadam voluntaria satisfaciendi pro 
      <lb ed="#P" n="55"/>tempore: ita quod quis licet non velit actu satisfacere: 
      <lb ed="#P" n="56"/>vellet tamen si de satisfactione cogitaret: et auerteret 
      <lb ed="#P" n="57"/>Primo modo dico quod aliquis potest satisfacere de 
      <lb ed="#P" n="58"/>vno pecto mortali actuali non satisfaciendo de alio. et 
      <lb ed="#P" n="59"/>hoc patet. quia sicut non est necessarium cogitare simul 
      <lb ed="#P" n="60"/>in actu et distincte omnia pctam sua vel plura: immo secundum 
      <lb ed="#P" n="61"/>aliquos hoc est impossibile: ita non est necessarium 
      <lb ed="#P" n="62"/>actu et simul conteri de omnibus pctins suis: vel etiam 
      <lb ed="#P" n="63"/>satisfacere: sed de vno non de alio. vt etiam patet. quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>potest dare elemosinam vel orare vel ieiunare pro vne¬ 
      <!--166.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>et non pro alio. ita quod satisfactiones actuales 
      pec<lb ed="#P" n="66" break="no"/>catorum sunt separabiles et distincte: et potest esse 
      <lb ed="#P" n="67"/>vna sine alia pro peccatis pluribus et distinctis: quo 
      <lb ed="#P" n="68"/>rum vnum saltem alium non includit. Et sic etiam 
      po<lb ed="#P" n="69" break="no"/>test homo penitere in actu de vno peccato.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e670">
      ¶ Sed 
      <lb ed="#P" n="70"/>hic est vnum dubium. Nam possibile est quod quis 
      ha<lb ed="#P" n="71" break="no"/>beat plura peccata mortalia: et peniteat de vno 
      a<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ctualiter et non de alio. Similiter possibile est quod ita 
      <lb ed="#P" n="73"/>intense displiceat peccatum suum sibi: vt illa 
      displi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>centia sit meritum de congruo remissionis illius 
      pec<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cati: et per consequens infusonis gratie: et tunc 
      sequi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tur quod aliud peccatum mortale remittatur sibi sine 
      <lb ed="#P" n="77"/>aliqua displicentia de ipso: sed solum per 
      displicen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tiam de alio. hoc autem non est possibile. quia vnus 
      <lb ed="#P" n="79"/>actus displicentie qui est sufficiens adequate pro 
      <lb ed="#P" n="80"/>minori peccato in ratione meriti vt deleatur non 
      <lb ed="#P" n="81"/>est sufficiens pro duobus peccatis vel etiam pro 
      <lb ed="#P" n="82"/>vno alio maiori: cuiusmodi illud aliud potest esse. 
      <lb ed="#P" n="83"/>quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e703">
      ¶ Ad hoc respondeo quod nunquam in haben 
      <lb ed="#P" n="84"/>te plura peccata mortalia vnum deletur sine alio: 
      <lb ed="#P" n="85"/>nec remittitur sine alio. quia nunquam remittitur 
      pecca<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tum mortale: quin gratia infundatur que cum alio 
      <lb ed="#P" n="87"/>peccato stare non potest: vel saltem non stat de facto. 
      <lb ed="#P" n="88"/>Impium enim est a deo dimidiam sperare veniamt 
      <lb ed="#P" n="89"/>vel veniam de vno peccato manente alio secundum 
      Au<lb ed="#P" n="90" break="no"/>gustinum de vera et falsa penitentia. ita vt secundum 
      <lb ed="#P" n="91"/>remissionem vnius sit amicus et secundum 
      reseruatio<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nem alterius sit inimicus: licet forte non esset hoc 
      <lb ed="#P" n="93"/>impossibile absolute: nec implicans 
      contradictio<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nem. quia secundum idem non esset amicus et iimicus. 
      <lb ed="#P" n="95"/>vnde et hoc aliquando videmus etiam in nobis. quia 
      <lb ed="#P" n="96"/>aliquem odimus aliquando propter vnum: et amamus secundum 
      <lb ed="#P" n="97"/>aliud quod est in ipso. Non curo tamen de hoc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e736">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Ad propositum dico quod de facto vel nullum 
      pecca<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tum mortale remittitur: in isto sic penitente vel 
      <lb ed="#P" n="100"/>quodlibet remittitur: et si quodlibet: tunc oportet 
      <lb ed="#P" n="101"/>dicere quod talis actus displicentie de vno peccato 
      <lb ed="#P" n="102"/>cum habituali penitentia vel virtuali displicentia 
      <lb ed="#P" n="103"/>de alio sufficit ad deletionem alterius: verumtamen 
      <lb ed="#P" n="104"/>obligatur iste ad displicentiam actualem de alior 
      <lb ed="#P" n="105"/>si occurrat pro tempore. Sicut etiam omittens vnum 
      <lb ed="#P" n="106"/>peccatum in confessione non ex industria tenetur 
      <lb ed="#P" n="107"/>ad confessionem de illo sibi occurrente pro 
      tempo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>re: licet iam prius remissum fuerit. Et tunc dicere 
      <lb ed="#P" n="109"/>tur quod licet iste actus pro vno non sufficiat pro alio 
      <lb ed="#P" n="110"/>diuina tamen misericordia supplet attendens ad 
      <lb ed="#P" n="111"/>habituale propositum vel ad actum penitendi 
      futu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>rum vel ad aliquid aliud: sicut placet sibi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e771">
      ¶ Si 
      <lb ed="#P" n="113"/>vero dicatur quod peccatum nullum mortale per 
      ta<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lem actum remittitur pro tunc: sed manet in 
      acce<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ptatione diuina: donec superueniat alius actus pro 
      <lb ed="#P" n="116"/>alio peccato: nunquam primus actus habet suum effe 
      <lb ed="#P" n="117"/>ctum remissionis: sed impeditur per peccatum 
      mor<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tale concomitans. sicut meritum de condigno 
      ime<lb ed="#P" n="119" break="no"/>peditur per peccatum sequens suo modo. et sic 
      ta<lb ed="#P" n="120" break="no"/>lis actus non esset satisfactio placatiua vel 
      regu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>latiua protunc: sed tantum superuemiente alio a 
      <lb ed="#P" n="122"/>ctu: licet esset actus interior qui posset dici satisfa 
      <lb ed="#P" n="123"/>ctorius quoquo modo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e797">
      ¶ Quecunque via 
      tenea<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tur respondeatur ad argumentum superioris 
      du<lb ed="#P" n="125" break="no"/>bitationis secundum predicta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e804">
      ¶ Secundo dico: quod 
      sa<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tisfactio interior non potest fieri de vno peccato 
      <lb ed="#P" n="127"/>nec haberi siue in habitu siue in actu: que sit 
      effu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>cax ( dico ad remissionem culpe Io sine 
      satisfactio<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ne de alio peccato in habitu saliem vel prompits 
      <!--167.xml-->
      <pb ed="#P" n="85-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tudine voluntatis ad satisfaciendum pro tempore et 
      <lb ed="#P" n="2"/>loco cum occurrerit: vel si occurrat. Alioquin enim a 
      <lb ed="#P" n="3"/>deo speraretur dimidia venia: quod est iniquitas 
      <lb ed="#P" n="4"/>secundum augustinum. quandiu enim homo non satisfecit de 
      pec<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cato nec actu: nec habitu: tandiu manet inimicus. et 
      <lb ed="#P" n="6"/>sic non reconciliatur de aliquo peccato: nec sibi 
      ali<lb ed="#P" n="7" break="no"/>quod remittitur: nec sibi gratia infunditur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e838">
      ¶ Sic 
      <lb ed="#P" n="8"/>igitur patet quomodo satisfactio interior potest esse 
      <lb ed="#P" n="9"/>de vno peccato sine satisfactione de alio. de 
      satisfa<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ctione etiam exteriore patet quomodo potest esse 
      <lb ed="#P" n="11"/>in actu vna sine alia. Sed quid: Potest ne vna esse 
      <lb ed="#P" n="12"/>in actu vel habitu sine alia in habitu: dico quod si sit 
      <lb ed="#P" n="13"/>satisfactio necessaria exterior: omnis contritus 
      in<lb ed="#P" n="14" break="no"/>terius vel sufficienter dispositus ad sacramentum 
      <lb ed="#P" n="15"/>penitentie accedens habitualiter saltem satisfacit: 
      <lb ed="#P" n="16"/>et tunc omnia peccata sibi dimittuntur sed si 
      posi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>remissionem peccatorum quando soluit: vel explet in 
      <lb ed="#P" n="18"/>actu satisfactionem de vno: planum est si proponat 
      <lb ed="#P" n="19"/>explere de alio pro tempore opportuno: quod vere 
      sa<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tisfacit. Sed si explendo satiffactionem pro vno 
      no<lb ed="#P" n="21" break="no"/>lit satisfacere de alio nec in habitu sed potius 
      con<lb ed="#P" n="22" break="no"/>temnat. tunc idem est dubium: an vere satiffacia 
      <lb ed="#P" n="23"/>de illo pro quo satisfactionem explet vel non: quod 
      qui<lb ed="#P" n="24" break="no"/>dem dubium est: an aliquis existens in peccato 
      mor<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tali quod incurrit post penitentiam vel 
      satisfactio<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nem iniunctam pro peccato vel peccatis aliis: de 
      <lb ed="#P" n="27"/>quibus prius penituit: vere satisfaciat explendo vel 
      <lb ed="#P" n="28"/>faciendo penitentiam pro illis iniunctam. de hoc 
      <lb ed="#P" n="29"/>igitur simul dico quicquid dicant alii quod existens 
      in<lb ed="#P" n="30" break="no"/>peccato mortali actuali de quo non penitet nec actu 
      <lb ed="#P" n="31"/>nec habitu explendo penitentiam sibi iniunctam 
      <lb ed="#P" n="32"/>prius pro peccato vel peccatis de quibus penituit: 
      <lb ed="#P" n="33"/>et absolutus vel contritus fuit: vere satiffacit exti 
      <lb ed="#P" n="34"/>rius pro illis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e899">
      ¶ Sed satisfactio duplex est. Una 
      <lb ed="#P" n="35"/>que dicitur reconciliatiua ad amiciciam: et talis 
      <lb ed="#P" n="36"/>non est ista. Alia que est acquitatiua pene 
      soluen<lb ed="#P" n="37" break="no"/>de: et talis est ista. et ad eam sufficit quod sit 
      volunta<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ria expletio vel solutio pene debite pro peccato prius 
      <lb ed="#P" n="39"/>remisso. licet non sit reconciliatiua ad amiciciam 
      <lb ed="#P" n="40"/>et in hoc deficit a perfecta satisfactione: que est ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>placandum diuinam offensam: vel saltem excludit 
      <lb ed="#P" n="42"/>in proposito satisfacientis omnem offensam actu 
      <lb ed="#P" n="43"/>vel habitu.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e921">
      ¶ Ex quo patet quod si peniteat de 
      pecca<lb ed="#P" n="44" break="no"/>to nouo in quo talem satisfactionem expleuit: non 
      <lb ed="#P" n="45"/>est sibi imponenda iterum talis satisfactio: sed tat 
      <lb ed="#P" n="46"/>tum satisfactio pro nouo peccato. Quod autem 
      suf<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ficiat ad acquitationem super pena. vt scilicet 
      ta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lis satisfaciens liberetur a pena: videtur quia etiam 
      <lb ed="#P" n="49"/>in humanis emendis sufficit solutio pene etiam 
      in<lb ed="#P" n="50" break="no"/>uoluntaria sicut patet. Si enim alicui offense in 
      prini<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cipem correspondeat precise secundum legem abscisio 
      <lb ed="#P" n="52"/>manus et huiusmodi: si isti etiam inuito 
      abscindi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tur manus: satis patitur. et intantum sufficit 
      prin<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cipi quod secundum legem et iustitiam non debet ab eo 
      po<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nam vlteriorem expetere: et tamen non propter hoc 
      <lb ed="#P" n="56"/>eum recipit in amiciciam vel gratiam. Et multoma 
      <lb ed="#P" n="57"/>gis posset sufficere pro punitione culpe: si aliquis 
      <lb ed="#P" n="58"/>sibiipsi penam debitam pro culpa iam remissa 
      infit<lb ed="#P" n="59" break="no"/>geret: licet non in gratia vel amicicia illius: cui 
      pec<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cauit. sic in proposito de explente penitentiam 
      pro<lb ed="#P" n="61" break="no"/>peccato prius remisso. existente tamen in peccato 
      <lb ed="#P" n="62"/>mortali nouo: quod postea incurrit. Si dicas quod 
      in<lb ed="#P" n="63" break="no"/>anis est penitentia quam sequens coinquinat 
      cul<lb ed="#P" n="64" break="no"/>pa. dico quod inanis est non quantum ad remissionem 
      <lb ed="#P" n="65"/>peccati vel solutionem peccati prius remissi: pro 
      <!--167.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quo agitur. sed inanis est. quia per sequens 
      pecca<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tum homo fit iterum inimicus deo et effectus 
      salu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tis et finis penitentie principalis frustratur. Hec 
      <lb ed="#P" n="69"/>de tertio articulo principali questionis. 
      <lb ed="#P" n="70"/>viei principale dico quod sicut 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e986">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Ad primuuu dictum est in tertio 
      arti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>culo homo penitere in actu potest de vno peccato 
      <lb ed="#P" n="73"/>et non de alio: licet oporteat quod de alio in habitu sal 
      <lb ed="#P" n="74"/>tem peniteat: si tunc peccatum illud de quo actu 
      pe<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nitet remittatur. et ita similiter de satisfactione 
      po<lb ed="#P" n="76" break="no"/>test dici. et tunc non est simul inimicus et amicussc li 
      <lb ed="#P" n="77"/>autem non tunc remittatur peccatum illud: de quo actu 
      <lb ed="#P" n="78"/>penitet: sed expectetur remissio donec de alio 
      peni<lb ed="#P" n="79" break="no"/>teat: tamen adhuc haberetur quod de vno potest pent 
      <lb ed="#P" n="80"/>tere et non de alio. Actualiter dico et distincte quod non 
      <lb ed="#P" n="81"/>oportet quod sic cogitet omnia simul actualiter et 
      di<lb ed="#P" n="82" break="no"/>stincte. immo nec est possibile sibi aliquando: sicut 
      <lb ed="#P" n="83"/>patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e1017">
      ¶ Ad secundum dico quod existens in peccato mor 
      <lb ed="#P" n="84"/>tali quod incurrit de nouo post penitentiam potest 
      <lb ed="#P" n="85"/>satisfacere de pena debita pro peccato sibi prius 
      <lb ed="#P" n="86"/>remisso per penitentiam dato quod non acceptetur 
      satis<lb ed="#P" n="87" break="no"/>faciens ad gratiam vel amiciciam diuinam. Est enim 
      <lb ed="#P" n="88"/>talis satisfactio non reconciliatiua vel placatiua 
      <lb ed="#P" n="89"/>sed acquitatiua. Nec oportet quod acceptetur ad 
      vi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tam eternam: sed tantum ad acquitationem pene 
      pre<lb ed="#P" n="91" break="no"/>peccato illo: pro quo exhibetur. quare etc. Et ex hoc 
      <lb ed="#P" n="92"/>patet ad tertium.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f49478-d1e1039">
      ¶ Ex predictis etiam concludi 
      <lb ed="#P" n="93"/>potest quod talis penitens si propter peccatum nouum 
      <lb ed="#P" n="94"/>in quo recidiuauit damnaretur antequam complesset 
      te<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tam penitentiam vel penam sibi niunctam pro 
      pec<lb ed="#P" n="96" break="no"/>catisde quibus penituit: puniretur in inferno 
      ten<lb ed="#P" n="97" break="no"/>poraliter pena correspondente illi que non fuit hic 
      <lb ed="#P" n="98"/>voluta. et illa soluta post aliquod tempus amplius 
      <lb ed="#P" n="99"/>non puniretur illa pena: sicut de veniali diceretur 
      <lb ed="#P" n="100"/>inferius suo modo. Ex quo enim secundum iusticiam 
      pu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nitiuam semel imposita est pena temporalis isti pro 
      <lb ed="#P" n="102"/>peccato de quo vere penituit: numquam isti pro illo 
      pec<lb ed="#P" n="103" break="no"/>cato debebitur nisi pena temporalis: et illa 
      soluta<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nulla alia 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>