<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="21-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b13253"><!--l2d1q6 -->
            <head xml:id="qrdBas-b13253-Hd1e99">Quaestio 6</head>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e101">
      ¶ Questio sexta et vltima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e103">
               <lb ed="#P" n="101"/>Extos vltimo quae 
      <lb ed="#P" n="102"/>ro circa istam distinctionem. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Utrum creatio et conseruatio 
      <lb ed="#P" n="104"/>sint idem realiter 
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e114">
    videtur quod non 
      <lb ed="#P" n="105"/>illa non sunt idem realiter quo 
      <lb ed="#P" n="106"/>rum vnum est vel manet alio 
      <lb ed="#P" n="107"/>non existente vel manente. 
      Pa<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tet per considerationem 
      Ari<lb ed="#P" n="109" break="no"/>stotelis septimo thopicorum 
      <lb ed="#P" n="110"/>Sed stante considerationem rei et manente non mane 
      <lb ed="#P" n="111"/>creatio quia creatura quandiu est conseruatur non tamen 
      <lb ed="#P" n="112"/>creature alioquin semper crearetur ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e134">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cundo sic sed creatio et conseruatio rei essent idem illud 
      <lb ed="#P" n="114"/>quod posset conseruare pesset creare. Sed hoc est 
      <lb ed="#P" n="115"/>falsum quia vna creatura potest aliam conseruare 
      si<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cut locus locatum et cibus cibatum non tamen 
      potes<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ipsam creare ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e148">
      ¶ Tertio sic Idem non 
      praesup<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ponit seipsum sicut etiam non est prius et posterius 
      <lb ed="#P" n="119"/>seipso. Sed conseruatio presupponit creationem 
      <lb ed="#P" n="120"/>vt patet. ergo non sunt idem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e157">
      ¶ Quarto sic Illa quae 
      <lb ed="#P" n="121"/>rum vnum mensuratur instanti et aliud tempore non 
      <lb ed="#P" n="122"/>sunt idem. Non enim est maior vnitas in mensuratis 
      <lb ed="#P" n="123"/>quam in mensuris. Sed creatio mensuratur instanti et tempe 
      <lb ed="#P" n="124"/>conseruatio mensuratur tempore dicimus quod per totum 
      <lb ed="#P" n="125"/>tempus eos conseruatur sed creatur in instani. ergo. etc. 
      <lb ed="#P" n="126"/>Conseruans et creans et conseruatum et 
      <lb ed="#P" n="127"/>Contra creatum sunt idem. ergo conseruatio 
      <lb ed="#P" n="128"/>et creatio sunt idem rei coneruate et create igitur sunt ideo inter se
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e177">
      <!--49.xml-->
               <pb ed="#P" n="21-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dam. Primo ostendam quid intelligo nomine 
      crea<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tionis et conseruationis actiue et passiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e193">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="4" break="no"/>do inquiram Utrum creatio actio et conseruatio sint 
      <lb ed="#P" n="5"/>in creante et conseruante sint idem sibi et adinuicem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e200">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Tertio inquiram vtrum creatio passio et 
      conserua<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tio sint idem quod creatum et conseruatum et etiam sibi 
      mui<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cem et quomodo et vltimo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e209">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="10" break="no"/>culum dico quod creatio actio potest accipi quantum ad suum 
      <lb ed="#P" n="11"/>principale significatum quod est aliquid extra intellectum 
      <lb ed="#P" n="12"/>Et isto modo dico quod creatio actio nihil aliud est quam 
      <lb ed="#P" n="13"/>volitio diuina efficax qua vult et determinat 
      crea<lb ed="#P" n="14" break="no"/>turam fore vel esse et produci in effectu et in re de 
      ni<lb ed="#P" n="15" break="no"/>hilo vel non de aliquo Pro tali instanti vel tali vel 
      <lb ed="#P" n="16"/>pro tali tempore vel pro eterno loquendo de creatione 
      <lb ed="#P" n="17"/>possibili ab eterno sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e232">
      ¶ Secun<lb ed="#P" n="18" break="no"/>do modo accipitur quantum ad connotatum et isto modo 
      <lb ed="#P" n="19"/>dico quod creatio dicit respectum rationis in deo ad 
      <lb ed="#P" n="20"/>effectum creatum et inde est quod dicitur noua propter 
      ef<lb ed="#P" n="21" break="no"/>fectum de nouo productum et dicta fuisset eterna si deus 
      <lb ed="#P" n="22"/>aliquid ab eterno creasset sicut fuit possibile. 
      Con<lb ed="#P" n="23" break="no"/>seruatio autem actiua quantum ad suum principale 
      signi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ficatum quod est aliquid reale et extra intellectum / 
      <lb ed="#P" n="25"/>non video quod dicat aliud quantum ad suum 
      principa<lb ed="#P" n="26" break="no"/>le significatum cui nomen imponitur quam volitionem 
      di<lb ed="#P" n="27" break="no"/>uinam efficacem et eternam qua deus vult 
      creatu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ram esse et teneri in ipso esse suo ne cadat in nichil pro 
      <lb ed="#P" n="29"/>tali nunc vel tempore vel etiam ab eterno si aliquid 
      vo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>luisset ab eterno / cognotat etiam respectum rationis 
      <lb ed="#P" n="31"/>ad creaturam vel effectum suo malo sicut creatio. 
      <lb ed="#P" n="32"/>Creatio tamen actio dicit volitionem qua deus vult 
      <lb ed="#P" n="33"/>creaturam esse secundum quod excluditur non esse precedens 
      du<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ratione vel quod precessisset nisi creatio fuisset sicut eft 
      <lb ed="#P" n="35"/>in creatione eterna.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e274">
      ¶ Conseruatio vero dicit 
      voli<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tionem dei efficacem qua teneretur res in esse secundum quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>per talem volitionem excluditur non esse sequens vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>quod inesset nisi conseruatio esset. Ex quo patet quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>creatio actio cognotat in termino habitudinem 
      ratio<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nis ad non esse precedens duratione quando creatio est 
      <lb ed="#P" n="41"/>noua vel quod processisset vel infuisset sibi prius si 
      crea<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tio sit aeterna sicut est possibile. Conseruatio vero actiua 
      <lb ed="#P" n="43"/>cognotat in termino conseruato habitudinem rationis ad non esse 
      <lb ed="#P" n="44"/>quod inesset sibi nisi in suo esse teneretur. Creatio vero 
      pas<lb ed="#P" n="45" break="no"/>siua dico quod quantum ad suum principale significatum cui 
      <lb ed="#P" n="46"/>imponitur ad significandum et quod est aliquid reale 
      <lb ed="#P" n="47"/>extra intellectum non est nisi acceptio totalis esse ab 
      <lb ed="#P" n="48"/>alio de nihilo si sit noua vel non de aliquo si sit 
      eter<lb ed="#P" n="49" break="no"/>na. Conseruatio vero passiua non video quod sit aliud 
      ex<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tra intellectum nisi acceptio totalis esse ab alio vel 
      <lb ed="#P" n="51"/>deo nihilo si sit alicuius noui vel non de aliquo saltem 
      <lb ed="#P" n="52"/>si esset alicuius aeterni. Creatio tamen passiua concernit et 
      con<lb ed="#P" n="53" break="no"/>notat in ipso creato negationem esse precedentis vel 
      <lb ed="#P" n="54"/>habitudinem ad non esse quod immediate precessit si 
      <lb ed="#P" n="55"/>sit noua vel precessisset vel infuisset nisi creatio 
      fuis<lb ed="#P" n="56" break="no"/>set si sit eterna. Conseruatio vero connotat in 
      con<lb ed="#P" n="57" break="no"/>seruato vel in accipiente esse negationem 
      interruptio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nis essendi vel habitudinem rationis ad non esse quod 
      in<lb ed="#P" n="59" break="no"/>esset nisi conseruatio: foret et vt natum est in esse nisi 
      <lb ed="#P" n="60"/>conseruatio esset. Creatio igitur actio quantum ad 
      il<lb ed="#P" n="61" break="no"/>lud totum quod importat et de principali significato 
      <lb ed="#P" n="62"/>et de connotato non videtur nisi volitio diuina qua vult 
      <lb ed="#P" n="63"/>creaturam esse de nihilo vel non de aliquo excluden 
      <!--49.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>de non esse quod prius infuit vel infuisset si creatio 
      <lb ed="#P" n="65"/>non fuisset vel talis volitio. Ita quod concernit exclusio 
      <lb ed="#P" n="66"/>nem non esse et negationem prioris esse. Creatio vero 
      <lb ed="#P" n="67"/>actio non aliud videtur nisi volitio diuina qua deus 
      <lb ed="#P" n="68"/>vult creaturam esse totaliter non de aliquo vel de nihilo 
      <lb ed="#P" n="69"/>excludendo non esse sequens quod sequeretur vel inesset 
      <lb ed="#P" n="70"/>conseruato et negando interruptionem essendi. 
      Crea<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tio vero passio non videtur aliud quam acceptio totalis 
      <lb ed="#P" n="72"/>esse ab alio de nihilo vel non de aliquo excludens non 
      <lb ed="#P" n="73"/>esse quod prefuit vel alias infuisset et excludens vel 
      ne<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gans prius esse quam res creetur. Conseruatio autem 
      pas<lb ed="#P" n="75" break="no"/>siua non est aliud nisi acceptio totalis esse ab alio de 
      <lb ed="#P" n="76"/>nihilo vel non de aliquo excludens non esse posterius 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod statim alias inesset et negans vel excludes 
      inter<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ruptionem esse ipsius conseruati.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e374">
      ¶ Ex his concludo 
      ali<lb ed="#P" n="79" break="no"/>qua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e379">
      ¶ Primum est quod creatio et conseruatio non sunt 
      <lb ed="#P" n="80"/>mutationes quia sunt de nihilo ex parte termini. vel non 
      <lb ed="#P" n="81"/>de aliquo Ominis autem mutatio in subiecto est et finis 
      ter<lb ed="#P" n="82" break="no"/>minus de materia vel subiecto sicut dictum est in primo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e388">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Secundum est quod creatio et conseruatio passiue vel 
      <lb ed="#P" n="84"/>actiue dicta non sunt actio vel passio de genere 
      actio<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nis vel passionis de ipsis actiue dictis. Patet quia 
      <lb ed="#P" n="86"/>sunt idem quod volitio diuina vel sunt idem quod diuina 
      <lb ed="#P" n="87"/>substantia nec sunt accidentia de ipsis passiue dictis 
      <lb ed="#P" n="88"/>Patet quod non sunt passiones proprie dicte et de 
      predi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>camento passionis quia omnis talis passio est motus vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>mutatio vel presupponit subiectum passum sicut 
      ac<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cidens subiectum / non sic autem creatio vel 
      conserua<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e412">
      ¶ Tertum est quod creatio actio et conseruatio quantum 
      <lb ed="#P" n="93"/>ad illud positiuum reale quod dicunt sunt eterne 
      si<lb ed="#P" n="94" break="no"/>cut et volitio diuina eterna est. Sed creatio passio et 
      <lb ed="#P" n="95"/>conseruatio licet aliqua potuisset esse aterna / tamen 
      <lb ed="#P" n="96"/>de facto ille quas tenemus ex fide et scriptura sunt 
      <lb ed="#P" n="97"/>noue sicut et ipsa creatura. hoc de primo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e426">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="99" break="no"/>culum. Primo inquiram vtrum creatio actio et 
      conser<lb ed="#P" n="100" break="no"/>uatio quantum ad illud reale positiuum quod dicunt sint 
      for<lb ed="#P" n="101" break="no"/>maliter in deo vel in creaturam. Et dicunt aliqui ad 
      <lb ed="#P" n="102"/>hoc quod in creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e439">
      ¶ Prima ratio Actiones 
      trans<lb ed="#P" n="103" break="no"/>euntes non sunt in agente sed in acto: alioquin non 
      <lb ed="#P" n="104"/>essent transeuntes sed immanentes. Sed creatio et 
      con<lb ed="#P" n="105" break="no"/>seruatio sunt huiusmodi quia aliquid per ipsas constituitur 
      <lb ed="#P" n="106"/>extra agens ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e450">
      ¶ Secunda ratio. Actio de 
      <lb ed="#P" n="107"/>genere actionis non est aliud quam forma terminans 
      <lb ed="#P" n="108"/>vel terminus / hoc patet quia calefactio non est nisi 
      <lb ed="#P" n="109"/>calor et per consequens est simul cum termino et in eodem 
      for<lb ed="#P" n="110" break="no"/>maliter. Sed creatio est huiusmodi. igitur est idem 
      <lb ed="#P" n="111"/>cum creatura et in creatura formaliter non in deo.   
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e463">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Tertia ratio. Nihil nouum reale positiuum est 
      <lb ed="#P" n="113"/>ponendum in deo formaliter quia tunc mutaretur. Sed 
      <lb ed="#P" n="114"/>creatio actio et conseruatio sunt noue quia sunt simul 
      <lb ed="#P" n="115"/>concreatione passione et conseruatione que sunt noue. ergo 
      <lb ed="#P" n="116"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e476">
      ¶ Quarta ratio Omnis actio que est deus et 
      <lb ed="#P" n="117"/>formaliter in deo est prior natura et duratione 
      quali<lb ed="#P" n="118" break="no"/>bet creatura sicut deus ipse. Sed creatio actio non 
      <lb ed="#P" n="119"/>est prior duratione creatura ipsa quia actio non potest 
      <lb ed="#P" n="120"/>esse sine termino quod enim sit calefactio sine calefacto 
      <lb ed="#P" n="121"/>impossibile et similiter creatio sine creato / ergo non est in 
      <lb ed="#P" n="122"/>deo. Dicunt ergo quod creatio actio est in creatura 
      for<lb ed="#P" n="123" break="no"/>maliter immo est idipsum quod creatura cum 
      respe<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ctu tamen ad deum vt a quo est ipsa et vt est quod ab hoc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e496">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Contra ista argutum est supra in primo. 
      distinctio<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ne. xxx. q. 2. pri. ar. secunde questionis. Arguo tamen 
      <lb ed="#P" n="127"/>contra hoc. Actio de genere actionis est accidens 
      <!--50.xml-->
      <pb ed="#P" n="22-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quia est vnum de praedicamentis accidentium. igitur s 
      <lb ed="#P" n="2"/>creatio acctio: actio est de genere actionis est accidens 
      <lb ed="#P" n="3"/>Sed per te creatio actio est idem cum creatura sicut 
      <lb ed="#P" n="4"/>cum substantia angeli creata. ergo substantia 
      ange<lb ed="#P" n="5" break="no"/>liest accidens. Nec potest dicere quod ille respectus 
      crea<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ture ad deum qui consequitur creaturam sit creatio 
      actio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>et accidens ceature quia respectus ille posterior est 
      crea<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tura sicut respectus posterior est fundamento. Sed 
      <lb ed="#P" n="9"/>creatio actio non est posterior creatura quia est causa 
      crea<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ture si est aliquid aliud vel est via in creaturam ergo. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e534">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Secundo sic. Actio de genere actionis requirit 
      <lb ed="#P" n="12"/>subiectum quia est actus et respectus qui non potest esse 
      si<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ne fundamento vel subiecto. Sed creatio actio non requi 
      <lb ed="#P" n="14"/>rit nec presupponit subiectum plusquam creatio passio 
      <lb ed="#P" n="15"/>vt patet ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e547">
      ¶ Tertio sic volitio diuina forma 
      <lb ed="#P" n="16"/>liter non est in creatura sed in deo sed creatio actio est 
      <lb ed="#P" n="17"/>volitio diuina sicut dictum est supra ergo. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e554">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Quarto sic Actio nunquam ponitur in termino 
      pro<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ducto per ipsam. Sed in subiecto termini formalis 
      <lb ed="#P" n="20"/>bene ab aliquibus quicquid subiectum 
      praesupponitu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>et actioni et termino. Sed totum quicquid est ex 
      pas<lb ed="#P" n="22" break="no"/>te creature est terminus creationis et nihil est ibi si 
      <lb ed="#P" n="23"/>cut subiectum. igitur non est ponenda in creatura sed 
      <lb ed="#P" n="24"/>in deo. Dico igitur quod creatio actio et conseruatio quam 
      <lb ed="#P" n="25"/>tum ad illud reale positiuum quod important sunt 
      rea<lb ed="#P" n="26" break="no"/>liter et formaliter in deo. Quantum vero ad 
      respe<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ctum rationis connotatum. Dico quod sunt in deo eo 
      mo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>quo potest in ipso poni respectu rationis ad effectum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e580">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ De secundo vero vtrum scilicet sint idem cum deo. 
      <lb ed="#P" n="30"/>Dicerent primi quod non sed magis cum creatura sicut 
      <lb ed="#P" n="31"/>patet ex poatione ipsorum. Et ratio est quia non sunt 
      <lb ed="#P" n="32"/>in deo formaliter sed magis in creatura et ideo non sunt 
      <lb ed="#P" n="33"/>idem cum deo sed cum creatura sicut actio cum 
      ter<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mino vt calefactio cum calore: quia secundum Commentato 
      <lb ed="#P" n="35"/>torem tertio phisicorum. Motus est forma fluens 
      <lb ed="#P" n="36"/>et hoc loquendo de istis secundum illud positiuum reale quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>dicunt. Utrum autem sint eedem realiter sibi ipsis 
      adin<lb ed="#P" n="38" break="no"/>uicem / ore eos dicere consequenter quod sic quia sunt idem 
      <lb ed="#P" n="39"/>realiter creature. Quandocumque autem aliqua sunt ead 
      <lb ed="#P" n="40"/>alicui eidem realiter et limitato sunt idem etiam 
      rea<lb ed="#P" n="41" break="no"/>liter inter se. Et ideo dicunt vltra quod non differunt 
      <lb ed="#P" n="42"/>nisi secundum rationem aliquam vel negationem. Sed dico quod 
      <lb ed="#P" n="43"/>non sunt idem cum creatura quantum ad illud positiuum 
      <lb ed="#P" n="44"/>reale quod dicunt sed magis cum deo. Patet quia 
      <lb ed="#P" n="45"/>sunt idem quod volitio diuina. Sed volitio diuina non 
      <lb ed="#P" n="46"/>est idem quod creatura tunc esset creatura ergo. etc. 
      <lb ed="#P" n="47"/>Sic etiam nec quantum ad connotatum quia connotatum 
      <lb ed="#P" n="48"/>vel est respectus rationis vel aliqua negatio sicut detantum 
      <lb ed="#P" n="49"/>est supra modo nullus respectus rationis vel negatio est 
      <lb ed="#P" n="50"/>idem realiter cum aliquo reali positiuo cuiusmodi est 
      <lb ed="#P" n="51"/>creatura. Per idem dico quod quantum ad connotatum non 
      <lb ed="#P" n="52"/>sunt idem realiter cum deo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e635">
      ¶ Secundo dico quod quantum 
      <lb ed="#P" n="53"/>ad reale positiuum quod dicunt sunt idem realiter 
      <lb ed="#P" n="54"/>adinuicem quia vtrumque sicut dictum est non est 
      nis<lb ed="#P" n="55" break="no"/>velle diuinum vel volitio diuina que est eadem 
      sibi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>realiter indistincta et formaliter. Quantum vero ad 
      <lb ed="#P" n="57"/>connotata que sunt habitudines rationis vel 
      nega<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tiones. Dico quod non sunt eedem realiter sed differi 
      <lb ed="#P" n="59"/>secundum rationem si cut diuerse habitudines rationis vel 
      for<lb ed="#P" n="60" break="no"/>te exnatur a rei quantum ad negationes quae sunt ibi ex nam 
      rei<lb ed="#P" n="61" break="no"/>vel saltem non sunt idem ex nam rei et hoc si habitudines 
      <lb ed="#P" n="62"/>roionis quas connotant sint ples et siler negationes. Sic 
      ignu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>patet de creatione actione et conseruatione quod suntur 
      <lb ed="#P" n="64"/>in deo et quomodo et quod sunt idem cum deo et adi nuico 
      <lb ed="#P" n="65"/>et per quem modum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e666">
      ¶ Ad rationes aliorum quae pro¬ 
      <!--50.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>bant quod creatio actio est in creatura et non in deo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e676">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Dico ad primam quod non ore de actione transeun 
      <lb ed="#P" n="68"/>te quod ipsa sit in passo nec dicitur transiens quia 
      trans<lb ed="#P" n="69" break="no"/>eat in passum quia omnis actio est in agente sicut 
      pro<lb ed="#P" n="70" break="no"/>batum est in primo. Sed actio dicitur transiens quia 
      <lb ed="#P" n="71"/>productum suum et terminus extrinsecus est ab 
      agen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tesecundum quod agens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e692">
      ¶ Secundo dico quod nulla actio vnquam 
      <lb ed="#P" n="73"/>ponitur ab aliquo esse in termino producto licet 
      be<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ne ponatur ab aliquibus in subiecto talis termini 
      pro<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ducti puta in passo. Ad minorem dico quod creatio esgo 
      <lb ed="#P" n="76"/>actio transiens quantum ad hoc quod suum productum est 
      <lb ed="#P" n="77"/>extrinsecum producenti vel creanti. Nec sequitur ex 
      <lb ed="#P" n="78"/>hoc quod propter hoc sit in creatura sicut patet ex 
      predi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ctis immo nec secundum ponentes quod actio sit in passo debet 
      <lb ed="#P" n="80"/>poni creatio in creatura quia creatura non habet 
      ra<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tionem passi sed tantum termini.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e714">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="82"/>dico quod maior est falsa sicut patet ex praedictis. 
      Actio<lb ed="#P" n="83" break="no"/>enim de genere actionis siue sit in agente siue in 
      pas<lb ed="#P" n="84" break="no"/>so non est eadem realiter cum termino vel forma quia 
      <lb ed="#P" n="85"/>vnum manet et aliud non. Et si ista probatio non est 
      bo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>na. Dico quod non potest impugnari positio Parmenidis 
      <lb ed="#P" n="87"/>quod omnia sunt vnum. Ad minorem dico quod creatio non 
      <lb ed="#P" n="88"/>est actio de genere actionis quia non est accidens nec 
      <lb ed="#P" n="89"/>respectus quantum ad positiuum reale quod dicit. Sed 
      <lb ed="#P" n="90"/>ipsa volitio diuina absolutissima licet sit bene actus 
      <lb ed="#P" n="91"/>productiuus sicut et actio de genere actionis.  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e738">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Ad tertium dico quod maior est vera. Ad probationem 
      <lb ed="#P" n="93"/>dico quod creatio actio quantum ad reale positiuum quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>dicit non est aliquid nouum sed eternum. Tu probas 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod non quia creatura est noua et actio non est sine termi 
      <lb ed="#P" n="96"/>no. Dico quod actio diuina simpliciter independens et 
      <lb ed="#P" n="97"/>que est aliquid absolutum potest esse sine termino 
      pro<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ducto sicut volitio creatio sine creato quicquid sit de 
      <lb ed="#P" n="99"/>actione que est respectus de genere actionis cuius 
      <lb ed="#P" n="100"/>modi est calefactio ligni ab igne sicut etiam omnus 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cunt quod volitione antiqua dei et eterna potest product 
      <lb ed="#P" n="102"/>aliquid nouum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e764">
      ¶ Ad quartum per idem nisi quod ad 
      ter<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tium debuit dici quod creatio actio et conseruatio. non 
      <lb ed="#P" n="104"/>oportet quod sint simul cum creatione passione vel 
      con<lb ed="#P" n="105" break="no"/>seruatione sicut nec deus cum creatura sed potest 
      fuis<lb ed="#P" n="106" break="no"/>se et fuit ante creaturam. Dices quod immo quia creatio 
      <lb ed="#P" n="107"/>actio est relatio opposita creationi passioni. Sed 
      re<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lationes opposite sunt simul natura et duratione. 
      <lb ed="#P" n="109"/>Dico quod non sunt relationes opposite quantum ad illud 
      <lb ed="#P" n="110"/>reale positiuum quod dicunt. Sed creatio actio est 
      <lb ed="#P" n="111"/>aliquid absolutum. Similiter et creatio passio que ergo 
      <lb ed="#P" n="112"/>creature absolute sicut dicam infra. Ex predictis 
      <lb ed="#P" n="113"/>apparet quod ratio per quam probant quod creatio et 
      con<lb ed="#P" n="114" break="no"/>seruatio actio sunt idem realiter cum creatura 
      ni<lb ed="#P" n="115" break="no"/>chil valet. hec de secundo articulo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e795">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ticulum scilicet Utrum creatio passio et conseruatio de 
      <lb ed="#P" n="118"/>quibus constat quod sunt in creatura et non in deo. 
      Inqui<lb ed="#P" n="119" break="no"/>rendum est primo vtrum quelibet istarum sit idem 
      <lb ed="#P" n="120"/>realiter creature. Et secundo vtrum idem realiter sibi 
      <lb ed="#P" n="121"/>ipsis adinuicem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e812">
      ¶ De primo dixerunt aliqui quod 
      crea<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tio passio et creatura ipsa quantum ad illud reale 
      pos<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tiuum quod dicit creatio passio non sunt idem 
      reali<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ter sed differunt realiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e821">
      ¶ Ad hoc adducuntur 
      plu<lb ed="#P" n="125" break="no"/>res rationes secundum diuersos modos et ymaginationes 
      <lb ed="#P" n="126"/>ponendi hoc. Primo arguunt sic Uia et terminus non 
      <lb ed="#P" n="127"/>sunt idem realiter / sed creatio passio et creatura se 
      <lb ed="#P" n="128"/>habent sicut via et terminus vt patet. Nam sicut 
      ge<lb ed="#P" n="129" break="no"/>neratio est via in naturam secundo phisicorum. Sic 
      <!--51.xml-->
      <pb ed="#P" n="22-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>etiam creatio in creaturam ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e843">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="2"/>Illa non sunt idem realiter quorum vnum manet alio 
      <lb ed="#P" n="3"/>non manente. Sed cretura manet postquam creata est 
      crea<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tio passio non manet ergo non sunt idem. Minor patet quia 
      <lb ed="#P" n="5"/>tunc creatura semper crearetur quod est 
      inconueni<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e856">
      ¶ Tertio sic Mutatio non est eadem cum 
      ter<lb ed="#P" n="7" break="no"/>mino suo patet de generatione et corruptione quia tunc 
      mu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tationis esset mutatio sicut termini. Sed creatio 
      pas<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sio est mutatio quia est transitus a non esse. Similiter 
      <lb ed="#P" n="10"/>etiam in genere mutationum oportet dare primam 
      si<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cut in omni alio genere. Prima autem mutatio non 
      <lb ed="#P" n="12"/>videtur esse nisi creatio ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e872">
      ¶ Quarta 
      ratio<lb ed="#P" n="13" break="no"/>quam faciunt alii. Illud quod est accidens creature non 
      <lb ed="#P" n="14"/>est idem realiter cum ipsa. Sed creatio passio est 
      ac<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cidens creature ad deum vt ad causam agentem vel 
      crean<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tem. Relatio autem creature accidens est quia est in 
      pun<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cto relationis quod est accidens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e885">
      ¶ Secundo etiam 
      <lb ed="#P" n="18"/>quia dicit <ref>Augustinus quinto de trinitate ca. vlt.</ref> 
      <lb ed="#P" n="19"/>quod creatura de nouo refertur ad deum non est hoc per 
      <lb ed="#P" n="20"/>aliquid quod accidat deo sed per aliquid quod accidit creature 
      <lb ed="#P" n="21"/>Similiter <ref xml:id="qrdBas-b13253-Rcn8uff" corresp="#qrdBas-b13253-d1e885">eodem li. ca. 4o. dicit Aug.</ref> quod <quote xml:id="qrdBas-b13253-d1e885" source="http://scta.info/resource/adt-l5-d1e693@20-35">in rebus creatis 
      <lb ed="#P" n="22"/>et mutabilibus quod non secundum substantiam dicitur restat vt secundum 
      <lb ed="#P" n="23"/>accidens dicatur</quote>. Sed creatio passio non dicitur secundum 
      sub<lb ed="#P" n="24" break="no"/>stantiam sed secundum relationem igitur est accidens 
      creatu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>re. Sic ergo de creatione passiua dicunt quod quantum ad 
      <lb ed="#P" n="26"/>reale positiuum quod importat non est idem realiter cum 
      <lb ed="#P" n="27"/>creatura sed differt realiter ab ipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e910">
      ¶ De 
      conser<lb ed="#P" n="28" break="no"/>uatione idem dico per rationem primam et quartam quae 
      <lb ed="#P" n="29"/>adducte sunt ad probandum hoc de creatione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e917">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ De creatione vero et conseruatione quantum ad 
      com<lb ed="#P" n="31" break="no"/>notata que sunt vel habitudines rationis vel 
      ne<lb ed="#P" n="32" break="no"/>gationes sicut dictum est in primo articulo. 
      Pla<lb ed="#P" n="33" break="no"/>num est quod non sunt eedem realiter nec diuerse a 
      crea<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tura vel cum creatura quia iste non sunt vere res sed 
      dif<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ferunt secundum rationem eomodo quo dictum est supra de 
      <lb ed="#P" n="36"/>creatione actione et conseruatione. Sed ista conclusio 
      <lb ed="#P" n="37"/>videtur mihi falsa. probo enim quod creatio passio / et 
      <lb ed="#P" n="38"/>pari ratione conseruatio sit realiter idem cum 
      creatu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ra. Si enim creatio non est idem realiter cum 
      creatu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ra quero quid sit. Non potest dici quod sit creator. hoc 
      <lb ed="#P" n="41"/>nullus dicit: ergo oportet dicere quod creatura. Tunc sic 
      <lb ed="#P" n="42"/>Omnis creatura aliqua productione vel creatione 
      <lb ed="#P" n="43"/>pducitur. ergo et ista. Aut ergo illa creatio est 
      ea<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dem sibi realiter et pari ratione fuit standum est in 
      pri<lb ed="#P" n="45" break="no"/>mo et habeo propositum. Aut alia realiter et differens 
      <lb ed="#P" n="46"/>et sic est processus in infinitum et habemus in actu in 
      <lb ed="#P" n="47"/>finitas creaturas et creationes. Sed est aliud creatum 
      <lb ed="#P" n="48"/>quod est impossibile et eodem modo arguitur de 
      con<lb ed="#P" n="49" break="no"/>seruatione et re conseruata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e963">
      ¶ Secundo sic Si creatio non 
      <lb ed="#P" n="50"/>est idem realiter cum creatura accipio creationem 
      <lb ed="#P" n="51"/>substantie et quero a te si est substantia vel accidens. 
      <lb ed="#P" n="52"/>Non potest dici quod sit substantia alia a substantia 
      crea<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ture quia nec est materia nec forma nec aliquid aliud 
      <lb ed="#P" n="54"/>compositum vel substantia simplex. Nec potest dici 
      <lb ed="#P" n="55"/>quod sit accidens quia deus potest racere substantiam si 
      <lb ed="#P" n="56"/>ne quolibet accidente suo pro quocumque instanti. Sed 
      <lb ed="#P" n="57"/>deus non potest facere creaturam sine creatione 
      pas<lb ed="#P" n="58" break="no"/>siua pro instanti sue productionis totalis non de 
      ali<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quo vt patet. ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e987">
      ¶ Tertio sic Creatio passio 
      <lb ed="#P" n="60"/>non potest esse aliquid posterius natura ipsa 
      creatu<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ra quia est via vel quasi via in ipsam sicut 
      mutatio<lb ed="#P" n="62" break="no"/>in terminum suo modo licet non sit mutatio nec 
      po<lb ed="#P" n="63" break="no"/>test esse aliquid prius realiter differens a creatura 
      <lb ed="#P" n="64"/>medians inter deum et creaturam quia inter deum et 
      <lb ed="#P" n="65"/>creaturam nihil est medium quia pari ratione inter ipsam 
      <!--51.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>et deum esset aliquid medium et sic in infinitum. Nec 
      <lb ed="#P" n="67"/>aliquid simul natura differens a creatura quia non 
      <lb ed="#P" n="68"/>substantia. Patet nec accidens quia accidens est 
      po<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sterius natura ipsa substantia igitur nihil. Nec esse 
      <lb ed="#P" n="70"/>potest nisi creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1018">
      ¶ Quarto sic. Si creatio 
      pas<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sio est aliquid aliud a creatura. Aut est aliquid 
      ab<lb ed="#P" n="72" break="no"/>solutum aut respectiuum. Non absolutum quia illud ab 
      <lb ed="#P" n="73"/>solutum dempta creatione et alia posset creari. 
      pre<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cipue si essentialiter distingueretur. Si vero non 
      essen<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tialiter tunc esset motus absolutus et presupponeret 
      <lb ed="#P" n="76"/>creaturam quod est falsum. Nec respectiuum. patet 
      <lb ed="#P" n="77"/>quia non est posterior creatura. Prius autem 
      crea<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tura est aliquid quam referatur. ergo etc. Et similiter pratet 
      <lb ed="#P" n="79"/>argui de conseruatione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1040">
      ¶ Dico igitur quantum ad 
      <lb ed="#P" n="80"/>istud quod creatio passio et conseruatio sunt idem peni 
      <lb ed="#P" n="81"/>tus extra intellectum cum creatura actualiter existem 
      <lb ed="#P" n="82"/>te. Nec distinguuntur in aliquo ab ipsa vel 
      econuer<lb ed="#P" n="83" break="no"/>so penes aliquid positiuum reale sed penitus sunt 
      <lb ed="#P" n="84"/>creatura ipsa vel creatum quantum ad illud posituum 
      <lb ed="#P" n="85"/>reale quod dicunt ista tria. Creatio enim non potest 
      <lb ed="#P" n="86"/>dicere aliquid aliud absolutum a creatura vt patet. Nec 
      <lb ed="#P" n="87"/>respectiuum creature quia non est posterior 
      creatu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ra. Ideo in nullo reali positiuo distinguitur a 
      crea<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tura vel creato / sed tantum dicitur secundum rationem et modum 
      <lb ed="#P" n="90"/>significandi quia significatur quasi via et medium 
      inter<lb ed="#P" n="91" break="no"/>creaturam et deum sicut mutatio est media inter agens 
      <lb ed="#P" n="92"/>et terminum licet realiter non sit via nec medium sed  
      <lb ed="#P" n="93"/>ipsum quod creatura significatur etiam in fieri et 
      no<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mine verbali sed creatura in quiete et permanentia 
      <lb ed="#P" n="95"/>Conseruatio etiam sic differt a creatura conseruata 
      <lb ed="#P" n="96"/>secundum rationem sicut via et in fieri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1080">
      ¶ Ad rationes 
      alio<lb ed="#P" n="97" break="no"/>rum dico Ad primam quod creatio passio non est 
      via<lb ed="#P" n="98" break="no"/>secundum rem creaturarum nisi tantum secundum ymaginationem. 
      <lb ed="#P" n="99"/>Nec est simile de generatione quia generatio est 
      mu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1091">
      ¶ Ad secundum dico quod manente creatura semper 
      <lb ed="#P" n="101"/>manet illud positiuum reale quod est creatio passio 
      <lb ed="#P" n="102"/>Tu dicis creatura semper crearetur. Dico quod verum 
      <lb ed="#P" n="103"/>est quantum ad positiuum reale quod est creatio quia 
      <lb ed="#P" n="104"/>semper quandiu manet accipit esse totale ab alio non de 
      <lb ed="#P" n="105"/>aliquo vel de nihilo et hoc vocatur positiuum reale 
      <lb ed="#P" n="106"/>creationis. Tamen creatura dicitur de nouo creari 
      <lb ed="#P" n="107"/>propter habitudinem rationis ad non esse immediate prae 
      <lb ed="#P" n="108"/>cedens vel propter negationem prioris esse que 
      conno<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tat ipsa creatio passio. Non sic aut semper creari vt patet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1113">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Ad 3m dico quod mutatio realiter differt et essentia 
      <lb ed="#P" n="111"/>liter a termino Ad mniorem dico quod creatio non est 
      mu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tationec conseruatio etiam est mutatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1122">
      ¶ Quando dicis 
      <lb ed="#P" n="113"/>in genere mutationum oportet dare primam. Dico 
      <lb ed="#P" n="114"/>quod illa non est creatio sed generatio que est 
      mutatio<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ad substantiam et est prior motu vel mutatione que 
      <lb ed="#P" n="116"/>est ad accidens sicut substantia prior est accidente 
      <lb ed="#P" n="117"/>7. meta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1135">
      ¶ Ad quartum dico quod creatio passio non est 
      <lb ed="#P" n="118"/>aliqua relatio realis creature ad deum licet per 
      mo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>dum alicuius respectus significetur. Et dato quod esset 
      <lb ed="#P" n="120"/>relatio realis non oporteret quod esset accidens creature 
      <lb ed="#P" n="121"/>et essentialiter distincta a creatura. Non enim esset 
      <lb ed="#P" n="122"/>respectus de quarto genere sed in eodem genere cum 
      <lb ed="#P" n="123"/>creatura et consubstantialis sibi sicut dictum est de 
      respe<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ctibus vestigialibus tertia distin. primi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1153">
      ¶ Ad 
      Au<lb ed="#P" n="125" break="no"/>gustinum dico quod vocat omne illud accidens 
      creatu<lb ed="#P" n="126" break="no"/>re quod non est de conceptu quiditatiuo eius quia 
      <lb ed="#P" n="127"/>omne tale et potest non esse non sit relatio in deo et 
      <lb ed="#P" n="128"/>accidit I extraneatur a quiditate creature. Et isto 
      <lb ed="#P" n="129"/>modo dico quod creatura refertur ad deum per 
      rela<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tionem que est accidens licet non sit de predicamen¬ 
      <!--52.xml-->
      <pb ed="#P" n="23-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tis accidentium / sic quod potest inesse vel abesse preter 
      <lb ed="#P" n="2"/>creature corruptione. Similiter ad secundum dictum suum 
      <lb ed="#P" n="3"/>Tamen ad illud dicendum est quod nec creatio nec 
      con<lb ed="#P" n="4" break="no"/>seruatio cum sint priores creatura vel saltem non 
      po<lb ed="#P" n="5" break="no"/>steriores non dicuntur secundum relationem realem Licet et 
      <lb ed="#P" n="6"/>creaturam concomitetur vel consequatur aliquis 
      respe<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctus realis ad deum non tamen talis respectus 
      crea<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tio vel conseruatio potest dici sicut probatum est supra. 
      <lb ed="#P" n="9"/>Si dicatur quod adnihilatio et adnihilatum esse non sunt 
      <lb ed="#P" n="10"/>idem quia adnihilatio est quando esse quod adnihilatur 
      <lb ed="#P" n="11"/>non est. Dico quod adnihilatio passiua et adnihilatum 
      <lb ed="#P" n="12"/>esse sunt et accipitur hic adnihilatum esse pro 
      termi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>no adnihilationis pro non esse accepto per 
      adnihila<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tionem. Et tunc patet quod quando est adflihilatio est ad 
      <lb ed="#P" n="15"/>nihilatum esse et econuerso sicut de creatione et 
      creato<lb ed="#P" n="16" break="no"/>esse. Alioquin si simul vel prior tunc est creatura et 
      <lb ed="#P" n="17"/>habetur propositum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1213">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Quantum ad secundum men 
      <lb ed="#P" n="19"/>brum huius articuli quod est principale propositum 
      <lb ed="#P" n="20"/>An scilicet creatio et conseruatio sint idem realiter adin 
      <lb ed="#P" n="21"/>uicem quantum ad illud reale positiuum quod dicunt. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1224">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Respondent aliqui quod non propter rationes adductas 
      <lb ed="#P" n="23"/>in principio questionis ad hoc propositum. Et 
      addu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>cunt auctoritatem Augustini. 4o. super Genesim vbi 
      <lb ed="#P" n="25"/>dicitur quod de opere creationis intelligitur illud 
      Ge<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nes. Primo requieuit dominus ab omni opere quod 
      pa<lb ed="#P" n="27" break="no"/>trarat. Sed de opere conseruationis intelligitur illuod 
      <lb ed="#P" n="28"/>Io. 7. Pater meus vsque modo operatur et ego 
      opo<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ror. ergo opus creationis et conseruationis non sunt 
      <lb ed="#P" n="30"/>idem opus. Ad hoc etiam adducitur ratio quia deus 
      <lb ed="#P" n="31"/>potest aliquid creare et non conseruare ipsum quia 
      po<lb ed="#P" n="32" break="no"/>test facere aliquid quod tantum duret per instans et 
      into<lb ed="#P" n="33" break="no"/>to tempore sequenti esse nihil. Sed hoc posito 
      crea<lb ed="#P" n="34" break="no"/>retur et non conseruaretur ergo non sunt idem. Dicunt et 
      <lb ed="#P" n="35"/>go quod dicitur realiter quia creatio dicit acceptio nem 
      <lb ed="#P" n="36"/>essendi ab alio nunc primo sed conseruatio non nunc 
      pri<lb ed="#P" n="37" break="no"/>mo sed dicit acceptionem esse continuati vel non 
      interen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>pti et sunt diuersi respectus creature ad deum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1263">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Secunda ratio quia esse creature esset in continuo 
      fie<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ri et tunc rediret opinio Eracliti. Sed ista opinie 
      <lb ed="#P" n="41"/>non videtur mihi vera. Dico enim quod creatio passio et 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>seruatio sunt idem penitus quantum ad illud positiuum 
      <lb ed="#P" n="43"/>reale quod dicunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1276">
      ¶ Sed ad hoc adducuntur alique 
      <lb ed="#P" n="44"/>rationes ab aliquibus minus be concludentes. Prima est ista 
      <lb ed="#P" n="45"/>Creatio actio et cseruatio sunt idem realiter in deo 
      <lb ed="#P" n="46"/>sicut ostensum est supra ergo creatio passio et 
      conser<lb ed="#P" n="47" break="no"/>uatio sibi correspondentes in creatura sunt idem 
      rea<lb ed="#P" n="48" break="no"/>liter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1289">
      ¶ Secunda est ista Impossibile est plures 
      re<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lationes opponi per se eidem relationi. Sed 
      crea<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tio actio et conseruatio sunt eadem relatio in deo 
      ergo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>impossibile est quod creatio passio et conseruatio sint 
      plu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>res relationes ergo sunt vna realiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1300">
      ¶ Tertia est 
      <lb ed="#P" n="53"/>ista Impossibile est super idem fundamendum 
      res<lb ed="#P" n="54" break="no"/>pectu eiusdem termini fundari nisi vnam relationem 
      <lb ed="#P" n="55"/>Sed creatio passio et conseruatio fundantur super 
      <lb ed="#P" n="56"/>idem fundamentum creature et respectu eiusdem 
      ter<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mini puta dei ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1314">
      ¶ Iste rationes non 
      conclu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>dunt. Prima quia creatio actio et conseruatio sunt 
      vo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>litio dei absoluta quae non est nisi vna omnium effectuum 
      <lb ed="#P" n="60"/>et omnium creatorum. Nec correspondent eis creatio 
      pa<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sio et actio nisi sicut effectus et creature non quantum 
      di<lb ed="#P" n="62" break="no"/>co ad illud positiuum quod sunt et ideo stat quod 
      mul<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tiplicentur et ille sint idem. Alioquin posset argut 
      <lb ed="#P" n="64"/>quod creationes passiones omnium creatorum essent idem 
      <!--52.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>quia creatio actio omnium quantum ad suum reale 
      positi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>uum est eadem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1340">
      ¶ Secunda etiam non concludit quia 
      sup<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ponit falsum quod creatio actio et conseruatio quantum ad 
      <lb ed="#P" n="68"/>suum reale positiuum sint relatio. Similiter etiam 
      de<lb ed="#P" n="69" break="no"/>creatione passione et conseruatione
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1349">
      ¶ Tertia etiam non 
      <lb ed="#P" n="70"/>concludit quia nec sunt relationes nec maior est 
      vera<lb ed="#P" n="71" break="no"/>Super idem enim fundamentum respectu eiusdem 
      <lb ed="#P" n="72"/>termini fundantur plures relationes sicut super 
      ca<lb ed="#P" n="73" break="no"/>lorem productum respectu caloris producentis 
      fun<lb ed="#P" n="74" break="no"/>datur similitudo de primo modo et relatio producti 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>secundo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1365">
      ¶ Adduco igitur alias rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1367">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ma est ista. Quecumque sunt idem realiter et totaliter 
      <lb ed="#P" n="77"/>alicui vni limitato vel etiam illimitato sunt idem 
      to<lb ed="#P" n="78" break="no"/>taliter inter se per illam regulam. 7. Phisicorum. 
      <lb ed="#P" n="79"/>Quecumque sunt idem realiter et totaliter alicui 
      vni<lb ed="#P" n="80" break="no"/>limitato vel etiam illimitato sunt idem totaliter in 
      <lb ed="#P" n="81"/>ter se per illam regulam 7. phisicorum. Sed creatio 
      <lb ed="#P" n="82"/>passio et conseruatio sunt idem realiter et totaliter 
      crea<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ture vni et eidem sicut ostensum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1387">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="84" break="no"/>da ratio est ista Impossibile est super idem fundamen 
      <lb ed="#P" n="85"/>tum resepectu eiusdem termini totaliter fundari 
      plu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>res relationes eiusdem modoi vel rationis simul hoc patet 
      <lb ed="#P" n="87"/>in omnibus. Sed si creatio passio conseruatio 
      differ<lb ed="#P" n="88" break="no"/>rent hoc esset quia relationes diuerse et hoc est impossi 
      <lb ed="#P" n="89"/>bile quia posito quod sint relatio dico quod fundamentum est 
      <lb ed="#P" n="90"/>idem totaliter realiter eiusdem termini totaliter et 
      <lb ed="#P" n="91"/>pertinent ad eundem modum quia et creatio et conseruatio 
      <lb ed="#P" n="92"/>essent ad deum vt ad causam efficientem ergo ahuc essent 
      <lb ed="#P" n="93"/>idem dato quod essent respectus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1412">
      ¶ Tertia Ratio est ista 
      <lb ed="#P" n="94"/>Creatio passio sicut dixi supra quantum ad suum 
      po<lb ed="#P" n="95" break="no"/>sitiuum reale non est nisi acceptio esse totalis ab alio 
      <lb ed="#P" n="96"/>de non aliquo vel de nihilo. Sed hoc idem est 
      conserua<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tio vt patet. ergo etc. Minor patet quandiu enim 
      creatu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ra est et conseruatur accipit esse totale ab alio non de 
      <lb ed="#P" n="99"/>aliquo vel de nihilo ergo sunt idem reale positiuum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1428">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Ad hoc adducitur exemplum vnum. Si enim 
      sta<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ret aqua et imprimeretur sigillum in aquam. 
      Pla<lb ed="#P" n="102" break="no"/>num est quod eadem impressione realiter causaretur 
      fi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>gura sigilli in aqua et etiam conseruaretur. Sic in 
      propo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sito dico quod creatio et conseruatio sunt idem quantum ad 
      <lb ed="#P" n="105"/>suum reale positium. Differunt tamen secundum rationem 
      pe<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nes habitudines rationis quas connotant. Prima scilam 
      <lb ed="#P" n="107"/>creatio connotat habitudinem rationis ad non esse 
      prece<lb ed="#P" n="108" break="no"/>dens immediate quod excludit si sit creatio noua 
      <lb ed="#P" n="109"/>vel quod alias primo infuisset si sit creatio eterna¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1452">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Secunda vero scilicet conseruatio concernit vel connotat habi 
      <lb ed="#P" n="111"/>tudibem rationis ad non esse vt statim et posterius vel 
      <lb ed="#P" n="112"/>onenter inesset nisi conseruaretur creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1461">
      ¶ Uel etiam 
      <lb ed="#P" n="113"/>dieternt secunnegatioes quia prima connotat negationem prioris 
      <lb ed="#P" n="114"/>esse si sit noua et etiam eterna. Sed secunda scilicetc onseruatio 
      <lb ed="#P" n="115"/>connotat negationem interruptionis desitionis esse vel 
      <lb ed="#P" n="116"/>etiam consequentis non esse et ita per negationes distinguuntur 
      <lb ed="#P" n="117"/>et per aliquid reale positiuum. Ex quo concludo quod 
      <lb ed="#P" n="118"/>impossibile est eas separari pro quocumque signo 
      na<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ture in re vel durationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1479">
      ¶ Ad primum aliorum 
      <lb ed="#P" n="120"/>de Augustino. dico quod deus non cessat ab opere 
      crea<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tionis quantum ad suum reale positiuum sicut nec al 
      <lb ed="#P" n="122"/>opere conseruationis Sed pro tanto cessare dicitur 
      <lb ed="#P" n="123"/>creatione quia non creat amplius aliquam nouam 
      <lb ed="#P" n="124"/>speciem quia omnes creauit a principio. Conseruare 
      <lb ed="#P" n="125"/>tamen semper dicitur sicut et facit secundum rei veritatem 
      <lb ed="#P" n="126"/>et creat illa que sunt quandiu sunt. Ad secundum dico quod 
      de<lb ed="#P" n="127" break="no"/>hoc est dubium. Utrum potest deus creare aliquid 
      <lb ed="#P" n="128"/>quod duret per solum instans tamen ponatur ita 
      <lb ed="#P" n="129"/>dico quod illudpro instanti illo et crearetur et conserua 
      <!--53.xml-->
      <pb ed="#P" n="23-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>retur quia preseruaretur et a non esse precedente et a non 
      <lb ed="#P" n="2"/>esse etiam quod tunc inesset nisi pro illo instanti 
      iness<lb ed="#P" n="3" break="no"/>teneretur. Consuetudinarie tamen dicerent vulgares quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>non conseruaretur quia conseruatio eius parum 
      dura<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ret quia tantum per instans et ita quasi non duraret 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1521">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Ad tertium dico quod si voceturcontinuo fieri 
      ac<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cipere semper esse. Dico quod creatura est in continuo fieri 
      <lb ed="#P" n="8"/>manens tamen eadem semper loquendo de permanentibui 
      <lb ed="#P" n="9"/>saltem. Si autem voces continuum fieri sicut motus vel 
      <lb ed="#P" n="10"/>tempus non oportet quod creatura licet semper 
      creel<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sit in continuo fieri et corrumpi quia nec quelibet 
      creatu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ra successiua est sic ad questionem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1540">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="14" break="no"/>co quod creatura semper creatur quandiu est et conseruatur tame 
      <lb ed="#P" n="15"/>dicitur de nouo creari propter habitudinem rationis 
      <lb ed="#P" n="16"/>ad non esse immediate precedes et propter negationem ess 
      <lb ed="#P" n="17"/>praecedentis. Conseruari autem propter habitudinem et 
      negi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tionem supradictas. Sed ista nullam differentiam 
      <lb ed="#P" n="19"/>ponunt in positiuo reali. Ad secundum dico quod creatio et 
      <lb ed="#P" n="20"/>conseruatio immediata a prima causa sunt idem non 
      lo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>quor autem modo de conseruatione quae potest esse a 
      creatu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ra que quidem creatura etiam non est necessaria ad 
      <lb ed="#P" n="23"/>conseruationem sicut nec ad creationem. Unde 
      quic<lb ed="#P" n="24" break="no"/>quid deus creat immediate conseruat sine aliqua 
      crea<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tura. Et forte dici potest quod creatura nihil 
      confer<lb ed="#P" n="26" break="no"/>uat per se et directe sicut loquimur hic de conserua 
      <lb ed="#P" n="27"/>tione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1575">
      ¶ Ad tertium dico quod creatio non 
      presuppo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nitur a conseruatione secundum rem sed tantum secundum rationem et 
      <lb ed="#P" n="29"/>modum intelligendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b13253-d1e1582">
      ¶ Ad quartum dico quod creatio non 
      <lb ed="#P" n="30"/>plus mensuratur instanti quam conseruatio nec 
      econuer<lb ed="#P" n="31" break="no"/>so conseruatio tempore quam creatio sed vtraque est in 
      <lb ed="#P" n="32"/>instanti et si sit creatura permanens vel coexistit et 
      <lb ed="#P" n="33"/>tempori et instanti tempis non plus vna quam alia. Unde 
      <lb ed="#P" n="34"/>dico quod sunt indiuisibiles in re pro quocunque signo 
      <lb ed="#P" n="35"/>nature vel durationis. Et hec de prima distinctione. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>
