<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-06">January 06, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a1">Paris, 1517, Vol. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="167-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-a1081X"><!-- l1d30q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-a1081X-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e101">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Distinctionis. xxx. 
      <lb ed="#P" n="70"/>Questio Prima
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e108">
               <lb ed="#P" n="71"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="72"/>Trigesimam. Quero primo vtrum 
      <lb ed="#P" n="73"/>dei ad creaturam sit aliqua 
      re<lb ed="#P" n="74" break="no"/>latio realis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e119">
      ¶ Uidetur quod sic 
      <lb ed="#P" n="75"/>Deus est vere et realiter 
      domi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>mus creature / et habet ad ipsam 
      <lb ed="#P" n="77"/>relationem suppositionis: quia non 
      <lb ed="#P" n="78"/>minus vere et realiter deus est 
      <lb ed="#P" n="79"/>dominus quam creatura sit serua 
      <lb ed="#P" n="80"/>sed reale diuinum dicit relationem realem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e135">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="81"/>sic. Relationes primi modi per modum numeri sunt 
      <lb ed="#P" n="82"/>reales in vtroque termino siue extremo. Sed deus 
      ha<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bet relationes primi modi per modum numeri ad 
      crea<lb ed="#P" n="84" break="no"/>turam. Est enim vere dissimilis creature et inequalis 
      <lb ed="#P" n="85"/>et vere et realiter diuersus ab ipsa. Diuersitas enim 
      <lb ed="#P" n="86"/>relatio est: et si est diuersitas realis est relatio realis 
      <lb ed="#P" n="87"/>vt patet: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e154">
      ¶ Tertio sic Relationes in 
      secun<lb ed="#P" n="88" break="no"/>do modo sunt reales in vtroque extremo ( vt dicitur 
      <lb ed="#P" n="89"/>quarto metaphisice / sed relationes multe sunt de se 
      <lb ed="#P" n="90"/>cundo modo dicte ad creaturam secundum quas dicitur 
      ve<lb ed="#P" n="91" break="no"/>re et realiter creator: et causa vel principium vel 
      mo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tor vel huiusmodi: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e167">
      ¶ Quarto sic. Quod est 
      <lb ed="#P" n="93"/>principium vere et realiter in aliquo ordine reali 
      re<lb ed="#P" n="94" break="no"/>fertur realiter ad posterius. Ordo enim realis dicit 
      <lb ed="#P" n="95"/>prius et posterius: quorum vtrumque refertur ad aliud 
      <lb ed="#P" n="96"/>secundum rem sicut in ordine rationis prius refertur ad  
      <lb ed="#P" n="97"/>posterius et econuerso secundum rationem sed in ordine en 
      <lb ed="#P" n="98"/>tium deus est realiter primum: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="99"/>omnis relatio realis ad creatu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e185">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Contra ram est aliqua realitas noua: sicut 
      <lb ed="#P" n="101"/>et creatura que est terminus eius est aliquid nouum 
      <lb ed="#P" n="102"/>in esse reali. Sed in deo non est aliqua realitas noua 
      <lb ed="#P" n="103"/>formaliter: quia tunc mutaretur: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e196">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ In ista quaestione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e201">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Primo ostendam que est relatio realis et que non. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e206">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Secundo ponam vnam opinionem ad istam 
      questio<lb ed="#P" n="107" break="no"/>nem cum suis motiuis et arguam contra eam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e214">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tio ponam duos modos alios qui tenent conclusionem 
      <lb ed="#P" n="109"/>veram / tamen non habent motiua bona: et arguam 
      <lb ed="#P" n="110"/>contra eas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e223">
      ¶ Quarto respondebo ad questionem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e225">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Ultimo ad rationes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e230">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Quantum ad primum dico 
      <lb ed="#P" n="113"/>breuiter quod illa relatio est realis quae habet fundamen  
      <lb ed="#P" n="114"/>tum reale / et terminum realem: et oritur vel est in 
      fun<lb ed="#P" n="115" break="no"/>damento non per opus intellectus: sed ex natura rei. 
      <lb ed="#P" n="116"/>Requiritur ergo primo quod relatio habeat fundamen 
      <lb ed="#P" n="117"/>tum reale in actu: quia quod nichil est in actu reali nullam 
      <lb ed="#P" n="118"/>relationem realem fundare potest. Et ideo dico quod non 
      <lb ed="#P" n="119"/>entis ad ens nulla est relatio realis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e250">
      ¶ Secundo dico 
      <lb ed="#P" n="120"/>quod oportet quod relatio habeat terminum realem in actum 
      <lb ed="#P" n="121"/>quia quod nihil est nullam rem quidditatiue dictam 
      <lb ed="#P" n="122"/>ad aliud terminare potest. Et ideo dico quod entis ad 
      <lb ed="#P" n="123"/>non ens nulla est relatio realis. Ex istis duobus 
      pa<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tet quod contradictio non est relatio realis: quia semper 
      <lb ed="#P" n="125"/>est non entis ad ens: vel entis ad non ens. Nota hic quod 
      <!--347.xml-->
       <pb ed="#P" n="167-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>aliqui dicunt ad relationem realem requiri quod 
      extrema<lb ed="#P" n="2" break="no"/>sint realiter distincta. Unde et per hoc probatur et iden 
      <lb ed="#P" n="3"/>titas eiusdem ad seipsum non esse relatio realis 
      quar<lb ed="#P" n="4" break="no"/>to metaphisice idem enim non est duo realiter. Sed in 
      <lb ed="#P" n="5"/>tellectus vtitur vno vt duobus. Sed dico quod hoc non 
      <lb ed="#P" n="6"/>requiritur realiter licet bene requiratur in relatio 
      <lb ed="#P" n="7"/>nibus primi modi: et hoc vel quantum ad subiecta 
      <lb ed="#P" n="8"/>vel supposita: et similiter in relationibus secundi 
      modi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>et tertii: saltim cossumendo relationes: sed non 
      opor<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tet hoc in relationibus actiui ad passiuum et 
      econ<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tra. Unde idem est actiuum et passiuum respectu sui 
      <lb ed="#P" n="12"/>nec oportet quod distinguatur supposito vel subiecto 
      <lb ed="#P" n="13"/>vel etiam fundamento sicut oportet in praedictis nec 
      ra<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tio philosophi tenet in omnibus. Tertio oportet 
      ne<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cessario quod sit et consurgat ex natura rei preter opus 
      <lb ed="#P" n="16"/>intellectus operantis vel negociantis circa obiectum 
      <lb ed="#P" n="17"/>puta circa fundamentum vel terminum. Et ideo dico 
      <lb ed="#P" n="18"/>quod identitas que est relatio eiusdem ad seipsum non 
      <lb ed="#P" n="19"/>est relatio realis / est enim tantum eiusdem ad seipsum 
      <lb ed="#P" n="20"/>per opus rationis vel intellectus. Et similiter de multis 
      <lb ed="#P" n="21"/>aliis relationibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e318">
      ¶ Sic ergo dico quod ista 
      necessa<lb ed="#P" n="22" break="no"/>rio requiruntur ad relationem realem: et illa relatio 
      rea<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lis est que habet fundamentum reale et terminum 
      in<lb ed="#P" n="24" break="no"/>actu: vel est que consurgit in reex natura rei. Ex quo 
      <lb ed="#P" n="25"/>statim patet que est relatio rationis. Cum enim 
      om<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nis relatio sit realis vel rationis: oportet quod illa 
      re<lb ed="#P" n="27" break="no"/>latio sit rationis cui deficiunt ille tres conditiones: 
      <lb ed="#P" n="28"/>vel altera illarum: puta que nec habet fundamentum 
      <lb ed="#P" n="29"/>reale: nec terminum realem: et per consequens non consui 
      <lb ed="#P" n="30"/>git ex natura rei: vel si habet fundamentum reale. non 
      <lb ed="#P" n="31"/>tamen terminum realem: nec per consequens consurgit ex 
      na<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tura rei vel econuerso si habet terminum realem non 
      ta<lb ed="#P" n="33" break="no"/>men fundamentum: vel si vtrumque habet reale / non tamen 
      <lb ed="#P" n="34"/>consurgit ex natura rei: sed per opus intellectus. Et 
      <lb ed="#P" n="35"/>hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e352">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Quantum ad secundum est 
      <lb ed="#P" n="37"/>ma opinio que communiter non tenetur / quod dei ad 
      crea<lb ed="#P" n="38" break="no"/>turam potest esse relatio realis non obstante aliquo 
      <lb ed="#P" n="39"/>apparenti in deo: vel credito: vel in creatura: quia si 
      <lb ed="#P" n="40"/>non potest esse relatio realis dei ad creaturam hoc 
      im<lb ed="#P" n="41" break="no"/>pedit vel nouitas creature: vel immutabilitas dei: 
      <lb ed="#P" n="42"/>vel simplicitas: vel independentia eius ad creaturam. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Et ita non necessaria exigentia. Sed nullum istorum 
      <lb ed="#P" n="44"/>impedit: ergo etc. Primo probatur minor de 
      nouita<lb ed="#P" n="45" break="no"/>te creature quod non impedit quia nouitas ista non im 
      <lb ed="#P" n="46"/>pedit nisi quia aliquando creatura fuit non ens et est 
      <lb ed="#P" n="47"/>modo ens modo entis ad non ens non est relatio 
      rea<lb ed="#P" n="48" break="no"/>lis vt posset videri. Sed dicunt isti quod entis ad non 
      <lb ed="#P" n="49"/>ens est relatio realis. Probatur primo quia actus 
      <lb ed="#P" n="50"/>intelligendi de obiecto non existente in re vel in actu 
      <lb ed="#P" n="51"/>ealiter refertur ad obiectum: vt patet quarto 
      meta<lb ed="#P" n="52" break="no"/>phisice: et tamen obiectum est non ens ergo. Secundo quia 
      <lb ed="#P" n="53"/>molendi peccatum vel detestandi malum realiter 
      re<lb ed="#P" n="54" break="no"/>fertur ad suum per se primum obiectum quod est malum 
      <lb ed="#P" n="55"/>et tamen non est ens realiter ipsum malum immo non ens 
      <lb ed="#P" n="56"/>ergo etc. Similiter etiam de potentia refertur ad actum 
      <lb ed="#P" n="57"/>ante actum / et materia ad formam antequam sit: similiter 
      <lb ed="#P" n="58"/>motus ad terminum qui nondum est vt videtur ergo 
      <lb ed="#P" n="59"/>ad non ens est relatio realis: ergo nouitas creature 
      <lb ed="#P" n="60"/>non impedit quin deus possit referri ad ipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e409">
      ¶ 
      No<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ta quod in deo videtur esse relatio realis ad creaturam. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Tum quia est realiter principium a quo est 
      creatu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ra: sicut creatura realiter est ab ipso et hoc dicitur 
      re<lb ed="#P" n="64" break="no"/>latiue realiter: sicut etiam est in igne: quia est id a quo 
      <!--347.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>realiter calefit: ideo ad ipsum realiter refertur: ita hic 
      <lb ed="#P" n="66"/>Similiter per philosophum primo phisicorum quia 
      <lb ed="#P" n="67"/>sequitur principium est: ergo aliquid est realiter: sed 
      <lb ed="#P" n="68"/>hoc non est nisi principium realiter relatiue diceretur 
      <lb ed="#P" n="69"/>Tum quia creatio actio dicit respectum formaliter 
      <lb ed="#P" n="70"/>non absolutum in deo: tunc enim esset perfectio 
      simpli<lb ed="#P" n="71" break="no"/>citer / et nobilior productione persone diuine. 
      Si<lb ed="#P" n="72" break="no"/>militer dicit etiam respectum realem: quia est aliquid 
      <lb ed="#P" n="73"/>non minus nobile vel perfectum quam creatio passio. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Sed planum est quod est habitudo ad creaturam. Item 
      <lb ed="#P" n="75"/>confirmatur de actione de genere actionis qua agit 
      <lb ed="#P" n="76"/>deus in passum creatum que non potest dici aliquid ab 
      <lb ed="#P" n="77"/>solutum: quia absolutum non est actio productiua: nec 
      <lb ed="#P" n="78"/>aliquid rationis: quia de illa nichil ad propositum: 
      <lb ed="#P" n="79"/>nichil enim facit ad rem. Tum quia de non agente 
      rea<lb ed="#P" n="80" break="no"/>liter deus sit agens: ergo requirit saltim respectum 
      <lb ed="#P" n="81"/>realem. Item talis actio cum sit prior natura et essentia 
      <lb ed="#P" n="82"/>liter distincta a termino producto per ipsam vel a 
      <lb ed="#P" n="83"/>creatura potest esse sine creatura: et per consequens 
      <lb ed="#P" n="84"/>non impedit quod creatura sit noua non semper ens quin 
      <lb ed="#P" n="85"/>possit esse in deo ad ipsam realis eterna: saltim sicut 
      <lb ed="#P" n="86"/>de ista et de aliis diceretur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e472">
      ¶ Secundo probatur quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>immutabilitas non impedit quia relatio potest aduent 
      <lb ed="#P" n="88"/>re alicui sine mutatione sui vt patet quinto phisico 
      <lb ed="#P" n="89"/>rum. Propter hoc enim ad aliquid non potest esse vt 
      <lb ed="#P" n="90"/>in terminum: sed illud quod non arguit mutationem 
      quan<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tumcunque de nouo adueniat non debet negari de 
      ali<lb ed="#P" n="92" break="no"/>quo propter immutabilitatem eius: ergo etc. Secundo 
      <lb ed="#P" n="93"/>sic per Anselmum in monologion vbi dicit quod relatio 
      <lb ed="#P" n="94"/>potest conuenire alicui sine mutatione sui: 
      mutatio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ne tamen alterius extremi: et hoc etiam vult philosophus 
      <lb ed="#P" n="96"/>octauo phisicorum ergo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e496">
      ¶ Tertio probatur quod hoc non 
      <lb ed="#P" n="97"/>impedit simplicitas dei. Primo quia relatio non 
      fa<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cit compositionem: nam album et simile non est magis 
      con<lb ed="#P" n="99" break="no"/>positum quam album tantum: ergo non tollit hoc 
      simpli<lb ed="#P" n="100" break="no"/>citas. Secundo quia si relatio faceret compositionem. 
      <lb ed="#P" n="101"/>esset dare compositionem sine componente et mutationem 
      si<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ne mutante. Posito enim quod sint tantum tria entia 
      im<lb ed="#P" n="103" break="no"/>vniuerso: quorum vnum sit album: aliud vero puta 
      se<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cundum non sit album. Tertium vero faciat ipsum 
      al<lb ed="#P" n="105" break="no"/>bum / et sit cum ipso distans a primo albo per mille 
      leu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cas vel per tantum spacium quantum sua virtus non 
      <lb ed="#P" n="107"/>pretenditur: planum est quod faciet suum album cui 
      pre<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sens est simile alteri albo. Et planum est quod alteru 
      al<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bum distans simile erit alteri albo et econuerso. Si 
      <lb ed="#P" n="110"/>ergo ista similitudo adueniens sibi faciat 
      compositio<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nem cum eo erit dare compositionem et mutationem sine 
      <lb ed="#P" n="112"/>mutante et componente quod est contradictio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e533">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#P" n="113"/>probatur quod no impedit independentia dei simpliciter 
      <lb ed="#P" n="114"/>a quocunque: quia relatio alterius ad aliquid potest 
      <lb ed="#P" n="115"/>esse sine dependentia ad ipsam: sicut patet de duabus 
      <lb ed="#P" n="116"/>personis diuinis relatis / et similiter duo angeli 
      pos<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sunt referri dato quod ab inuicem non dependeant sed 
      so<lb ed="#P" n="118" break="no"/>lum a deo creante et conseruante: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e549">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="119"/>ratio principalis ad hanc conclusionem est ista. Relatio 
      <lb ed="#P" n="120"/>que precedit in aliquo omnem actum intellectus est 
      <lb ed="#P" n="121"/>est realis. Sed in deo est aliqua talis ad creaturam 
      <lb ed="#P" n="122"/>ergo etc. Probatur minor quia in deo est omnipoten 
      <lb ed="#P" n="123"/>tia ante omnem actum intellectus. Sed omnipoten 
      <lb ed="#P" n="124"/>tia dicit respectum sicut et potentia ergo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e566">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="125"/>Nomina que proprie et non metaphorice ponuntur et 
      <lb ed="#P" n="126"/>dicuntur de deo: et denominatione intrinseca et forma 
      <lb ed="#P" n="127"/>li important aliqua indeo ex natura rei sicut iusticia 
      <lb ed="#P" n="128"/>et sapientia et sic de alii. Sed talia sunt nomina multarum 
      <lb ed="#P" n="129"/>relationum dei ad creaturam sicut est dominus et causa vel 
      <!--348.xml-->
       <pb ed="#P" n="168-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>principium: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e588">
      ¶ Quarto sic. Uel talia sunt 
      <lb ed="#P" n="2"/>relatiua secundum dici et ita nihil reale ponunt in vtroque 
      <lb ed="#P" n="3"/>extremo quod est falsum: quia saltim ponunt aliquid 
      rea<lb ed="#P" n="4" break="no"/>le in altero extremo: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="5"/>vir opinionem arguo non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e599">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Contra ista tt quantum ad principa 
      <lb ed="#P" n="7"/>lem conclusionem: sed ostendendo quod motiua sua 
      nichi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>valent. Quando ergo dicit primo quod nouitas 
      creatu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>re actualis vel possibilis non impedit: dico quod 
      immo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sicut ostendam infra. Unde dicit vltra quod ad non ens 
      <lb ed="#P" n="11"/>potest esse relatio realis falsum est: et probo hoc quia 
      <lb ed="#P" n="12"/>illud quod per se et quidditatiue est ad aliud: impossi 
      <lb ed="#P" n="13"/>bile est quod per se sit ad nichil et ad non ens. Sed 
      respo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ctus per se et quidditatiue est ad aliquid: ergo 
      imposs<lb ed="#P" n="15" break="no"/>bile est quod sit ad non ens: et ad nichil.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e623">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="16"/>per se cause alicuius realis sunt reales: sed funda 
      <lb ed="#P" n="17"/>mentum et terminus in creaturis saltim sunt per se 
      <lb ed="#P" n="18"/>cause vel cause. cause relationis secundum Anselmum 
      pro<lb ed="#P" n="19" break="no"/>solo. Relationes non sunt sibi inuicem cause: sed 
      extre<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ma: ergo extremum est per se causa relationis: ergo non 
      <lb ed="#P" n="21"/>ens non potest esse extremum relationis realis. 
      Quan<lb ed="#P" n="22" break="no"/>do dicis quod actus intelligendi vel sciendi refertur ad 
      <lb ed="#P" n="23"/>obiectum non existens realiter. dico breuiter et 
      abso<lb ed="#P" n="24" break="no"/>lute / quod omnis relatio noticie ab obiectum creatum 
      <lb ed="#P" n="25"/>extrinsecum vt obiectum est accidentalis noticie / et not 
      <lb ed="#P" n="26"/>cia absolute loquendo potest esse sine illa: ita quod quam 
      <lb ed="#P" n="27"/>do est obiectum tunc noticia referiur ad ipsum: et quam 
      <lb ed="#P" n="28"/>do non est non refertur. Dices quod saltim conuenit 
      reli<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tio ista noticie per se secundo modo / et per consequens 
      <lb ed="#P" n="30"/>non potest ab ea separari noticia: dico quod sicut actus 
      <lb ed="#P" n="31"/>ridendi in effectu non dicitur conuenire homini per se se 
      <lb ed="#P" n="32"/>cundo modo: sed aptitudo vel ipsemet in aptitudine. 
      <lb ed="#P" n="33"/>Unde risibile et risibilitas dicitur proprium hominis 
      <lb ed="#P" n="34"/>ita in proposito de actu referendi vel dicendum quod iste 
      re<lb ed="#P" n="35" break="no"/>spectus non conuenit noticie per se sed per accidens: 
      <lb ed="#P" n="36"/>licet oppositum posuerit Aristoteles. Ad illud de 
      <lb ed="#P" n="37"/>actu voluntatis: dico quod nullam relationem habet ad 
      <lb ed="#P" n="38"/>malum secundum quod huiusmodi / et vt nolitum est: quia vt 
      <lb ed="#P" n="39"/>sic est non ens ex parte obiecti: non autem est ens nec 
      <lb ed="#P" n="40"/>bonum vt sic: bonum autem vt bonum non obiectum 
      vniue<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sale nolitionis sed malum vt puto: ideo non valet. A 
      <lb ed="#P" n="42"/>illud de potentia et materia: dico quod nec materia nec 
      <lb ed="#P" n="43"/>potentia antequam sit actus vel forma nulla refertur 
      rea<lb ed="#P" n="44" break="no"/>liter ad actum vel ad formam / ita quod assumuntur 
      multa<lb ed="#P" n="45" break="no"/>falsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e691">
      ¶ Secundum motiuum de immutabilitate 
      ni<lb ed="#P" n="46" break="no"/>chil valet. Dico enim primo quod quelibet relatio de 
      no<lb ed="#P" n="47" break="no"/>uo alicui adueniens ponit in eo aliquam mutationem 
      <lb ed="#P" n="48"/>et probo hoc primo per Augustinum quinto de 
      trins<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tate / vbi loquens de tali relatione. c. vltimo dicit quod 
      ta<lb ed="#P" n="50" break="no"/>lis relatio non aduenit sine commutatione eius de quo 
      <lb ed="#P" n="51"/>dicitur: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e707">
      ¶ Secundo sic. Ambrosius primo 
      li<lb ed="#P" n="52" break="no"/>bro de spiritu sancto. Contra arrium arguit quod si 
      pa<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ternitas de nouo aduenit deo oportebat / arrium 
      di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cere qui ponebat filium dei nouum deus est 
      muta<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tus: ergo ad relationem est mutatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e719">
      ¶ Hoc patet 
      <lb ed="#P" n="56"/>tertio per rationem quia omne tale cui aduenit formi 
      <lb ed="#P" n="57"/>liter aliqua relatio noua secundum illum aliter se habet 
      <lb ed="#P" n="58"/>nunc quam prius et de non relato fit relatus: et per 
      conse<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quens transit a contradictorio in contradictorium. Sed 
      <lb ed="#P" n="60"/>mutari nihil aliud est quam habere se aliter nunc quam 
      pri<lb ed="#P" n="61" break="no"/>secundum Aristotelem / et beatum Gregorium in 
      morali<lb ed="#P" n="62" break="no"/>bus ergo. Preterea primo phisicorum probat 
      phile<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sophus quod in omni factione oportet subiectum: quia 
      <lb ed="#P" n="64"/>omne quod fit aut est substantia: aut quale: aut quantum 
      <lb ed="#P" n="65"/>aut ad aliquid est terminus factionis de subiecto: 
      <!--348.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>et sic mutatus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e750">
      ¶ Ex quo patet quod prima ratio eorum 
      <lb ed="#P" n="67"/>ad hoc non valet. Ad Anselmum et philosophum quam 
      <lb ed="#P" n="68"/>tum ad omnia que videntur dicere pro ista opinione 
      <lb ed="#P" n="69"/>dico quod nunquam negauerunt quin ad relationes 
      extrit<lb ed="#P" n="70" break="no"/>secas aduenientes possit esse mutatio vt patet in vbi 
      <lb ed="#P" n="71"/>ad quam posuit Aristoteles motum. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="72"/>de respectibus intrinsecis nunquam negauerunt eodem 
      <lb ed="#P" n="73"/>modo quo alii intelligunt. Sed pro tanto dixerunt illa 
      <lb ed="#P" n="74"/>quia secundum modum et legem nature nunquam ad tales 
      re<lb ed="#P" n="75" break="no"/>lationes est primo mutatio: sed necessario 
      praesuppo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nunt mutationem ad aliquid absolutum vel in illo cui 
      <lb ed="#P" n="77"/>aduenit relatio vel in alio vel in vtroque: et hoc 
      stan<lb ed="#P" n="78" break="no"/>te dico quod ad relationem est mutatio presupponens 
      il<lb ed="#P" n="79" break="no"/>lam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e781">
      ¶ Tertium motiuum etiam non valet de 
      sim<lb ed="#P" n="80" break="no"/>plicitate: dico enim quod simplicitas diuina impedit hoc: 
      <lb ed="#P" n="81"/>quia cui de nouo aduenit vel aduenire potest 
      forma<lb ed="#P" n="82" break="no"/>liter aliqua realitas: illud non est simpliciter simpler 
      <lb ed="#P" n="83"/>nec actus purus. Sed est necessario in potentia ad 
      <lb ed="#P" n="84"/>talem realitatem et componibile sibi. Quando dicis quod 
      <lb ed="#P" n="85"/>relatio non facit compositionem: dico quod immo omnis 
      <lb ed="#P" n="86"/>talis relatio: et dico quod album simile est magis 
      compo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>situm necessario quam album tantum: sicut probatum est quia 
      <lb ed="#P" n="88"/>habet in se plures actus perfectiuos plurium 
      po<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tentiarum vel plures formas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e805">
      ¶ Ad confirmationem 
      <lb ed="#P" n="90"/>quod non est compositio in fieri sine componente 
      conce<lb ed="#P" n="91" break="no"/>do nec mutatio sine mutante. Quando dicis de albo 
      <lb ed="#P" n="92"/>distante: dico quod faciens album presens simile albo 
      <lb ed="#P" n="93"/>quantumcunque distanti facit album distans simile. Tu 
      <lb ed="#P" n="94"/>dicis virtus eius non se extendit ad tantam distantiam: 
      <lb ed="#P" n="95"/>dico quod verum est ad causandum aliquid per se et 
      ab<lb ed="#P" n="96" break="no"/>solutum et immediate. Sed ad causandum relatiuum 
      <lb ed="#P" n="97"/>cum suo correlatiuo per accidens frequenter se 
      extendi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>quia hec est natura talium relationum quod posita se 
      <lb ed="#P" n="99"/>ponunt: et ideo a quocumque ponitur vnum et reliquum / 
      ni<lb ed="#P" n="100" break="no"/>si forte ad causationem vtriusque albi simul respectu 
      <lb ed="#P" n="101"/>cuiuscumque albi sua causa propria requireretur: tunc enim 
      <lb ed="#P" n="102"/>sicut quodlibet album causaretur a causa propria: ita 
      <lb ed="#P" n="103"/>relatio cuiuslibet albi et non a causa alterius albi: 
      <lb ed="#P" n="104"/>alioquin si causa alterius albi etiam bis causaretur 
      <lb ed="#P" n="105"/>quelibet istarum relationum: quia ab vtraque causa albi 
      <lb ed="#P" n="106"/>nisi forte diceretur quod hoc non est inconueniens quia ab 
      <lb ed="#P" n="107"/>vno per se et ab alio per accidens non curo de hoc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e847">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Quartum motiuum quantum ad hoc iudicio meo 
      <lb ed="#P" n="109"/>verum est: quod non oportet deum dependere a creatura 
      <lb ed="#P" n="110"/>vel ad creaturam: dato quod realiter referretur ad 
      ip<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sam: sicut nec ad causam efficientem causatam secundum 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod huiusmodi ad suum effectum: vel potius a suo 
      effe<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ctu licet referatur: tamen dico quod necessario deus 
      depende<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ret ab aliquo quantum ad aliquam realitatem que esset 
      <lb ed="#P" n="115"/>compositio formaliter: puta quantum ad ipsam relatio 
      <lb ed="#P" n="116"/>nem nouam: quia omne compositum necessario 
      depen<lb ed="#P" n="117" break="no"/>det ab aliquo componente effectiue: sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="118" break="no"/>pra: et mutatum secundum quod huiusmodi a mutante: talis 
      au<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tem relatio necessario faceret in ipso aliquam 
      compos<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tionem et mutationem / ergo quantum ad aliquid quod 
      es<lb ed="#P" n="121" break="no"/>set formaliter in ipso necessario dependeret ab 
      alie<lb ed="#P" n="122" break="no"/>quo vel a seipso vel ab aliquo priori: quod est falsum: 
      <lb ed="#P" n="123"/>quia est simpliciter independens secundum quodlibet quod 
      <lb ed="#P" n="124"/>est in deo formaliter ex natura rei vel esse potest: et 
      <lb ed="#P" n="125"/>ideo dico quod sua independentia simpliciter tollit hoc. 
      <lb ed="#P" n="126"/>Ad illud de relationibus diuinis Patet quod non est 
      <lb ed="#P" n="127"/>simile de illis et de istis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e893">
      ¶ Ad secundum motiuum 
      <lb ed="#P" n="128"/>principale dico quod omnipotentia quantum ad 
      respectum<lb ed="#P" n="129" break="no"/>respectu possibilium non est in deo ante actum 
      intelle<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ctus: sed per actum intellectus: licet fundamentum ta¬ 
      <!--349.xml-->
       <pb ed="#P" n="168-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>lis respectus sit ibi ex natura rei non per actum 
      intel<lb ed="#P" n="2" break="no"/>lectus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e914">
      ¶ Ad tertium quod deus proprie et 
      denominatio<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ne formali dicitur dominus vel causa vel huiusmodi: et hoc 
      <lb ed="#P" n="4"/>non realiter quantum ad relationes significatas per 
      <lb ed="#P" n="5"/>ipsas: nec eas habet nisi per opus intellectus habet 
      <lb ed="#P" n="6"/>tamen fundamenta istarum realiter et verissime: et hoc est 
      <lb ed="#P" n="7"/>perfectionis et verissime dicitur dominus vel causa 
      concre<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tiue semper.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e930">
      ¶ Ad vltimum dico quod quedam sunt 
      rela<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tiones siue relatiua secundum esse / que tamen non significant: 
      <lb ed="#P" n="10"/>nisi relationes rationis: quedam secundum dici que 
      ta<lb ed="#P" n="11" break="no"/>men significant relationes reales. Quando igitur dicit 
      <lb ed="#P" n="12"/>quod talia vel sunt relatiua secundum esse vel secundum dici. 
      Di<lb ed="#P" n="13" break="no"/>co quod creator et dominus in deo sunt relativa secundum esse / et tamen 
      di<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cunt relationes rationis. Hec est enim praecisa differentia inter 
      <lb ed="#P" n="15"/>ista. Quod relatiuum secundum esse dicitur illud non quod 
      im<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ponitur ad significandum principaliter et formaliter 
      re<lb ed="#P" n="17" break="no"/>lationem. vt pater vel dominus vel creator et talia. Sed  
      <lb ed="#P" n="18"/>hoc accidit quod dicat respectum realem vel rationis: 
      re<lb ed="#P" n="19" break="no"/>latiuum secundum dici dicitur illud quod imponitur ad 
      signi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ficandum principaliter non relationem sed aliquid aliud  
      <lb ed="#P" n="21"/>puta aliquod absolutum vt scientia quantum nata est 
      <lb ed="#P" n="22"/>consequi relatio ad scibile / et bene connotatur per non 
      <lb ed="#P" n="23"/>aliquo modo: sed quod iste respectus sit res vel 
      ratio<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nis hoc accidit. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e967">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Quantum ad tertium 
      articu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>lum sunt duo alii modi dicendi qui tenent conclusionem 
      <lb ed="#P" n="27"/>negatiuam sicut tenetur communiter primus assignat 
      <lb ed="#P" n="28"/>istam rationem illud quod refertur ad aliud realiter 
      per<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tinet ad eundem ordinem cum ipso: et habet ordinem ad 
      <lb ed="#P" n="30"/>ipsum: declaratur hoc. Scientia refertur ad scibile / 
      <lb ed="#P" n="31"/>et planum est quod non est extra ordinem scibilis. Sed 
      sci<lb ed="#P" n="32" break="no"/>bile quia est extra ordinem scientie non refertur 
      reali<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ter ad scientiam. Sed deus est extra totum ordinem 
      <lb ed="#P" n="34"/>non habens aliquem ordinem ad creaturam: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e991">
      ¶ 
      Li<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cet conclusio sit vera: tamen ratio nichil valet. Et arguo 
      <lb ed="#P" n="36"/>primo contra eam sic. Ordo est relatio rationis 
      ali<lb ed="#P" n="37" break="no"/>quo modo: licet non semper eiusdem rationis in vtroque 
      <lb ed="#P" n="38"/>extremo vel in ordinatis / ergo si aliquid habet ordinem 
      <lb ed="#P" n="39"/>ad aliud et ipsum similiter ad illud ( alias non sunt 
      <lb ed="#P" n="40"/>ordinata ) ergo similiter si vnum non habet ordinem ad 
      ali<lb ed="#P" n="41" break="no"/>quid nec econuerso: et per consequens sicut scibile est 
      ex<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tra ordinem scientie: ita econuerso et ita sicut scibile non 
      <lb ed="#P" n="43"/>refertur realiter ad scientiam ita nec econuerso quod est 
      <lb ed="#P" n="44"/>contra te.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1015">
      ¶ Secundo sic. Ita bene scibile inquantum 
      ef<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ficiens scientiam est extra ordinem scientie sicut 
      inquan<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tum mensurans vel terminans: sed inquantum efficiens 
      <lb ed="#P" n="47"/>habet ad ipsam relationem de secundo modo: ergo non 
      <lb ed="#P" n="48"/>obstante illa relatione inquantum vel mensura vel 
      ter<lb ed="#P" n="49" break="no"/>minus: vel si non hic propter illam causam nec ibi etiam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1028">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Tertio quia illa ratio est fallacia consequentis: quia 
      <lb ed="#P" n="51"/>licet ordo sit relatio / non tamen omnis relatio est ordo: 
      <lb ed="#P" n="52"/>sed solum relationes priorum et posteriorum: ergo 
      ar<lb ed="#P" n="53" break="no"/>guere sic in deo non est ordo realis ad creaturam / ergo 
      <lb ed="#P" n="54"/>non est ipsa relatio aliqua realis ad creaturam est 
      ar<lb ed="#P" n="55" break="no"/>guere ab inferiori ad superius destructum et est 
      falla<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tia manifesta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1047">
      ¶ Quarto dico quod petit principium quia 
      <lb ed="#P" n="57"/>negare non potest quin dei ad creaturam sit aliquis 
      <lb ed="#P" n="58"/>ordo puta ordo prioritatis vel primitatis: est enim 
      <lb ed="#P" n="59"/>ens simpliciter primum in toto vniuerso: et de illo 
      or<lb ed="#P" n="60" break="no"/>dine est questio cum aliis relationibus quam habet deus 
      <lb ed="#P" n="61"/>ad creaturam an sit realis. Quando igitur accipit deus 
      <lb ed="#P" n="62"/>non habet ordinem realem ad creaturam petit quod debet 
      <lb ed="#P" n="63"/>probare. Et ideo dico quod ista ratio penitus nichil 
      va<lb ed="#P" n="64" break="no"/>let: non ergo est ordo solum posterioris ad prius sed 
      <!--349.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>econuerso. Et si accipiat quod primus est realis et non 
      <lb ed="#P" n="66"/>econuerso petit quod debet probari. Et nota hic quod deus 
      <lb ed="#P" n="67"/>est in ordine et pertinet ad ordinem vniuersi / sicut 
      <lb ed="#P" n="68"/>ens simpliciter primum. Ordo enim integratur ex 
      <lb ed="#P" n="69"/>priori et posteriori verum est tamen quod est supra ordinem 
      <lb ed="#P" n="70"/>posteriorum: et ex hoc arguitur perfectio. 
      <lb ed="#P" n="71"/>secundus assignat ta¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1086">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Alius modus lem rationem. Illud 
      <lb ed="#P" n="73"/>quod refertur realiter ad aliquid essentialiter distinctum 
      <lb ed="#P" n="74"/>est aliquid independens: et per consequens imperfectum 
      <lb ed="#P" n="75"/>limitatum et mutabile. Album enim quod refertur ad 
      al<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bum essentialiter distinctum habet ordinem et 
      dependen<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tiam ad ipsum pro quanto expectat ipsum ad 
      haben<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dum istum ordinem: quem non potest habere nisi in illo 
      <lb ed="#P" n="79"/>et in habendo necessario coexigit ipsum: et est 
      muta<lb ed="#P" n="80" break="no"/>bile secundum se ad talem respectum: et limitatum per 
      con<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sequens / et etiam imperfectum: quia etiam cum illo 
      al<lb ed="#P" n="82" break="no"/>bo potest facere et facit aliud maius et perfectius quam 
      <lb ed="#P" n="83"/>sine illo per seipsum sed deus est independens 
      simpli<lb ed="#P" n="84" break="no"/>citer perfectus et illimitatus: ergo non potest 
      refer<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ri ad aliquid essentialiter distinctum: puta ad 
      creatu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ram.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1121">
      ¶ Ista ratio est melior quam prima. Tamen contra 
      <lb ed="#P" n="87"/>eam adducuntur aliqua. Primo sic. Contra illud quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>supponit ratio / quod non potest esse relatio realis inter 
      <lb ed="#P" n="89"/>aliqua essentialiter distincta sine dependentia relati 
      <lb ed="#P" n="90"/>ab alio ad quod refertur: contra si essent duo albissima 
      <lb ed="#P" n="91"/>certum est quod vnum realiter referretur ad aliud: et tamen 
      <lb ed="#P" n="92"/>vnum secundum suam naturam non dependeret ab alio: quia 
      se<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cundum id secundum quod dependet est imperfectius ipso et 
      <lb ed="#P" n="94"/>posterioritatem habet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1141">
      ¶ Secundo sic. Agens creatum 
      <lb ed="#P" n="95"/>licet imperfectum sit: non tamen agit inquantum imperfectum 
      <lb ed="#P" n="96"/>sed inquantum est in actu et perfectum: ergo nec 
      refer<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tur vt imperfectum et dependens ad ipsum effectum: 
      <lb ed="#P" n="98"/>quia secundum illud refertur secundum quod agit et secundum 
      ean<lb ed="#P" n="99" break="no"/>dem rationem: ergo non oportet quod relatiua ad aliquid 
      <lb ed="#P" n="100"/>essentialiter distinctum sic imperfectum referantur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1157">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Tertio sic. Licet duo alba equaliter possent 
      fa<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cere vnum totum perfectius album: neutrum est alio 
      per<lb ed="#P" n="103" break="no"/>fectius: nec per consequens dependet ad aliud vt 
      imper<lb ed="#P" n="104" break="no"/>fectum ad perfectum vel econuerso: licet referatur ad  
      <lb ed="#P" n="105"/>ipsum nec vnum perficitur per alterum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1170">
      ¶ Quarto sic 
      <lb ed="#P" n="106"/>Si vnum relatum essentialiter distinctum dependet ab 
      <lb ed="#P" n="107"/>alio illud est posterius eo essentialiter Et pari 
      ratio<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ne econuerso: et sic est circulus in ordine essentiali: et 
      <lb ed="#P" n="109"/>sic dependet prius et posterius essentialiter a seipso. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1182">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Iste rationes facte possent solui faciliter quia non 
      <lb ed="#P" n="111"/>est intentionis aliorum quod vnum relatiuum secundum 
      natu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ram eius absolutam dependeat ab alio vel perficiatur 
      <lb ed="#P" n="113"/>per ipsum: sed est intentio aliorum quod pro tanto 
      depen<lb ed="#P" n="114" break="no"/>det quantum ad relationem illarum: quia necessario in 
      ha<lb ed="#P" n="115" break="no"/>bendo ipsam coexigit: immo preexigit illud: et ita est 
      <lb ed="#P" n="116"/>imperfectum et limitatum et mutabile: quia ex seipso 
      si<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ne quocumque alio essentialiter distincto: et sine quo 
      ip<lb ed="#P" n="118" break="no"/>sum potest esse non habet omne illud quod est sibi 
      for<lb ed="#P" n="119" break="no"/>maliter intrinsecum vel potest esse: quod non potest dici de 
      <lb ed="#P" n="120"/>hoc non curo modo. hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1208">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Quantum igitur ad quartum 
      <lb ed="#P" n="122"/>articulum dico sicut communiter tenetur quod dei ad 
      crea<lb ed="#P" n="123" break="no"/>turam non est aliqua relatio realis: et adduco alias 
      <lb ed="#P" n="124"/>rationes. Prima est. Illud quod est summe necesse 
      es<lb ed="#P" n="125" break="no"/>se ex se formaliter quantum ad quodlibet sibi 
      intrin<lb ed="#P" n="126" break="no"/>secum ex natura rei et potentia non potest habere 
      rela<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tionem realem ad aliquid simpliciter contingens et 
      pos<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sibile non esse: probatio quia necesse esse non potest non 
      <!--350.xml-->
       <pb ed="#P" n="169-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>esse nec aliquid quod est in ipso ex natura rei. Sed omnis 
      <lb ed="#P" n="2"/>relatio realis ad aliquid simpliciter contingens 
      po<lb ed="#P" n="3" break="no"/>test non esse sicut illud contingens: vt patet ex 
      predi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ctis: sed deus secundum quodlibet quod est in ipso 
      for<lb ed="#P" n="5" break="no"/>maliter vel potest esse ex natura rei: est summe 
      neces<lb ed="#P" n="6" break="no"/>se esse vt dictum est supra / et probatum distinctione 
      <lb ed="#P" n="7"/>secunda. Et etiam de hoc aliquid distinctione 
      octa<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ua / creatura vero omnis secundum quodlibet suum 
      <lb ed="#P" n="9"/>esse reale formaliter acceptum est simpliciter 
      contin<lb ed="#P" n="10" break="no"/>gens sicut suppono modo: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1256">
      ¶ Secundo sic 
      Quic<lb ed="#P" n="11" break="no"/>quid est formaliter in deo ex natura rei est deus / et 
      <lb ed="#P" n="12"/>eadem realitas cum essentia diuina secundum 
      Au<lb ed="#P" n="13" break="no"/>gustinum. xi. de trini. Deus enim est quicquid 
      ha<lb ed="#P" n="14" break="no"/>bet propter summam simplicitatem sui. Si ergo in 
      <lb ed="#P" n="15"/>deo sit relatio realis ad creaturam corrupta 
      creatu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ra vel anichilata aut manet illa relatio: et sic relatio 
      <lb ed="#P" n="17"/>realis est ad non ens: quod est falsum: aut 
      corrumpu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tur: ergo per consequens essentia diuina corrumpitur cu 
      <lb ed="#P" n="19"/>est idem realiter: quando enim aliqua sunt idem 
      rea<lb ed="#P" n="20" break="no"/>liter quando vnum anichilatur vel corrumpitur et 
      <lb ed="#P" n="21"/>alterum: et eadem corruptione quarto metaphisice 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1282">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ Tertio sic. Illud quod est actus purus non est in 
      po<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tentia ad aliquid re et distinctum formaliter ab ipso 
      <lb ed="#P" n="24"/>recipiendum: sed deus est actus purus et iste 
      respe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ctus cum sit de nouo adueniens est essentialiter ab 
      <lb ed="#P" n="26"/>ipso: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1295">
      ¶ Quarto sic. Nichil quod est indeo 
      <lb ed="#P" n="27"/>vel esse potest ex natura rei potest presupponere 
      crea<lb ed="#P" n="28" break="no"/>turam in esse reali: quia deus et quicquid est in ipso 
      <lb ed="#P" n="29"/>ex natura rei est simpliciter primum ens et eternum 
      <lb ed="#P" n="30"/>respectu creature. Sed ista relatio si esset in ipso 
      ne<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cessario presupponeret creaturam sicut relatio suum 
      <lb ed="#P" n="32"/>terminum quantum ad aliquid absolutum que est 
      <lb ed="#P" n="33"/>de nouo vel esse potest quod est in ipso sicut patet: 
      er<lb ed="#P" n="34" break="no"/>go etc. Sic igitur ex perfecta necessitate diuina quae est 
      <lb ed="#P" n="35"/>immutabilis et impossibilis aliter se habere quacumque 
      <lb ed="#P" n="36"/>creatura aliter se habente: et ex perfecta simplicitate 
      <lb ed="#P" n="37"/>et ex pura actualitate / et ex perfecta / et summa 
      primi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tate ostensum est: quod in deo non est relatio realis ad 
      <lb ed="#P" n="39"/>creaturam: nec esse potest. Hoc etiam vt puto 
      phi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>losophi posuerunt: qui in illam realitatem primi ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>aliquid aliud posuerunt: licet aliqui posuerunt 
      ali<lb ed="#P" n="42" break="no"/>qua alia a primo necessario: quia ponebant ipsum 
      <lb ed="#P" n="43"/>summe necesse esse alia non sic. 
      <lb ed="#P" n="44"/>predicta tamen instatur sic. Pri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1337">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Comi. ii mo licet creatura secundum esse 
      <lb ed="#P" n="46"/>in actu sit contingens tamen in esse possibili est 
      ne<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cessaria et eterna in esse quidditatiuo vt videbitur: 
      <lb ed="#P" n="48"/>sicut deus necessario est potens: sed esse possibile non 
      <lb ed="#P" n="49"/>est nichil sed aliquid reale In hoc enim 
      distingui<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tur a chimera: ergo ad creaturam secundum illud 
      es<lb ed="#P" n="51" break="no"/>se potest deus realiter referri: vt potens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1356">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="52"/>sic. Esse quidditatiuum exemplatum non est minus 
      <lb ed="#P" n="53"/>esse quam esse effectiuum vel productum: quia non 
      mi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nus dat deus esse rei exemplando ipsam quam 
      efficien<lb ed="#P" n="55" break="no"/>do ipsam vt videtur. Sed si creatura esset eterna 
      in<lb ed="#P" n="56" break="no"/>effectu: et cum hoc necessaria ad ipsam non 
      obstan<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tibus predictis rationibus possit esse relatio realis 
      <lb ed="#P" n="58"/>in deo: ergo ad ipsam cum sit necessaria 
      exemplato<lb ed="#P" n="59" break="no"/>et ab eterno potest vt sic esse aliqua relatio realis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1376">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Tertio: quia Aristoteles posuit celum 
      necesse<lb ed="#P" n="61" break="no"/>esse: et tamen posuit habere diuersas relationes 
      rea<lb ed="#P" n="62" break="no"/>les ad inferiora generabilia et corruptibilia: ergo 
      si<lb ed="#P" n="63" break="no"/>militer in deo ad creaturam possumus ponere 
      <lb ed="#P" n="64"/>dico quod creatura in esse pos¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1389">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Ad primum sibili non est necesse ese: nisi 
      <!--350.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>accipiendo necessarium vel necesse pro 
      determina<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tione compositionis et sincathegoreumatice: quia 
      <lb ed="#P" n="68"/>ista compositio est necessaria quod creatura est 
      possib<lb ed="#P" n="69" break="no"/>lis: sed dico quod non est necesse: sed oppositum dicere 
      <lb ed="#P" n="70"/>implicat contradictionem: quia necesse est actu: et per 
      <lb ed="#P" n="71"/>consequens non est possibile: puta quia ista sunt 
      dif<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ferentia entis repugnantia. Et ideo dico quod illa 
      pos<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sibilitas non ponit aliquid reale in creatura plusquam 
      <lb ed="#P" n="74"/>in chimera: sed solum dicit non repugnantiam 
      ter<lb ed="#P" n="75" break="no"/>minorum quae non conuenit chimere: non enim repugnat 
      <lb ed="#P" n="76"/>creature esse sicut chimere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1422">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      <lb ed="#P" n="77"/>prout esse exemplatum dicit esse vere et realiter 
      cau<lb ed="#P" n="78" break="no"/>satum creatura simul exemplatur et efficitur vel 
      pro<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ducitur et non ante: quia causa exemplaris plus 
      per<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tinet ad efficiens: et est quoddam efficiens. Sed prout 
      <lb ed="#P" n="81"/>exemplatum dicit esse intellectum sic non ponit in 
      <lb ed="#P" n="82"/>creatura aliquam realitatem ab eterno: et ista magis 
      <lb ed="#P" n="83"/>declarabo in secundo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1440">
      ¶ Ad tertium dico quod celum 
      <lb ed="#P" n="84"/>non ponitur a philosopho: quod sit simpliciter 
      necesse<lb ed="#P" n="85" break="no"/>esse sicut ponimus / nec purus actus / sed 
      componi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bile cum multis absolutis: et sic habere possibile 
      mu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tos respectus. Hec est igitur positio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1451">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Quantum ad modum 
      po<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nendi est iste quod deus cum aliquo alio non potest 
      <lb ed="#P" n="90"/>concurrere ad constituendum vnum totum sic quod  
      <lb ed="#P" n="91"/>cunque sit illud siue numerale siue secundum 
      ordi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nem siue quodcunque aliud: sicut nec potest 
      habe<lb ed="#P" n="93" break="no"/>re rationem partis aliquomodo: quia ipse solus 
      <lb ed="#P" n="94"/>est aliquid tantum quantum omnia cum ipso et 
      ip<lb ed="#P" n="95" break="no"/>se cum omnibus aliis: et ita non potest habere 
      rea<lb ed="#P" n="96" break="no"/>lem habitudinem ad aliquid aliud sicut pars ad 
      to<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tum vel ad aliam partem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1476">
      ¶ Secundus modus de 
      <lb ed="#P" n="98"/>clarandi est quod deus non refertur ad creaturam 
      se<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cundum aliquam relationem primi modi vel 
      secun<lb ed="#P" n="100" break="no"/>di: nec etiam creatura ad deum. Quia omnes tales 
      <lb ed="#P" n="101"/>sunt mutui et si vna est realis similiter et alia: et ideo 
      <lb ed="#P" n="102"/>istis relationibus tantum referuntur entia que 
      pos<lb ed="#P" n="103" break="no"/>sunt habere rationem partis. Sed omnes 
      relatio<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nes creature ad deum et econuerso sunt de tertio 
      mo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>do: et ideo creatura ad ipsum realiter refertur. Sed  
      <lb ed="#P" n="106"/>ipse econuerso ad creaturam secundum rationem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1498">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Ista dicta non placent michi quantum ad 
      aliqua<lb ed="#P" n="108" break="no"/>bene enim concedo quantum ad primum modum 
      <lb ed="#P" n="109"/>quod deus proprie loquendo non potest facere aliquod 
      <lb ed="#P" n="110"/>totum per se vnum: nec habet rationem partis pro 
      <lb ed="#P" n="111"/>prie. Sed non video quod sequatur ex hoc quod non 
      pos<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sit habere relationem realem ad creaturam: sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="113"/>vna persona diuina ad aliam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1516">
      ¶ Quantum ad 
      secun<lb ed="#P" n="114" break="no"/>dum modum videtur michi falsum quod omnes 
      rela<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tiones reales create ad deum sint. De tertio modo 
      <lb ed="#P" n="116"/>puta relatio motiui: relatio etiam producti: relatio 
      <lb ed="#P" n="117"/>diuersi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1527">
      ¶ Et ideo dico quod relationes primi et 
      secun<lb ed="#P" n="118" break="no"/>di modi in creaturis sunt mutue et reales ad 
      creatu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ras. Sed dico quod fallit respectu dei: si tamen in 
      crea<lb ed="#P" n="120" break="no"/>turis sint alique relationes pertinentes ad 
      predi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>camentum relationis de quo videbitur infra in 
      so<lb ed="#P" n="122" break="no"/>lutione rationum. Dico tamen omnino quod alique sunt 
      <lb ed="#P" n="123"/>relationes que magis assimilantur illis de 
      primo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>modo vel secundo quam de tertio: nisi solum quantum 
      <lb ed="#P" n="125"/>ad hoc quod non sunt mutue reales in deo: sicut est de 
      <lb ed="#P" n="126"/>relationibus in tertio modo: quia deus non potest 
      <lb ed="#P" n="127"/>habere relationem mutuam: et quantum ad hoc 
      as<lb ed="#P" n="128" break="no"/>similantur illis de tertio modo: et ideo sufficiat 
      mo<lb ed="#P" n="129" break="no"/>dus dicendi quem tangunt rationes. 
      <!--351.xml-->
       <pb ed="#P" n="169-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>principales apparet ex 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1564">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Ad rationes predictis. Ad primum 
      <lb ed="#P" n="3"/>dicendum est quod quando dicitur deus est realiter 
      do<lb ed="#P" n="4" break="no"/>minus: dico quod ly realiter potest determinare 
      com<lb ed="#P" n="5" break="no"/>positionem predicati cum subiecto et sic est verum 
      <lb ed="#P" n="6"/>quod deus est realiter dominus: quia ex re verificatur 
      <lb ed="#P" n="7"/>ista compositio. Alio modo potest determinare 
      pre<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dicatum: et hoc vel quantum ad fundamentum 
      respe<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ctus dominii: vel quantum ad respectum: primo 
      mo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>do est vera: et secundo modo falsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1586">
      ¶ Ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cunt aliqui quod relationes de primo modo per modum 
      <lb ed="#P" n="12"/>numeri sunt reales in vtroque extremo pro tanto / quid 
      <lb ed="#P" n="13"/>ambo extrema nata sunt facere aliquod totum homoge 
      <lb ed="#P" n="14"/>neum seu etherogeneum: non sic autem deus cum creatura 
      <lb ed="#P" n="15"/>Sed econtra est vel videtur esse quod divine persone habent 
      <lb ed="#P" n="16"/>in se relationes communes reales ad modum relatio 
      <lb ed="#P" n="17"/>num primi modi secundum aliquos eorum. Et 
      ta<lb ed="#P" n="18" break="no"/>men extrema non possunt constituere vnum totum: 
      <lb ed="#P" n="19"/>igitur etc. Aliter dicitur quod creatura non habet ad 
      <lb ed="#P" n="20"/>deum aliquem respectum de primo modo: sed tantum 
      <lb ed="#P" n="21"/>de tertio. Contra: videtur quod diuersitas creature ad 
      <lb ed="#P" n="22"/>deum pertineat ad primum modum: si tamen 
      diuer<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sitas dicat relationem. vel saltim sit similior 
      primo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>modo quam tertio / quia forte non est de primo nec 
      acci<lb ed="#P" n="25" break="no"/>dens creature: sed transcendens cum creatura: 
      simili<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ter etiam puto quod creatura ad deum non habet 
      rela<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tionem tertii modi proprie: quia non puto quod illa 
      rela<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tio sit accidens que est relatio mensurati: sed 
      transcen<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dens cum creatura: tamen similior est illi de tertio 
      mo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>do quam de primo vel secundo. Et ideo dico vltimo quod 
      <lb ed="#P" n="31"/>relatio illa creature ad deum est realis: sed non 
      econ<lb ed="#P" n="32" break="no"/>uerso non quia deus non possit facere vnum totum 
      <lb ed="#P" n="33"/>cum alio. Ex hoc enim bene negatur relatio partis 
      <lb ed="#P" n="34"/>ad totum: vel partis ad partem: sed non quod quecund 
      <lb ed="#P" n="35"/>relatio pertineat ad tertium modum: sed quia deus 
      <lb ed="#P" n="36"/>est ens necesse esse simplex et immutabile et simplicite 
      <lb ed="#P" n="37"/>primum non potentiale vel possibile ad talem relatio 
      <lb ed="#P" n="38"/>nem realem: vt dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1650">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#P" n="39" break="no"/>co quod nulla est relatio creature ad deum veraciter de 
      <lb ed="#P" n="40"/>secundo modo: quia omnis relatio producti in 
      crea<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tura ad deum est sibi consubstantialis / et est 
      transcen<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dens cum ipsa et non est accidens creature: licet 
      bene<lb ed="#P" n="43" break="no"/>similior illis de secundo modo quam de primo vel 
      ter<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tio: est tamen realis creature ad deum non 
      econuer<lb ed="#P" n="45" break="no"/>so: sed aliqui assignant causas predictas que valent 
      <lb ed="#P" n="46"/>Alii dicunt quod agens creatum refertur ad effectum 
      <lb ed="#P" n="47"/>quia naturaliter agit vel per modum nature: non 
      au<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tem deus quia voluntarie. Contra tunc voluntas 
      crea<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ta cum moueat seipsam non refertur ad effectum suum 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel actum realiter: nec ad seipsam: nec angelus 
      mo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>uens celum ad caelum etc. que sunt falsa. Alii dicunt quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>propter hoc realiter refertur agens creatum ad pri 
      <lb ed="#P" n="53"/>ductum vel ad passum: quia inclinatur ad passum vel 
      <lb ed="#P" n="54"/>ad agendum ex forma vel ad effectum. Deus autem non 
      <lb ed="#P" n="55"/>inclinatur similiter agens creatum presupponit 
      pas<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sum non autem deus: ergo etc. Contra primum 
      que<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ro de illa inclinatione vel est relatio / et tunc agens 
      <lb ed="#P" n="58"/>refertur quia refertur quod nichil est: si absolutum tunc 
      <lb ed="#P" n="59"/>dubium est: quia sicut inclinatur vel vtrum realiter 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>clinetur primo album realiter refertur ad album. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Contra secundum: quia deus agendo aliquid per 
      <lb ed="#P" n="62"/>transmutationem passi vel materie necessario 
      pre<lb ed="#P" n="63" break="no"/>supponit materiam: et est in passo aliqua vera 
      pas<lb ed="#P" n="64" break="no"/>sio de genere passionis: et tamen in ipso non est 
      rela<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tio realis actionis ad illud passum: ideo dico sicut 
      <!--351.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>prius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a1081X-d1e1718">
      ¶ Ad vltimum dico quod primum illimitatum 
      <lb ed="#P" n="67"/>et infinitum quod est deus non habet relationem 
      rea<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lem ad secundum quod est creatum: licetquantum ad 
      <lb ed="#P" n="69"/>fundamentum sit realiter primum propter 
      ratio<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nem predictam. Nota hic quod ordo non est relatio 
      equi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>parantie sic quod sit eiusdem rationis in vtroque 
      extre<lb ed="#P" n="72" break="no"/>mo: nec sic quod si est relatio realis quod sit in alio relatio 
      <lb ed="#P" n="73"/>realis: sed tantum improprie et abusiue: quia vtrunque 
      ex<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tremorum ad aliud ordinatur vnum sicut prius: et 
      <lb ed="#P" n="75"/>aliud sicut posterius: et magis possit dici relatio 
      dis<lb ed="#P" n="76" break="no"/>quiparantie quam equiparantie. Et sic intellige vnam 
      <lb ed="#P" n="77"/>rationem supra contra alios adductam. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>