<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="119-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f73072"><!--l4d43q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f73072-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e101">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Distinctionis Quadragesimetertie. 
      <lb ed="#P" n="53"/>Questio Prima. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e108">
               <lb ed="#P" n="54"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="55"/>cliii. quero primo. Utrum 
      re<lb ed="#P" n="56" break="no"/>surrectio sit possibilis absolu 
      <lb ed="#P" n="57"/>te loquendo et virtute diuina 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e119">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Uidetur quod non illud quod 
      im<lb ed="#P" n="59" break="no"/>plicat contradictionem. non est 
      <lb ed="#P" n="60"/>possibile. sed resurgere aliquid 
      <lb ed="#P" n="61"/>llidem implicat contradictionem. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Probatio. Resurrectio est iterata surrectio. ere 
      <lb ed="#P" n="63"/>go prima et secunda surrectio in resurrectione includitur 
      <!--237.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>sed iterata surrectio non est eadem cum prima 
      surre<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ctione. quare nec resurgens vel iterato surgens est 
      <lb ed="#P" n="66"/>idem cum primo surgente. Surrectio enim et surgens sunt 
      <lb ed="#P" n="67"/>idem. Sicut etiam nec actio vel passio resuscitatio 
      <lb ed="#P" n="68"/>sunt eadem: sed sunt diuerse mutationes. et per 
      conse<lb ed="#P" n="69" break="no"/>quens habent diuersos terminos. igitur implicat 
      con<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tradictionem quod aliquid idem resurgat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e154">
      ¶ Secundo sic 
      in<lb ed="#P" n="71" break="no"/>terruptio essendi non minus tollit identitatem 
      prio<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ris et posterioris: quam alietas essendi. sed impossibile 
      <lb ed="#P" n="73"/>est: quod aliud resurgat idem. sicut quod aliud sit idem. ergo 
      <lb ed="#P" n="74"/>quod interruptum in esse resurgat idem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e166">
      ¶ Tertio sic. 
      <lb ed="#P" n="75"/>qua ratione homo vel aliquid posset idem numero 
      re<lb ed="#P" n="76" break="no"/>surgere et reparari: eadem ratione et quodlibet aliud 
      <lb ed="#P" n="77"/>vt videtur. sed motus vel mutatio non possunt 
      repa<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rari. Probatio. quia qua ratione possent alias 
      repa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ri: eadem ratione possent conseruari per totum ipss. et 
      <lb ed="#P" n="80"/>sic mutatio et motus non essent essentialiter 
      successi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ua vel instantanea: sed permanentia. hoc autem est fal 
      <lb ed="#P" n="82"/>sum. ergo etc. Et confirmatur. quia impossibile est: et 
      im<lb ed="#P" n="83" break="no"/>plicat contradictionem preteritum non esse preteris 
      <lb ed="#P" n="84"/>tum. hoc enim solo priuatur deus secundum sententiam 
      so<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lonis quam approbat phuns. vi. ethicorum. et per consequens 
      im<lb ed="#P" n="86" break="no"/>possibile est praeteritum fore vel praesens esse. et praeteritum nunc 
      <lb ed="#P" n="87"/>esse. sed hoc sequitur ad resurrectionem: vt patet. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="88"/>illud quod aliquando erit de facto non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e199">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Contra est impossibile. sed resurrectio 
      <lb ed="#P" n="90"/>aliquando erit de facto secundum scripturam et fidem: 
      re<lb ed="#P" n="91" break="no"/>surrectionem mortuorum etc. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e208">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e213">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Primo premittendo quid nomine resurrectionis 
      <lb ed="#P" n="94"/>intelligitur ponam opiniones de possibilitate 
      resur<lb ed="#P" n="95" break="no"/>rectionis: et arguam contra eas.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e222">
      ¶ Secundo 
      reponde<lb ed="#P" n="96" break="no"/>bo aliter ad questionem: ostendendo quod resurrectio vit 
      <lb ed="#P" n="97"/>tute diuina est possibilis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e229">
      ¶ Tertio inquiram: vtrum 
      <lb ed="#P" n="98"/>virtute diuina sit possibibilis reparatio cuiuscunque 
      <lb ed="#P" n="99"/>entis sicut resurrectio homins eiusdem numero suod 
      <lb ed="#P" n="100"/>modo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e239">
      ¶ Ultimo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e241">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Quantum ad primum arti. 
      <lb ed="#P" n="102"/>premitto primo quid intelligitur nomine resurectionis. 
      <lb ed="#P" n="103"/>hoc autem potest haberi a Damasceno lib. iiii. vbi 
      di<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cit: quod resurrectio est eiusdem in numero iterata surre 
      <lb ed="#P" n="105"/>ctio. eiusdem ( inquit ) numero quod cecidit vel desiit esse 
      <lb ed="#P" n="106"/>quia si non esset eiuidem numero: non esset resurrectio. 
      <lb ed="#P" n="107"/>sed dicit resurrectio iterata quia prima resurrectio vel 
      <lb ed="#P" n="108"/>productio passiua rei non potest dici resurrectio 
      pro<lb ed="#P" n="109" break="no"/>prie loquendo. licet enim adnihilatum non resurgast 
      <lb ed="#P" n="110"/>nisi per creationem. tamen stricte loquendo secundum 
      nomi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nis significationem resurrectio illa non dicitur 
      crea<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tio. sed recreatio vel resurrectio connotans quod resur 
      <lb ed="#P" n="113"/>gens vel recreatum aliquando alias fuerit: et desis 
      <lb ed="#P" n="114"/>rit esse: vt patet 
      <lb ed="#P" n="115"/>premisso dicunt omnes catholici: quod resur¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e276">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Tdi rectio alicuius entis saltem puta hominis 
      <lb ed="#P" n="117"/>est possibilis virtute diuina. Ad hoc enim ponendum 
      <lb ed="#P" n="118"/>coguntur ex fide et scriptura: sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e285">
      ¶ Sed de 
      <lb ed="#P" n="119"/>modo possibilitatis est vna opinio cuiudam 
      docto<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ris in quarto suo quod resurrectio homins est possibilis. 
      <lb ed="#P" n="121"/>quia in homine non est aliqua forma substantialis 
      corru<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ptibilis. sed est sola forma substantialis: que est anima 
      <lb ed="#P" n="123"/>rationalis. ita quod in homine non distinguitur anima 
      sensi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>bilis ab anima rationali nec etiam vegetatiua: sed sunt 
      <lb ed="#P" n="125"/>vna substantialis. Similiter etiam nulla forma 
      sub<lb ed="#P" n="126" break="no"/>stantialis mixti inuenitur alia ab anima sed forma 
      <!--238.xml-->
      <pb ed="#P" n="120-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>mixtionis que inuenitur alia ab anima: est forma 
      acci<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dentis constituta ex qualitatibus elementorum fractis 
      <lb ed="#P" n="3"/>vel remissis vel ex similibus qualitatibus: non pert 
      <lb ed="#P" n="4"/>nens ad essentiam vel substantiam homins nec ad esse 
      sub<lb ed="#P" n="5" break="no"/>stantiale.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e322">
      ¶ Secundo dicit: quod anima rationalis que est 
      <lb ed="#P" n="6"/>forma specifica homins: est forma subsistens possibilis 
      <lb ed="#P" n="7"/>manere naturaliter post separationem sui a corpore 
      <lb ed="#P" n="8"/>Et in hoc differt ab aliis formis aliorum 
      corrupti<lb ed="#P" n="9" break="no"/>bilium que non sunt sic sufficientes. Et ex hoc 
      se<lb ed="#P" n="10" break="no"/>quitur quod anima rationalis in se habeat formaliter 
      to<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tum esse homins communicans illud corporis: quando 
      vnitu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sibi. nec est aliud esse corporis et aliud esse anime: sed 
      <lb ed="#P" n="13"/>idem esse quod anime conuenit secundum se: communicatur tame 
      <lb ed="#P" n="14"/>corpori ab anima per informationem corporis ab anima. Si 
      <lb ed="#P" n="15"/>enim corporis et anime essent aliud et aliud esse: quorum 
      <lb ed="#P" n="16"/>vtrumque includeretur in esse hominis: sequeretur quod 
      vnio<lb ed="#P" n="17" break="no"/>anime et corporis esset accidentalis: et non fieret vnum 
      <lb ed="#P" n="18"/>per se ex ipsis. quod est falsum. homo enim est aliquod 
      <lb ed="#P" n="19"/>ens vnum per se: sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e355">
      ¶ Tertio dicit: quod 
      ex<lb ed="#P" n="20" break="no"/>predictis apparet: quod per mortem vel corruptionem. 
      <lb ed="#P" n="21"/>homins nulla fit interruptio in esse substantiali hominis 
      <lb ed="#P" n="22"/>quia manet anima separata in se habens totum esse hominis 
      <lb ed="#P" n="23"/>licet aliomodo quam corpori vnita. nec est dare in homine 
      <lb ed="#P" n="24"/>aliquid aliud quod desinat esse simpliciter et substantia 
      <lb ed="#P" n="25"/>liter. quia non materiam. patet. ipsa enim est ingenerabilis 
      <lb ed="#P" n="26"/>et incorruptibilis. Nec aliam formam. vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="27"/>quia nulla alia est ibi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e376">
      ¶ Quarto et vltimo ex his 
      <lb ed="#P" n="28"/>concludit: quod sic ponentes nullas angustias vel difficul 
      <lb ed="#P" n="29"/>tates patiuntur saluando possibilitatem resurrectionis 
      <lb ed="#P" n="30"/>humane. quia ex quo manet eadem materia et eadem animam 
      <lb ed="#P" n="31"/>possunt iterum virtute diuina vniri. et sic idem homo 
      <lb ed="#P" n="32"/>numero repatari. secus autem esset: si esse hominis 
      inter<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rumperetur: sicut esse aliorum corruptibilium: tunc non 
      <lb ed="#P" n="34"/>videretur posse reparari idem numero. sicut nec alia 
      <lb ed="#P" n="35"/>corruptibilia et impediente interruptione essendi 
      ip<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sorum et alicuius pertinentis ad substantiam ipso 
      <lb ed="#P" n="37"/>rum. Confirmatur. quia deus potest aliquid maius. 
      <lb ed="#P" n="38"/>puta simul creare et vnire principia. ergo. minus 
      sci<lb ed="#P" n="39" break="no"/>licet ipsis presuppositis ea reunire. Similiter 
      pos<lb ed="#P" n="40" break="no"/>set deus animam prius recreare quam vnire. ergo 
      po<lb ed="#P" n="41" break="no"/>test eam reunire 
      <lb ed="#P" n="42"/>est alterius docto¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e411">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Secunda opinio ris: qui ponit quod 
      re<lb ed="#P" n="44" break="no"/>surrectio absolute loquendo possibilis est virtutte 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>uina. quia ex illuminatione et infinitate virtutis sue. 
      <lb ed="#P" n="46"/>Et similiter attingit materiam: vt quid est nullo 
      mo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>do distincta sed indistincta: et sic numero eadem. et sic 
      <lb ed="#P" n="48"/>semper potest eandem formam numero illi materie 
      impri<lb ed="#P" n="49" break="no"/>mere. quia materia manet eadem: et non agit per motum 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel mutationem sicut natura. Tunc enim non posset eam 
      <lb ed="#P" n="51"/>dem formam numero reparare: nec idem 
      composi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tum reducere sicut nec eandem mutationem vel 
      mo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tum: ita parum sicut et natura 
      <lb ed="#P" n="54"/>primam opinionem arguo. quia in ip¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e440">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Conti a sa continentur multa falsa: et in 
      ip<lb ed="#P" n="56" break="no"/>sa implicantur contradictoria et ad eam sequuntur 
      mul<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ta inconuenientia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e449">
      ¶ Contra primum dictum scilicet quod 
      in<lb ed="#P" n="58" break="no"/>homine non sit nisi vna forma substantialis scilicet anima 
      ra<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tionalis argutum est satis in secundo: quod necessario 
      im<lb ed="#P" n="60" break="no"/>homine sunt plures forme substantiales et illa non 
      repe<lb ed="#P" n="61" break="no"/>to. ita quod illud primum dictum est simpliciter falsum. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Est enim dare in homine et in quolibet animato formam 
      sub<lb ed="#P" n="63" break="no"/>stantialem mixtionis aliam ab anima sicut ibidem 
      <lb ed="#P" n="64"/>est probatum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e467">
      ¶ Contra illud secundi dicti: quod anima 
      <lb ed="#P" n="65"/>rationalis sit totum esse substantiale hominus. Arguo 
      <!--238.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>primo ex dictis eius in eadem questione. Ipse 
      di<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cit: quod humanitas quae est forma totiua secundum Auicennam 
      <lb ed="#P" n="68"/>includit intrinsece partes que sunt materia et 
      for<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ma. sicut et totum compositum intrinsece includit eas 
      <lb ed="#P" n="70"/>hunanitas ergo et substantia vel esse essentiale seu 
      sub<lb ed="#P" n="71" break="no"/>stantiale homins non solum dicit animam: sed includit 
      ma<lb ed="#P" n="72" break="no"/>teriam. ergo anima non dicit totum esse homins. 
      Alioquin<lb ed="#P" n="73" break="no"/>enim materia non esset causa intrinseca hominis. quod est 
      <lb ed="#P" n="74"/>falsum. vnde in istis duobus dictis plane 
      contradi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>cit subiipsi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e498">
      ¶ Secundo sic. si anima est totum esse homins: 
      se<lb ed="#P" n="76" break="no"/>quitur quod numquam fiat vel sit resurrectio hominis. et ita patitur 
      <lb ed="#P" n="77"/>maximam angustiam. quia ex hoc dicto deberet negare 
      <lb ed="#P" n="78"/>resurrectionem homins. probatio nihil resurgit: nisi eius 
      <lb ed="#P" n="79"/>esse substantiale prius decidit: et desiit. sed anima non 
      <lb ed="#P" n="80"/>desiit esse. quia manet igitur si dicat totum esse 
      substan<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tiale homins: sequitur quod homo nunquam resurget: sicut 
      <lb ed="#P" n="82"/>nec anima resurgit. Et vltra sequitur quod homo est 
      na<lb ed="#P" n="83" break="no"/>turaliter incorruptilis et in generabilis: et 
      spiritua<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lis creatura sicut anima.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e521">
      ¶ Tertio sic. si anima est totum 
      <lb ed="#P" n="85"/>esse homins: sequitur quod diffinitio anime est diffinitio hoc 
      <lb ed="#P" n="86"/>minis. et per consequens quod corpus ponitur sicut 
      ad<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ditamentum in diffinitione homins: quemadmodum et in 
      <lb ed="#P" n="88"/>diffinitione anime. hoc autem est falsum: et contra 
      Ari<lb ed="#P" n="89" break="no"/>stotelem. vii. metaphi. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e534">
      ¶ Quarto quia ex 
      to<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tali esse homins. et aliquo alio non fit vnum per se: nec 
      <lb ed="#P" n="91"/>totale esse homins potest aliquid aliud informare. ergo 
      <lb ed="#P" n="92"/>si anima est totum esse homins: ex anima et materia non fit vnum 
      <lb ed="#P" n="93"/>per se: nec anima etiam potest materiam informare. quare 
      <lb ed="#P" n="94"/>etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e547">
      ¶ Quod autem dicitur ibi: quod si corpus haberet 
      <lb ed="#P" n="95"/>aliud esse ab anima: non fieret vnum per se ex anima. dico: 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod idem sequitur contra te. quia non plus fit vnum per se 
      <lb ed="#P" n="97"/>ex anima et nihil vel eo quod nullum habet esse: quam ex anima 
      <lb ed="#P" n="98"/>et alio habente esse. sed oportet necessario: quod ex 
      qui<lb ed="#P" n="99" break="no"/>buscunque duobus fit vnum per se t sicut ex principiis 
      <lb ed="#P" n="100"/>essentialibus sint entia: et habeant aliquod esse. 
      vnde<lb ed="#P" n="101" break="no"/>dicere quod corpus non habeat esse aliquod preter 
      ani<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mam est dicere: quod corpus nihil sit preter animam ei quod 
      <lb ed="#P" n="103"/>ex anima et nihilo fiat vnum per se vel ex eo quod est: et 
      <lb ed="#P" n="104"/>eo quod non est. Impossibile est enim aliquid positiuum 
      <lb ed="#P" n="105"/>poni in actu extra causam suam: quod non habeat 
      pro<lb ed="#P" n="106" break="no"/>prium esse. Dico igitur quod non sequitur vnionem esse 
      <lb ed="#P" n="107"/>accidentalem corporis et anime. sicut facientium vnum 
      per<lb ed="#P" n="108" break="no"/>accidens quemadmodum accidens et subiectum sed 
      <lb ed="#P" n="109"/>licet vnio ipsa sit accidens: et tamen duorum facientium vnum 
      <lb ed="#P" n="110"/>per se compositum ex corpore et anima: non obstante quod 
      cor<lb ed="#P" n="111" break="no"/>pus sit in actu per formam mixtionis incompletam: 
      si<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cut dixi in secundo. sicut etiam de materia non obstante 
      <lb ed="#P" n="113"/>quod sit in actu extra intellectum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e591">
      ¶ Contra tertium 
      <lb ed="#P" n="114"/>dictum: quod in morte vel per mortem non rit aliqua 
      interru<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ptio ipsius esse substantialis hominus. Arguo primo sic 
      <lb ed="#P" n="116"/>sicut per generationem acquiritur aliquod esse 
      sub<lb ed="#P" n="117" break="no"/>stantiale: ita per corruptionem vel mortem deperditur 
      <lb ed="#P" n="118"/>aliquod esse substantiale. sed non nisi esse quod dicitur 
      <lb ed="#P" n="119"/>mori vel eius corrumpi. hoc autem habito necessario 
      <lb ed="#P" n="120"/>interrumpitur esse substantiale corrupti. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e609">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Secundo sic. christus in triduo mortis non fuit homo in 
      <lb ed="#P" n="122"/>re: sicut probatum est in tertio. et ipsimet concedunt. sed si 
      <lb ed="#P" n="123"/>nulla interruptio caderet in esse homins per mortem: 
      <lb ed="#P" n="124"/>videtur quod ita fuisset homo sicut ante. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e620">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Tertio sic. entitas totius hominis puta humanitas 
      <lb ed="#P" n="126"/>dicit aliquam tertiam entitatem absolutam aliam ab 
      enti<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tate corporis et anime: qua quidem sicut forma totius et 
      <lb ed="#P" n="128"/>quiditate propria homo est ens et aliquid in tali 
      spe<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cie: sicut probatum est in secundo: sed illa non manet: sed 
      <lb ed="#P" n="130"/>corrumpitur et desinit esse in morte vel per portem 
      <!--239.xml-->
      <pb ed="#P" n="121-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quia non maneret nisi stante vnione anime et corporis: 
      <lb ed="#P" n="2"/>que separantur in morie: ergo esse substantiale homins 
      <lb ed="#P" n="3"/>interrumpitur per mortem vel in morte. Si enim partes 
      <lb ed="#P" n="4"/>ipse vel altera earum: puta anima esset totum homins esse: 
      <lb ed="#P" n="5"/>ita post mortem substantialiter maneret homo totum 
      <lb ed="#P" n="6"/>id: quod est sicut in vita. et tunc homo mortuus 
      vniuo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ce esset ho: sicut homo viuus. Nec video 
      necessita<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tem vnionis anime ad corpus per modum forme. sed 
      tan<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tummodo deberet vniri sibi vt motor: ita quod ho esset 
      <lb ed="#P" n="10"/>anima vtens corpore: sicut posuit plato. et quod 
      repro<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bat istemet doctor prima parte summe: vbi vult pro 
      <lb ed="#P" n="12"/>bare quod anima intellectiua est forma substantialis 
      cor<lb ed="#P" n="13" break="no"/>poris seu homins magis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e671">
      ¶ Contra vltimum dictum quod 
      <lb ed="#P" n="14"/>est conclusio principaliter intenta quantum ad illud quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>dicitur in primo: quod sic ponentes nullam patiuntur 
      an<lb ed="#P" n="16" break="no"/>gustiam saluando resurrectionem dico quod immo tales se 
      <lb ed="#P" n="17"/>quitur angustia quod non possunt saluare resurrectio 
      <lb ed="#P" n="18"/>nem: sicut deductum est supra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e684">
      ¶ Secundo quantum ad illud 
      <lb ed="#P" n="19"/>quod dicitur resurrectio esse possibilis. quia non 
      interrun<lb ed="#P" n="20" break="no"/>pitur esse substantiale vel esse rei. quia ex hoc 
      sequuntu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>multa inconuenientia. Primum est quod deus non posset 
      <lb ed="#P" n="22"/>hominem vel aliquid Aliud adnihilatum idem numero 
      <lb ed="#P" n="23"/>reparare. quod est falsum. sicut dicetur et probabitur 
      <lb ed="#P" n="24"/>infra. Similiter sequitur quod vnum bruium mortuum 
      <lb ed="#P" n="25"/>vel corruptum non posset deus reparare: quod est 
      fal<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sum et contra legendas multorum sanctorum: in quibus 
      in<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ueniuntur multa alia bruta resuscitata a deo per ora 
      <lb ed="#P" n="28"/>tiones sanctorum. Similiter etiam sequitur quod si propria 
      <lb ed="#P" n="29"/>passio homins sit aliquod accidens coniuncti 
      corruptibi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>le per separationem partium homins in morte homins: et 
      <lb ed="#P" n="31"/>similiter potentie sensitiue secundum doctorem illum: quod ista 
      <lb ed="#P" n="32"/>non reprobantur eadem numero in homine: quando resurget. 
      <lb ed="#P" n="33"/>hoc autem est falsum multofortius quam de capillis: de 
      <lb ed="#P" n="34"/>quibus tamen dictum est: quod capillus de capite vestro 
      no<lb ed="#P" n="35" break="no"/>peribit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e723">
      ¶ Tertio quantum ad illud: quod dicit: quod quia 
      <lb ed="#P" n="36"/>materia et forma manent eedem numero: et per 
      conie<lb ed="#P" n="37" break="no"/>quens possunt reuniri. potest idem homo numero 
      repa<lb ed="#P" n="38" break="no"/>rari quero de illa vnione. An sit aliquid vel nichil. 
      <lb ed="#P" n="39"/>Non potest dici: quod nihil: quia respectus est. Similiter 
      <lb ed="#P" n="40"/>quia si nihil: tunc secundum nihil positiuum se haberent 
      par<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tes aliter quam prius. et sic non plus causarent compositum 
      <lb ed="#P" n="42"/>quam prius. et ita bene posset esse compositum sine ista 
      <lb ed="#P" n="43"/>vnione sicut cum ipsa si est aliquid positiuum et 
      ali<lb ed="#P" n="44" break="no"/>qua forma respectiua ipsa est corruptibilis: et non 
      <lb ed="#P" n="45"/>manet in morte: quando anima separatur. et cum aliquid 
      im<lb ed="#P" n="46" break="no"/>terruptum non possit reparari idem numero secundum te: 
      il<lb ed="#P" n="47" break="no"/>la vnio non potest redire eadem: et per consequens nec idem 
      <lb ed="#P" n="48"/>compositum precipue. quia compositum nihil dicit nisi 
      <lb ed="#P" n="49"/>partes et illam vnionem per te. et ita non potes saluare 
      <lb ed="#P" n="50"/>resurrectionem. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e758">
      ¶ Dico igitur quod illa 
      opi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nio nihil valet. Et confirmo per Augustinum. xxii 
      <lb ed="#P" n="52"/>de ciuitate dei cap. xx. loquentem de illa carne red 
      <lb ed="#P" n="53"/>denda homini in resurrectione sic dicentem. Et si omni 
      <lb ed="#P" n="54"/>bus perisset modis: nec vlla eius materia in vllis 
      no<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ture latebris mansisset: vnde vellet: recuperaret eam 
      <lb ed="#P" n="56"/>o impotens. ergo totaliter destructum et anihilatum et 
      <lb ed="#P" n="57"/>per consequens interruptam in esse potest idem nume 
      <lb ed="#P" n="58"/>ro reparari. Nec ex hoc accipitur possibilitas resui 
      <lb ed="#P" n="59"/>rectionis alicuius: quia non interrumpitur in esse 
      immo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>totum oppositum quasi quia si nunquam interrumperetur: 
      <lb ed="#P" n="61"/>nunquam resurgeret. et si non posset / suum esse 
      interrum<lb ed="#P" n="62" break="no"/>pi: nunquam posset resurgere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e787">
      ¶ Confirmatio que ad 
      <lb ed="#P" n="63"/>ducitur quod primo poteit verti contra eos. quia sicut deus 
      <lb ed="#P" n="64"/>primo creauit: ita potest recreare et reunire 
      princi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>pia et ita dato: quod nihil maneat idem numero repa¬ 
      <!--239.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>rare. Similiter et secunda confirmatio / quia sicut 
      <lb ed="#P" n="67"/>prius potest creare: ita et creare cum vnione et 
      crea<lb ed="#P" n="68" break="no"/>re etiam et simul reunire. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e807">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Contra secundam opinionem. 
      <lb ed="#P" n="70"/>quantum ad primum dictum quod deus no agit per 
      mo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tum et mutationem. hoc enim est falsum. quicquid enim 
      <lb ed="#P" n="72"/>creatura agit per motum uel mutationem: deus agit. 
      <lb ed="#P" n="73"/>Non enim potest aliquid agere creatura: nisi coagente 
      <lb ed="#P" n="74"/>vel cooperante deo. igitur icut creatura aliquid 
      age<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re potest: et agit per mctum et mutationem: ita et deus. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Sic enim potest aliquod mobile vel mutabile mutare si 
      <lb ed="#P" n="77"/>cut et creare et immediate. etiam per seipsum. Non enim 
      <lb ed="#P" n="78"/>minus continet motum et mutationem in virtute sua 
      <lb ed="#P" n="79"/>actiua: quam aliquod agens creatum. immo quicquid 
      <lb ed="#P" n="80"/>potest efficere mediante alio: potest immediate 
      effi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cere per seipsum ex infinitate sua: et ex illuminatio 
      <lb ed="#P" n="82"/>ne virtutis sue.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e841">
      ¶ Secundo quantum ad illud quod dicit 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod deus attingit materiam vt quid et indistinctam non 
      <lb ed="#P" n="84"/>habentem partes et eandem numero: quia vt sic. non 
      ha<lb ed="#P" n="85" break="no"/>bet partes: sed solum per quantitatem. quia sicut tota 
      <lb ed="#P" n="86"/>materia in ratione subiecti est prior tota quantitate 
      <lb ed="#P" n="87"/>ita partes materie necesserio sunt priores partibus 
      <lb ed="#P" n="88"/>quantitatis. Si enim materia secundum se esset simplex et 
      in<lb ed="#P" n="89" break="no"/>diuisibilis non habes partes substantiales: numquam 
      ex<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tenderetur per quantitatem superuenientem: nec 
      sibi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>plus posset quantitas inesse quad anime vel angelo. igitur 
      <lb ed="#P" n="92"/>materia secundum se habet partes non per quantitatem: sed  
      <lb ed="#P" n="93"/>priores partibus quantitatis. Et licet deus attingat 
      <lb ed="#P" n="94"/>eam vt quid sicut etiam agens naturale. quia de sua po 
      <lb ed="#P" n="95"/>tentia que est idem quod sua substantia: educit formam 
      <lb ed="#P" n="96"/>sub nantialem. nihil tamen ad propositum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e874">
      ¶ Tertio contra 
      <lb ed="#P" n="97"/>illum a quod dicit quod quia deus agit vel potest agere non 
      <lb ed="#P" n="98"/>pe motum: nec per mutationem potest idem numero 
      <lb ed="#P" n="99"/>reparare. quia sicut dicetur infra deus potest eundem 
      <lb ed="#P" n="100"/>motum nunero et eandem mutationem reparare: et per 
      <lb ed="#P" n="101"/>consequens aliquid per motum vel mutationem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e887">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Quarto quia tunc agens naturale per motum vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>mutationem non posset aliquid idem numero reparare: 
      <lb ed="#P" n="104"/>de quo tamen magnum dubium est: sicut patebit in 
      sequen<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ti questione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e898">
      ¶ Quinto quia dato quod deus non posset 
      <lb ed="#P" n="106"/>eundem motum vel mutationem eandem numero 
      repa<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rare: diceret tamen aliquis quod per alium motum vel aliam 
      <lb ed="#P" n="108"/>murntionem posset aliquid idem absolutum quod prius 
      <lb ed="#P" n="109"/>reprare. vnde non oportet si terminus absolutus sit idem 
      <lb ed="#P" n="110"/>quod in ontus vel mutatio sit eadem precipue secundum 
      ponen<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tes quod motus vel mutatio non est idem cum termino. 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod et reputo verum. Et patet quia deus reparando 
      <lb ed="#P" n="113"/>aliquid idem in resurrectione non reparat motum vel 
      <lb ed="#P" n="114"/>mutationem eandem ad ipsum etiam secundum ipsos et tamen 
      re<lb ed="#P" n="115" break="no"/>parat idem absolutum quod prius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e922">
      ¶ Sexto quia non patet 
      <lb ed="#P" n="116"/>ratio nec videtur quare deus in reparando aliquid 
      <lb ed="#P" n="117"/>non possit seruare legen et modum nature: et sic 
      ali<lb ed="#P" n="118" break="no"/>quid idem per motum vel mutationem: sicut natura potest 
      <lb ed="#P" n="119"/>illud facere et producere primo per motum vel 
      muta<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nationem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e935">
      ¶ Septimo contra illud quod quia deus 
      attin<lb ed="#P" n="121" break="no"/>git materiam vt quid potest eandem numero formam: 
      <lb ed="#P" n="122"/>istud nihil facit ad propositum. quia etiam agens natura 
      <lb ed="#P" n="123"/>le attingit materiam vt quid. sicut deductum est supra. 
      <lb ed="#P" n="124"/>non tamen propter hoc sequitur quod possit eandem 
      for<lb ed="#P" n="125" break="no"/>mam numero reducere vnioni. quia quantumcunque agens 
      <lb ed="#P" n="126"/>naturale attingat materiam siue vt quid siue vt quantam: 
      <lb ed="#P" n="127"/>potest tamen diuerus vicibus eandem materiam numere 
      <lb ed="#P" n="128"/>attingere. et tamen secundum te. non potest eandem 
      for<lb ed="#P" n="129" break="no"/>mam numero reparare. Sic igitur non valet ista 
      <!--240.xml-->
      <pb ed="#P" n="121-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>opinio. hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e967">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Quantum ad secundu 
      arti<lb ed="#P" n="3" break="no"/>iculum dico: quod resurrectio alicuius entis puta 
      ho<lb ed="#P" n="4" break="no"/>minis vel alterius animalis absolute loquendo 
      im<lb ed="#P" n="5" break="no"/>se est possibilis: ita quod illa ratio nominis resurrectio 
      <lb ed="#P" n="6"/>nis posita superius uon est ficta sed subest sibi 
      ali<lb ed="#P" n="7" break="no"/>quid in re vel subesse potest.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e983">
      ¶ Secundo dico: quo 
      <lb ed="#P" n="8"/>possibilis est virtuti divine. ita quod deus potest 
      <lb ed="#P" n="9"/>aliquod ens resuscitare: et aliquod ens virtute 
      di<lb ed="#P" n="10" break="no"/>uina potest resurgere: siue sit anihilatum sic quod 
      ni<lb ed="#P" n="11" break="no"/>hil intrinsecum remaneat: siue sit corruptum: quo 
      <lb ed="#P" n="12"/>cunque modo acceperit non esse: vel desierit esse: 
      post<lb ed="#P" n="13" break="no"/>quam fuit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e999">
      ¶ Hoc probo de aliquo anihilato: quod 
      po<lb ed="#P" n="14" break="no"/>test idem numero reparari: vel quod hoc est in se 
      possi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>bile. primo sic. Illud est in se possibile: quod non 
      im<lb ed="#P" n="16" break="no"/>plicat contradictionem ex terminis. sed hoc nullam 
      <lb ed="#P" n="17"/>implicat contradictionem. probatio. quia sicut nul 
      <lb ed="#P" n="18"/>lam implicat contradictionem:. quod aliquid idem 
      <lb ed="#P" n="19"/>postquam fuit nihil et non ens: deducatur primo ad esse 
      <lb ed="#P" n="20"/>per creationem ita nullam implicat contradictionem: 
      <lb ed="#P" n="21"/>quod postquam est anihilatum et ad eandem nihilitatem 
      <lb ed="#P" n="22"/>reductum: quod reducatur secundo ad esse: vt sit ens 
      <lb ed="#P" n="23"/>cum enim sit eadem nihilitas: que est terminus a quo 
      <lb ed="#P" n="24"/>creationis: et terminus ad quem adnihilationis 
      <lb ed="#P" n="25"/>non plus repugnat ei: quod est anihilatum: quod deus 
      <lb ed="#P" n="26"/>ducatur ad esse et idem esse quam ei quod ante 
      creatio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nem est nihil: repugnat: quod deducatur ad esse. Esio 
      <lb ed="#P" n="28"/>enim vtrobique est idem puta creatum et reparaium 
      <lb ed="#P" n="29"/>et similiter non esse terminus a quo creationis et 
      <lb ed="#P" n="30"/>terminus ad quem anihilationis et idem 
      numero<lb ed="#P" n="31" break="no"/>penitus. quia negatio simplex et vnica eiusdem esse 
      <lb ed="#P" n="32"/>numero. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1043">
      ¶ Secundo sicut non 
      repugna<lb ed="#P" n="33" break="no"/>alicui enti tali esse vel non esse pro aliquo instantim 
      <lb ed="#P" n="34"/>ita nec pro quolibet alio. igitur sic in instanti 
      crea<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tionis non repugnat ssbi esse post non esse: ita 
      in<lb ed="#P" n="36" break="no"/>alio instanti post instans creationis. non repugnat 
      <lb ed="#P" n="37"/>sibi idem esse post idem non esse: igitur sicut in 
      instan<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ti creationis potest creari post non esse: ita in 
      alie<lb ed="#P" n="39" break="no"/>instanti potest creari post anihilatum esse.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1061">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="40"/>tio sic. sit aliquid creatum durans per tria instantis 
      <lb ed="#P" n="41"/>A. 7. E. illud erit idem et numero vnum in tribus 
      <lb ed="#P" n="42"/>illis instantibus: planum est: vel in diuersis 
      parti<lb ed="#P" n="43" break="no"/>bus temporis. sicut angelus est idem hodie qui fuit 
      <lb ed="#P" n="44"/>heri et erit cras. Cum igitur identitas ei ad seipsam 
      <lb ed="#P" n="45"/>in .a. et in.c. non dependeat a medio instanti 
      puta<lb ed="#P" n="46" break="no"/>a .b. secundum aliquod agens cause: vt patet possibile est: et 
      <lb ed="#P" n="47"/>non implicat cotradictionem aliquid idem 
      numero<lb ed="#P" n="48" break="no"/>esse in .a. et in. c. dato quod non maneat: nec sit in .b. sed 
      <lb ed="#P" n="49"/>hoc habito possibile est idem numero posse redire: 
      <lb ed="#P" n="50"/>postquam non fuit post esse. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1087">
      ¶ Quarto sic 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>uersitas posterioris non arguit necessario 
      diuersi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tatem prioris: precipue quando posterius est 
      essen<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tialiter distinctum a priori. sed esse rei 
      permanen<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tis est prius quam illa instantia plura: in quibus manet: 
      <lb ed="#P" n="55"/>et potest manere idem. vt patet. igitur non 
      diuersi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ficatur ipsum esse in se: nec multiplicatur dato quod 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>illis diuersimode se habeat: sic quod in primo et 
      tertio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sit et in secundo instanti non sit: sed sicut si in omni 
      <lb ed="#P" n="59"/>bus tribus esset vel maneret in tribus esse idem 
      nu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>mero et non plura: ita si tanium ponatur esse in 
      pri<lb ed="#P" n="61" break="no"/>mo et teriio et non in secundo. potest igitur redire 
      <lb ed="#P" n="62"/>idem numero in tertio instanti: quod fuerat in primo: 
      <lb ed="#P" n="63"/>postquam anihilatum fuit et simpliciter non ens in se¬ 
      <!--240.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>cundo eadem enim potentia obiectiua est 
      possibi<lb ed="#P" n="65" break="no"/>le in illo instanti secundo: qua fuerat possibile ante 
      <lb ed="#P" n="66"/>creationem sui. quare etc. Ita quod interruptio 
      essen<lb ed="#P" n="67" break="no"/>di vel desitio non tollit identitatem: sicut patet. 
      Ex<lb ed="#P" n="68" break="no"/>hoc potest concludi multo fortiori ratione quod non 
      <lb ed="#P" n="69"/>est impossibile: nec implicat contradictionem 
      ali<lb ed="#P" n="70" break="no"/>quid corruptum reparari idem numero: et 
      resurge<lb ed="#P" n="71" break="no"/>re. Si enim possibile est de anihilato: multofortius 
      <lb ed="#P" n="72"/>de corrupto siue toto: cuius aliqua pars 
      relinqui<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tur: siue de formali parte vel de parte que in poten 
      <lb ed="#P" n="74"/>tiam materie vel subiecti reducitur: et desinit esse: 
      <lb ed="#P" n="75"/>vel saltem a materia separatur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1149">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Secundo probo: quod resurrectio sit possibilis vi 
      <lb ed="#P" n="77"/>tute diuina. omne quod est in se possibile non 
      impl<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cans contradictionem. est possibile virtuti: que est 
      <lb ed="#P" n="79"/>omnipotens. hoc dicit virtus omnipotens. quia 
      di<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cit virtutem: que potest in omne: quod non 
      impli<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cat contradictionem. sed resurrectio est in se 
      possi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>bilis: vt probatum est. et virius diuina est 
      omnipo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tens: sicut dictum est in primo. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1169">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Secundo sic omne possibile est alicui virtuti 
      pos<lb ed="#P" n="85" break="no"/>sibile. sed omne possibile cuicunque virtuti actiue 
      <lb ed="#P" n="86"/>est possibile virtuti diuine eminenter continenti 
      om<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nem aliam. ergo etc. Cum igitur resurrectio sit 
      pos<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sibilis simpliciter in se: oportet quod virtuti divine 
      lit<lb ed="#P" n="89" break="no"/>possibilis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1185">
      ¶ Tertio sic omne non implicans 
      con<lb ed="#P" n="90" break="no"/>iradictionem est possibile virtuti infinite sed virtus 
      <lb ed="#P" n="91"/>diuina est infinita. ergo etc. Dico igitur quod per 
      mon<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dum qui dictus est: et apparet ex premissis resurre 
      <lb ed="#P" n="93"/>cto simpliciter est possibilis: et virtute diuina 
      po<lb ed="#P" n="94" break="no"/>test aliquid idem numero resurgere. quicquid sit de 
      <lb ed="#P" n="95"/>virtute nature. Hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1201">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="97" break="no"/>culum est opinio aliquorum: quod deus licet possit 
      ali<lb ed="#P" n="98" break="no"/>qua numero eadem reperare: non tamen omnia 
      <lb ed="#P" n="99"/>Non enim secundum eos potest eundem motum 
      nume<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ro reparare: nec aliquid etiam per motum. 
      Simili<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ter etiam nec aliquam mutationem insiantaneam 
      <lb ed="#P" n="102"/>puta generationem vel illuminationem et 
      huiusmo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>di.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1221">
      ¶ De motu autem probant sic. continuitas 
      mo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tus est vnitas eius. ergo impossibile est: quod motus 
      <lb ed="#P" n="105"/>interruptus sit idem et vnus. sed motus 
      interrum<lb ed="#P" n="106" break="no"/>pitur desinendo esse. ergo impossibile est: quod idem 
      <lb ed="#P" n="107"/>numero reparetur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1232">
      ¶ Secundo sic. qua ratione 
      mo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tus posset reparari vel pars eius: eadem ratione 
      <lb ed="#P" n="109"/>tempus vel pars eius. quia tempus vel est idem quod 
      <lb ed="#P" n="110"/>motus: vel necessario ipsum concomitatur. Non est 
      <lb ed="#P" n="111"/>enim dare motum sine tempore: nec tempus sine 
      mon<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tu sexto phisicorum. Sed tempus vel pars 
      tempo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ris reparari non potest. quia vel repararetur in tempore 
      <lb ed="#P" n="114"/>vel in instanti. Non in instanti. quia tempus non potest esse 
      <lb ed="#P" n="115"/>in instanti. nec in tempore quia tunc duo tempora vel 
      due<lb ed="#P" n="116" break="no"/>partes temporis possent esse simul. hoc autem est 
      impos<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sibile. quia et tempus et motus sunt essentialiter successi 
      <lb ed="#P" n="118"/>ui. Nec potest vna pars esse cum alia. In hoc enim 
      <lb ed="#P" n="119"/>differunt a permanentibus. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1262">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="120"/>sic motus est essentialiter successiuus. sed natura sud 
      <lb ed="#P" n="121"/>cessiuorum est ista: quod quicquid preteriit. et fuit sub 
      <lb ed="#P" n="122"/>tempore preterito: diuerium eit ab eo quod est sub 
      ten<lb ed="#P" n="123" break="no"/>pore presenti: et ab eo quod futurum est. Alioquin enim 
      <lb ed="#P" n="124"/>idem posset manere sub tempore preterito presens 
      <lb ed="#P" n="125"/>ti et futuro. et sic esset permanens: quod est impossibile. igitur 
      <lb ed="#P" n="126"/>impossibile est quod idem motus numero reparetur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1280">
        <!--241.xml-->
               <pb ed="#P" n="122-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Quarto sic. impossibile est quacunque virtute: quod 
      <lb ed="#P" n="2"/>idem simul et eque per se moueatur motibus 
      con<lb ed="#P" n="3" break="no"/>trariis. sed si motus vel pars motus posset 
      repara<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ri: sequitur quod idem posset simul moueri 
      moti<lb ed="#P" n="5" break="no"/>bus cotrariis accendendo ad idem et recedendo ab 
      <lb ed="#P" n="6"/>eodem. verbi gratia moueatur aliquid ab .a. in. c. 
      <lb ed="#P" n="7"/>per medium .b. si potest reparari pars motus: que 
      <lb ed="#P" n="8"/>erat ab .a. in .b. durante alia que est. a .b. in. c. 
      sequi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tur quod mobile simul accedet ad .b. secundum illam 
      <lb ed="#P" n="10"/>partem motus reparatam: et recedet ab ipso .b. sed 
      <lb ed="#P" n="11"/>cundum aliam partem motus durantem. hoc autem 
      <lb ed="#P" n="12"/>est impossibile. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1315">
      ¶ De mutatione instanta 
      <lb ed="#P" n="13"/>nea probant hoc sic si talis mutatio repararet aut 
      <lb ed="#P" n="14"/>hoc esset in tempore aut in instanti. Non in 
      tempo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>re. quia non potest esse in tempore: nec mensurari: 
      <lb ed="#P" n="16"/>sicut nec motus in instanti. Nec in instanti primo 
      <lb ed="#P" n="17"/>quia aut in eodem instanti: in quo fuit primo aut in 
      <lb ed="#P" n="18"/>alio. Non in eodem. quia illud non est reparabile s 
      <lb ed="#P" n="19"/>cut nec tempus: vt probatum est supra per eos. 
      Nec<lb ed="#P" n="20" break="no"/>in alio. quia in alio instanti esse non potest. quod enim 
      <lb ed="#P" n="21"/>potest coexistere duobus instantibus in tempore 
      <lb ed="#P" n="22"/>potest coexistere tperi medio. sic autem esse non potest de 
      <lb ed="#P" n="23"/>mutatione instantanea. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1341">
      ¶ Secundo sic. 
      <lb ed="#P" n="24"/>omne illud quod deus potest reparare idem 
      nume<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ro: potest conseruare per tempus idem numero. 
      v<lb ed="#P" n="26" break="no"/>videtur. sed deus non potest conseruare 
      mutatio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nem instantaneam igitur nec reparare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1352">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="28"/>sic omnis mutatio instantanea est terminus 
      intrin<lb ed="#P" n="29" break="no"/>secus motus nec potest esse sine motu preuio: sicut 
      <lb ed="#P" n="30"/>nec punctus sine linea: nec indiuisibile sine 
      diuisibi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>lili: nec instans sine tempore. sed motus non potest 
      <lb ed="#P" n="32"/>idem numero reparari. igitur nec talis mutatio: vt 
      <lb ed="#P" n="33"/>videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1368">
      ¶ Quarto sic. si generatio posset eadem 
      <lb ed="#P" n="34"/>numero reparari in aliquo instanti. videtur quod 
      pari<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ratione in instanti corruptionis. sed hoc est 
      imposs<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bile quia idem simul generaretur et corrumperetur et 
      <lb ed="#P" n="37"/>ita simul esset: et non esset. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="38"/>his non obstantibus dico: quod tam mo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1382">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Sed tus quam mutatio et breuiter omne 
      pos<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tiuum potest a deo reparari idem numero quod prius 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1389">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Et hoc potest concludi per aliquas rationes 
      su<lb ed="#P" n="42" break="no"/>perius positas in secundo articulo questionis. Non 
      <lb ed="#P" n="43"/>plus enim quodcunque positiuum implicat contradi 
      <lb ed="#P" n="44"/>ctionem quam ante postquam fuit et desiit esse: et ita 
      vni<lb ed="#P" n="45" break="no"/>formiter est possibile sicut prius: et ita potest 
      itera<lb ed="#P" n="46" break="no"/>to poni in esse sicut prius. et ista est ratio precisa sut 
      <lb ed="#P" n="47"/>ficiens ad probandum quare. etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1407">
      ¶ Secunda 
      ratio<lb ed="#P" n="48" break="no"/>quia omne positiuum aut est respectiuum aut abso 
      <lb ed="#P" n="49"/>lutum. si absolutum: potest reparari si respectiuum 
      <lb ed="#P" n="50"/>potest etiam reparari: sicut terminus et 
      fundamen<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1418">
      ¶ Tertia ratio potest poni. quia non plus 
      re<lb ed="#P" n="52" break="no"/>pugnat successum in tempore: vel instantaneo 
      rep<lb ed="#P" n="53" break="no"/>rari in instanti quam permanenti reparari in euo. sed 
      <lb ed="#P" n="54"/>istud non repugnat. ergo nec illa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1427">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Ad motiua aliorum. Ad 
      pri<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mum deus 
      <lb ed="#P" n="57"/>notu dico: quod motus vnus bene est continuus infra si 
      <lb ed="#P" n="58"/>ipsum. Et similiter quelibet pars vna motus. sed 
      <lb ed="#P" n="59"/>non requiritur ad vnitatem eius quod continuetur ad alii 
      <lb ed="#P" n="60"/>motum vel ad aliam partem motus. et ita siue 
      vni<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tas motus sit sua continuitas siue non si reparare 
      <lb ed="#P" n="62"/>tur idem motus repararetur continuus infra 
      seip<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sum: sicut primo fuerat et idem ipse qui prius 
      fue<lb ed="#P" n="64" break="no"/>rat. nec interruptio illa essendi vel desitio tollit vel¬ 
      <!--241.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>impedit identitatem vel vnitatem motus 
      repara<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ti ad seipsum: qui prius sicut nec in aliis vt 
      proba<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tum est in secundo articulo questionis. licet enim 
      <lb ed="#P" n="68"/>duo motus inter quos cadit quies media non sint 
      <lb ed="#P" n="69"/>vnus et idem motus: nec continuentur adinuicem: 
      <lb ed="#P" n="70"/>tamen vnus motus in se ipso continuus potest 
      de<lb ed="#P" n="71" break="no"/>sinere esse: et idem numero reparari et continuus 
      <lb ed="#P" n="72"/>eadem continuitate sicut prius: sicut etiam idem 
      con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tinuum permanens vel eadem quantitas vt 
      vide<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1477">
      ¶ Ad secundum dico: quod motus et tempus vel 
      <lb ed="#P" n="75"/>partes istorum pari ratione possunt reparari. 
      Quan<lb ed="#P" n="76" break="no"/>do dicis: quod tempus nec pars eius reparari potest. 
      <lb ed="#P" n="77"/>quia aut in tempore aut in instanti: dico quod 
      ponen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>do tantum vnum tempus: sicut tempus non est in 
      <lb ed="#P" n="79"/>alio tempore: quo mensuretur: nec pars temporis 
      <lb ed="#P" n="80"/>vnius in parte alterius: qua mensuretur: sic etiam 
      <lb ed="#P" n="81"/>si repararetur tempus: nec totum tempus 
      repara<lb ed="#P" n="82" break="no"/>retur in alio tempore: nec pars temporis in parte 
      <lb ed="#P" n="83"/>alterius. et ita non essent plura tempora simul 
      mo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>do isto. Similiter etiam non repararentur ista 
      in<lb ed="#P" n="85" break="no"/>instanti temporis: sicut nec sunt nec esse possunt in 
      <lb ed="#P" n="86"/>instanti temporis. sed tempus ipsum esset 
      repara<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tum non mensuratum alio tempore: sicut nec 
      mo<lb ed="#P" n="88" break="no"/>do. sed quid de parte priori eiusdem temporis: si 
      re<lb ed="#P" n="89" break="no"/>pararetur cum posteriori. dico quod hoc est possibile. 
      <lb ed="#P" n="90"/>sed tunc dico: quod illa reparata et alia non essent actu 
      <lb ed="#P" n="91"/>partes vnius temporis: nec continuarentur 
      adin<lb ed="#P" n="92" break="no"/>uicem in vno tempore toto. Impossibile enim est 
      <lb ed="#P" n="93"/>partes temporis vnius continuatas esse simul et 
      <lb ed="#P" n="94"/>motus: cum sint essentialiter successiua sicut 
      con<lb ed="#P" n="95" break="no"/>cludit argumentum. sed partes temporis disconti 
      <lb ed="#P" n="96"/>nuatas et non manentes actu partes possibile est 
      <lb ed="#P" n="97"/>esse simul. et tunc essent duo tempora non omnino 
      <lb ed="#P" n="98"/>disparata sed nata facere vnum tempus: si 
      adinui<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cem continuarentur. Exemplum ponitur in 
      quan<lb ed="#P" n="100" break="no"/>titate permanente continua. manente enim vna 
      li<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nea totali et partibus eius adinuicem continnatis 
      <lb ed="#P" n="102"/>impossibile est naturaliter medietatem eius iuxta 
      <lb ed="#P" n="103"/>poni alteri. et tamen si diuidatur possunt 
      adinui<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cem iuxta poni. sic in proposito suo modo. Si 
      ve<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ro ponantur plura tempora simul tunc non est im 
      <lb ed="#P" n="106"/>possibile totum tempus aliquod in alio tempore 
      re<lb ed="#P" n="107" break="no"/>parari: quo mensuretur et partem eius in parte il 
      <lb ed="#P" n="108"/>lius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1554">
      ¶ Ad tertium dico: quod natura successiui quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>est motus talis est quod manente continuitate motus 
      <lb ed="#P" n="110"/>vel successione non interrupta quicquid fuit 
      sub<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tempore preterito diuersum est ab eo: quod est 
      sub<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tempore presenti vel futuro: sed si tempus idem 
      <lb ed="#P" n="113"/>reparetur vel pars eius: sicut est possibile et cum 
      <lb ed="#P" n="114"/>sua successione vel in sua successione quia aliter non 
      <lb ed="#P" n="115"/>est possibile. Et non est inconueniens: quod motus vel 
      <lb ed="#P" n="116"/>pars eadem que fuit sub illo tempore: reparetur: et 
      <lb ed="#P" n="117"/>fiat presens: sed tunc illa pars non erit actu pars 
      <lb ed="#P" n="118"/>motus: nec manebit vnitas motus: sed erunt 
      duo<lb ed="#P" n="119" break="no"/>motus: sicut dictum est supra de tempore. Et ista 
      <lb ed="#P" n="120"/>precipue habent locum si motus et tempus vel sint 
      <lb ed="#P" n="121"/>idem vel separabilia in esse. Si vero sint separabi 
      <lb ed="#P" n="122"/>lia in esse quod videtur difficile de motu et tempore 
      <lb ed="#P" n="123"/>sibi correspondente saltem. quia tempus non 
      potes<lb ed="#P" n="124" break="no"/>esse sine motu: tunc aliter posset dici: quod non oporte 
      <lb ed="#P" n="125"/>ret esse diuersam partem motus vel diuersum 
      mo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tum sub diuersis temporibus preterito presenti et 
      <lb ed="#P" n="127"/>futuro. sed sub omnibus istis posse esse idem 
      mo<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tus pluries reparatus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1600">
      ¶ Ad quartum dico: quod non est 
      <!--242.xml-->
      <pb ed="#P" n="122-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>impossibile virtute diuina saltem idem simul 
      mo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ueri ad .b. et ad. c. recedendo a .b. sicut declaratum est 
      <lb ed="#P" n="3"/>supra in vna questione de existentia vnius 
      corpo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ris in pluribus locis. Ita quod virtute diuina non 
      <lb ed="#P" n="5"/>est impossibile simul moueri motibus illis: dato quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>sint contrarii. sicut nec est impossibile idem simul 
      <lb ed="#P" n="7"/>calefieri et frigefieri sicut dictum est alias in eadem 
      <lb ed="#P" n="8"/>questione. Uel diceretur quod licet stante parte 
      mo<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nus ab ipso .b. in c. non possit pars prior ab .a. in .b. 
      <lb ed="#P" n="10"/>reparari: tamen illa cessante potest reparari. Et 
      si<lb ed="#P" n="11" break="no"/>militer totus motus in sua successione. Similiter etiam 
      di<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ci potest aliquo modo ad secundum et tertium 
      argu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>mentum: quod si aliquid concluderent: non tamen 
      con<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cluderent partem priorem temporis impossibilem 
      re<lb ed="#P" n="15" break="no"/>parari simplictter et absolute: sed tantum modo 
      stan<lb ed="#P" n="16" break="no"/>te alia parte: sic etiam quod continuarentur ille partes 
      <lb ed="#P" n="17"/>adinuicem: et essent partes actu eiusdem motus: si 
      <lb ed="#P" n="18"/>cut superius dicebatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1648">
      ¶ Ad primum pro 
      muta<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ione instantanea cuiusmodi est generatio vel 
      cor<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ruptio substantialis: quicquid sit de illuminatione 
      <lb ed="#P" n="21"/>quia non puto esse omnino simile de ambabus. Nam 
      <lb ed="#P" n="22"/>licet illuminatio sit in instanti: et non duret nisi per 
      <lb ed="#P" n="23"/>instans: posset tamen stare per tempus si illuminans 
      <lb ed="#P" n="24"/>et illuminabile starent in eodem situ et dispositione 
      <lb ed="#P" n="25"/>et ideo licet de facto soli instanti coexistat propter 
      <lb ed="#P" n="26"/>moium et variationem illuminantis vel 
      illumina<lb ed="#P" n="27" break="no"/>bilis: est tamen nature permanentis et euiterna. 
      si<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cut dato quod angelus non esset nisi per vnum instans. 
      <lb ed="#P" n="29"/>de generatione autem est hoc impossibile: quod 
      tem<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pori coexistat. Et quicquid sit de hoc dico: quod est 
      pos<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sibile eandem mutationem instantaneam repara 
      <lb ed="#P" n="32"/>ri. Quando dicis: aut in tempore aut in instanti. 
      <lb ed="#P" n="33"/>dico quod non in tempore: sed in instanti. quando dicis 
      <lb ed="#P" n="34"/>aut in eodem aut in alio. dico: quod si mutatio 
      instan<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tanea et instans sunt idem vel inseparabilia: 
      opor<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tet quod in eodem instanti sit reparabilis: in quo 
      pre<lb ed="#P" n="37" break="no"/>fuit. et dico quod illud est reparabile sicut et tempus 
      <lb ed="#P" n="38"/>potest igitur in eodem instanti reparari secundum istam 
      viam<lb ed="#P" n="39" break="no"/>que ponit proprium tempus cuiuslibet motus et 
      <lb ed="#P" n="40"/>proprium instans cuiuslibet mutationis. 
      Simili<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ter etiam potest reparari in alio instanti 
      commun<lb ed="#P" n="42" break="no"/>quecunque via detur. quando dicis quod non quia tunc 
      <lb ed="#P" n="43"/>posset coexistere tempori intermedio dico: quod non 
      <lb ed="#P" n="44"/>oporiet. quia non potest coexistere duobus 
      instan<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tibus diuersis: nisi interrumpatur et desinat inesse: 
      <lb ed="#P" n="46"/>et sit non ens in tempore medio: sicut permanentia 
      <lb ed="#P" n="47"/>possunt coexistere diuersis instantibus et 
      tempor<lb ed="#P" n="48" break="no"/>intermedio. quia sine interruptione et desitione essen 
      <lb ed="#P" n="49"/>di. Non est igitur inconueniens: quod eadem 
      mutatio<lb ed="#P" n="50" break="no"/>prius existens coexistat vni instanti communi: et 
      po<lb ed="#P" n="51" break="no"/>stea reparata coexistat alteri: et non tamen 
      coexi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>stat nec coexistere possit tempori intermedio 
      ratio<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ne iam dicta. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1726">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Ad secundum dico: quod deus litcet possit causare vel 
      repa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rare mutationem talem in instanti: non tamen 
      po<lb ed="#P" n="56" break="no"/>test eam conseruare per tempus sicut nec potest 
      fa<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cere motum in instanti non propter impotentiam 
      <lb ed="#P" n="58"/>sui: sed propter repugnantiam effectus et implica. 
      <lb ed="#P" n="59"/>tionem contradictionis ex parte effectus. Iam enim 
      <lb ed="#P" n="60"/>esset instantenea et non instantanea: sed permanens 
      <lb ed="#P" n="61"/>vel successiua: quod est contradictio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1746">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="62"/>dico: quod mutatio instantanea non est terminus 
      in<lb ed="#P" n="63" break="no"/>trinsecus motus: sicut probaui supra de 
      alteratio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ne et generatione nec se habent ista sicut linea et 
      <lb ed="#P" n="65"/>punctus vel instans et tempus: vt dicit argumen¬ 
      <!--242.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tum. Et datoquoe sic esset: adhuc sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="67" break="no"/>pra motus potest reparari idem numero. ideo non 
      <lb ed="#P" n="68"/>concludit. Non tamen sic est: sicut ymaginatur 
      ar<lb ed="#P" n="69" break="no"/>gumentum. sed motus et mutatio instantanea ad  
      <lb ed="#P" n="70"/>quam ordinatur vt alteratio et generatio sunt 
      due<lb ed="#P" n="71" break="no"/>mutationes disparate omnino alterius rationis: 
      <lb ed="#P" n="72"/>quarum vna intrinsece non pertinet ad aliam. sed 
      <lb ed="#P" n="73"/>vna potest potioni absolute et reparari et 
      indifferen<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ter sine alia virtute diuina saltem. et ideo non est si 
      <lb ed="#P" n="75"/>mile de linea et puncto vel instanti et tempore: si 
      <lb ed="#P" n="76"/>sint inseparabilia: sicut supponit argumentum. 
      ta<lb ed="#P" n="77" break="no"/>men si punctiis diceret aliquid positiuum 
      absolu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tum distinctum essentialiter a linea sicut 
      indiuisi<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bile a diuisibili: et similiter instans se haberet ad 
      <lb ed="#P" n="80"/>tempus: dico quod punctus posset poni et reparari vit 
      <lb ed="#P" n="81"/>tute diuina sine linea et econuerso. Et similiter 
      in<lb ed="#P" n="82" break="no"/>stans sine tempore et econuerso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1798">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="83"/>diceretur quod licet deus posset reparare eandem 
      ge<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nerationem in aliquo instanti: non tamen in 
      instan<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ti corruptionis sibi opposite. In hoc enim 
      contra<lb ed="#P" n="86" break="no"/>dictio implicatur scilicet quod idem simul 
      generare<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tur et corrumperetur esset et non esset: sed in alio 
      <lb ed="#P" n="88"/>instanti post instans corruptionis: et sic nulla 
      con<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tradictio implicatur. Aliter diceretur licet minus 
      <lb ed="#P" n="90"/>euidenter quod supposito generationem distingui 
      essen<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tialiter ab esse rei generate: sicut etiam 
      corruptio<lb ed="#P" n="92" break="no"/>non est essentialiter idem nec esse rei nec non esse 
      <lb ed="#P" n="93"/>quia quando corruptio ponitur ipsum esse 
      destrut<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tur. Similiter etiam non esse dicit negationem 
      vel<lb ed="#P" n="95" break="no"/>priuationem. sed nullum positiuum cuius est 
      cor<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ruptio est idem essentialiter negationi precipue 
      ma<lb ed="#P" n="97" break="no"/>nenti post ipsum supposito etiam quod generatio sit 
      <lb ed="#P" n="98"/>prior naturaliter ipso esse generati. et similiter cor 
      <lb ed="#P" n="99"/>ruptio ipso non esse. quia sunt aliquo modo cause 
      <lb ed="#P" n="100"/>istorum vel quasi deus posset facere generationem 
      <lb ed="#P" n="101"/>alicuius in materia dato quod generatum non esset: et 
      <lb ed="#P" n="102"/>pari ratione et multofortiori ipsam corruptionem. 
      <lb ed="#P" n="103"/>simul cum generatione: ita quod ambe essent in 
      mate<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ria ipso generato non existente vel etiam existente 
      <lb ed="#P" n="105"/>et non oporteret idem simul esse et non esse: nec 
      se<lb ed="#P" n="106" break="no"/>queretur aliqua contradictio. Et ita in instanti 
      cor<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ruptionis posset deus facere vel reparare 
      genera<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tionem. vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1858">
      ¶ Contra istam solutionem 
      ta<lb ed="#P" n="109" break="no"/>men videtur esse quod saltem simul possint stare 
      con<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tradictoria. quia quecunque mutationes 
      instanta<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nee possunt simul stare in eodem instanti: et 
      termi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ni earum. quia mutatio instantanea simul est vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>potest esse cum suo termino per se accipiente 
      pri<lb ed="#P" n="114" break="no"/>mo esse vel non esse. si ergo generatio et 
      corruptio<lb ed="#P" n="115" break="no"/>eiusdem possunt simul stare sequitur quod esse et non 
      <lb ed="#P" n="116"/>esse eiusdem possunt simul stare. hoc autem est 
      im<lb ed="#P" n="117" break="no"/>possibile quare etc. Teneo me in prima conclusionec 
      <lb ed="#P" n="118"/>hec de tettio articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1882">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="120" break="no"/>co: quod resurrectio non implicat contradictionem. Quam 
      <lb ed="#P" n="121"/>do dicis: quod surrectio est idem cum surgente. dico 
      <lb ed="#P" n="122"/>quod verum est: si surrectio sit creatio passiua vel 
      re<lb ed="#P" n="123" break="no"/>creatio. non autem si sit generatio. Quando dicis 
      <lb ed="#P" n="124"/>vltra: quod surrectio secunda non est eadem cum 
      pri<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ma. dico quod surrectio que est eadem cum surgente: est 
      <lb ed="#P" n="126"/>eadem primo et secundo. Nec est ibi ordo sicut 
      in<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ter essentialiter distincta: sed sicut inter distincta 
      <lb ed="#P" n="128"/>tantum secundum rationem et ex connotatis ita quod est 
      <lb ed="#P" n="129"/>eadem surrectio prima et secunda: que creatio  
      <!--243.xml-->
      <pb ed="#P" n="123-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>iterata. nisi enim esset eadem non diceretur proprie 
      itera<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ta: sed vna alia noua. Similiter etiam de surrectione 
      <lb ed="#P" n="3"/>que est generatio vel regeneratio. que non est de nihilo. 
      <lb ed="#P" n="4"/>dico quod potest esse eadem. quia eadem generatio reparari potest. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Uande dicis quod non. quia creatio et recreatio actiua: et 
      simi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>liter generatio actiua et regeneratio non sunt 
      eedenm<lb ed="#P" n="7" break="no"/>actiones vel eadem actio. dico quod creatio et recreatio 
      <lb ed="#P" n="8"/>vel resuscitatio de nihilo sunt eadem in actu quantum ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>totum illud positiuum: quod dicunt scilicet velle diuinum 
      <lb ed="#P" n="10"/>efficax: quo vult idem esse pro diuersis instantibus 
      suc<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cessiue: et produci de nihilo. Similiter etiam 
      genera<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tio et regeneratio actiua si sint a deo immediate. quia 
      <lb ed="#P" n="13"/>non dicunt nisi velle diuinum vel etiam si dicant in 
      ge<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nerante creato respectum realem: dico quod potest esse idem 
      <lb ed="#P" n="15"/>creatus a deo in illo generante non concurrente agente 
      <lb ed="#P" n="16"/>creato ad concreandum illum respectum vel ad reiteran 
      <lb ed="#P" n="17"/>dum: nisi forte natura possit idem numero reparare. 
      <lb ed="#P" n="18"/>de quo tamen dicetur in secunda questione. Preterea 
      <lb ed="#P" n="19"/>diceretur quod licet generatio actiua et regeneratio vel 
      <lb ed="#P" n="20"/>resuscitatio per generationem essent diuerse: non tamen 
      <lb ed="#P" n="21"/>oporteret: quod generatum et regeneratum vel repara 
      <lb ed="#P" n="22"/>tum essent diuersa. diceretur enim ibi: quod idem terminus 
      <lb ed="#P" n="23"/>nunc et alias potest terminare diuersas actiones vel 
      <lb ed="#P" n="24"/>productiones totales: licet non simul sed successiue. 
      <lb ed="#P" n="25"/>Non curo de hoc multum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e1969">
      ¶ Ad secundum dico: quod 
      inter<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ruptio essendi vno modo potest intelligi inter aliqua 
      <lb ed="#P" n="27"/>realiter distincta. et tunc dicit diuerutatem vel 
      sepa<lb ed="#P" n="28" break="no"/>rationem vnius ab altero in essendo: sicut dicitur esse 
      inter<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ruptio inter duas partes linee: quando discontinuantur et 
      <lb ed="#P" n="30"/>isto modo interruptio necessario arguit 
      diueriita<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tem interrupti in partibus suis vel partium eius et 
      <lb ed="#P" n="32"/>alietatem: et tollit identitatem: sicut etiam alietas suo 
      <lb ed="#P" n="33"/>modo quia ipsum necessario concomitatur alietas et sic 
      <lb ed="#P" n="34"/>non acccipitur interruptio in proposito: de qua tamen 
      <lb ed="#P" n="35"/>currit argumentum. Alio modo accipitur 
      interruptio<lb ed="#P" n="36" break="no"/>alicuius secundum esse pro desitione essendi increati: qua 
      <lb ed="#P" n="37"/>duo instantia vel tempora in quibus ponitur idem esse 
      <lb ed="#P" n="38"/>primo et secundo. Et isto modo non tollit identitatem illius 
      <lb ed="#P" n="39"/>esse primo et secundo: sed bene tollit identitatem illius 
      instan<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tis medii vel temporis: in quo ponitur non esse ab illo 
      <lb ed="#P" n="41"/>primo instanti et tertio: in quibus ponitur esse. Nec esse 
      <lb ed="#P" n="42"/>primo vel secundo distinguntur etiam secundum se quasi duo 
      <lb ed="#P" n="43"/>esse: sed tantum secundum rationem et habitudinem ad duo 
      in<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tantia vel tempora: in quibus est idem esse vel si idem 
      in<lb ed="#P" n="45" break="no"/>stans simul repararetur: sic et idem esse tunc non per 
      <lb ed="#P" n="46"/>comparationem ad diuersa sed magis ad intra nisi 
      for<lb ed="#P" n="47" break="no"/>te ad alia possibilia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e2019">
      ¶ Ad tertium de motu et 
      muta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tione patet: quod possunt reparari: et quid dicendum sit ad 
      <lb ed="#P" n="49"/>argumentum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f73072-d1e2026">
      ¶ Ad quartum dico: quod deus non potest 
      fa<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cere preteritum non fuisse: sicut nec presens non esse 
      con<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lunctim accipiendo: ita quod simul sit presens et non sit: 
      <lb ed="#P" n="52"/>simul fuerit et non fuerit. Similiter etiam nec futurum 
      <lb ed="#P" n="53"/>non fore. hoc enim esset facere contradictoria. Et hoc 
      <lb ed="#P" n="54"/>bene priuatur deus non propter impotentiam sui sed 
      pro<lb ed="#P" n="55" break="no"/>pter repugnantiam effectus intelligendo tamen hoc: sicut 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ctum est in primo. sed potest facere quod aliquid quod fuit / sit 
      <lb ed="#P" n="57"/>iterum: non quod non fuerit: sed quod modo sit in tempore 
      pre<lb ed="#P" n="58" break="no"/>senti siue idem tempus reparetur et fiat presens: siue 
      <lb ed="#P" n="59"/>non modo supradicto. nec ad esse modo in presenti 
      <lb ed="#P" n="60"/>sequitur non fuisse: sicut patet manifeste. quia heri fuisti. 
      <lb ed="#P" n="61"/>et tamen tu idem es hodie et modo in presenti. vnde non 
      <lb ed="#P" n="62"/>sequitur: tu es modo presens. ergo heri et prius non fuisti 
      <lb ed="#P" n="63"/>et tu idem qui es hodie eris cras cessante isto praesenti 
      <lb ed="#P" n="64"/>tempore. et isto modo non est inconueniens 
      immo<lb ed="#P" n="65" break="no"/>necessarium presens fuisse vel fore sub sensu diuisio¬ 
      <!--243.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>nis et idem aliquando fuisse in preterito et esse in praesenti 
      <lb ed="#P" n="67"/>et fore in futuro siue interrumpatur esse siue non. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>