<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-06">January 06, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a1">Paris, 1517, Vol. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="2-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-ae1109"><!-- l1prolq1 -->
            <head xml:id="qrdBas-ae1109-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e101">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ In primum prohemium primi sentem 
      <lb ed="#P" n="79"/>tiarum. Questio Prima. 
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e108">
               <lb ed="#P" n="80"/>Quero in isto 
      prin<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cipio vtrum sit possibile quod purus 
      <lb ed="#P" n="82"/>viator habeat aliquam noticiam 
      <lb ed="#P" n="83"/>euidentem aliam a scientiis nature 
      <lb ed="#P" n="84"/>libus possibilibus haberi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e121">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="85"/>arguitur Primo quod non quia 
      ta<lb ed="#P" n="86" break="no"/>lis noticia aut esset a priori aut 
      <lb ed="#P" n="87"/>a posteriori. Non a priori: quia 
      <lb ed="#P" n="88"/>deo nichil est prius nec a posteriori quia omnis 
      no<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ticia a posteriori potest haberi de deo per naturam 
      <lb ed="#P" n="90"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e137">
      ¶ Item talis noticia aut esset intuitiua 
      aut<lb ed="#P" n="91" break="no"/>abstractiua Non intuitiua: quia talis facit 
      haben<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tem beatum et ponit extra viam nec abstractiua quia 
      <lb ed="#P" n="93"/>essentia diuina non abstrahit ex sua natura: ergo 
      <lb ed="#P" n="94"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e149">
      ¶ Item talis noticia esset medium inter fidem 
      <lb ed="#P" n="95"/>et visionem vt videtur quia inferior visione eo quod non 
      <lb ed="#P" n="96"/>beatificat et superior fide: quia esset euidens ex ob 
      <lb ed="#P" n="97"/>iecto non autem possibile vterque vt patet de pallido 
      <lb ed="#P" n="98"/>quod est incompossibile albo et nigro ergo esset 
      incompos<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sibile fidei et visioni sed nulla est noticia viatoris 
      in<lb ed="#P" n="100" break="no"/>compossibilis: vt videtur. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="101"/>illud est absolute possibile quod et 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e167">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Contra terminis non implicat contradi 
      <lb ed="#P" n="103"/>ctionem vt videtur. Propter hoc enim dicimus 
      ali<lb ed="#P" n="104" break="no"/>quid esse simpliciter incompossibile quia ex terminis 
      <lb ed="#P" n="105"/>implicat contradictionem: sed talem noticiam 
      habe<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ri a viatore nullam implicat contradictionem vt 
      vi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>detur et postea amplius apparebit: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e183">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e188">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Primo declarabo terminos questionis et quadam 
      <lb ed="#P" n="110"/>preambula ad responsionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e195">
      ¶ Secundo ponan 
      <lb ed="#P" n="111"/>opiniones ad questiones per articulos et rationes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e200">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Tertio ponam responsionem que michi videtur 
      ar<lb ed="#P" n="113" break="no"/>guendo contra opiniones aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e208">
      ¶ Quarto 
      so<lb ed="#P" n="114" break="no"/>uam rationes eorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e213">
      ¶ Quinto ad rationes principales 
      <lb ed="#P" n="115"/>mi sicprocedo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e218">
      ¶ Pri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e220">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Circa priimil. it mo declaro quid 
      in<lb ed="#P" n="117" break="no"/>telligo per viatorem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e227">
      ¶ Secundo declarando 
      quic<lb ed="#P" n="118" break="no"/>intelligo per noticiam euidentem ex obiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e232">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tio distinguitur de tali noticia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e238">
      ¶ Quarto de 
      poten<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tia et possibili.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e243">
      ¶ De primo dico quod nomine puri 
      viato<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ris vt in proposito capitur accipio et intelligo illum  
      <lb ed="#P" n="122"/>qui non est in termino beatitudinis et tendit ad 
      ip<lb ed="#P" n="123" break="no"/>sum per fidem et spem precipue ita quod tendit beati 
      <lb ed="#P" n="124"/>tudinem formalem qua perficiatur et beatificetur 
      <lb ed="#P" n="125"/>in deo qui est beatitudo obiectiua et nondum 
      ha<lb ed="#P" n="126" break="no"/>bet ipsam. Per fidem enim secundum apostolum 
      <lb ed="#P" n="127"/>ambulamus et non per spem sicut per viatorem in rebus 
      <lb ed="#P" n="128"/>temporalibus intelligo aliquem tendentem in terminum qui 
      <!--16.xml-->
       <pb ed="#P" n="3-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>mouetur ad ipsum et nondum habet ipsum. Ulator enim qui vadit 
      <lb ed="#P" n="2"/>Romam tendit vt veniat ad eam et nondum est in ea et cum 
      <lb ed="#P" n="3"/>assecutus est eam non dicitur amplius viator sed magis quiescit 
      <lb ed="#P" n="4"/>in termimo suo quem attingit. Hec de primo. 
      <lb ed="#P" n="5"/>secundum dico quod noticia euidens ex ob¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e280">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Ctri a iecto est illa cui intellectus assentit 
      ex<lb ed="#P" n="7" break="no"/>vi obiecti et vi sua naturali ad quem assensum nihil 
      fa<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cit imperium voluntatis nec cooperatur ad ipsum vt eidem 
      <lb ed="#P" n="9"/>veritati intellectus assentiat nisi sint inquantum euidentie 
      <lb ed="#P" n="10"/>et cogente intellectum voluntas operatur copilando 
      intel<lb ed="#P" n="11" break="no"/>iectum obiecto secundum aliquos quocumque modo itelligatur sal 
      <lb ed="#P" n="12"/>tem loquendo de quibuscumque dilectionibus sequentibus primam. 
      <lb ed="#P" n="13"/>Uoluntas enim potest auertere aut conuertere intellectum ad  
      <lb ed="#P" n="14"/>quodcumque vel a quocumque obiectum saltem post primam 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tellectionem: quia non est in ptante nostra secundum Augu de 
      libe<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ro arbitrio quibus visis tangamur istoo noticia 
      fidei<lb ed="#P" n="17" break="no"/>non est euidens quia quantumcumque intellectus sibi fuerit 
      conuer<lb ed="#P" n="18" break="no"/>sus ad obiectum fidei non tamen assentiet sibi intellectus vt 
      <lb ed="#P" n="19"/>vero nisi ex imperio voluntatis moueatur ad talem 
      assen<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sum secundum Augustinum et redire non potest quis nisi volens 
      <lb ed="#P" n="21"/>hec de secundo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e317">
      ¶ De tertio dico quod est duplex noticia 
      <lb ed="#P" n="22"/>talis euidens ex obiecto intellectualis vna quae dicitur abstra 
      <lb ed="#P" n="23"/>ctiua et alia quae dicitur intuitiua. Intuitinma noticia autem est 
      <lb ed="#P" n="24"/>illa breuiter loquendo quae concernit obiectum subiectum per 
      <lb ed="#P" n="25"/>se primum exomisenus actu vel potentia in natura propria et in 
      re<lb ed="#P" n="26" break="no"/>extra praesens cognoscenti vel cognoscibile per ipsam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e330">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Et ista descriptio declaratur. Dicitur enim primo quod 
      con<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cernit obiectum quia non minus notificatur noticia ex 
      obie<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cto quam potentia. Potentia autem secundo de anima notificatur 
      <lb ed="#P" n="30"/>ex obiecto saltem mediante actu. Et additur ibi per se: quia 
      <lb ed="#P" n="31"/>ex obiecto vel ex obiecto per accidens non debet describi: 
      <lb ed="#P" n="32"/>vel denominari aliqua noticia sicut nec aliqua potentia 
      <lb ed="#P" n="33"/>quia cum talia sint incerta et indeterminata numquam 
      deter<lb ed="#P" n="34" break="no"/>minate sciretur vel describeretur aliqua noticia vel 
      po<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tentia propter istam rationem etiam relinquit phuns ens per 
      acci<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dens vt patet. 6. metha.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e354">
      ¶ Secundo dico obiectum 
      prima<lb ed="#P" n="37" break="no"/>rium quia si aliqua noticia habeat duo obiecta vnum 
      pri<lb ed="#P" n="38" break="no"/>marium et aliud secundarium ex secundario non sortitur 
      de<lb ed="#P" n="39" break="no"/>nominationem vel descriptionem seu rationem specificam sed so 
      <lb ed="#P" n="40"/>lum ex primario. vnde et si oportet quod obiectum 
      intuitiue<lb ed="#P" n="41" break="no"/>noticie sibi actu coexisteret in re extra non tamen oportet 
      <lb ed="#P" n="42"/>et hoc de secundario obiecto sed solum sufficeret de 
      pri<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mario. vnde dico quod scientia dei quam habuit ab eterno de 
      <lb ed="#P" n="44"/>creaturis non exntibus in actu fuit vere intuitiua fuit 
      <lb ed="#P" n="45"/>enim de creaturis sicut de obiectis secundariis 
      perfe<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ctius et eminentius contentis in obiecto primario quod est 
      <lb ed="#P" n="47"/>essentia diuina et perfectius repaesntatis per ipsam quam essent 
      <lb ed="#P" n="48"/>vel future essent in seipsis. Quod autem fuerit noticia dei 
      <lb ed="#P" n="49"/>intuitiva de ipsis. hoc patet tamen quia perfectissima potuit 
      ha<lb ed="#P" n="50" break="no"/>beri de ipsis alias deus perficeret in scientiis et esset 
      vere<lb ed="#P" n="51" break="no"/>mutabilis. intuitiua autem noticia eiusdem christs scilicet et 
      re<lb ed="#P" n="52" break="no"/>spectu eiusdem obiecti semper est nobilior quam 
      abstracti<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ua: quare etc. Tum quia eadem est noticia essentie diuine 
      <lb ed="#P" n="54"/>et creature ab eterno cognite per ipsam: sed noticia 
      es<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sentie est intuitiua vt patet: quare etc. Tum tertio quia. 175. 
      <lb ed="#P" n="56"/>de trini. c. 12. dicit Augustinus non aliter antequam 
      crea<lb ed="#P" n="57" break="no"/>rentur et postquam consummata sunt ei nota sunt / qui non 
      alii<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nouit creanda quam creata vel perfecta quam fienda. Et idem 
      <lb ed="#P" n="59"/>scribitur. xi. de ciui. dei. c. xxi. per totum. Sed deus 
      intuiti<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ue nouit facta: ergo fienda ben ergo dicitur obiectum per se primarium 
      <lb ed="#P" n="61"/>Etiam drimarium et per se non solu respectu obiectorum secundo 
      <lb ed="#P" n="62"/>rum possibilium et posteriorum sed etiam respectu 
      negatio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>num et impossibilium quae etiamlibet non existat in re extra non 
      pos<lb ed="#P" n="64" break="no"/>sint existere / tamen intuitiue a deo cognoscuntur quod probatur 
      <lb ed="#P" n="65"/>per easdem rationes duas primas praecedentes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e420">
      ¶ Sed dicitur existens 
      <!--16.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>actu in propria natura et hoc nanliter et de lege communi ad 
      diffe<lb ed="#P" n="67" break="no"/>rentiam noticie abstractine de qua non oportet semper quod eius 
      <lb ed="#P" n="68"/>obiectum primarium semper existat actu in propria nam et in 
      <lb ed="#P" n="69"/>re extra sicut oportet de intuitiua secundum legencoem et cursum 
      <lb ed="#P" n="70"/>nature. Intelligitur enim rosa abstractiue et sicut 
      obie<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ctum quod primo decurrit nulla rosa exstente vel praesente 
      cogno<lb ed="#P" n="72" break="no"/>scenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e442">
      ¶ Sed additur ibi potentia ad excludendum quoddam 
      <lb ed="#P" n="73"/>dictum aliquorum distinguentium quod de necessitate 
      absolu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tiva noticie intuitine est nec deus posset facere obiectum sic 
      <lb ed="#P" n="75"/>quod obiectum noticie intuitine primarium sit actu exitenus in 
      re<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ex et paesens realiter in propria nam ipsi cognoscenti. Quod non 
      in<lb ed="#P" n="77" break="no"/>telligo esse verum etiam secundum principia ipsorum accipio enim quod 
      <lb ed="#P" n="78"/>noticia ista illud quod est aliquid absolutum est in genere qualitatis si 
      <lb ed="#P" n="79"/>cut dicunt: tunc vltra accipio quod obiectum creatum est 
      ali<lb ed="#P" n="80" break="no"/>quid essentialiter distinctum a noticia creata et quod habet se ad  
      <lb ed="#P" n="81"/>noticiam sicut causa secundaria et extrinseca saltem secundum eos 
      <lb ed="#P" n="82"/>Tunc arguo deus potest creare et conseruare quodcumque 
      abso<lb ed="#P" n="83" break="no"/>lutum creatum sine quocumque extrinseco creato essentialiter 
      <lb ed="#P" n="84"/>distincto quia hoc nullam implicat contradictionem et hoc satis 
      <lb ed="#P" n="85"/>coniter dicitur quod deus potest immediate sine causa secunda extrinseca 
      <lb ed="#P" n="86"/>quicquid potest cum ea. Sed ista noticia est aliquid absolutum 
      <lb ed="#P" n="87"/>essentialiter distinctum ab obiecto suo creato quantumcumque 
      <lb ed="#P" n="88"/>primario ergo etc. Et ideo dico quod potest facere visionem sine 
      <lb ed="#P" n="89"/>visibili et intellectionem intuitiuam sine obiecto creato 
      <lb ed="#P" n="90"/>quocumque existente sicut ideo dixi actu vel habitu sic etiam ad 
      <lb ed="#P" n="91"/>cidens sine subiecto. Dices quod hoc non est intelligibile 
      <lb ed="#P" n="92"/>aliquid sit visum et non sit quod sit visio et nichil sit visio. 
      <lb ed="#P" n="93"/>Dico quod erit visio et ipsum quod denotatur visum per istam vt 
      <lb ed="#P" n="94"/>sionem est nichil hoc est non existit in re sicut etiam scientia et 
      <lb ed="#P" n="95"/>nichil est scitum I ipsum quod denominatur scitum denominatione 
      <lb ed="#P" n="96"/>extrinseca et intentionaliter est non exisenus actu in rerum nam nec 
      <lb ed="#P" n="97"/>habeo pro inconuenienti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e499">
      ¶ Non hic quod sensus visibilis in 
      vi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sione non requiritur necessario tamquam aliquid repstentatiuum ob 
      <lb ed="#P" n="99"/>iecti nec sicut ad necessarium aliquid per se ad visionem 
      ni<lb ed="#P" n="100" break="no"/>si sicut effectus quidam prior causatus ab obiectis etiam in 
      ocfo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>roione complexionis et dispositionis organi sicut et in 
      medio<lb ed="#P" n="102" break="no"/>suo ita quod visio et species sunt duo effectus ordinati quo 
      <lb ed="#P" n="103"/>rum neuter est causa alterius quod si species non imprimerentur 
      in<lb ed="#P" n="104" break="no"/>pclstio nihil minus possit oculus videre namanliter obiectum pantenr 
      <lb ed="#P" n="105"/>tatum sufficientur approxinatum. Si dicas contra quia secundum 
      commen<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tatorem in de somno. Aliquid videtur visione sensibili quod tamen 
      <lb ed="#P" n="107"/>non in re sicut patet de ludificatis in sensibus suis. Et similiter 
      <lb ed="#P" n="108"/>de vidente ignem in toto circulo cum tamen non sit nisi in 
      sum<lb ed="#P" n="109" break="no"/>mitate baculi moti secundum circulum: ergo species est necessaria 
      <lb ed="#P" n="110"/>et videtur esse causa visionis et repentatiua obiecti. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="111"/>virtute nanli creatura non potest videre sensibiliter illud 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod non est in re sed in praedictis casibus in medio 
      propiquo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>generantur intentiones aliqua fortes talium sensibiliu ab 
      ali<lb ed="#P" n="114" break="no"/>quo agente. Et ille videntur sicut videtur forte intentio 
      colo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ris in pariete radio solis transeunte per victrinam et 
      appa<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ret quod sit color et non est color sed intentio coloris. Sicent 
      <lb ed="#P" n="117"/>in medio intentio ignis ex vehementi motu baculi 
      im<lb ed="#P" n="118" break="no"/>circulo et id videtur ludificatis vero per artem magicam 
      fir<lb ed="#P" n="119" break="no"/>hoc a demonibus quoquoo. Ad illud commentatoris 
      pos<lb ed="#P" n="120" break="no"/>set dici quod non sequitur quia non loquitur ibi de visione 
      exte<lb ed="#P" n="121" break="no"/>riori et proprie accepta sed accipit ibi visionem pro 
      imagi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>natione vel noticia imaginatiua. Ulterius dico quod 
      in<lb ed="#P" n="123" break="no"/>mediate et clare cognitum vel cognoscibile aa deeram 
      <lb ed="#P" n="124"/>noticie abstractive quae numquam est immediatase semper fit 
      per<lb ed="#P" n="125" break="no"/>aliquod medium repsentatium imperfectum vel vt per obiectum 
      <lb ed="#P" n="126"/>cognitum vel vt per rationem cognoscendi solum 
      <lb ed="#P" n="127"/>sed noticia intuitiua necessario est immediata ita quod 
      <lb ed="#P" n="128"/>immediate cadit super obiectum nullo omnino medio nec in 
      <lb ed="#P" n="129"/>rtione obiecti cogniti nec in ratione repsntatiui non 
      cogni<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ti: sed solum in ratione cognoscendi que est sensus medians 
      <!--17.xml-->
       <pb ed="#P" n="3-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>inter actum et obiectum vt representans obiectum. Si enim 
      <lb ed="#P" n="2"/>species mediaret inter obiectum et potentiam 
      actuan<lb ed="#P" n="3" break="no"/>do potentiam et dando sibi obiectum primum 
      intelligen<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tis sicut imaginantur aliqui et sicut aliqui posuerunt 
      <lb ed="#P" n="5"/>antiquitus speciem in patria per hoc non tolleretur 
      noti<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cia intuitiua. Sicut etiam ponerentur alique non propter 
      <lb ed="#P" n="7"/>necessitatem representandi obiectum: vt per talem noticiam 
      at<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tingatur puta abstractiuam: sed propter conditionem seu 
      dif<lb ed="#P" n="9" break="no"/>spositionem organi vel propter aliquid aliud quicquid sit 
      <lb ed="#P" n="10"/>illud sicut forte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e601">
      ¶ Diceret aliquis de specie visibili 
      <lb ed="#P" n="11"/>in visu adhuc non tolleret talis species noticiam intul 
      <lb ed="#P" n="12"/>tiuam vnde et visio corparalis intuitiua diceretur 
      intuitiua<lb ed="#P" n="13" break="no"/>vnde distinguitur. Per hoc igitur potissime distinguitur 
      <lb ed="#P" n="14"/>intuitiua: quia intuintiua semper fit immediate. Sed 
      abstra<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ctiua naturaliter et de communi lege sper est mediata actuali 
      <lb ed="#P" n="16"/>vel saltem nam est esse quicquid fiat in actu vertute diuina. 
      puto<lb ed="#P" n="17" break="no"/>enim quod vertute diuina noticia abstractimva possit causari 
      <lb ed="#P" n="18"/>et conseruari sine aliquo medio vel repesentatimo sicut est 
      <lb ed="#P" n="19"/>probatum est 8. quod intuitina obiecti causati siue suo 
      obie<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cto causato adducunt autem aliqui ad praedictam descriptio 
      <lb ed="#P" n="21"/>nem quod oportet obiectum esse praesens intuitiue non quacumque 
      <lb ed="#P" n="22"/>presentia reali nature proprie ipsius obiecti et 
      existen<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tie illius sed in ratione obiecti. Dicunt enim quod quantum est ex 
      <lb ed="#P" n="24"/>parte obiecti non sufficit quod deus sit praesens realiter per intimum 
      <lb ed="#P" n="25"/>illapsum et realiter ipsi intellectui per essentiam praesentiam et 
      <lb ed="#P" n="26"/>potentiam sicut est praesens intellectui viatoris et etiam cu 
      <lb ed="#P" n="27"/>iuscumque dampnati: sed oportet quod in ratione obiecti 
      imme<lb ed="#P" n="28" break="no"/>diate cognoscibilis sicut est praesens intellectibus 
      beato<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rum: et ideo in patria videtur intuitiue. in via autem non 
      <lb ed="#P" n="30"/>istud non intelligo esse vim quia cum deus beatificet per ratio 
      <lb ed="#P" n="31"/>nem essentie sue et realis existentie planum est quod ratio 
      essen<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tie et nature sue est ratio obiecti beatifici: ergo idem 
      ex<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tra intellectum est praesens per essentiam suam et actualem existentiam 
      <lb ed="#P" n="34"/>suam quantum est ex parte sui sicut etiam praesens in ratione 
      obie<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cti. Esse enim praesens in ratione obiecti nichil reale addit 
      <lb ed="#P" n="36"/>super rationem essentie sue et actualis existentie nisi 
      for<lb ed="#P" n="37" break="no"/>te respectus rationis de quo nichil ad propositum. 
      Un<lb ed="#P" n="38" break="no"/>de dico quod quantum est ex parte obiecti et quantum ad 
      paten<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tiam requisitam eius ita deus est praesens viatoribus et 
      dampna<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tis sicut est beatis et ideo non oportet illud addere: 
      <lb ed="#P" n="41"/>vt videtur. Sic igitur apparet quae sit noticia intuitiua. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e671">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Noticia vero abstractiua prout capitur in 
      proposito<lb ed="#P" n="43" break="no"/>est illa quae deficit ab aliqua conditione posita in 
      descri<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ptione intuitiue. Et potest dici quod est quecumque noticia 
      <lb ed="#P" n="45"/>que de lege communi et naturaliter non concernit obiectum suum 
      <lb ed="#P" n="46"/>er se primarium actu existens et praesens realiter cognoscenti 
      <lb ed="#P" n="47"/>nec vt immediate cognitum sed semper mediante actualiter 
      <lb ed="#P" n="48"/>si naturaliter fiat et de lege communi: aptitudinaliter autem si 
      <lb ed="#P" n="49"/>solum virtute diuina fiat siue medio vel 
      repraesentati<lb ed="#P" n="50" break="no"/>uo aliquo sicut superius est expressum talis inquam est ab 
      <lb ed="#P" n="51"/>stractiua. Ex quo stanti apparet quod omnis noticia nostra 
      <lb ed="#P" n="52"/>intellectualis quam habemus naturaliter et de 
      lege<lb ed="#P" n="53" break="no"/>communi est abstractiua et nulla intuitiua quia omnis talis 
      im<lb ed="#P" n="54" break="no"/>mediata et per aliquod representatiuum eius est fantasma 
      <lb ed="#P" n="55"/>vel species intelligibilis aliqua: et ideo non est 
      ali<lb ed="#P" n="56" break="no"/>qua dubitatio de ipsa abstractiua an ipsa sit 
      possi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>bilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e708">
      ¶ Sed magis est dubium an possibilis sit 
      ali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>qua intlitiua nostro intellectui quia ipsam minime ex 
      <lb ed="#P" n="59"/>perimist. Etodducitur ad hoc vna ratio ad probandum 
      <lb ed="#P" n="60"/>quod sic a Scoto in quolibeto suo quaestione sexta arguit 
      <lb ed="#P" n="61"/>sic omnis perfectio cognitionis absolute quae potest 
      competere<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cognitiue sensitiue potest eminenter competere 
      cognitio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ne intellectiue. nunc autem perfectionis est in actu co 
      <lb ed="#P" n="64"/>gnoscendi vt cognitio est posse perfecte attingere 
      pri<lb ed="#P" n="65" break="no"/>mum obiectum cognitum. Non autem perfecte attingitur in¬ 
      <!--17.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>reprensentando seu in aliqua similitudine diminuta 
      <lb ed="#P" n="67"/>deriuatur ab ipso sensitiua autem habet hanc perfectionem 
      <lb ed="#P" n="68"/>in cognitione sua quod potest obiectum attingere vt existens 
      <lb ed="#P" n="69"/>est et praesens realiter in seipso et non tantum in repraesentando et 
      <lb ed="#P" n="70"/>similitudine diminuta: ergo ista perfectio potest 
      competere<lb ed="#P" n="71" break="no"/>intellectui in cognoscendo et per consequens noticia intuitiua 
      <lb ed="#P" n="72"/>quare etc. Et ista noticia intuitiua quae est idem quod visio 
      <lb ed="#P" n="73"/>facialis accipitur ab apostolo I ad corin. 13. Uidemus e3 
      <lb ed="#P" n="74"/>nunc per speculum in enigmate: tunc autem facie ad faciem / 
      i<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nunc cognesco experte. tunc autem sicut et cognitus 
      sum<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ergo intuitiue ergo et Ioannes in canonica sua. Uidemus 
      <lb ed="#P" n="77"/>inquit eum sicuti est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e759">
      ¶ Ex praedictis concludo quadam cor  
      <lb ed="#P" n="78"/>relaria. Primum est quod omne illud potest esse obiectum  
      <lb ed="#P" n="79"/>primarium noticie intuitiue intellectualis quod potest esse quo 
      <lb ed="#P" n="80"/>vel existere extra intellectum praesens realiter cogniti 
      si<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ue sit essentie siue existentie siue substantia siue accidens 
      <lb ed="#P" n="82"/>saltem loquendo de absolutis quicquid sit de relationi 
      <lb ed="#P" n="83"/>bus et respectibus quia bene est dubium vtrum possint esse 
      <lb ed="#P" n="84"/>obiecta primaria alicuius noticie. Et omne illud potest 
      <lb ed="#P" n="85"/>esse obiectum primarium noticie abstractiue quod potest 
      si<lb ed="#P" n="86" break="no"/>di. esse praesens cognoscenti praesens in representatiuo quod est so 
      <lb ed="#P" n="87"/>lum ratio cognoscendi siue essentia siue exstentia siue 
      quic<lb ed="#P" n="88" break="no"/>quid sit breuiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e785">
      ¶ Ex quibus concludo secundo quod 
      noti<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cia abstractiua non dicitur nec est pro tanto abstractiua: quia 
      <lb ed="#P" n="90"/>abstrahat ab esse actualis exntie in ratione obiecti 
      co<lb ed="#P" n="91" break="no"/>gniti / quia et ipsum esse actualis existentie potest 
      abstracti<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ue cognosci: quia et repraesentari per representatiuum supra 
      <lb ed="#P" n="93"/>intellectum. Sed pro tanto dicitur et est abstractiua quia 
      ab<lb ed="#P" n="94" break="no"/>strahit ab esse actualis ecistentie et praesentia reali 
      ob<lb ed="#P" n="95" break="no"/>iecti in propria natura et est conditio vel perfectio 
      existen<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tis in re extra etiam inquantum naturaliter fit et de 
      lege<lb ed="#P" n="97" break="no"/>communi. Accidit enim noticie abstractiue quod obiectum 
      <lb ed="#P" n="98"/>suum est sit in re extra actu existenus: quia naturaliter et de 
      le<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ge communi sit per repraesentatiuum quod indifferenter repraesentat 
      <lb ed="#P" n="100"/>obiectum siue existat siue non.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e814">
      ¶ Ex his concludo 
      ter<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tio quod due conclusiones obiecti noticie intuitiue 
      puta<lb ed="#P" n="102" break="no"/>existentie et praesentie possunt esse conclusiones intrinsece ob 
      <lb ed="#P" n="103"/>iecti vt supra obiectum cognitum immediate et siue 
      re<lb ed="#P" n="104" break="no"/>praesentatiuo saltem existentia quae dicit aliquid absolutum 
      <lb ed="#P" n="105"/>non sit de praesentia forte quia dicit duplices possunt esse 
      <lb ed="#P" n="106"/>conditiones intrinsece obiecti alicuius abstractiue licet 
      <lb ed="#P" n="107"/>non cuiuslibet et formaliter incluse in obiecto libet 
      median<lb ed="#P" n="108" break="no"/>te et per representatiuum. Unde de eodem obiecto simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="109"/>totaliter potest esse intuitiua et abstractiua et secundum eandem 
      <lb ed="#P" n="110"/>rationem obiectiuam idem enim credo et videbo et sub eadem 
      <lb ed="#P" n="111"/>ratione obiectiua et breuiter quicquid potest cognosci in 
      <lb ed="#P" n="112"/>tuitiue et abstractiue. Tertia autem conditio obiecti 
      no<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ticie intuitiue scilicet quod immediate cognoscatur actualiter et 
      <lb ed="#P" n="114"/>aptitudinaliter non potest competere obiecto abstractive vt 
      <lb ed="#P" n="115"/>sic nec alicuius abstractiue nec etiam cognitio obiecti 
      <lb ed="#P" n="116"/>abstractiue scilicet quod mediate cagnoscatur potest competere 
      ob<lb ed="#P" n="117" break="no"/>iecto intuitiue vt sic vnde patet quod abstractiua et 
      intuiti<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ua potissime per mediatum et immediatum distinguntur hoc 
      <lb ed="#P" n="119"/>de noticia euidente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e858">
      ¶ Circa tertium scientifici quae 
      po<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nitur in titulo quaestionis dico quod noticia scientifica propten 
      <lb ed="#P" n="121"/>quid potest dici dupliciter sicut et scientia. vnoo virtualiter. alious 
      <lb ed="#P" n="122"/>formaliter Noticia scientifica propter quid virtualiter dicitur 
      <lb ed="#P" n="123"/>simplex subiecti vel medii seu etiam principii vel 
      cau<lb ed="#P" n="124" break="no"/>se quia talis noticia per modum cause et vertualiter quoquo 
      <lb ed="#P" n="125"/>modo continet noticiam scientificam passionum et conclusionis 
      si<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cut calor vertualiter vel calidum dicitur illud quod continet calorem 
      <lb ed="#P" n="127"/>virtualiter et potest efficere calorem formaliter in materia. 
      <lb ed="#P" n="128"/>Noticia non scientifica formaliter dicitur noticia passionis 
      <lb ed="#P" n="129"/>vel concluse de subiecto vel noticia conclusionis 
      dedu<lb ed="#P" n="130" break="no"/>cte ex primis veris necessariis causisque conclusio¬ 
      <!--18.xml-->
       <pb ed="#P" n="4-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>nis et hoc euidenter prima istarum potest esse complext 
      <lb ed="#P" n="2"/>et incomplexi. secunda non est nisi complexi prima potest 
      es<lb ed="#P" n="3" break="no"/>se mediati et immediati. secunda nunquam nisi mediati et 
      <lb ed="#P" n="4"/>ista est scientia proprie dicta de qua amplius loquar 
      <lb ed="#P" n="5"/>inferius et dimitto propter breuitatem modo autem 
      di<lb ed="#P" n="6" break="no"/>stinxi noticiam scientificam propter quid: quia illa 
      so<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lum facit ad propositum. Certum est enim apud 
      commu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>niter loquentes quod de deo potest haberi noticia 
      ali<lb ed="#P" n="9" break="no"/>qua euidens scientifica: quia et a posteriori per creaturas 
      <lb ed="#P" n="10"/>nec istud in conclusione ponebatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e912">
      ¶ Ultimo 
      distin<lb ed="#P" n="11" break="no"/>go de potentia et de possibili et dico quod aliquid dicitur 
      <lb ed="#P" n="12"/>alicui possibile naturaliter illud scilicet in quod potest 
      ex<lb ed="#P" n="13" break="no"/>principiis naturalibus et causis concurrentibus 
      sup<lb ed="#P" n="14" break="no"/>posita sola generali influentia sicut asinus perfectus 
      <lb ed="#P" n="15"/>potest generare et ignis calefacere. Alio modo 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>citur aliquid possibile alicui supernaturaliter puta 
      so<lb ed="#P" n="17" break="no"/>lum illud quod licet non repugnet sibi nec sit simpliciter 
      <lb ed="#P" n="18"/>impossibile: tamen illud non potest assequi nec ad illud 
      <lb ed="#P" n="19"/>potest attingere ex principiis et causis naturalibus / 
      <lb ed="#P" n="20"/>sed solum virtute diuina cum influentia speciali sicut 
      <lb ed="#P" n="21"/>dicimus quod possibile est homini viatori habere 
      cari<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tatem infusam / quia deus absolute loquendo sibi potest in 
      <lb ed="#P" n="23"/>fundere eam et infundit eam disponentibus se et animam 
      <lb ed="#P" n="24"/>etiam rationalem corresponderi disposito tamen non sio 
      <lb ed="#P" n="25"/>infundit coniter multas perfectiones quas posset 
      in<lb ed="#P" n="26" break="no"/>fundere de potentia absoluta: quia non ordinauit nec 
      <lb ed="#P" n="27"/>determinauit sic infundere sicut illas et de talibus 
      <lb ed="#P" n="28"/>perfectionibus poneretur noticia euidens de deo de qua 
      <lb ed="#P" n="29"/>queritur questio si ipsa poneretur possibilis viatori: quia 
      <lb ed="#P" n="30"/>paucissimis et in speciali infundi videretur et non de 
      lege<lb ed="#P" n="31" break="no"/>communi etiam dispositis ad ipsam si quae diffinitio assignaretur 
      <lb ed="#P" n="32"/>est questio nostra / vtrum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e962">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ His premissis quacumque virtute si 
      <lb ed="#P" n="34"/>possibile viatori puro non habenti aliquid impossibile 
      vie<lb ed="#P" n="35" break="no"/>habere aliquam noticiam euidentem scientificam de deo 
      <lb ed="#P" n="36"/>a scientiis vel noticiis possibilibus acquiri naturaliter 
      <lb ed="#P" n="37"/>ex creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e976">
      ¶ Ad hoc autem respondent aliqui 
      repu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tantes certum quod talis intuitiua non possit haberi: quia il 
      <lb ed="#P" n="39"/>la ponit extra statum vie que nulla talis noticia 
      ab<lb ed="#P" n="40" break="no"/>stractiua potest quacunque virtute haberi a viatore 
      <lb ed="#P" n="41"/>puro et quod ipsa est simpliciter impossibilis siue sit 
      no<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ticia simplex siue diuina essentie quae est scientia virtum 
      <lb ed="#P" n="43"/>liter nec per consequens noticia complexa que est scientifica 
      <lb ed="#P" n="44"/>formaliter. hoc autem ipsi probant.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e994">
      ¶ Primo sic. 
      ex<lb ed="#P" n="45" break="no"/>parte noticie abstractiue. Cuicumque est impossibile 
      <lb ed="#P" n="46"/>aliquid prius essentia liter et ipsum posterius / quia alias 
      <lb ed="#P" n="47"/>posterius non dependeret a priori essentialiter sed 
      <lb ed="#P" n="48"/>noticia intuitiua dei essentialiter est prior 
      abstra<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ctiua eiusdem ergo etc. Minor probatur: quia 
      nul<lb ed="#P" n="50" break="no"/>la abstractiua habetur nisi deducta ex aliqua intuit 
      <lb ed="#P" n="51"/>ua quod declaratur in deo: quia deus non cognoscit aliquid 
      <lb ed="#P" n="52"/>abstractiue nisi quia primo cognoscit essentiam suam 
      in<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tuitiue in angelo: quia angelus per hoc quod intelligit 
      es<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sentiam suam intuitiue cognoscit alia a se abstractiue. 
      <lb ed="#P" n="55"/>Iterum in nobis nichil enim cognoscimus 
      abstractiu<lb ed="#P" n="56" break="no"/>imaginando vel intelligendo nisi prius sensatum 
      ali<lb ed="#P" n="57" break="no"/>quo modo et cognitum intuitiue quia nichil est in 
      intelle<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctu qui prius fuerit in sensu: ergo cum noticia dei intuitina 
      <lb ed="#P" n="59"/>sit impossibilis viatori et siliter abstractiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1029">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="60"/>illud quod cognoscitur abstractiue non cognoscitur nisi vt 
      <lb ed="#P" n="61"/>ens in potentia et imperfectum: quia noticia abstractiua ab 
      <lb ed="#P" n="62"/>strahit ab esse obiecti in actu: ita quod accidit sibi quod obie 
      <lb ed="#P" n="63"/>ctum actu existat et potentiam ponit essendi in obiecto et 
      <lb ed="#P" n="64"/>imperfectionem per consequens / sed deus est purus actus et 
      summun<lb ed="#P" n="65" break="no"/>necesse esse vt patet ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1045">
      ¶ Item tertio ens in potentia 
      <!--18.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>eiusdem est obiectum noticie abstractiue non cognoscitur 
      <lb ed="#P" n="67"/>nec potest cognosci nisi per ens in actu. 1x. metha. sed ens 
      <lb ed="#P" n="68"/>in actu: et praesens quando cognoscitur facit noticiam intuitiuam 
      <lb ed="#P" n="69"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1061">
      ¶ Item quarto. Si noticia abstractiua possit 
      <lb ed="#P" n="70"/>haberi de aliquo obiecto non praecedente intuitiua sequi 
      <lb ed="#P" n="71"/>tur quod scientia non referetur realiter ad obiectum: quia 
      abstracti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ua noticia posset esse obiecti non exstentis / non entis ad 
      <lb ed="#P" n="73"/>non en / aut non est relatio realis sed hoc est impossibile et 
      <lb ed="#P" n="74"/>ontra Arist. v. metha. ergo etc. sed intuitina non potest haberi de 
      <lb ed="#P" n="75"/>deo a viatore / ergo nec abstractiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1077">
      ¶ Quinto sic. si ab 
      <lb ed="#P" n="76"/>stractiua illa de deo esset possibilis viatori aut ipsa 
      <lb ed="#P" n="77"/>esset perfectior quam intuitiua aut eque perfecta aut minus 
      <lb ed="#P" n="78"/>perfecta / non primoo nec 2oo quia tunc beatificaret sicut 
      <lb ed="#P" n="79"/>illa / nec tertioo quia noticia dei de creaturis ab 
      eter<lb ed="#P" n="80" break="no"/>no cognitis est abstractiua / quia non fuerunt exstentes ab 
      <lb ed="#P" n="81"/>eterno / nec deo praesentes: et tamen est perfectissima et nobilis 
      <lb ed="#P" n="82"/>sima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1096">
      ¶ Sexto / quia illud quod cognoscitur in seipso et 
      ob<lb ed="#P" n="83" break="no"/>iectiue et est praesens / cognoscitur intuitiue: sed secundum te qui 
      <lb ed="#P" n="84"/>ponis hanc abstractiuam deus per ipsam cognoscitur 
      obie<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ctiue in seipso et est praesens cognoscenti: ergo illa abstractiva 
      <lb ed="#P" n="86"/>est impossibilis: immo ipsa est intuitiua: et per consequens 
      bea<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tifica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1109">
      ¶ Septimo sic. Impossibile est esse duas 
      no<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ticias alterius rationis eiusdem obiecti et eiusdem potentie 
      <lb ed="#P" n="89"/>quia idem inquantum idem et in eodem semper natum esse facere 
      <lb ed="#P" n="90"/>idem effectus euidenti diuersificantur nisi ex agente vel 
      <lb ed="#P" n="91"/>ex materia: vt patet. ix. meta. sed iste due noticie sunt 
      <lb ed="#P" n="92"/>alterius rationis per te: quia vna beatificat et non alia et 
      <lb ed="#P" n="93"/>sunt eiusdem obiecti et eiusdem potentie: ergo altera est im 
      <lb ed="#P" n="94"/>possibilis non intuitiua planum est / igitur abstractiua. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1127">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Qctauo impugnatur ista abstractiua ex parte ob 
      <lb ed="#P" n="96"/>iecti scilicet diuine essentie. videtur enim quod non possit sic 
      co<lb ed="#P" n="97" break="no"/>gnosci ab intellectu nostro coniuncto manifeste et 
      cla<lb ed="#P" n="98" break="no"/>re / quia sicut dicitur secundo meta. sicut se habet oculus nicti 
      <lb ed="#P" n="99"/>coracis ad lumen solis ita intellectus noster ad ea 
      <lb ed="#P" n="100"/>que sunt manifestissima in natura cuiusmodi est deus 
      <lb ed="#P" n="101"/>et substantie separate: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1145">
      ¶ Nono ex parte 
      modi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>vel medii quia si talis noticiaabstractiua posset 
      ha<lb ed="#P" n="103" break="no"/>beri hoc esset vel mediante representatiuo quod est 
      sen<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sus vel sine tali medio representatiuo non primo 
      mo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>do quia sensus queque creatura cum sit finita et 
      impro<lb ed="#P" n="106" break="no"/>portionata diuine essentie non potest eam distincto 
      <lb ed="#P" n="107"/>representari impossibile est enim quod superesse vel inet 
      <lb ed="#P" n="108"/>se finito speciei fundetur esse representatum 
      intendibi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>le infinitum ipsius dei vel quod deus habeat esse 
      repre<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sentatum finitum: quia tunc false representaretur et 
      <lb ed="#P" n="111"/>propter hoc etiam negatur sensus in patria: quia omnis 
      sen<lb ed="#P" n="112" break="no"/>sus que poneretur esset inferior ordinis et effectus 
      <lb ed="#P" n="113"/>equiuocus cuius et per consequens non potest representare 
      <lb ed="#P" n="114"/>distincte quia nec adequaretur deo sicut nec talis 
      <lb ed="#P" n="115"/>effectus cause sue adequatur nec secundo modo: quia tunc 
      <lb ed="#P" n="116"/>immediate haberetur de deo et essent intuitiua et sic 
      <lb ed="#P" n="117"/>non abstractiua: quia etiam oportet necessario esse 
      <lb ed="#P" n="118"/>obiectum esse presens aliqua praesentialitate per se 
      requi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sita ad noticiam ad hoc vt potentia possit elicere 
      cir<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ca ipsam actum suum. Sed praesentialitas per se 
      requi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sita ad abstractiuam est praesentialitas in 
      representa<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tiuo non obiecti in seipso: ergo non potest fieri 
      sen<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tentie representatiuo: ergo nullo modo. 
      Confirma<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tur ista ratio: quia omnis noticia est in 
      aliquofumi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ne si ergo possibilis est talis abstractiua noticia ad hoc 
      <lb ed="#P" n="126"/>est in lumine nature aut fidei aut geileine aut in lumine 
      <lb ed="#P" n="127"/>medio inter fidem et lumen patrie non primoo quia est impro 
      <lb ed="#P" n="128"/>portionatum nec sufficit nec 2oo patet nec tertio quia illud 
      <lb ed="#P" n="129"/>lumen est beatorum nec in lumine medio: quia negatur ab 
      <lb ed="#P" n="130"/>illo qui pouit abstractiuam istam: ergo et cetera. 
      <!--19.xml-->
       <pb ed="#P" n="4-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Ad hoc potest dici statim quod non in lumine geletie nec 
      <lb ed="#P" n="2"/>fidei nec in lumine medio sed negatur sed in 
      lumi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ne alio et illud sufficit habito representatiuo supra 
      <lb ed="#P" n="4"/>dicto vel si concedatur lumen illud medium esse 
      possi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>bile sicut puto tunc non currit argumentum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1228">
      ¶ Deo 
      <lb ed="#P" n="6"/>mo ex parte status quia noticia quae repugnat fidei non 
      po<lb ed="#P" n="7" break="no"/>test haberi a puro viatore. tunc enim potest simul 
      ha<lb ed="#P" n="8" break="no"/>bere duas noticias formaliter repugnantes sed 
      ta<lb ed="#P" n="9" break="no"/>noticia abstractiua euidens de deo repugnat 
      fide<lb ed="#P" n="10" break="no"/>quia vna est euidens et alia non euidens vna est clara alia 
      <lb ed="#P" n="11"/>non clara ista contradicunt circa idem obiectum. tunc 
      <lb ed="#P" n="12"/>idem obiectum esset intelligenti eidem euidens et non 
      eui<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dens ergo etc. Item noticia quae facit in euidentiam de 
      obie<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cto et habet necessario obscuritatem enigmaticam non 
      <lb ed="#P" n="15"/>stat nec potest stare in eodem intellectu cum illa que 
      fa<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cit euidentiam claram de eodem obiecto vt patet: sed 
      fi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>des necessario facit in euidentiam. Tum quia non facit 
      <lb ed="#P" n="18"/>euidentiam: ergo in euidentiam. Tum quia est noticia 
      enigma<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tica I ad corinth. xiii. Uidemus nunc per speculum. et 
      <lb ed="#P" n="20"/>ad heb. xi. Fides est argumentum non apparentium ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1263">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Item si noticia abstractiua demonstratiua 
      stare<lb ed="#P" n="22" break="no"/>in viatore cum fide qua habetur per auctoritatem tunc cum 
      <lb ed="#P" n="23"/>quibus habitus inclinet in obiectum suum oportet et quod 
      <lb ed="#P" n="24"/>vterque habitus simul accipiendo plus inclinaret 
      in<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tellectum in idem obiectum quam alter tantum: sed hoc est falsum 
      <lb ed="#P" n="26"/>non plus enim inclinat demonstratio cum fide quam sine fi 
      <lb ed="#P" n="27"/>de: quia si adduceretur auctoritas ad propositum dem 
      onstra<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tionis nichil diminueret de inclinatione 
      demonstra<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tionis. ergo fides et scientia abstractiua non stant simul. 
      <lb ed="#P" n="30"/>sit de istis rationibus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1288">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Sed quicquid didetur posse dici 
      pri<lb ed="#P" n="32" break="no"/>mo quod noticia abstractiua de deo euidens modo 
      supri<lb ed="#P" n="33" break="no"/>dicto est possibilis viatori puro vertute diuina que 
      <lb ed="#P" n="34"/>potest sibi eam dare manente ipso puro viatore et hoc 
      <lb ed="#P" n="35"/>loquendo de noticia simplici diuine essentie et per consequens 
      <lb ed="#P" n="36"/>de noticia scientiali complexorum omnium diuinorum sal 
      <lb ed="#P" n="37"/>tem necessariorum sicut postea deducetur. Hoc probo 
      pri<lb ed="#P" n="38" break="no"/>mo ex parte obiecti puta essentie divine. secundo ex per 
      <lb ed="#P" n="39"/>te subiecti puta intellectus coniuncti ipsius viatoris 
      <lb ed="#P" n="40"/>tertio ex parte modi vel medii ex parte obiecti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1312">
      ¶ Ar 
      <lb ed="#P" n="41"/>guo sic primo. Qundcumque alique due noticie possunt 
      <lb ed="#P" n="42"/>habere idem obiectum totaliter et sub eadem ratione 
      quic<lb ed="#P" n="43" break="no"/>quid potest esse obiectum vnius potest esse obiectum 
      <lb ed="#P" n="44"/>alterius. Quantum est ex parte obiecti hoc patet ex 
      te<lb ed="#P" n="45" break="no"/>minis / quia obiectum vtrobique ponitur idem: sed sicut dictium 
      <lb ed="#P" n="46"/>est supra. Noticie intuitiue et abstractiue potest esse 
      <lb ed="#P" n="47"/>idem obiectum et sub eadem ratione et quicquid est 
      cogno<lb ed="#P" n="48" break="no"/>scibile intuitiue est etiam cognoscibile abstractiue: quia 
      <lb ed="#P" n="49"/>mediate. Cum ergo deus possit cognosci intuitiue si 
      <lb ed="#P" n="50"/>cut omnes concedunt et ab homine puta visione beata ergo et 
      <lb ed="#P" n="51"/>abstractiue sed non a beato secundum quod beatus dicitur ergo a via 
      <lb ed="#P" n="52"/>tore.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1341">
      ¶ Secundo sic. si essentia diuina non potest a nobis 
      <lb ed="#P" n="53"/>abstractiue cognosci quantum est ex parte sui vt obiecti 
      <lb ed="#P" n="54"/>aut hoc esset: quia necessario est praesens cognoscenti 
      aut<lb ed="#P" n="55" break="no"/>quia est necessario esse sic quod eius essentia non abstrahit 
      <lb ed="#P" n="56"/>a suo esse / aut quia est infinita et improportionata 
      coe<lb ed="#P" n="57" break="no"/>gnoscenti non video ibi plura ex parte sui. Si primum 
      <lb ed="#P" n="58"/>non obstat quod angelus sibi ipsi maxime presens est et 
      <lb ed="#P" n="59"/>tamen potest scipsum abstractiue cognoscere secundum 
      mul<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tos et probabiliter loquentes. Et planum est quod anima 
      <lb ed="#P" n="61"/>nostra sibi ipsi presens est et tamen seipsam abstractiue 
      <lb ed="#P" n="62"/>cognoscit / nec secundum obstat quod sicut dictum est supra 
      ip<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sum existere pontrabstractiue cognosci: licet 
      existere<lb ed="#P" n="64" break="no"/>non abstrahat a seipso. Nec tertium quia per idem se 
      <lb ed="#P" n="65"/>queretur quod numquam intuitiue ab aliquo posset cogno¬ 
      <!--19.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sci / quia semper excedit improportionabiliter et in 
      in<lb ed="#P" n="67" break="no"/>finitum quancunque potentiam cognitiuam et noticiam 
      crea<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tam: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1383">
      ¶ Item quandocumque aliqua duo sunt vbi sunt 
      <lb ed="#P" n="69"/>distincta / sic se habent quod vnum illorum potest 
      abstra<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ctiue intelligi et similiter vbi sunt et inueniuntur 
      vni<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ta. vnitas enim eorum vel idemptitas non tollit aliquid 
      <lb ed="#P" n="72"/>de intelligente alterius quin illud possit causare vel 
      <lb ed="#P" n="73"/>terminare similem noticiam sed esse et essentia se 
      ha<lb ed="#P" n="74" break="no"/>bent quod vbi sunt distincta sic quod essentia non includit 
      <lb ed="#P" n="75"/>esse / quod essentia potest cognosci abstractiue 
      immedia<lb ed="#P" n="76" break="no"/>te immediatione obiecti: licet non immediatione 
      re<lb ed="#P" n="77" break="no"/>presentatiui. ergo in deo etiam sicut est de essentia 
      posi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>to etiam quod sit ipsum esse quantitatiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1407">
      ¶ Item quarto non 
      <lb ed="#P" n="79"/>est imperfectionis in obiecto creato et quidditate 
      <lb ed="#P" n="80"/>eius quod possit recte cognosci et intuitiue et 
      abstracti<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ue primo magis videtur esse perfectionis quam 
      imper<lb ed="#P" n="82" break="no"/>fectionis scilicet quod possit ab eadem potentia 
      pluri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>bus actibus apprehendi et causare illos actus et etiam 
      <lb ed="#P" n="84"/>terminare vel in se vel in representatiuo sed nichil 
      <lb ed="#P" n="85"/>tale potest negari a deo quantum ex parte sui quin sit 
      <lb ed="#P" n="86"/>sibi possibile. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1427">
      ¶ Et confirmatur quia 
      crea<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tura per seipsam in ratione obiecti cogniti potest 
      <lb ed="#P" n="88"/>causare imperfectam aliquam noticiam abstractiuam 
      <lb ed="#P" n="89"/>de deo vt patet. ergo et diuina essentia potest 
      aliquan<lb ed="#P" n="90" break="no"/>causare de seipsa vel saltem terminare in ratione 
      ob<lb ed="#P" n="91" break="no"/>iecti immediate cadentem super eam vt supra 
      obie<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ctum. Nec videtur hoc in aliquo veritati 
      repugna<lb ed="#P" n="93" break="no"/>re. hoc ergo est possibile ex parte obiecti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1446">
      ¶ Aliam  
      <lb ed="#P" n="94"/>rationem vuam addit Scotus in suo quolibeto 
      questio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ne septima talem. Cuicumque obiecto quantum est ex 
      par<lb ed="#P" n="96" break="no"/>te sua non repugnat cognosci noticia maxime 
      di<lb ed="#P" n="97" break="no"/>stincta infra intuitiuam eidem non repugnat abstra 
      <lb ed="#P" n="98"/>ctiue cognosci a viatore et euidenter hoc patet 
      ex<lb ed="#P" n="99" break="no"/>terminis. Sed diuine essentie vel deo non repugnat 
      <lb ed="#P" n="100"/>hoc / quia diuine essentie cum de ipsa possit esse 
      scien<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tia non repugnat cognosci quantitatiue vel quasi quid 
      <lb ed="#P" n="102"/>ditative vel diffinitiue sicut nec cuicumque obiecto 
      sci<lb ed="#P" n="103" break="no"/>bili quod probat per Aristotelem. vii. metaphisice 
      vbi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dicit quod de singularibus et existentibus non est scientia 
      <lb ed="#P" n="105"/>nec diffinitio nec demonstratio contingeret enim 
      scien<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tiam quandoque esse falsam. et per consequens non 
      scien<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tiam: quia de singularibus actu existentibus potest 
      <lb ed="#P" n="108"/>manere eadem ratio apud intellectum varia ex 
      na<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tura et facta in mutatione circa ipsam etc. Imagina 
      <lb ed="#P" n="110"/>tur enim in hac ratione quod essentia diuina cum sit 
      sci<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bilis potest apprehendi diffinitiue quasi et 
      quiddi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tatiue. que quidem non est noticia intuitiua: sed infra 
      <lb ed="#P" n="113"/>eam: quia noticia intuitiua cognoscit 
      particulari<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ter et concernit per se singulare existens quod non 
      fa<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cit noticia abstractiua / diffinitiua / vel quantitatiua. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1496">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Sed et ad hanc rationem diceret forte aliquis 
      <lb ed="#P" n="117"/>quod maior est vera / et minor est falsa. Et comparabatur 
      <lb ed="#P" n="118"/>quia de diuina essentia potest esse scientia. Diceretur 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod verum est scientia intuitiua vel abstractiua per 
      <lb ed="#P" n="120"/>effectus quam habuerunt philosophi. Sed ex hoc non 
      <lb ed="#P" n="121"/>sequitur quod diffinitiue vel quidditatiue possit 
      cogno<lb ed="#P" n="122" break="no"/>sci infra intuitiuam. Cum dicis noticia quidditatiua 
      <lb ed="#P" n="123"/>vel diffinitiua non est de singulari vel existenti 
      secun<lb ed="#P" n="124" break="no"/>dum quod huiusmodi verum est de singulari 
      contingen<lb ed="#P" n="125" break="no"/>te et mutabili sed de singulari quod est necesse esse 
      nihil<lb ed="#P" n="126" break="no"/>impedit quin de ipso possit esse noticia quam 
      quiddi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tatiua vel diffinitiua ex parte obiecti. et per 
      conse<lb ed="#P" n="128" break="no"/>quens scientifica etiam secundum quod 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>Ex parte subiecti probo priorem conclusionem. Sexto 
      <lb ed="#P" n="130"/>sic. quecumque potentia beatificabilis est solum in actu 
      <!--20.xml-->
       <pb ed="#P" n="5-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>perfectissimo in toto genere cognitionis. Si non 
      re<lb ed="#P" n="2" break="no"/>pugnat in via perfici quecumque noticia minus 
      perfe<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cta in toto genere suo circa idem obiectum hoc patet 
      <lb ed="#P" n="4"/>de se: quia da oppositum iam non est solum beatifica 
      <lb ed="#P" n="5"/>bilis in actu illo perfectissimo. Sed potentia 
      intuiti<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ua viatoris solum est beatificabilis in actu 
      perfe<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctissimo circa deum que est actus intuitiuus secundum 
      do<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ctores aut sanctos ergo. Si non repugnat in 
      via<lb ed="#P" n="9" break="no"/>perfici per noticiam abstractiuam praedictam que est 
      <lb ed="#P" n="10"/>minus perfecta secundum totum genus suum et per consequens 
      al<lb ed="#P" n="11" break="no"/>terius rationis quia non ita perfecte nec attingentia 
      <lb ed="#P" n="12"/>eiusdem rationis attingit obiectum sicut illa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1564">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="13"/>si illud quod videtur minus inesse inest. etc. Sed minus 
      <lb ed="#P" n="14"/>videtur quod potentia intuitiua viatoris imperfecta 
      ex<lb ed="#P" n="15" break="no"/>se possit imperfecte puta abstractiue attingere 
      ob<lb ed="#P" n="16" break="no"/>iectum creatum imperfectum quam obiectum perfectissimum 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod est deus quia quanto obiectum est imperfectius tanto 
      ma<lb ed="#P" n="18" break="no"/>gis perfecte videtur posse attingi a potentia 
      imperfe<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cta dum tamen aliquid aliud non impediat: et tamen hoc 
      <lb ed="#P" n="20"/>potest ergo illud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1584">
      ¶ Item hoc sic. si potentia intuiti 
      <lb ed="#P" n="21"/>na viatoris non posset illam noticiam abstractiuam 
      <lb ed="#P" n="22"/>recipere. hoc videretur: quia natura eius est quod nihil 
      <lb ed="#P" n="23"/>abstractiue intelligat non prius cognitum intuitiue 
      pu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ta sensatum sicut etiam arguunt alii: sed hoc non 
      ob<lb ed="#P" n="25" break="no"/>stat. Dico enim quod talis ordo cognoscendi non est essentia 
      <lb ed="#P" n="26"/>lis nec necessarius potentie absolute loquendo sed so 
      <lb ed="#P" n="27"/>lum in acquirendo noticiam vel principium eius 
      pu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ta speciem ex sensibilibus et naturaliter seu de lege 
      con<lb ed="#P" n="29" break="no"/>muni. Quod probo. quia si intuitiua eiusdem subiecti aliquo 
      <lb ed="#P" n="30"/>semper esset necessaria ad abstractiuam aut hoc esset in 
      <lb ed="#P" n="31"/>esse aut in fieri non potest dici quod in esse. Tum quia oppositum 
      <lb ed="#P" n="32"/>videmus in noticia visiua et fantastica seu 
      intuiti<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ua eiusdem. Due enim vltime sunt frequenter sine prima 
      <lb ed="#P" n="34"/>actu remanente. Tum quia noticia intuitiua non continet 
      <lb ed="#P" n="35"/>obiectum abstractiue sicut dicimus quod obiectum 
      volu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tionis continetur ab intellectione. Sed ipsa abstractiue 
      <lb ed="#P" n="37"/>cognoscens potest habere principium sufficienter apund se sine 
      <lb ed="#P" n="38"/>illa. Tum quia dato quod contineret et esset necessarius iste 
      <lb ed="#P" n="39"/>ordo de lege communi adhuc deus absolute posset ab 
      <lb ed="#P" n="40"/>stractiuam facere sine intuitiua praecedente sicut 
      vide<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tur probabile et verum: quod deus possit facere 
      volitio<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nem sine intellectione eiusdem obiecti praecedente vel 
      conco<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mitante cum non sit causa intrinseca eius nec 
      prima<lb ed="#P" n="44" break="no"/>simpliciter nec secundo modo est necessaria absolute quia 
      <lb ed="#P" n="45"/>si sit necessaria solum in fieri planum est quod est sine 
      <lb ed="#P" n="46"/>causa extrinseca vel aliquid extrinsecum. Cause enim 
      in<lb ed="#P" n="47" break="no"/>trinsece non solum sunt necessarie in fieri sed etiam 
      <lb ed="#P" n="48"/>in esse: et tunc sequitur quod non est necessaria absolute 
      <lb ed="#P" n="49"/>ad abstractiuam quia quicquid potest deus mediante 
      <lb ed="#P" n="50"/>causa secunda extrinseca secundaria et multo fortius 
      <lb ed="#P" n="51"/>aliquo alio si non ponatur causa potest per se ipsum 
      im<lb ed="#P" n="52" break="no"/>mediate. ergo nullo modo est necessaria absolute 
      lo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>quendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1658">
      ¶ Item dato quod esset necessaria in fieri 
      pu<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ta ad acquisitionem principii speciei vel 
      representa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tiui adhuc stat quod viator posset habere abstractiuam 
      <lb ed="#P" n="56"/>tessante illa intuitiua quia sibi remanet sufficiens 
      <lb ed="#P" n="57"/>principium penes se qua posset in illam noticiam 
      <lb ed="#P" n="58"/>que non poneret ipsum extra statum vie quia non esset in 
      <lb ed="#P" n="59"/>tuitiua. quare etc. Hoc ponit expresse ille Tho. quae 
      <lb ed="#P" n="60"/>ponit expresse quod deus possit infundere se ceco 
      na<lb ed="#P" n="61" break="no"/>to species coloris per quas possit fantasiari et 
      acqui<lb ed="#P" n="62" break="no"/>rere scientiam de coloribus. Ponit etiam in 
      prima<lb ed="#P" n="63" break="no"/>parte sua species impressas a deo in intellectu 
      ange<lb ed="#P" n="64" break="no"/>lico vt per eas abstractiue cognoscat multa que nun 
      <lb ed="#P" n="65"/>quam fuerunt nec cognouit intuitiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1687">
      ¶ Confirmatur 
      <!--20.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ista conclsti: quia deus potest reuelare in fideli euiden 
      <lb ed="#P" n="67"/>ter quod ipse damnabitur quia non credidit articulos 
      trini<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tatis deum esse trinum et vnum. Sicut etiam damnat 
      <lb ed="#P" n="69"/>infidelis nouit se damnatum euidenter propter hoc quod 
      <lb ed="#P" n="70"/>non credidit alias non haberet vermen nec remorsum 
      <lb ed="#P" n="71"/>scientie et nouit hoc certitudinaliter et euidenter se 
      <lb ed="#P" n="72"/>scilicet iuste damnatum propter hoc sicut etiam potest deus 
      <lb ed="#P" n="73"/>reuelare philosophis et prophetis euidenter 
      multa<lb ed="#P" n="74" break="no"/>Sed impossibile est quod infidelis viator vel 
      damna<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tus nouerit euidenter se iuste damnatum vel damnandum 
      <lb ed="#P" n="76"/>quia credidit trinitatem non nouerit euidenter deum 
      <lb ed="#P" n="77"/>esse trinum et vnum. Et patet quod non per visionem dei quia 
      <lb ed="#P" n="78"/>tunc esset beatus: nec per fidem quia fides non est noticia 
      <lb ed="#P" n="79"/>euidens. ergo etc. Item quia angelus bonus vel est 
      <lb ed="#P" n="80"/>malus naturaliter potuit scire euidenter quod 
      miracu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>a christi erant vera et tamen adducebantur ad testificandum 
      <lb ed="#P" n="82"/>de cognitione fidei quod christus esset deus quod et ipse praedicabat 
      <lb ed="#P" n="83"/>et cum hoc sciuit euidenter quod deus non est testis falsust 
      <lb ed="#P" n="84"/>ergo naturaliter et euidenter potuit scire quod illa 
      con<lb ed="#P" n="85" break="no"/>clusio est vera quod christus est deus licet forte nesciuerit hoc 
      <lb ed="#P" n="86"/>angelus malus quia fuit a deo prohibitus vel 
      impedi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1743">
      ¶ Item aliquis virtute diuina potest euidenter 
      <lb ed="#P" n="88"/>cognoscere visionem beatificam alicuius beati / 
      da<lb ed="#P" n="89" break="no"/>to quod non sit beatus sicut etiam deum vel substantias se 
      <lb ed="#P" n="90"/>paratas vel angelos etiam naturaliter. Et si dicas 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod requiratur lumen glorie deus potest illud 
      recer<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nere dato quod non visionem sicut potest disponere sine 
      for<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ma: sed visio beatifica trinitatis est expressa similitu 
      <lb ed="#P" n="94"/>do repasentatiua obiecti quia quod verbum est: nec oporteat 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod contineat essentialiter vel virtualiter quia hoc accidit non 
      <lb ed="#P" n="96"/>forte ad noticiam comprehensiuam et perfectam. 
      Suffi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cit enim quod sit expressa similitudo vel quod contineat actum 
      <lb ed="#P" n="98"/>non obiectum simile enim simili cognoscitur ergo 
      na<lb ed="#P" n="99" break="no"/>turaliter vel saltem vertute diuina viator purus 
      po<lb ed="#P" n="100" break="no"/>test abstractiue euidenter cognoscere ea de quibus est 
      <lb ed="#P" n="101"/>fides.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1776">
      ¶ Item si fides et scientia possunt stare simul 
      <lb ed="#P" n="102"/>in intellectu viatoris sequitur quod non repugnat 
      po<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tentie viatoris talis noticia abstractiua euidens 
      <lb ed="#P" n="104"/>quam scientia vt videtur sed fides et scientia in intellectu via 
      <lb ed="#P" n="105"/>toris stant simul de eodem obiecto vt probo. ergo etc. 
      Mi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ior probatur quia si non starent hoc videretur pro 
      <lb ed="#P" n="107"/>tanto quia fides vel est quedam ineuidens noticia ex 
      <lb ed="#P" n="108"/>se vel necessario habet ineuidentiam annexam: sed hoc 
      <lb ed="#P" n="109"/>non obstat quia non plus fides necessario habet 
      ine<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uidentiam quam opinio hesitationem: sed opinio non habet 
      <lb ed="#P" n="111"/>necessario hesitationem secundum philosophum libro 
      Ethi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>corum vbi reprobat illos qui dicebant quod non 
      contin<lb ed="#P" n="113" break="no"/>git agere contra scientiam propter suam certitudinem sed  
      <lb ed="#P" n="114"/>bene contra opinionem propter suam incertitudinem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1807">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Si queras hic quid facit opinio ex quo non 
      fa<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cit formidinem. Dico quod sillogismus thopicus 
      ge<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nerat opinionem secundum quem adheretur conclusioni opinante  
      <lb ed="#P" n="118"/>quantum potest facere vel fieri potius per syllogismum 
      thopi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cum. Accidit autem quod conformidine vel sine nec illa 
      ha<lb ed="#P" n="120" break="no"/>betur vel causatur ex syllogismo thopico generatiuo 
      opi<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nionis sed aliunde. Et non quod opinio non est formido 
      <lb ed="#P" n="122"/>nec nec essario annexa formidini sicut probatur hic. 
      <lb ed="#P" n="123"/>nec causa formidins: sed prouenit formido vel ex 
      dispo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>sitione recipientis medium sic non adherando 
      firi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ter vel ex equalitate rationum ad partes oppinatas: 
      <lb ed="#P" n="126"/>vel ex aliquo alio. Contra quos dicit quod hoc dictum 
      <lb ed="#P" n="127"/>non valet quia est dare opinionem ita certam et cui 
      ali<lb ed="#P" n="128" break="no"/>quis adheret ita firmiter sicut sciens adheret et est 
      <lb ed="#P" n="129"/>certus de obiecto scito ita quod in nullo dubitat sicut 
      <lb ed="#P" n="130"/>nec iste. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1844">
      ¶ Item phuns tertio phisicorum ad  
      <!--21.xml-->
       <pb ed="#P" n="5-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>uertendum quod infinitum non sit in natura adducit 
      ra<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tiones probabiles facientes opinionem et rationes de 
      <lb ed="#P" n="3"/>monstratiuas secundum suam reputationem. Item quia quam 
      <lb ed="#P" n="4"/>to augetur interdicitur seu priuatur opinio tanto 
      mi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nuitur formido: ergo nec sunt idem nec necessario 
      <lb ed="#P" n="6"/>se concomitantur. Item opinans potest estimare se 
      sci<lb ed="#P" n="7" break="no"/>re licet formidans non ergo etc. Non ergo opinio est 
      <lb ed="#P" n="8"/>formido nec facit eam nec causat et ponit esse 
      for<lb ed="#P" n="9" break="no"/>midans sine opinione sed habeat rationes eque 
      proba<lb ed="#P" n="10" break="no"/>biles ad vtramque partem quibus equiualenter consentiat 
      <lb ed="#P" n="11"/>vel assentiat tunc nullam opinionem habet vel habet 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>trarias et tunc habet formidinem. Similiter potest 
      habere<lb ed="#P" n="13" break="no"/>opiniones sine omni formidine sic etiam declaratur quia 
      <lb ed="#P" n="14"/>adheret ita firmiter sicut sciens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1883">
      ¶ Iterum etiam 
      ine<lb ed="#P" n="15" break="no"/>uidentia ista non videtur nisi quedam negatio vel priua 
      <lb ed="#P" n="16"/>tio euidentie vel quedam imperfectio noticie talis sed 
      ne<lb ed="#P" n="17" break="no"/>gatio vel priuatio euidentie nec sunt de ratione 
      habi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tus illuminantis nec per se passiones eius quod enim fi 
      <lb ed="#P" n="19"/>des que est quoddam lumen intellectus habeat 
      ob<lb ed="#P" n="20" break="no"/>scuritatem pro per se passione vel de sua ratione non vide 
      <lb ed="#P" n="21"/>tur probabile sibi. Si autem dicat imperfectionem 
      ta<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lis noticie vel euidentie sue respectu euidentie 
      scien<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tifice tunc possunt stare simul sicut duo que sunt 
      al<lb ed="#P" n="24" break="no"/>terius rationis quorum vnum est minus perfectum alio 
      <lb ed="#P" n="25"/>sicut albedo et dulcedo in lacte dato quod vna sit 
      per<lb ed="#P" n="26" break="no"/>fectior alia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1912">
      ¶ Item quod saltem actus vnius stet cum 
      <lb ed="#P" n="27"/>habitu alterius probatur: quia non plus repugnat act 
      <lb ed="#P" n="28"/>scientie et habitus fidei de eodem obiecto quem actus 
      <lb ed="#P" n="29"/>intemperantie et habitus temperantie circa idem 
      obie<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ctum puta eandem passionem vt videtur sed actus 
      ali<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cuius intemperantie stat cum habitu temperantie et 
      <lb ed="#P" n="32"/>econuerso. ergo etc. immo quod plus videtur actus aliquis 
      in<lb ed="#P" n="33" break="no"/>fidelidelitatis stat cum habitu fidei de eodem 
      ob<lb ed="#P" n="34" break="no"/>iecto. quare etc. Uude dicendo: quod fides et 
      scien<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tia per se et formaliter non repugnat et dicendo quod 
      <lb ed="#P" n="36"/>ineuidentia vel obscuritas conuenit fidei sicut ac 
      <lb ed="#P" n="37"/>cidens per accidens et separabile ab ipsa et ideo 
      dicen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>do quod in intellectu viatoris possunt simul stare hoc 
      <lb ed="#P" n="39"/>ex parte subiecti qui ponitur intellectus viatoris. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Item quia cause istorum effectuum non repugnantium 
      pu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ta scientie et fidei hec auctorias et medium 
      demonstra<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tiuum stant simul alias fidelis addiscens per 
      demon<lb ed="#P" n="43" break="no"/>strationem quia est quod deus est vnus perdet meritum 
      fidei<lb ed="#P" n="44" break="no"/>quod est absurdum. Item obiectum potest simul 
      cogno<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sci et magis clare in verbo et minus in proprio 
      gene<lb ed="#P" n="46" break="no"/>re. Item abstractiue et intuitiue angelus potest 
      co<lb ed="#P" n="47" break="no"/>gnoscere seipsum et in proprio genere per speciem sui 
      <lb ed="#P" n="48"/>et intuitiue sicut et inferior potest ipsum 
      cognoscere<lb ed="#P" n="49" break="no"/>quare etc. Item quia nullam habet repugnantiam 
      <lb ed="#P" n="50"/>formaliter patet inducendo per oppositiones et maxine 
      <lb ed="#P" n="51"/>de contraria quia non sunt contrarie nec sunt motus vel 
      <lb ed="#P" n="52"/>mutatio ab vna in aliam vt patet intuenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e1972">
      ¶ 
      Deci<lb ed="#P" n="53" break="no"/>mo probo priorem conclusionem ex parte medii vel 
      mon<lb ed="#P" n="54" break="no"/>di dicendo enim quod hoc est possibile sicut per 
      specien<lb ed="#P" n="55" break="no"/>representatiuam essentie diuine distincte et immediate 
      <lb ed="#P" n="56"/>que solum erit ratio cognoscendi et non obiectum 
      pri<lb ed="#P" n="57" break="no"/>mo cognitum quem deus potest infundere intellectur 
      <lb ed="#P" n="58"/>btionris et arguo sic cuicumque obiecto quantumcumque 
      perfecto<lb ed="#P" n="59" break="no"/>non fepugnat pefecte et vltimate exprimi per aliquem 
      <lb ed="#P" n="60"/>actum cognitiuum: eidem non repugnat distincte 
      re<lb ed="#P" n="61" break="no"/>presentari per speciem sicut per rationem 
      cognoscen<lb ed="#P" n="62" break="no"/>di licet non ita perfecte exprimatur sicut per actum. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Sicut hoc videtur de quocumque obiecto: sed essentie 
      di<lb ed="#P" n="64" break="no"/>uine non repugnat vltimate et perfecte exprimi per actum 
      <lb ed="#P" n="65"/>cognitiuum qui est visio in patria secundum omnes. ergo etc. 
      <!--21.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>Dices quod non est simile de actu et de specie. dico quod 
      <lb ed="#P" n="67"/>imo est simile et nullum imperfectum potest dici de 
      spe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cie vel adduci quod non possit adduci de actu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2014">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="69"/>quicquid potest cadere sub intelligentia et sub 
      memo<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ria quia intelligentia et memoria sunt equales in 
      obie<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ctis secundum Augustinum. 10. de tri. II. c. Sed diuina 
      essen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tia potest cadere sub intelligentia per actum visionis 
      <lb ed="#P" n="73"/>vt in beatis. ergo et sub memoria per speciem 
      repre<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sentatiuam sui. Et confirmatur de Paulo: quia 
      in<lb ed="#P" n="75" break="no"/>raptu vidit deum sicut vident beati in patria secundum 
      <lb ed="#P" n="76"/>Augustinum in antepenultima questioe ad 
      Oro<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sium Et super Gen. ad litteram. c. x. et. xii. et de videndo 
      <lb ed="#P" n="78"/>deum. Et similiter de Moyse dicit. sicut et dicitur 
      <lb ed="#P" n="79"/>Numeri. 12. Omne ad os loquor ei: et palam non per 
      <lb ed="#P" n="80"/>enigmata et figuras deum videt et tamen postea memo 
      <lb ed="#P" n="81"/>raliter recordabatur. De hoc dicit ad corin. 12. 
      Scio<lb ed="#P" n="82" break="no"/>hominem huiusmodi ante annos. etc. et vidit vel 
      au<lb ed="#P" n="83" break="no"/>diuit archana vera que non licet homini loqi. Recor 
      <lb ed="#P" n="84"/>dabatur ergo et de actu et de obiecto actus per 
      spe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ciem aliquam vt videtur. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2053">
      ¶ Item non est 
      im<lb ed="#P" n="86" break="no"/>perfectionis quod essentia creata possitiexprimi non so 
      <lb ed="#P" n="87"/>lum per actum sed etiam per speciem repaentati: ergo nec 
      <lb ed="#P" n="88"/>imperfectionis videtur hoc ponere de deo nec 
      im<lb ed="#P" n="89" break="no"/>possibile est quod de ipso habeatur aliqua species talis 
      <lb ed="#P" n="90"/>representatiua si enim de obiecto imperfecto potest 
      <lb ed="#P" n="91"/>haberi expressiuum imperfectum puta repentatiuum 
      <lb ed="#P" n="92"/>quod est species multo fortius de obiecto perfecto quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>est deus. quare etc 
      <lb ed="#P" n="94"/>assignant vnum alium modum po¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2075">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Aliqui nendi quia deus potest 
      infunde<lb ed="#P" n="96" break="no"/>re predictam noticiam abstractiuam etiam sine media 
      <lb ed="#P" n="97"/>tione speciei tamen non reputo alium modum: quia 
      si<lb ed="#P" n="98" break="no"/>abstractiua talis possit causari et esse a deo sine 
      spe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cie tamen semper apta nata est in se vel in aliqua 
      eius<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dem rationis sibi simili fieri mediante specie sicut 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ctum est supra ideo dimitto istum modum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2093">
      ¶ 
      Addu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>citur enim vna ratio pro premissa conclusione de possi 
      <lb ed="#P" n="103"/>bilitate abstractiue quicquid potest omnia voluntas 
      <lb ed="#P" n="104"/>facere concurrente sua essentia et presentia eius vt caus 
      <lb ed="#P" n="105"/>secundaria potest et sine illa: sed deus per suam 
      volun<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tatem potest causare noticiam de seipso 
      concurren<lb ed="#P" n="107" break="no"/>te presentia sue essentie vel essentia sua praesente vt 
      causa<lb ed="#P" n="108" break="no"/>secundaria. patet in beatis. ergo et sine illa: sed talis 
      <lb ed="#P" n="109"/>noticia esset abstractiua: quia abstraheret a praesentia. 
      <lb ed="#P" n="110"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2115">
      ¶ Ista ratio nihil valet quia ista 
      conclude<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ret de intuitiua sicut de abstractiua immo nec 
      dedu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cit nisi de intuitiua beatorum. Secundo quia non 
      <lb ed="#P" n="113"/>omnis noticia abstrahens a praesentia obiencti est 
      ab<lb ed="#P" n="114" break="no"/>stractiua. Tertio quia diuina essentia vt 
      concedi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tur contra voluntatem nullius est causa effectiua nec 
      <lb ed="#P" n="116"/>primaria nec secundaria. Tunc enim esset causa 
      neces<lb ed="#P" n="117" break="no"/>paria et non libera quod est in esse reali. 
      <lb ed="#P" n="118"/>concludo quod homo purus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2136">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Ex premissis viator nihil habens 
      in<lb ed="#P" n="120" break="no"/>compossibile vie virtute diuine auxilii potest deue 
      <lb ed="#P" n="121"/>nire in aliquam noticiam scientificam formaliter et 
      <lb ed="#P" n="122"/>vere demonstratiuam de deo et perfectionibus eius et per 
      <lb ed="#P" n="123"/>consequens articuli a priori fidei qui sunt de 
      neces<lb ed="#P" n="124" break="no"/>sariis ab eodem possent demonstratiue sciri vt 
      ab<lb ed="#P" n="125" break="no"/>stractiue quod probo sic per rationem Scoti in 
      quoli<lb ed="#P" n="126" break="no"/>beto. 4. 7. quia intellectus potens habere 
      conce<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ptum virtualiter includentem omnes veritates 
      ne<lb ed="#P" n="128" break="no"/>cessarias ordinatas immediatas sibi et mediatas de 
      <lb ed="#P" n="129"/>deo potest de ipso habere scientiam vere demonstratiuam 
      <lb ed="#P" n="130"/>vt patet de aliis et de aliis obiectis. Sed intellectus 
      <!--22.xml-->
       <pb ed="#P" n="6-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>viatoris est huiusmodi sicut probatum est supra 
      mul<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tipliciter. ergo etc. Et illa scientia esset verissime 
      theo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>logia aliqua quecumque et habens ipsam verissime esset 
      <lb ed="#P" n="4"/>sciens et tamen non posset alium docere istam eo quod 
      ter<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mini eius non sunt quidditatiue agnoscibiles 
      natu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>raliter sicut sunt termini aliarum scientiarum de qua 
      <lb ed="#P" n="7"/>rum qualibet dicit philosophus primo methaphisico 
      <lb ed="#P" n="8"/>quod signum scientis est posse docere. Sic ergo 
      appa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ret de abstractiua noticia euidenter sed quod posset 
      ha<lb ed="#P" n="10" break="no"/>beri de deo a viatoure.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2193">
      ¶ De intuitiua non dicunt 
      ali<lb ed="#P" n="11" break="no"/>qui quod ipsa virtute diuina potest haberi a viatore 
      ma<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nente quod probant sic. Primo de ratione 
      beatitudi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nis est perpetuitas actus beatifici: sed aliquis 
      via<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tor potest habere actum diuine visionis sine 
      perpetuita<lb ed="#P" n="15" break="no"/>te et permanentia illius quod raptim et transitorie sicut 
      <lb ed="#P" n="16"/>paulus habuit. ergo potest ipsum habere dato quod non sit 
      <lb ed="#P" n="17"/>beatus. ergo viator.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2211">
      ¶ Item quia impossibile est quod 
      ali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>quis sit beatus et non frui deo quia summa merces est 
      <lb ed="#P" n="19"/>vt deo fruamur secundum August 1 de doctrina christiana. 
      <lb ed="#P" n="20"/>sed virtute diuina aliquis potest intuitiue videre deum 
      <lb ed="#P" n="21"/>dato quod non fruatur eo per dilectionem quia omnem 
      for<lb ed="#P" n="22" break="no"/>mam absolutam priorem essentialiter alia deus potest 
      <lb ed="#P" n="23"/>facere sine illa ergo visionem siue fruitionem. ergo possi 
      <lb ed="#P" n="24"/>bile est quod aliquis non btuns videat deum et per consequens quod 
      <lb ed="#P" n="25"/>videat viator deum intuitiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2231">
      ¶ Item de 
      ratione<lb ed="#P" n="26" break="no"/>beatitudinis hominis est immortalitas carnis. Dici 
      <lb ed="#P" n="27"/>mus enim quod christus fuit viator propter mortalitatem 
      <lb ed="#P" n="28"/>carnis sed possibile est quod stante mortalitate carnis 
      <lb ed="#P" n="29"/>aliquis habeat visionem diuinam sicut fuit de Pau 
      <lb ed="#P" n="30"/>lo. et dicit betus Hieronymus in epistola ad marcetu 
      <lb ed="#P" n="31"/>la. de quibus in extremo constitutis secundum eum nec dum 
      <lb ed="#P" n="32"/>defunctis vel sepeliendis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2249">
      ¶ Sed ista 
      op<lb ed="#P" n="33" break="no"/>nio non videtur esse vera. Primo quia illa forma non 
      <lb ed="#P" n="34"/>stat in puro viatore qui est essentialiter vel 
      quid<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ditatiue vel per essentiam beatitudo formalis quia 
      impos<lb ed="#P" n="36" break="no"/>sibile est quod talis forma sit in subiecto siue permanen 
      <lb ed="#P" n="37"/>ter siue transitiue quin det sibi esse beatum sicut 
      al<lb ed="#P" n="38" break="no"/>bedo dat subiecto esse album et per consequens quin ponat imp 
      <lb ed="#P" n="39"/>sum extra statum vie et in termino: sed visio diuina prae 
      <lb ed="#P" n="40"/>essentiam suam est formalis beatitudo homins secundum intellectum 
      <lb ed="#P" n="41"/>secundum omnes vel saltem secundum eos. Et potest probari quod attingit 
      <lb ed="#P" n="42"/>immediate clare obiectum beatificum sub propria 
      ra<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tione. ergo etc. Nec valet quod dicis quod perpetuitas est 
      <lb ed="#P" n="44"/>de ratione beatitudinis: dico enim quod hoc est falsum sicu 
      <lb ed="#P" n="45"/>nec perpetuitas essendi est de ratione altitudinis 
      equa<lb ed="#P" n="46" break="no"/>liter enim beatitudo est beatitudo si maneat vno 
      die<lb ed="#P" n="47" break="no"/>sicut si mille vel in infinitum: bene tamen verum est quod 
      <lb ed="#P" n="48"/>beatitudo habeat perpetuitatem annexam secundum 
      or<lb ed="#P" n="49" break="no"/>dinem diuine bonitatis que nunc est de lege que 
      in<lb ed="#P" n="50" break="no"/>beatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2291">
      ¶ Item impossibile est quod idem habeat et non 
      <lb ed="#P" n="51"/>habeat terminum sed purus viator non habet termi 
      <lb ed="#P" n="52"/>num sicut dictum est supra. ergo impossibile est et in 
      <lb ed="#P" n="53"/>plicat contradictionem quod habeat terminum qui est 
      <lb ed="#P" n="54"/>visio. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2303">
      ¶ Item spes vt pertinet ad purum 
      <lb ed="#P" n="55"/>viatorem et tertio non stant simul quia spes est non 
      ha<lb ed="#P" n="56" break="no"/>biti. Quod autem videt quid sperat spes quae videtur non 
      <lb ed="#P" n="57"/>est spes secundum apostolum ad Ro. Iam spes non 
      dif<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ferret a gaudiosis posset esse respectu habiti. ergo via et 
      <lb ed="#P" n="59"/>visio non stant simul.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2316">
      ¶ Item visio secundum eos est 
      prin<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cipalius beatitudo quam fruitio: si ergo visio non potes 
      <lb ed="#P" n="61"/>stare in aliquo dato quod non sit beatus similiter et 
      frui<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tio et per consequens vtrumque. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2325">
      ¶ Dico 
      igi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tur quod impossibile est purum viatorem habere talem 
      <lb ed="#P" n="64"/>noticiam intuitiuam de deo: et hoc est quod dicit 
      dominu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>Moysi Exodi. 33. Non videbit me inquit homo et 
      <!--22.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>viuet vita inquam puri viatoris. Hec de secundo 
      ar<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ticulo 
      principali<lb ed="#P" n="68" break="no"/>O est soluere ra¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2345">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Tertius articulus tiones aliorum 
      <lb ed="#P" n="70"/>adductas superius contra de abstractiua et postea alias 
      <lb ed="#P" n="71"/>de intuitiua. Ad primam igitur dico quod quicquid sit 
      <lb ed="#P" n="72"/>de maiore quia forte potest habere aliquas calumnias: 
      <lb ed="#P" n="73"/>minor non est vera absolute loquendo sed solum 
      accd<lb ed="#P" n="74" break="no"/>rendo noticiam abstractiuam ex sensibilibus in 
      no<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bis / via / sensus / memorie et experientie. Quod dicitur 
      <lb ed="#P" n="76"/>de deordico quod deus nullam noticiam habet abstra 
      <lb ed="#P" n="77"/>ctiuam de quocumque: nec vnquam habuit vnde alia a se quae 
      <lb ed="#P" n="78"/>cunque sint illa intuitiue cognoscit sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="79" break="no"/>pra: et ideo non est ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2371">
      ¶ Ad illud de 
      <lb ed="#P" n="80"/>angelo dico quod vel angelus cognoscit deum vel 
      se<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ipsum vel aliquid aliud: sed deum cognoscit 
      natu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>raliter et per consequens abstractiue quia intuitiue non 
      <lb ed="#P" n="83"/>cognoscit et per consequens abstractiua quia 
      intul<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tiue non potest planum est quod non oportet quod prius 
      co<lb ed="#P" n="85" break="no"/>gnoscat deum ituitiue sed seipsum cognoscat abstra 
      <lb ed="#P" n="86"/>ctiue vel aliquid aliud. Dico quod non est sibi intuitiua 
      <lb ed="#P" n="87"/>prior intuitiua alicuius obiecti nisi vt acquirat 
      prin<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cipium illius obiecti representatiuum vel quia 
      per<lb ed="#P" n="89" break="no"/>aliquid aliud vt per obiectum prius cognitum 
      ali<lb ed="#P" n="90" break="no"/>quid intelligit et similiter etiam de intellectum 
      nostro<lb ed="#P" n="91" break="no"/>Ista autem necessitas nullo modo habet locum in 
      pro<lb ed="#P" n="92" break="no"/>posito nostro de abstractiua respectu dei qui potest 
      <lb ed="#P" n="93"/>infundere principium representatiuum sui dato quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>non videatur intuitiue et dato quod prius intuitiue 
      vi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>deretur cessante tamen intuitu posset manere spes 
      <lb ed="#P" n="96"/>et per illam in puro viatore manere noticia abstra 
      <lb ed="#P" n="97"/>ctiua. Nota hic quod ista ratio si aliquid concludat videre 
      <lb ed="#P" n="98"/>concludere quod nec noticia fidei nec theologie 
      nostre<lb ed="#P" n="99" break="no"/>posset haberi de deo a viatore quia ipsa est 
      abstracti<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ua et viatori est impossibilis intuitiua. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="101"/>Forte tamen ad hoc diceretur quod non cuilibet noticie 
      <lb ed="#P" n="102"/>abstractiue necessario est preuia intuitiua cuiusdam 
      <lb ed="#P" n="103"/>obiecti vel alterius mediate qua acquiritur sed 
      tan<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tum noticie abstractiue euidenti. Sed qumocumque 
      di<lb ed="#P" n="105" break="no"/>catur ratio nihil valet sicut patet in solutione cuiusdam 
      <lb ed="#P" n="106"/>ritionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2432">
      ¶ Ad secundum dico quod maior est falsa. illud enim 
      <lb ed="#P" n="107"/>quod cognoscitur abstractiue potest esse summe esse et summe 
      per<lb ed="#P" n="108" break="no"/>fectum vnde non cognoscitur vt ens in potentia nec 
      <lb ed="#P" n="109"/>vt in perfectum per se et ex parte sua licet 
      imperfe<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cte cognoscatur. Tu dicis abstractiva abstrahit ab esse 
      <lb ed="#P" n="111"/>obiecti: dico quod verum est pro tanto quia obiectum 
      <lb ed="#P" n="112"/>licet sit in se summe necesse esse tamen inquantum est 
      obie<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ctum talis noticie non est necesse esse sed accidit: hoc 
      er<lb ed="#P" n="114" break="no"/>go non simpliciter et absolute sed in comparatione 
      <lb ed="#P" n="115"/>ad talem noticiam cognoscitur: hoc autem stat cum 
      sum<lb ed="#P" n="116" break="no"/>me perfecto et necesse esse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2457">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      mi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nor est falsa et capiendo vniuersaliter. Non enim ens 
      <lb ed="#P" n="118"/>in actu quantumcunque presens etiam semper facit 
      no<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ticiam intuitiuam: sed solum quando immediate cognoscitur 
      dupli<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ci immediatione supradicta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2468">
      ¶ Ad quartum dico quod non 
      <lb ed="#P" n="121"/>sequitur illa consequentia immo adhuc dicunt obiectum sit ens reale 
      <lb ed="#P" n="122"/>quantumcumque primo cognosceretur abstractiua noticia 
      re<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ferretur ad ipsum. Tu dicis quod talis noticie possit essenon 
      <lb ed="#P" n="124"/>entis concedo quod non est entis in seipso immo etiam quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>potentie dei absolutiua non entis in 
      representati<lb ed="#P" n="126" break="no"/>uo. Sed tunc dico bene quod scientia non refertur ad ob 
      <lb ed="#P" n="127"/>iectum sicut nec frequenter de facto refertur ad 
      obie<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ctum non est in re nec oportet ipsum semper esse 
      scien<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tia manente et cessante visione vel sensatione 
      exterio<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ri vel exteriori nec obiectum dicit Aristoteles et si 
      <!--23.xml-->
       <pb ed="#P" n="6-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ipse intendit hoc nego eum: quia ad non ens nulla potest esse 
      <lb ed="#P" n="2"/>relatio realis. Et considera istas rationes quia ones 
      pre<lb ed="#P" n="3" break="no"/>dicte possunt retorqueri contra facientes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2505">
      ¶ Ad 
      quin<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tum dico quod illa abstractiua non esset eque practica 
      <lb ed="#P" n="5"/>sicut intuitiua nec perfectior sed minus perfecta 
      <lb ed="#P" n="6"/>Quando probas quod non de noticia dei quam habui 
      <lb ed="#P" n="7"/>quam dicis esse abstractiuam. Dico quod ipsa est et 
      semper<lb ed="#P" n="8" break="no"/>et fuit intuitiua sicut probaui supra et declaraui. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2518">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Ad sextum dico quod illud quod cognoscitur in 
      seip<lb ed="#P" n="10" break="no"/>so obtinet et est presens cognoscenti non propter hoc 
      <lb ed="#P" n="11"/>cognoscitur intuitiue nisi immediate omnino cognoscatur 
      <lb ed="#P" n="12"/>si ponatur obiectum primarium: sed potest 
      cognosc<lb ed="#P" n="13" break="no"/>abstractiue si mediate cognoscatur sicut deus. Modo 
      <lb ed="#P" n="14"/>de facto cognoscitur a nobis sicut dicitur et ponitur 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>posito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2536">
      ¶ Ad septimum dico quod maior est falsa 
      pos<lb ed="#P" n="16" break="no"/>enim eadem potentia habere duas noticias alterius 
      ra<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tionis respectu eiusdem obiecti si aliquid concurrat 
      <lb ed="#P" n="18"/>ad causalitatem vnius vel ad vnam et non ad aliam 
      <lb ed="#P" n="19"/>ita quod nihil fiant per diuersa media vel vna immediate 
      <lb ed="#P" n="20"/>et alia mediate sicut patet quod naturalis et 
      mathema<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ticus demonstrat rontunditatem terre per diuersa 
      <lb ed="#P" n="22"/>media et possibile quod non idem intellectus naturalis 
      <lb ed="#P" n="23"/>et mathematici hoc faciat fides etiam et visio sunt 
      <lb ed="#P" n="24"/>eunt eiusdem obiecti quia ad ipsum quod creditur 
      vi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>debitur sub eadem ratione diecti. Tu dicis idem et quantum 
      <lb ed="#P" n="26"/>idem. etc. Uerum est de agente naturali non libero et 
      <lb ed="#P" n="27"/>etiam de naturali agente cum quo nihil aliud 
      concur<lb ed="#P" n="28" break="no"/>rit ad causandum tale inquam non impedimentum in 
      pas<lb ed="#P" n="29" break="no"/>so eodem modo disposito approximato semper facit 
      <lb ed="#P" n="30"/>idem vel plura eadem ita quod non solum facit vnum 
      <lb ed="#P" n="31"/>et idem sed plura eadem aliquando potest facere ita 
      <lb ed="#P" n="32"/>quod eadem quae faciebat prius facit semper et non alia. 
      <lb ed="#P" n="33"/>Tu dicis effectus non diuersificatur nisi ex agente vel 
      <lb ed="#P" n="34"/>materia. Dico quod verum est vel ex seipso sed non ex 
      <lb ed="#P" n="35"/>diuersitate materie vel agentis: sed ab eodem 
      agen<lb ed="#P" n="36" break="no"/>te et ab eadem materia possunt esse diuersi effectum 
      <lb ed="#P" n="37"/>valde bene si agens sit equiuocum et passum equaliter 
      <lb ed="#P" n="38"/>et vniformiter dispositum ad omnes suos effectus 
      si<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cut est intellectus ad plures tales intellectiones. 
      <lb ed="#P" n="40"/>Et isto modo potest dici si non sufficiat prima 
      so<lb ed="#P" n="41" break="no"/>lutio que dicit quod in abstractiua et intuitiua non est 
      <lb ed="#P" n="42"/>penitus idem agens quia posset dici quod immo posset esse 
      <lb ed="#P" n="43"/>idem agens puta deus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2599">
      ¶ Ad octauum dico quod dato quod 
      <lb ed="#P" n="44"/>illa autctoritas Aristotelis notet impossibilitatem 
      <lb ed="#P" n="45"/>non concludit propositum quia illa impossibilitas non 
      <lb ed="#P" n="46"/>est ex parte obiecti quod est manifestissimum et maxime 
      <lb ed="#P" n="47"/>intelligentie sed impossibilitas est solum ex parte 
      <lb ed="#P" n="48"/>potentie non absolute et simpliciter sed naturaliter 
      <lb ed="#P" n="49"/>et de lege communi hoc autem non est contra me: quia non 
      po<lb ed="#P" n="50" break="no"/>no talem abstractiuam possibilem viatori natura 
      <lb ed="#P" n="51"/>liter sed solum virtute diuini auxilii et ex influentia 
      <lb ed="#P" n="52"/>speciali. Tum non videtur de intentione 
      Aristote<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lis quodlittra sua itendat possibilitatem sed solum 
      diffi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cultatem qua per hoc ipse probat difficultatem 
      me<lb ed="#P" n="55" break="no"/>thaphisice ex parte subiecti vel partium 
      principa<lb ed="#P" n="56" break="no"/>lium subiecti que sunt deus substantie separate 
      ma<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nifestissime in natura non autem impossibilitatem 
      <lb ed="#P" n="58"/>tipc enim frustra laboraret et circa eam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2635">
      ¶ Ad 
      no<lb ed="#P" n="59" break="no"/>nE dice quod talis noticia potest haberi mediante 
      spe<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cie ad proportionem quod non dico quod talis species 
      li<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cet sit finita tamen potest esse sufficienter 
      propor<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tionata secundum mutationem que sufficit ad 
      repre<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sentandum sicut etiam actus intuitiuus est suffici 
      <lb ed="#P" n="64"/>enter proportionatus deo ad distincte 
      exprimen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>dum ipsum et tantum de vno sicut de alio. Preterea 
      <!--23.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>anima est ad immaginem dei licet sit finita tamen 
      be<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ne concedo quod nulla species creata sic potest deum 
      re<lb ed="#P" n="68" break="no"/>presentare quod per ipsam possit intelligi deus 
      perfe<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cte sicut est intelligibilis sicut nec per quemcumque actum 
      <lb ed="#P" n="70"/>creatum sic potest intelligi perfecte tamen dico quod 
      <lb ed="#P" n="71"/>sufficienter ad habendum predictam noticiam 
      abstra<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ctiuam. Cum dicis vltra quod in esse reali finito 
      spe<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ciali non potest fundari esse intentionale et represen 
      <lb ed="#P" n="74"/>tatum dei quod est infinitum nego istud. Non enim 
      <lb ed="#P" n="75"/>habeo pro inconuenienti quod in esse reali finito funde 
      <lb ed="#P" n="76"/>tur esse intentionale infinitum licet impossibile esset 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod in ipso fundaretur esse reale infinitum quia illud est 
      <lb ed="#P" n="78"/>maius et perfectius vel dic quod est representatum non 
      <lb ed="#P" n="79"/>debet intelligi formaliter in representatiuo vel 
      spe<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cie representante sed debet intelligi quedam 
      deno<lb ed="#P" n="81" break="no"/>minatio extrinseca que tamen est obiecti potius quam 
      <lb ed="#P" n="82"/>speciei licet talem denominationem sortiatur ex 
      specie<lb ed="#P" n="83" break="no"/>et ideo esse representatum diuinum non dicit nisi esse 
      di<lb ed="#P" n="84" break="no"/>uinum cum quodam respectu rationis qui potius 
      <lb ed="#P" n="85"/>debet intelligi fundari in ipso quam in specie licet in nec 
      <lb ed="#P" n="86"/>tro sit formaliter et secundum veritatem sicut nec alia 
      en<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tia rationis sed solum sunt in intellectum obiectiue 
      <lb ed="#P" n="88"/>nec sunt in aliquo subiectiue. Uel potest dici esse 
      re<lb ed="#P" n="89" break="no"/>presentatum dei finitum si fundetur in specie. 
      Po<lb ed="#P" n="90" break="no"/>test etiam haberi praedicta noticia immediate 
      actuali<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ter: licet semper mediate aptitudinaliter: et per hoc 
      <lb ed="#P" n="92"/>differt ab intuitiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2716">
      ¶ Ad confirmationes de 
      infe<lb ed="#P" n="93" break="no"/>riori ordine speciei et effectu equiuoco dei et de 
      in<lb ed="#P" n="94" break="no"/>adequatione patet quod nihil valet sicut nec de actu non 
      <lb ed="#P" n="95"/>enim adequatio sed habitudo mutationis nec equalis 
      <lb ed="#P" n="96"/>gradus in ordine est tantum vt patet sibi et effectus 
      <lb ed="#P" n="97"/>equiuocus potest esse ratio cognoscendi alium: patet 
      <lb ed="#P" n="98"/>de specie albedinis et albedine.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2732">
      ¶ Ad decimum 
      du<lb ed="#P" n="99" break="no"/>co ad minorem quod scientia abstractiua et fides non 
      repu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>gnant per se et formaliterde eodem obiecto. Tu 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cis scientia est euidens fides non. etc. Dico quod si 
      argu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mentum est bonum idem sequitur contra inconueniens 
      <lb ed="#P" n="103"/>vel simile quia secundum te et secundum plures et quasi omnes 
      op<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nio potest stare cum fide de eodem opinio est cum 
      for<lb ed="#P" n="105" break="no"/>midine fides sine formidine certum et non certum ita 
      <lb ed="#P" n="106"/>contradicunt sicut euidens et non euidens clarum et non 
      <lb ed="#P" n="107"/>clarum. ergo si ibi contradictio et hic similiter. 
      Simi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>liter si dicas quod obiectum non est euidens per fidem 
      <lb ed="#P" n="109"/>ergo est ineuidens quia ad negatiuam de predicato 
      fi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nito sequitur affirmatiua de predicato infinito 
      sup<lb ed="#P" n="111" break="no"/>posito subiecto apto nato. Dico quod non est verum 
      <lb ed="#P" n="112"/>nec tenet hoc in predicatis compositis sed 
      facien<lb ed="#P" n="113" break="no"/>do talem consequentiam commititur fallacia 
      conseque<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tis vel secundum quid ad simpliciter. Unde non 
      sequitu<lb ed="#P" n="115" break="no"/>hic lapis non est lignum album: ergo hoc est lignum 
      <lb ed="#P" n="116"/>non album. Prima enim habet duas causas veritatis et secunda 
      <lb ed="#P" n="117"/>vnam. Prima enim potest esse vera: quia hoc non 
      <lb ed="#P" n="118"/>est lignum et sic non est lignum album vel quia est l 
      <lb ed="#P" n="119"/>gnum non tamen est album et ita committitur fallacia 
      <lb ed="#P" n="120"/>consequentis arguendo a pluribus causis veritatis  
      <lb ed="#P" n="121"/>ad vnam. Sic dico in proposito hoc non est euidens 
      <lb ed="#P" n="122"/>per fidem ergo est ineuidens non sequitur. Prima enim 
      <lb ed="#P" n="123"/>habet duas causas veritatis / vel quia omnino non 
      <lb ed="#P" n="124"/>euidens: non tamen per fidem sed per scientiam Sed secunda 
      <lb ed="#P" n="125"/>habet tantum vnum sensum: sclicemt quod simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="126"/>omnino non euidens. Similiter etiam committitur 
      <lb ed="#P" n="127"/>fallaciasecundum quid ad simpliciter arguendo sic obiectum 
      <lb ed="#P" n="128"/>non est euidens per fidem. ergo est ineuidens vel non 
      eui<lb ed="#P" n="129" break="no"/>dens vel non est euidens simpliciter quia aliunde 
      po<lb ed="#P" n="130" break="no"/>test esse euidens sicut etiam esset fallacia non est scitum 
      <!--24.xml-->
       <pb ed="#P" n="7-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>per fidem: ergo non est scitum simpliciter. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Unde dico quod fides non facit ineuidentiam sed potius 
      <lb ed="#P" n="3"/>euidentiam aliqualem quia lumen est noticia quadam 
      <lb ed="#P" n="4"/>et ita manifestatio quedam est secundum apostolum non 
      <lb ed="#P" n="5"/>tamen euidentiam scientificam facit sed aliam 
      alte<lb ed="#P" n="6" break="no"/>rius rationis sibi conuenientem. Similiter dato quod non 
      <lb ed="#P" n="7"/>faceret aliquam euidentiam adhuc tamen non sequitur 
      <lb ed="#P" n="8"/>quod faceret ineuidentiam sicut non sequitur prudentia 
      <lb ed="#P" n="9"/>non facit iustum sed iusticia: ergo prudentia facit 
      <lb ed="#P" n="10"/>iniustum sed est fallacia manifesta. vnde dico quod 
      ine<lb ed="#P" n="11" break="no"/>uidentia vel huiusmodi potest tolli manente: et hic 
      <lb ed="#P" n="12"/>aliquando stet cum fide ineuidentia opposita 
      ineui<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dentie scientifice: tamen fides non facit eam nec 
      cau<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sant eam sed aliunde sicut tenebra que est in nocte / 
      <lb ed="#P" n="15"/>licet luceant stelle que est carentia perfecti luminis 
      <lb ed="#P" n="16"/>ipsius solis non causatur a stellis sed magis aliunde 
      <lb ed="#P" n="17"/>quia ex interpositione terre inter solem et 
      emispe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>rium nostrum et illud lumen modicum et imperfectum. 
      <lb ed="#P" n="19"/>Lumen quod habetur in nocte et causatur a stellis sic 
      <lb ed="#P" n="20"/>de modico lumine vel euidentia modica per fidem 
      <lb ed="#P" n="21"/>et ineuidentia scientia quae habetur non ex fide sed ex 
      scien<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tia medii scientifici quod patet quia talis ineuidentia 
      <lb ed="#P" n="23"/>frequenter precedit fidem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2860">
      ¶ Ex quo manifeste pa 
      <lb ed="#P" n="24"/>tet quod neque est fides nec propria passio fidei nec causa 
      <lb ed="#P" n="25"/>tur a fide vnde vnum sine altero indifferenter 
      ha<lb ed="#P" n="26" break="no"/>beri potest licet aliquando concurrant et inconueniens 
      <lb ed="#P" n="27"/>maximum est quod fides sit ineuidentia vel causet eam 
      <lb ed="#P" n="28"/>vel concomitetur necessario quia tunc quanto 
      maior<lb ed="#P" n="29" break="no"/>et perfectior fides tanto maior ineuidentia et 
      igno<lb ed="#P" n="30" break="no"/>rantia et deus infundens fidem obtenebraret 
      intel<lb ed="#P" n="31" break="no"/>lectum non autem illuminaret sicut patet et 
      docto<lb ed="#P" n="32" break="no"/>res nitentes declarare fidem niterentur ad 
      obscurita<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tem vel ineuidentiam quae sunt falsa et irrationabilia. 
      <lb ed="#P" n="34"/>Cum igitur fides sicut ostensum est non habeat 
      se<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cum necessario annexam ineuidentiam nec repugnat 
      <lb ed="#P" n="36"/>scientie sicut probatum est supra. nec aliter 
      opinio<lb ed="#P" n="37" break="no"/>necessario habeat secum formidinem sicut preostem 
      <lb ed="#P" n="38"/>sum est et per consequens nullam habeat 
      repugnan<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tiam ad scientiam vel fidem. Similiter nec ista ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>visionem credo quod omnia sunt simul compossibilia scilicet ab 
      <lb ed="#P" n="41"/>solute loquendo siue quantum ad habitus siue quantum 
      <lb ed="#P" n="42"/>ad actus. Dico igitur quod non est contradictio vnum 
      ha<lb ed="#P" n="43" break="no"/>bitum esse euidentem et alium non euidentem et illud 
      <lb ed="#P" n="44"/>obiectum eidem intellectui esse euidens per 
      vnu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>habitum et non esse euidens per alium quia non est 
      secun<lb ed="#P" n="46" break="no"/>dum idem vnde in argumento est manifesta ignoram 
      <lb ed="#P" n="47"/>tia elenci sicut si argueretur sic. Sortes est albus 
      <lb ed="#P" n="48"/>albedinem et non est albus per quantitatem: ergo est 
      <lb ed="#P" n="49"/>albus et non albus. Uel potest dici quod quando fides stat 
      <lb ed="#P" n="50"/>cum scientia de eodem obiecto idem obiectum est 
      in<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tellectui et tollitur non euidentia siue ineuidentia 
      fi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dei: si aliquam tamen ineuidentiam faciat obiectum 
      ta<lb ed="#P" n="53" break="no"/>men euidens est per scientiam non tamen per fidem: 
      <lb ed="#P" n="54"/>quia ex fide non habet quod sit euidens. Unde tunc 
      ex<lb ed="#P" n="55" break="no"/>fide nec habet euidentiam loquendo de euidentia 
      <lb ed="#P" n="56"/>ex obiecto nec non euidentiam siue ineuidentiam 
      sibi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>oppositam sed euidentiam ex dicto vel 
      testimonio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>alterius vel sermone alicuius sicut sortes est albus per 
      <lb ed="#P" n="59"/>albedinem nec est verum dicere quod sit non albus pro 
      <lb ed="#P" n="60"/>tunc sed bene verum quod licet sit a tribus non tamen 
      <lb ed="#P" n="61"/>per quantit atem sed per albedinem. Aliud enim esse 
      <lb ed="#P" n="62"/>non album vel non esse album per aliquid et esse 
      al<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bum non tamen per illud sed per quoddam aliud et 
      <lb ed="#P" n="64"/>tunc planum est quod non est contradictio hoc obiectum 
      <lb ed="#P" n="65"/>est euidens per scientiam et non est euidens per fidem 
      <!--24.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>licet sit euidens non tamen per fidem: sed per 
      scien<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tiam ita quod negatioferatur non supra totam 
      compo<lb ed="#P" n="68" break="no"/>sitionem ie super terminum qui est fides.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2964">
      ¶ Ad 
      vn<lb ed="#P" n="69" break="no"/>decimum dico quod fides non facit necessario inouidentiam 
      <lb ed="#P" n="70"/>cum dicis quod immo: quia est habitus aliquis qui non facit euidem 
      <lb ed="#P" n="71"/>tiam. Dico quod verum est nec tamen sequitur quod propter 
      <lb ed="#P" n="72"/>hoc faciat ineuidentiam sed neutrum loquendo de 
      eui<lb ed="#P" n="73" break="no"/>dencia vel ineuidentia ex obiecto licet faciat 
      eui<lb ed="#P" n="74" break="no"/>dentiam ex dicto vel testimonio alterius si tamen hoc 
      <lb ed="#P" n="75"/>debet dici euidentia saltem facit adhesionem quo qumo 
      <lb ed="#P" n="76"/>Ad illud quod est non apparentium dico quod in 
      plu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ribus et de lege communi obiectum fidei est non 
      appa<lb ed="#P" n="78" break="no"/>rens nec de ipso habetur scientia licetipsa non 
      appa<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rentia non sit obiecto fidei intrinseca conditio 
      imo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>nec per se accidens sicut dictum est supra et 
      supernatu<lb ed="#P" n="81" break="no"/>raliter. Uel potest dici quod est non apparentium non ab 
      <lb ed="#P" n="82"/>solute et simpliciter sed in relatione ad fidem: quia 
      <lb ed="#P" n="83"/>fides non facit euidentiam obiecti vt dictum est. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e2999">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Ad duodecimum dico quod scientia et auctoritas et per 
      <lb ed="#P" n="85"/>consequens fides que habetur per eam stant simul deus 
      <lb ed="#P" n="86"/>eodem obiecto et vterque habitus habet adhesionem 
      <lb ed="#P" n="87"/>sibi conuenientem suo modo. Et cum dicis quod non 
      <lb ed="#P" n="88"/>plus adheret aliquis per vtrumque quam per 
      demonstra<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tionem dico quod non plus intensiue tamen pluribus 
      mo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>dis extensiue. ideo non arguitur post ea ad 
      proposi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tum de autoritate ducta ad propositum 
      demanstra<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tionis quod nihil diminuit de inclinatione vel 
      adhe<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sione per demonstrationem. Dico quod verum est quod non 
      <lb ed="#P" n="94"/>est sibi opposita nec tangit in aliquo: sed magis 
      alian<lb ed="#P" n="95" break="no"/>que erit per auctoritatem. Similiter corrumpitur 
      <lb ed="#P" n="96"/>si recipiatur ista auctoritas que quasi adhesio 
      cau<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sat distincta ab inclinatione et adhesione per 
      demonstra<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tionem et alterius rationis ab ipsa: et ita non minus adheret 
      <lb ed="#P" n="99"/>vel inclinatur per demonstrationem quam prius. Tu dicis sal 
      <lb ed="#P" n="100"/>tem cum auctoritas opposita inclinet ad dictamen 
      oppo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>situm conclusionis demonstrate sequitur quod idem intellectus potest 
      <lb ed="#P" n="102"/>simul iudicare opposita de eadem conclusione vel 
      af<lb ed="#P" n="103" break="no"/>firmationem et negationem circa eosdem terminos / 
      <lb ed="#P" n="104"/>vnum per fidem et aliud per demonstrationem. Dico 
      <lb ed="#P" n="105"/>quod stante demonstatione alicuius conclusionis non 
      <lb ed="#P" n="106"/>potest recipi nec stare auctoritas de opposito licet 
      pos<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sit stare de proposito quandiu enim manet demonstratum 
      <lb ed="#P" n="108"/>impossibile est quod intellectus non assentiat vel suo 
      com<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tradicto assentiat vt videtur. Aliter soluit vnus quod 
      <lb ed="#P" n="110"/>intensior est adhesio per vtrumque quam per alterum quia 
      <lb ed="#P" n="111"/>adhesio per demonstrationem val inclinatio perficitur 
      <lb ed="#P" n="112"/>et intenditur ex adhesione per fidem quantum ad aliquem 
      <lb ed="#P" n="113"/>gradum sicut lumen per aliud lumen superueniens et 
      aucto<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ritas opposita si recipiatur diminuit illam 
      inclina<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tionem vel adhesionem totalem et perfectam quantum ad illum 
      <lb ed="#P" n="116"/>gradum quem habebat ex fide vel opposita 
      auctori<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tate quamquam dimittat totaliter adhesionem 
      demonstra<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tionis quae remanet quanta est possibilis per demonstraton 
      <lb ed="#P" n="119"/>nem vel etiam auctoritas ista per opposita superueniens 
      <lb ed="#P" n="120"/>causat adhesionem ad oppositum stante demonstratione 
      <lb ed="#P" n="121"/>sed solum tollit adhesionem vel gradum illum qui causat 
      <lb ed="#P" n="122"/>per fidem si recipiatur: teneo me cum prima solutione. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3087">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Ad primam rationem de intuitiua dico quod perpetuitas 
      <lb ed="#P" n="124"/>non est ratione beatitudinis sicut dictum est supra 
      loquen<lb ed="#P" n="125" break="no"/>do simpliciter et absolute quia non est de ratione actus 
      beatifi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ci licet sit conditio annera beatitudini prout habetur modo a 
      <lb ed="#P" n="127"/>btins de lege communi ex ordinatione diuine voluntatis. 
      <lb ed="#P" n="128"/>Preterea si tu stas in isto non video quare deus illud 
      <lb ed="#P" n="129"/>ipse dat raptim viatori et transmittit non possit 
      conser<lb ed="#P" n="130" break="no"/>uare in eo perpetuo sicut conseruat etiam in beatis et etiam 
      <!--25.xml-->
       <pb ed="#P" n="7-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ipsum viatorem sicut conseruat Enoch et Heliam. Et sic 
      <lb ed="#P" n="2"/>viator manens possit esse beatus. Ad illud de paulo 
      <lb ed="#P" n="3"/>dico quod pro illo tunc fuit vere beatus quantum ad 
      in<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tellectum et per consequens non fuit viator secundum intellectum / 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3122">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Ad secundum dico quod possibile est quod aliquis sit betums 
      <lb ed="#P" n="6"/>secundum intellectum et non secundum voluntatem: et per consequens quod 
      <lb ed="#P" n="7"/>videat deum beatifice et non fruatur eo: sed non esset 
      perfe<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cte et totaliter beatus. Cum enim visio sit essentialiter 
      <lb ed="#P" n="9"/>beatitudo intellectus non expectat fruitionem in 
      bea<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tificando hominem secundum intellectum quia nec ipsa fruitio 
      <lb ed="#P" n="11"/>pertinet ad intellectum sed magis ad ipsam 
      volun<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tatem sicut inferius apparebit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3142">
      ¶ Ad tertium dico 
      <lb ed="#P" n="13"/>quod cum mortalitate carnis stat beatitudo anime 
      vnde<lb ed="#P" n="14" break="no"/>et christus fuit vere btums secundum animam. et ideo dico de quibus 
      <lb ed="#P" n="15"/>loquitur Hieronymus. Non fuerunt puri viatores sed 
      <lb ed="#P" n="16"/>fuerunt secundum animam comprehensores et beati: et ideo non ergo 
      <lb ed="#P" n="17"/>ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3155">
      ¶ Ad primum principale questionis 
      <lb ed="#P" n="18"/>dico quod noticia simplex intuitiua nec esset a 
      priori<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nec a posteriori per modum obiecti: sed esset ab ipso 
      <lb ed="#P" n="20"/>deo et de ipso deo vt de obiecto. Sed de noticia de 
      <lb ed="#P" n="21"/>monstratiua dico quod esset a priori quia prioritas 
      de<lb ed="#P" n="22" break="no"/>monstraretur per rationem essentie quae est prior ipsa. 
      <lb ed="#P" n="23"/>quoqumo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3171">
      ¶ Ad secundum dico quod talis noticia posset esse 
      <lb ed="#P" n="24"/>abstractiua licet essentia dei non abstrahat a suo esse 
      <lb ed="#P" n="25"/>si hoc ponatur quia non requiritur hoc ad noticiam 
      <lb ed="#P" n="26"/>abstractiuam sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3180">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="27"/>dico quod est medium per participationem vtriusque 
      extre<lb ed="#P" n="28" break="no"/>mi sicut pallidi albi et nigri: et tale non stat cum 
      ex<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tremis in sua extremitate per perfectione secundum 
      mu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tos quicquid sit de hoc et tale medium non est ista 
      abstra<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctiua inter fidem et visionem. Aliud est medium per 
      <lb ed="#P" n="32"/>abnegationem vel processum seu ordinem formarum 
      <lb ed="#P" n="33"/>disparatarum secundum perfectum et magis vel minus 
      <lb ed="#P" n="34"/>perfectum. et istud medium bene stat cum extremis 
      <lb ed="#P" n="35"/>in eodem quantum est ex ratione medii nisi aliud 
      impe<lb ed="#P" n="36" break="no"/>diat sicut posset in extremis declarari et in proposi 
      <lb ed="#P" n="37"/>to ta: e medium est abstractiua inter fidem et 
      visio<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nem. Et ideo dico quod quantum est ex hoc non habet 
      re<lb ed="#P" n="39" break="no"/>pugnantiam ad fidem sed potest stare cum ipsa 
      in<lb ed="#P" n="40" break="no"/>viatore sic de isto. 
      <lb ed="#P" n="41"/>In primum sententiarum Prefatio 
      <lb ed="#P" n="42"/>secunda seu Prologus. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Rincipium 
      lo<lb ed="#P" n="44" break="no"/>quendi domino in Osee. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Osee primo capitulo. Si 
      <lb ed="#P" n="46"/>cut dicit Ambrosius in pro 
      <lb ed="#P" n="47"/>logo super episto. beati 
      Pau<lb ed="#P" n="48" break="no"/>li in principio. Rerum 
      prin<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cipia ita sunt primitus inqui 
      <lb ed="#P" n="50"/>tenda vt earum noticia 
      ple<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nius habeatur. Tunc enim 
      <lb ed="#P" n="52"/>rei ratio facilius determi 
      <lb ed="#P" n="53"/>natur si eius principia primitus adiscantur. hoc etiam. 
      <lb ed="#P" n="54"/>vult Aristoteles in primo phisicorum. Cum igitur 
      <lb ed="#P" n="55"/>deus sit causa prima et omnium rerum visibilium et 
      in<lb ed="#P" n="56" break="no"/>uisibilium primum principium merito in primo libro 
      <lb ed="#P" n="57"/>sententiarum determinatur de eo quia a digniori 
      rationa<lb ed="#P" n="58" break="no"/>biliser est nchoandum. Et hoc est quod dicit verbum 
      <lb ed="#P" n="59"/>propositum. Principium inquit loquendi domino 
      <lb ed="#P" n="60"/>in Osee.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3257">
      ¶ Primo debet esse sermo de domino 
      in<lb ed="#P" n="61" break="no"/>libro isto sicut de primo omnium rerum principio in quo 
      <lb ed="#P" n="62"/>verbo describitur iste primus quem habemus prae 
      ma<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nibus recitandum. Primo quantum ad scitum primordialem. 
      <lb ed="#P" n="64"/>vel initialem. Secundo quantum ad actum scientialem vel sermoci¬ 
      <!--25.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>nalem. Tertio quantum ad suum materialem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3275">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Quarto quantum ad fructum primordialem et quam specia 
      <lb ed="#P" n="67"/>lem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3282">
      ¶ Describitur ergo primo quantum ad gradus vel 
      <lb ed="#P" n="68"/>scitus primitatem quia principium. Secundo quantum 
      <lb ed="#P" n="69"/>ad actus ptantem vel qualitatem loquendi. Tertio 
      <lb ed="#P" n="70"/>quantum ad sinus quantitatem: quia domino dominum 
      ca<lb ed="#P" n="71" break="no"/>put pro materia in sinu suo. Quarto quantum ad 
      fru<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ctus bonitatem quia in Osee Osee interpretatur 
      spe<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rans in eo vel saluatio eius iste est fructus libri 
      hu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3300">
      ¶ Dico ergo primo quod describitur iste liber sicut 
      <lb ed="#P" n="75"/>in situ primitiuus cum dicitur principium. 
      Princi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>pium etiam ratione sua primitatem vel prioritatem 
      ha<lb ed="#P" n="77" break="no"/>bet respectu principiati. Nam inter principium et 
      <lb ed="#P" n="78"/>respectu eius dicitur semper est aliquis ordo qui non 
      <lb ed="#P" n="79"/>est sine priori et posteriori quicquid dicatur. Unde iste 
      <lb ed="#P" n="80"/>inter quattuor libros sententiarum est sicut prima 
      co<lb ed="#P" n="81" break="no"/>lumna / sicut prima quadriga / sicut prima rota / et sicut 
      <lb ed="#P" n="82"/>prima tuba primi angeli. et ideo bene principium de 
      <lb ed="#P" n="83"/>quo vel potuit dicere magister in figura illud 
      Ge<lb ed="#P" n="84" break="no"/>nef. 49. Ruben primo genitus meus tu fortitudo 
      <lb ed="#P" n="85"/>mea et principium doloris mei. Ibi liquet quod iste 
      li<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ber est principium quoddam subtilitatis ad 
      perscru<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tandum cum dicitur Ruben vel credulitatis ad 
      de<lb ed="#P" n="88" break="no"/>clarandum: quia Ruben enim interpretatur videns 
      <lb ed="#P" n="89"/>filium. Et iste primus videt filium dei patris in si 
      <lb ed="#P" n="90"/>nu eius id est docet videre et in eodem videtur per 
      <lb ed="#P" n="91"/>veram videndum deu nemo vidit vnquam in primo nisi 
      <lb ed="#P" n="92"/>vnigenitus filius qui est in sinu patris. Et quid pro 
      <lb ed="#P" n="93"/>certo ipse scilicet primus liber enarrabit quia in isto 
      <lb ed="#P" n="94"/>principio erat verbum et verbum erat apud deum 
      <lb ed="#P" n="95"/>et deus erat verbum hoc erat in principio apund deum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3348">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Secundo dico quod iste primus est principium 
      nobi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>litatis ad inchoandum Primo genitus inquit meus 
      <lb ed="#P" n="98"/>Ad nobilitatem pertinet primogenitura sicut sitis 
      <lb ed="#P" n="99"/>Unde et primo genitus et ceteris paribus 
      nobilior<lb ed="#P" n="100" break="no"/>est aliis. Et iste liber primus primogenitus est 
      ma<lb ed="#P" n="101" break="no"/>gistri: et ideo de ipso potest dici illud Luce secundo: quod 
      <lb ed="#P" n="102"/>deprit filium suum primogenitum quando composuit istum 
      li<lb ed="#P" n="103" break="no"/>brum. Et videte quod istum primogenitum reclinauit 
      <lb ed="#P" n="104"/>in presepio studentium qui sunt recte siue animalia 
      <lb ed="#P" n="105"/>ad presepe domini sui quia non erat ei locus in 
      diue<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sorio Non decebat quod solemnis liber in diuersorio 
      po<lb ed="#P" n="107" break="no"/>neretur sed in palam et statim inueniretur. Et propter 
      <lb ed="#P" n="108"/>hoc ipse est principium viarum dei aliorum librorum 
      <lb ed="#P" n="109"/>propter suam nobilitatem sicut dicitur de lucifero 
      <lb ed="#P" n="110"/>propter suam nobilitatem naturalem super alias 
      crea<lb ed="#P" n="111" break="no"/>turas. Iob. 4o.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3385">
      ¶ Tertio dico quod est principium 
      <lb ed="#P" n="112"/>soliditatis ad roborandum principium et fundamen 
      <lb ed="#P" n="113"/>tum solidum est iste primus vt in verbis eius 
      pos<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sit homo fundari sicut supra firmam petram. Tu 
      for<lb ed="#P" n="115" break="no"/>titudo mea et refugium meum es tu psal. 3o. Est enim 
      <lb ed="#P" n="116"/>iste liber fortitudo et refugium fidelium ad roboram 
      <lb ed="#P" n="117"/>dum eos in fide vel in fidei veritate de diuinis: ideo 
      <lb ed="#P" n="118"/>potuit dicere magister de ipso illud Iob. 30. 
      Repe<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tam scientiam meam a principio et operatorem meum 
      <lb ed="#P" n="120"/>probabo iustum. Et ideo dicebat Psalmista 
      Adhe<lb ed="#P" n="121" break="no"/>reat lingua mea faucibus mei si non meminero tut 
      <lb ed="#P" n="122"/>si non proposuero tui iherusalem in principio. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3412">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Quarto dico quod est principium diffinitatis ad 
      la<lb ed="#P" n="124" break="no"/>borandum ad laborem componentis: legentis: et 
      <lb ed="#P" n="125"/>etiam audientis et ideo dicitur principium doloris 
      <lb ed="#P" n="126"/>mei dicebat magister: id est laboris et sudoris quos 
      <lb ed="#P" n="127"/>habuit componendo librum istum sententiarum 
      <lb ed="#P" n="128"/>De isto dolore conquerebatur magister proponendo E 
      <lb ed="#P" n="129"/>eum nobis illud Trenorum primo. Attendite et vide¬ 
      <!--26.xml-->
       <pb ed="#P" n="8-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>te si est dolor sicut dolor meus. Ego enim in 
      flagella<lb ed="#P" n="2" break="no"/>paratus sum et dolor meus in conspectu tuo 
      semper<lb ed="#P" n="3" break="no"/>Propter quod etiam dicebatur mgtro a domino 
      Tre<lb ed="#P" n="4" break="no"/>norum. 2. Consurge in nocte in principio vigiliarum 
      <lb ed="#P" n="5"/>effunde sicut aquam cor tuum in cospectu domini 
      <lb ed="#P" n="6"/>ad studendum et componendum librum istum qui est 
      <lb ed="#P" n="7"/>tibi principium difficultatis ad laborandum. Hec 
      <lb ed="#P" n="8"/>de primo principali. 
      <lb ed="#P" n="9"/>principale vbi con¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3456">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Sequitur secundum mendatur iste 
      libe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>primus sicut instructiuus quantum ad actum quia 
      loquen<lb ed="#P" n="12" break="no"/>di actus eius est loqui exprimere multos conceptus 
      <lb ed="#P" n="13"/>et multas sententias et multas de deo veritates 
      lo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>quitur enim iste liber ad faciliter capiendum vnde ipse 
      <lb ed="#P" n="15"/>est liber scriptus intus et foris suauiter ad 
      demul<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tendum vnde est illud volumen quod factum est in ore 
      <lb ed="#P" n="17"/>Ezechielis. Ezechielis. 3. Et appone verbo tanquam 
      <lb ed="#P" n="18"/>nel dulce sublimiter ad recipiendum. Est enim iste 
      li<lb ed="#P" n="19" break="no"/>per apponere cuius dignus est soluere et ad plenum 
      <lb ed="#P" n="20"/>manifestare signacula cuius nisi deus christus nisi 
      do<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ctor summus et vtiliter ad eligendum. Unde ipse est 
      <lb ed="#P" n="22"/>liber vite in cuius obiecto omnia electorum nomina 
      <lb ed="#P" n="23"/>ascribuntur vt accedat et dicat magister de verbis suis 
      <lb ed="#P" n="24"/>in hoc libro illud Iohannis sexto. Uerba quae ego 
      lo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>quor vobis spiritus et vita sunt verba quae ego loquor 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3493">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Ecce quom instruit faciliter / docet faciliter 
      ver<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ba. etc. docet suauiter vobis / docet subtiliter spiritus 
      <lb ed="#P" n="28"/>docet viuaciter et vita. Per primum docet 
      catho<lb ed="#P" n="29" break="no"/>licos. Per secundum mulcet veridicos. Per tertium 
      <lb ed="#P" n="30"/>latet hereticos. Per quartum culpat sophisticos. 
      <lb ed="#P" n="31"/>Ecce quomodo instruit ad faciliter capiendum apud 
      <lb ed="#P" n="32"/>catholicos planis eloquiis et dicant sibi catholici. 
      <lb ed="#P" n="33"/>Ecce nunc plane loqueris nobis. Ecce quom instruit 
      <lb ed="#P" n="34"/>suauiter ad demulcendum pulchris scientiis quia 
      ma<lb ed="#P" n="35" break="no"/>thei. 13. Uobis datum esse nosse misterium regni 
      di<lb ed="#P" n="36" break="no"/>gni vobis enim verbum salutis huius missum est spiritus 
      <lb ed="#P" n="37"/>Ecce qumo instruit sublimiter ad rapiendum et 
      exclu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dendum hereticos: quia in Ezechiele scribitur quod leuauit 
      <lb ed="#P" n="39"/>me spiritus inter celum et terram de spiritalibus enim 
      <lb ed="#P" n="40"/>docet immo de summo spiritalibus. Quod enim natum 
      <lb ed="#P" n="41"/>est de spiritu spiritus est Ioh. 3. Spiritus vbi vult 
      <lb ed="#P" n="42"/>spirat et vocem eius audit et nescis vnde veniat aut 
      <lb ed="#P" n="43"/>quo vadat sic est omnis qui natus est ex spiritu. 
      Spi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ritus docebit nos omnem veritatem. Spiritus 
      scili<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cet patris vnde qui loquiur in vobis sicut enim 
      ver<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bum libri est et vitasunt. Ecce quom incipit 
      viuaci<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ter et vtiliter ad confundendum sophisticos cautis 
      <lb ed="#P" n="48"/>astuciis vitalis liber est iste. Unde potest dici 
      ma<lb ed="#P" n="49" break="no"/>gistro ad quem ibimus nisi ad te verba vite 
      eter<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ne habes. Ioh. 6. Sic ergo prius iste commendatur 
      <lb ed="#P" n="51"/>quantum ad actum scientialem et instructiuum et hoc 
      <lb ed="#P" n="52"/>de secundo 
      principali<lb ed="#P" n="53" break="no"/>principale vbi de 
      <lb ed="#P" n="54"/>Sequitur tertium e scribitur quantum 
      <lb ed="#P" n="55"/>ad signum contentiuum. Est enim sinus 
      capacissi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mus quantum ad suam materiam quia dominus est quem 
      im<lb ed="#P" n="57" break="no"/>vtero suo dominum caput domino. Describit enim 
      domi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>num et precatur dominum et versatur in dominum Unde 
      <lb ed="#P" n="59"/>dico quod ipse est locus de quo dicit Iacob. Genets. 28. 
      <lb ed="#P" n="60"/>Uere dominus est in loco isto ipse est etiam ciuitas cu 
      <lb ed="#P" n="61"/>ius nomen est dominus ibidem ipse etiam templum 
      <lb ed="#P" n="62"/>de quo dicitur psalmo. 10 4. Dominus in 
      templo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sancto suo. Et est celum de quo dicitur Caelum celi dcuneno. 
      <lb ed="#P" n="64"/>Dico quod hic est materia vel subiectum dominus vere 
      simpli<lb ed="#P" n="65" break="no"/>cissime persone nobilissime stature vel figure perfectius 
      <!--26.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sime et corone potentissime.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3589">
      ¶ De primo dicit iste 
      li<lb ed="#P" n="67" break="no"/>per Deutero. vi. Audi israel dominus deus tuus vnus est 
      <lb ed="#P" n="68"/>quia indiuisibilis quia incompossibilis quia 
      imper<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mutabilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3598">
      ¶ De secundo dicitur Isave. 69. hec dicit 
      <lb ed="#P" n="70"/>dominus. Si ego qui aliis generationem tribud 
      <lb ed="#P" n="71"/>ipse sterilis ero. Est enim in diuinis persone prime 
      <lb ed="#P" n="72"/>fecunditatis in generando prime natiuitatis in 
      ema<lb ed="#P" n="73" break="no"/>mando prime liberalitatis in inflamando 
      proceden<lb ed="#P" n="74" break="no"/>do quasi flamma sicut procedit spiritus sanctus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3611">
      ¶ De  
      <lb ed="#P" n="75"/>tertio scribitur Hester. 19. Ualde mirabilis es 
      do<lb ed="#P" n="76" break="no"/>mine et scientia tua plena est gratiarum. Est enim 
      ibi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>gratia summe scientie imperscrutabilis summe 
      decen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tie infastibilis summe clementie inexhaustibilis 
      sum<lb ed="#P" n="79" break="no"/>me iusticie inobliquabilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3625">
      ¶ De quarto Eccle I. 
      <lb ed="#P" n="80"/>Unus est altissimus creator omnium omnipotens 
      rex<lb ed="#P" n="81" break="no"/>potens et metuendus nimis sedens super thronum 
      <lb ed="#P" n="82"/>et dominus deus. Ecce domina praestantissima et quantum 
      <lb ed="#P" n="83"/>ad potentiam exaltandi vnus est altissimus. etc. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Et quantum ad potentiam iudicandi et imperandi quia 
      <lb ed="#P" n="85"/>sedens supra thronum. etc. ergo dominus illumina 
      <lb ed="#P" n="86"/>tio mea: quia hic determinatur et quantum ad 
      natu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ralem vnitatem et quantum ad personalem trinitatem 
      <lb ed="#P" n="88"/>et quantum ad perfectionalem pulchritudinem et quam 
      <lb ed="#P" n="89"/>tum ad imperialem celtitudinem. 
      <lb ed="#P" n="90"/>T principale vbi 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ae1109-d1e3651">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Sequitur quartum describitur quam 
      <lb ed="#P" n="92"/>tum ad fructum completiuum in osee quod 
      interpreta<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tur sperans in eo vel saluatio eius. Finis enim huius 
      <lb ed="#P" n="94"/>libri est sperare in deo et saluari in eo. psal. Si. In deo 
      <lb ed="#P" n="95"/>enim salutare meum et gloria mea deus auxilii mei 
      <lb ed="#P" n="96"/>et spes mea in eo est. Et propter hoc istud est verbum 
      <lb ed="#P" n="97"/>domini quod factum est ad Osee et non solum ad osee 
      <lb ed="#P" n="98"/>sed etiam in Osee Dicitur Osee. 13. Ego sum dominus 
      <lb ed="#P" n="99"/>deus tuus qui eduxi te deterra egypti et deum absque 
      me<lb ed="#P" n="100" break="no"/>nescies et saluator non est praeter me. vere domine non est 
      <lb ed="#P" n="101"/>saluator praeter te qui pro fine huius libri sanas a 
      cul<lb ed="#P" n="102" break="no"/>pa mortalis flagitii a tuba carnalis conuicii a via 
      prae<lb ed="#P" n="103" break="no"/>sentis exilii a pena finalis supplicii. Primum per 
      gra<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tie infusionem. Secundum per criminis purgationem. Tertium per 
      <lb ed="#P" n="105"/>patrie reductionem. Quartum per glorie largitionem 
      <lb ed="#P" n="106"/>Igitur Ioelis. 2. in monte syon erit saluatio in hoc 
      <lb ed="#P" n="107"/>primo qui est recte mons syon mons specule 
      domini<lb ed="#P" n="108" break="no"/>In quo vtique adhuc de longe videtur dominus sed 
      finali<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ter videbitur in illo magno monte secundo machabeorum 
      <lb ed="#P" n="110"/>secundo. Iam ascendit moyses et videt dei hereditatem: 
      <lb ed="#P" n="111"/>et die quo praes. loquitur. piaes. 14. Domine quis habitabit in 
      ta<lb ed="#P" n="112" break="no"/>bernaculo aut quisrequiescet in monte secundo tuo Ad quem 
      <lb ed="#P" n="113"/>nos perducat qui cum patre et scton spiritu viuit et regnat in 
      se<lb ed="#P" n="114" break="no"/>culaseculorum 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>