<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="8-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-ce4752"><!--l3d1q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-ce4752-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e101">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Distinctionis Prime 
      <lb ed="#P" n="92"/>Questio Secunda
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e108">
               <lb ed="#P" n="93"/>Ecundo quero. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Utrum per scripturam 
      cano<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nicam a Iudeis receptam 
      pos<lb ed="#P" n="96" break="no"/>sit efficaciter probari personam 
      <lb ed="#P" n="97"/>diuinam fuisse incarnatam et 
      <lb ed="#P" n="98"/>messyam promissum a lege et 
      <lb ed="#P" n="99"/>prophetis aduenisse de facto. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e126">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Uidetur quod non Primo 
      <lb ed="#P" n="101"/>quia si potuisset hoc probari vel 
      <lb ed="#P" n="102"/>posset non est verisimile quin iudei periti in 
      scrip<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tura veteris testamen ti conuerterentur ad christum. Sed  
      <lb ed="#P" n="104"/>planum est quod sunt multi tales qui non conuertuntur 
      <lb ed="#P" n="105"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e142">
      ¶ Secundo sic ysave 2o. dicitur de 
      aduen<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tu messye secundum expositores. Erit in nouissimis 
      die<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bus praeparatus mons domus domini in vertice montium 
      <lb ed="#P" n="108"/>et fluent ad eum omnes gentes. Et sequitur. Et 
      confla<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bunt gladios suos in vomeres et lanceas suas in fal 
      <lb ed="#P" n="110"/>ces non leuabit gens contra gentem gladium nec 
      exer<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cebuntur vltra ad prelium. Sed Iesus nam arenus 
      <lb ed="#P" n="112"/>non fuit in nouissimis diebus quia post ipsum multa 
      ten<lb ed="#P" n="113" break="no"/>pora fluxerunt nec mons domus domini quae est mons 
      <lb ed="#P" n="114"/>svon fuit adhuc positus in vertice trium montium 
      <lb ed="#P" n="115"/>scilicet montis Thabor et Synay et montem 
      Car<lb ed="#P" n="116" break="no"/>meli qui ad locum hierusalem sunt a dumo 
      transferen<lb ed="#P" n="117" break="no"/>di. Nec ad montem Svon fluxerunt omnes gentes quia 
      <lb ed="#P" n="118"/>non omnes crediderunt adhuc in Iesum namarenum 
      <lb ed="#P" n="119"/>nec adhuc credunt. Similiter etiam post tempus 
      iesu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>namareni gens leuauit cotra gentem gladium et fuit 
      <lb ed="#P" n="121"/>exercitium ad praelium grauissimum quia in Iudea 
      fue<lb ed="#P" n="122" break="no"/>runt bella atrocissima tempore Titi et Uaspasiani 
      <lb ed="#P" n="123"/>ergo non fuit vere christus vel messyas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e185">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="124"/>ysa ve. xi. dicitur de aduentu messye secundum omnes. 
      Egre<lb ed="#P" n="125" break="no"/>dietur virga de radice Iesse. Et sequitur ibidem 
      <lb ed="#P" n="126"/>habitabit lupus cum agno et pardus cum edo accuba 
      <lb ed="#P" n="127"/>bit. Et sequitur. Delectabitur infans ab vbere 
      su<lb ed="#P" n="128" break="no"/>per foramina aspidis et in cauerna reguli qui obla 
      <lb ed="#P" n="129"/>ctatus fuerit mittet manum suam. Sed ista nondum 
      <!--25.xml-->
      <pb ed="#P" n="8-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sunt impleta. Nondum enim animalia siluestria sunt 
      <lb ed="#P" n="2"/>domestica nec habitant pacifice cum domesticis. Si 
      <lb ed="#P" n="3"/>militer etiam patet quod animalia venenosa adhuc 
      no<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cent pueris et infantibus et homibus nec possunt / 
      se<lb ed="#P" n="5" break="no"/>cure ludere cum eis. ergo et sic non venit christus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e218">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Quarto sic. quia Deutronomii tertio diciur sio 
      <lb ed="#P" n="7"/>Si ad cardines celi fueris dissipatus inde retrahet 
      <lb ed="#P" n="8"/>te dominus deus tuus et assumet atque introducet in 
      <lb ed="#P" n="9"/>terram quam possederunt patres tui et hoc secundum 
      ex<lb ed="#P" n="10" break="no"/>positores intelligitur esse vel fore in aduentu 
      mes<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sve. Sed hoc non est impletum quia Iudei per totum 
      <lb ed="#P" n="12"/>mundum sunt dispersi et non sunt congregati ergo 
      no<lb ed="#P" n="13" break="no"/>venit christus nec messyas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e238">
      ¶ Si dicatur quod hoc 
      fui<lb ed="#P" n="14" break="no"/>impletum in reductione de captiuitate babilonica 
      <lb ed="#P" n="15"/>Contra hoc arguunt per illud Ezechielis. 39. Scient 
      <lb ed="#P" n="16"/>quod ego dominus eorum eo quod transtulerim eos in 
      na<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tiones et congregauerim eos super terram et non dereliqua: 
      <lb ed="#P" n="18"/>rim quemquam ex eis ibi. Multi autem derelicti sunt 
      <lb ed="#P" n="19"/>de captiuitate Babilonica et Asyriorum quia non omnes 
      <lb ed="#P" n="20"/>reuersi sunt. ergo tunc non fuit impletum quod 
      pre<lb ed="#P" n="21" break="no"/>dictum est 
      <lb ed="#P" n="22"/>Iquia multi litterati et doctores 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e260">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Contra eorum peritissimi in lege et 
      scri<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ptura perceperunt christum aduenisse et scripturas de ips 
      <lb ed="#P" n="25"/>esse impletas et sic a tpare christi aliqui et ad ipsum sicut ad 
      <lb ed="#P" n="26"/>messyam verum deum et verum hominem sunt 
      conuer<lb ed="#P" n="27" break="no"/>si. Patet de Natanaele Nichodemo et Gamaliele 
      <lb ed="#P" n="28"/>et apostolo Paulo et Iosepho quantum ad dictum 
      <lb ed="#P" n="29"/>suum sicut allegabitur infra. Unde et Iohannis. 12. 
      di<lb ed="#P" n="30" break="no"/>citur quod de principibus multi ceciderunt in eum sed 
      <lb ed="#P" n="31"/>propter phariseos non confitebantur ne de synagoga 
      ex<lb ed="#P" n="32" break="no"/>pellerentur. Et dicebantur tunc principes sacerdem 
      <lb ed="#P" n="33"/>tes et legis doctores ergo videtur rationabile quod 
      pro<lb ed="#P" n="34" break="no"/>bari possit per scripturam eorum christum messyam verum 
      <lb ed="#P" n="35"/>deum et verum hominem aduenisse 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e291">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="37" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e298">
      ¶ Primo praemittam aliqua ad euidentia que 
      <lb ed="#P" n="38"/>stionis vel terminorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e304">
      ¶ Secundo quia questio 
      im<lb ed="#P" n="39" break="no"/>plicat duo. Unum de persona christi vel messye an 
      po<lb ed="#P" n="40" break="no"/>sit probari quod sit deus et homo. Et aliud de 
      tempo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>re an scilicet possit probari aduenisse de facto 
      inqui<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ram primum istorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e315">
      ¶ Tertio inquiram de secundo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e317">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Quarto mouebo aliquas instantias iudeorum 
      <lb ed="#P" n="44"/>contra dicta et soluam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e324">
      ¶ Quinto et vltimo 
      respon<lb ed="#P" n="45" break="no"/>debo ad rationes contrarias principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e329">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Quantum ad primum intel 
      <lb ed="#P" n="47"/>ligendum est primo que sunt scripture recepte a 
      iu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>deis et dico quod libri canonici veteris testamenti 
      re<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cipiuntur ab eis tanquam deo inspirante scripti et sunt 
      <lb ed="#P" n="50"/>in vniuerso. xxii. secundum antiquam computationem secundum 
      <lb ed="#P" n="51"/>numerum literarum sui alphabeti et. 24. secundum 
      mo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dernam et nouam computationem. Et quia lamentatio 
      <lb ed="#P" n="53"/>nes Hieremie et lib. Ruth ponuntur modo pro 
      duo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>bus libris a libris Hieremie et iudicium separatis  
      <lb ed="#P" n="55"/>de iistis libris quinque dicuntur legales scilicet qui 
      <lb ed="#P" n="56"/>que libri Moysi et sunt in primo ordine apund iudeos 
      <lb ed="#P" n="57"/>sicut et apud nos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e358">
      ¶ Alii dicuntur prophetales 
      sci<lb ed="#P" n="58" break="no"/>licet Iosue Iudicum Samuel primus et secundus 
      <lb ed="#P" n="59"/>regum Malachim tertius et quartus regum 
      ysai<lb ed="#P" n="60" break="no"/>as Hieremias Ezechiel libri. 12. prophetarum et 
      <lb ed="#P" n="61"/>isti sunt in secundo ordine.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e370">
      ¶ Reliqui libri dicuntur 
      <lb ed="#P" n="62"/>agyographi idest scripture sancte vel sanctorum et 
      <lb ed="#P" n="63"/>sunt isti libri psalmorum. Parabole Salomonis. 
      <!--25.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>Iob. Ecclesiastes catica. Ruth lamentationes. 
      His<lb ed="#P" n="65" break="no"/>remie. Hester. Daniel. Esdras. Paralipomenon. 
      <lb ed="#P" n="66"/>et isti sunt in tertio ordine.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e388">
      ¶ Secundo dico quod isti 
      <lb ed="#P" n="67"/>libri sunt apud eos multipliciter conscripti. Uno 
      <lb ed="#P" n="68"/>modo pure hebrayce sicut primo traditi sunt 
      scili<lb ed="#P" n="69" break="no"/>cet sermone hebrayco. Alio modo hebrayce sed non 
      <lb ed="#P" n="70"/>pure videlicet sermone caldaico scilicet litteris hebrat 
      <lb ed="#P" n="71"/>cis quia caldaicum et hebraicum sunt ydiomata 
      pro<lb ed="#P" n="72" break="no"/>pinqua eundem numerum litterarum habentia que 
      <lb ed="#P" n="73"/>littere quamuis discrepent in figura tamen 
      conueni<lb ed="#P" n="74" break="no"/>unt in sono et vertute vt dicit Ieronimus in sermodoe 
      gi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>leaco et ideo vnuium ydioma potest faciliter scribi per 
      <lb ed="#P" n="76"/>litteras alterius. Hoc igitur modo plures scripserunt 
      ve<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tus testamentum et maxime Ionathan filius 
      Oziel<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cuius scriptura est ita autentiqua apud hebreos quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>nullus ausus fuerit sibi contradicere propter quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>in libris notabilibus iudeorum ponitur hebraicum 
      <lb ed="#P" n="81"/>purum in vna columna et caldaicum scriptum ab illo 
      <lb ed="#P" n="82"/>Ionathan litteris hebraicis in altera et vtuntur iu 
      <lb ed="#P" n="83"/>dei isto caldaico quasi pro expositione quia aliqua 
      <lb ed="#P" n="84"/>que erant multum obscura in hebraico puro clarius 
      <lb ed="#P" n="85"/>ponuntur et quasi exponuntur in illo caldaico vt in 
      <lb ed="#P" n="86"/>fra patebit magis et ideo illa translatio necessaria 
      <lb ed="#P" n="87"/>est ad disputandum cum iudeis in multis passibus 
      <lb ed="#P" n="88"/>Similiter etiam translatio 7o. interprstum habetur apud 
      <lb ed="#P" n="89"/>eos saltem apud aliquos studiosos. Illi enim 
      septua<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ginta interpretes fuerunt electi de toto populo 
      israe<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tanquam excellentissimi et litteratissimi et periti in 
      lin<lb ed="#P" n="92" break="no"/>gua hebraica greca secundum Iosephum duodeci 
      <lb ed="#P" n="93"/>mo libro antiquitatum. Ipsi autem non semper trans 
      <lb ed="#P" n="94"/>tulerunt de hebreo in grecum verbum in verbo sed 
      fre<lb ed="#P" n="95" break="no"/>quenter sensum ex sensu matantes aliqua vel ocultam 
      <lb ed="#P" n="96"/>tes ex industria que possent esse causa erroris 
      Tho<lb ed="#P" n="97" break="no"/>lomeo regi. hanc autem translationem non possunt 
      <lb ed="#P" n="98"/>ipi negare et dato quod nusquam apud eos haberetur 
      tan<lb ed="#P" n="99" break="no"/>quam factum sapientissimorum virorum suorum. Un 
      <lb ed="#P" n="100"/>de et studiosi iudeorum voluerunt in psam habere quia 
      <lb ed="#P" n="101"/>ipsam scripserunt sapientiores et meliores de tote 
      <lb ed="#P" n="102"/>populo illo et in tanto numero existentes et ideo de 
      <lb ed="#P" n="103"/>illa possumus nos iuuare ad probadum aliquid 
      com<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tra ipsos. Scriptura ista non differt a canonicis 
      <lb ed="#P" n="105"/>scripturis nisi sicut lex data verbo a lege data in 
      scri<lb ed="#P" n="106" break="no"/>pto quia ista fuit reuelata Moysi a deo sicut illla que 
      <lb ed="#P" n="107"/>sunt scripta in libris Moysi. Sed tunc Moyses 
      <lb ed="#P" n="108"/>non scripsit ea que continentur in Thalamud et hoc 
      <lb ed="#P" n="109"/>potuit esse duplici de causa vt pote quia non erat 
      ne<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cessarium vt populus sciret talia sicut erat 
      necessa<lb ed="#P" n="111" break="no"/>rium de legis pseceptis vel quia talia erant magis 
      <lb ed="#P" n="112"/>in secreto habenda. Moyses tamen tradidit ea 
      Io<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sue et aliis sermonibus verbo sicut habuerat a domi 
      <lb ed="#P" n="114"/>non et illi aliis posterioribus eodem modo: et sic 
      consquenter<lb ed="#P" n="115" break="no"/>quousque scripta sunt talia per doctores ne 
      caderen<lb ed="#P" n="116" break="no"/>in obliuionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e499">
      ¶ Quarto dico quod dicta doctorum 
      <lb ed="#P" n="117"/>hebreorum qui glosauerunt vetus testamentum sunt 
      <lb ed="#P" n="118"/>autentiqua apuod eos multomagis quam apund nos 
      di<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cta Hieronymi vel Augustini et aliorum doctorum 
      <lb ed="#P" n="120"/>catholicorum et hoc potissime propter illud quod 
      scri<lb ed="#P" n="121" break="no"/>bitur deutrono. 17. Non declinabis a verbis eorum 
      <lb ed="#P" n="122"/>ad dexteram sicut ad sinistram. Ubi loquitur 
      scrip<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tura de sacerdotibus et doctoribus ad quos 
      preci<lb ed="#P" n="124" break="no"/>pit scriptura in dubiis recurrere et eorum sententiam 
      <lb ed="#P" n="125"/>indiscusse tenere: licet autem huius scripture sicut 
      <lb ed="#P" n="126"/>Thalamud et glose eorum doctorum et huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="127"/>pro magna parte sint false tamen per eas possumus 
      <lb ed="#P" n="128"/>contra eos efficaciter arguere sicut et ipsi facerent 
      <!--26.xml-->
      <pb ed="#P" n="9-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>contra nos ex eu angelio et scripturis apostolorum et 
      <lb ed="#P" n="2"/>huiusmodi licet reputent huiusmodi scipturas esse 
      <lb ed="#P" n="3"/>falsas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e541">
      ¶ Ultimum dictum premittendum est quia 
      ip<lb ed="#P" n="4" break="no"/>questione propositum est an possint per praedictas 
      scri<lb ed="#P" n="5" break="no"/>pturas a iudeis receptas illa que implicantur in quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>ne efficaciter probari contra iudeos distingue de 
      pro<lb ed="#P" n="7" break="no"/>batione efficaci. Uno enim modo potest accipi 
      effi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cacia probationis talis et tanta quod non possit 
      euita<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ri sine contradictione vel euidenti negatione 
      scriptu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>re et sic non videtur adhuc probatum per dictas 
      scri<lb ed="#P" n="11" break="no"/>pturas illud quod in questione queritur. Cuius 
      ratio<lb ed="#P" n="12" break="no"/>est quia misterium incarnationis christi expressius ponit 
      <lb ed="#P" n="13"/>tur secundum omnes in nouo testamento quam in 
      scri<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ptura veteris testamenti et tamen heretici multi 
      to<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tum nouum testamentum recipiunt et pro suis erro 
      <lb ed="#P" n="16"/>ribus ipsum exponunt. Aliqui tamen ipsorum negant 
      <lb ed="#P" n="17"/>diuinitatem in christo sicut Arrius et aliqui veram 
      hu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>manitatem sicut Manicheus qui dicit ipsum 
      habe<lb ed="#P" n="19" break="no"/>re carnem fantasticam ad quod sequitur ipsum non 
      <lb ed="#P" n="20"/>esse verum hominem quia causatio vera est de 
      ve<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ritate hominis vel humane nature. vii. 
      metaphisi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ce. Similiter etiam Arrius dicit non habere animam 
      <lb ed="#P" n="23"/>sed verbum supple re locum anime quod tamen vera 
      <lb ed="#P" n="24"/>bum posuit creaturam. Similiter apollinaris 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cit ipsum non habere animam intellectiuam licet 
      as<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sumpserit sensitiuam et ad dictum vtriusque sequitur 
      <lb ed="#P" n="27"/>Christum non esse verum hominem cum ab anima 
      in<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tellectiua sicut ab vltima forma partiali accipiatur 
      <lb ed="#P" n="29"/>veritas humane nature. Si igitur predicti 
      hereti<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ci pro se exponebant scripturam noui testamenti 
      mul<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tomagis iudei possunt pro se exponere scripturam 
      <lb ed="#P" n="32"/>veteris testamenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e606">
      ¶ Alio modo potest efficacis 
      <lb ed="#P" n="33"/>probationis accipi per scripturam sic quod licet 
      scrip<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tura posset aliter exponi aliquo modo saltem ad 
      eua<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dendum absque contradictione manifesta: tamen 
      sim<lb ed="#P" n="36" break="no"/>pliciter loquendo non potest alio modo 
      rationabi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>liter exponi quin semper magis appareat 
      expositon<lb ed="#P" n="38" break="no"/>fidei catholice rationabilior et hoc modo puto esse 
      lo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>quendum prosequendo questionem de probatione 
      effi<lb ed="#P" n="40" break="no"/>caci sicut etiam dictum fuit in primo quod per scripturas 
      <lb ed="#P" n="41"/>ab eis receptas potest efficaciter probari contra ipsos 
      <lb ed="#P" n="42"/>trinitas personarum in deo quam ipsi negant fortis 
      <lb ed="#P" n="43"/>sime. Sicut et ipsam negauit Sabelius hereticus 
      vi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>in eodem primo dicebatur. Hoc de primo 
      articu<lb ed="#P" n="45" break="no"/>lo principali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e637">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ticulum Dico quod efficaciter probari potest per 
      scri<lb ed="#P" n="48" break="no"/>pturas a iudeis receptas quod christus et messyas 
      promis<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sus in lege et prophetis sit verus deus et verus homo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e649">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Ad hoc autem probandum adducuntur plures 
      <lb ed="#P" n="51"/>auctoritates. Prima est Hieremie. 33. vbi dicitur 
      <lb ed="#P" n="52"/>sic. Ecce dies veniunt dicit dominus et suscitabo 
      da<lb ed="#P" n="53" break="no"/>uid germen iustum. Et quia secundum omnes ista 
      au<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ctoritas exponitur de auentu messye patet per istan 
      <lb ed="#P" n="55"/>auctoritatem christi humanitas sequitur in eadem 
      se<lb ed="#P" n="56" break="no"/>rie textus et de eadem persona. Et hoc est nomen quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>vocabunt eum dominus iustus noster Per quod 
      ha<lb ed="#P" n="58" break="no"/>betur ipsius christi vera diuinitas quia vbi habemus 
      <lb ed="#P" n="59"/>dominus in hebraico habetur nomen domini tetra 
      <lb ed="#P" n="60"/>gramaton quod quidem nomen est propriissimum 
      in<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ter omnia nomina diuina et propter hoc de nullo 
      di<lb ed="#P" n="62" break="no"/>citur nisi de deo vero. Hoc dicit expresse Rabi 
      mor<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ses in libro directionis perplexorum dicens quod omnia 
      <lb ed="#P" n="64"/>nomina diuina deriuata sunt ab operibus diuinis 
      <!--26.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>preter nomen domini tetragramaton quod est 
      ap<lb ed="#P" n="66" break="no"/>propriatum altissimo creatori quia secundum ipsum 
      signi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ficat diuinam essentiam cum proprietatibus suis 
      in<lb ed="#P" n="68" break="no"/>trinsecis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e697">
      ¶ Cetera autem nomina imposita sunt 
      <lb ed="#P" n="69"/>ab operibus diuinis sicut patet de hoc nomine 
      He<lb ed="#P" n="70" break="no"/>loii / et Adonay que inter cetera videntur magis 
      <lb ed="#P" n="71"/>propria et tamen hoc nomen el vel eloy imponitur ad 
      si<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gnificandum deum ex generali prouidentia propter 
      <lb ed="#P" n="73"/>hoc etiam communicatur aliis. Unde iudices et 
      sapien<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tes et diuina scientia praediti aliquando nominantur 
      eloy<lb ed="#P" n="75" break="no"/>in sacra scriptura secundum quod dicitur in psalmo. Ego 
      di<lb ed="#P" n="76" break="no"/>xi dii estis. etc. In hebrayco ponitur eloym et consi 
      <lb ed="#P" n="77"/>milia habentur in pluribus locis. Similiter de hoc 
      <lb ed="#P" n="78"/>nomine Adonay quod imponitur ab vniuersali 
      prae<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sidentia et ideo bene dicitur in scriptura de 
      sapien<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tibus et potentibus et regibus. Non sic autem de 
      no<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mine domini tetragramaton quod significat 
      diui<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nam essentiam nudam et puram absque respectu ad 
      ex<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tra vt dicit doctor predictus et ideo non est 
      communi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cabile alteri: et ideo cum ipse christus nominetur hoc 
      <lb ed="#P" n="85"/>nomine vt patet per auctoritatem praealegatam 
      Hie<lb ed="#P" n="86" break="no"/>remie. 33. Patet quod christus est vere deus. Hanc etiam 
      <lb ed="#P" n="87"/>auctoritatem tractat vel allegat Augustinus. 8. 
      <lb ed="#P" n="88"/>de ciuitate. cap. 3 4. Similiter illam Baruth. Hic 
      <lb ed="#P" n="89"/>est deus noster. etc. Posthec in terris visus est. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e745">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Sed ad istam auctoritatem respondetur primo 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod nomen domini tetragramaton non dicitur de deo 
      <lb ed="#P" n="92"/>tantummodo: sed etiam de aliis. Patet in pluribus 
      lo<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cisscripture Ezechielis vltimo de illa ciuitate que 
      <lb ed="#P" n="94"/>ibi describitur. Nomen ciuitatis dominus ibidem 
      <lb ed="#P" n="95"/>et in hebraico ponitur nomen domini tetragramaton. Item 
      <lb ed="#P" n="96"/>Genesis. 22. Uocauit Abraham nomen loci illius 
      <lb ed="#P" n="97"/>Dominus videt: et ibi similiter vbi habemus dominus 
      ponitu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>nomen domini tetragramaton. Item Iudicum. 6. 
      Edi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ficauit ergo ibi Gedeon altare domino vocauitque illud 
      <lb ed="#P" n="100"/>domini pax. Hebreus dicit dominus pax: et habetur ibi 
      no<lb ed="#P" n="101" break="no"/>men domini tetragramaton. Item Exodi. 17. 
      Edi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ficauit Moyses altare et vocauit nomen eius dominus 
      <lb ed="#P" n="103"/>exaltatio mea et est ibi nomen domini 
      tetragrama<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ton vbi habemus dominus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e780">
      ¶ Secundo respondetur ad prae 
      <lb ed="#P" n="105"/>dictam auctoritatem corrumpendo veram literam 
      di<lb ed="#P" n="106" break="no"/>scendo quod sic est in hebraico Hieremie. 33. Et hoc est 
      <lb ed="#P" n="107"/>nomen quod vocabunt eum dominus iustus noster. Ita 
      <lb ed="#P" n="108"/>quod nomen domini tetragramaton loco cuius ponitur 
      <lb ed="#P" n="109"/>in transliatione nostra Dominus vt dictum est non 
      <lb ed="#P" n="110"/>refertur ad messyam filium Dauid: sed ad deum vel 
      <lb ed="#P" n="111"/>rum qui vocabit ipsum ad liberationem populi 
      su<lb ed="#P" n="112" break="no"/>quando sibi placuerit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e800">
      ¶ Tertio respondetur ab 
      ali<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quibus dicentibus quod per hoc non habetur quod 
      mes<lb ed="#P" n="114" break="no"/>syas sit deus quia non dicitur quod debeat esse deus sed 
      <lb ed="#P" n="115"/>quod vocabitur deus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e809">
      ¶ Sed dico quod solutio prima non 
      <lb ed="#P" n="116"/>est bona quia nomen domini tetragramaton nulli 
      prae<lb ed="#P" n="117" break="no"/>dictorum communicatur de quibus in ipsa obiicitur sed  
      <lb ed="#P" n="118"/>nominatur quodlibet predictorum a quodam 
      effe<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ctu dei qui deus solus nominatur et hoc non est 
      incom<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ueniens sicut aliquis homo bene vocatur a deo 
      da<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tus vel deus dedit vel huiusmodi non tamen 
      voca<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tur deus absolute et patet discurrendo per omnia quae 
      <lb ed="#P" n="123"/>ad oppositum adducuntur. Nam Ezechielis vltimo 
      <lb ed="#P" n="124"/>non dicitur nomen ciuitatis dominus vel 
      tetragra<lb ed="#P" n="125" break="no"/>maton sed dicitur ibi dominus ibidem I 
      denomina<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ri debet a diuina inhabitatione et patet per transia 
      <lb ed="#P" n="127"/>tionem caldaicam que sic habet nomen ciuitatis 
      expo<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nent a die qua fecit dominus descendere diuinitatem 
      <lb ed="#P" n="129"/>suam ibidem. Similliter Genesis. 22. non dicitur vocauit 
      <!--27.xml-->
      <pb ed="#P" n="9-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Abraham nomen loci illius dominus absolute sed  
      <lb ed="#P" n="2"/>dominus videt quia ille locus denominatus est a 
      di<lb ed="#P" n="3" break="no"/>uina visione quia vidit ibi humilitatem et afflictionem 
      <lb ed="#P" n="4"/>psius ysaac liberans eum a morte et arietem loco 
      <lb ed="#P" n="5"/>illius ponens vel quia abraham vidit ibi in spiritu 
      ten<lb ed="#P" n="6" break="no"/>plum edificandum per Salomonem in quo deus vi 
      <lb ed="#P" n="7"/>surus erat preces populi et oblationes: et hoc patet 
      <lb ed="#P" n="8"/>per caldaicum vbi dicitur Adoraui. ibi Abraham 
      <lb ed="#P" n="9"/>et ait coram domino hic erunt colentes 
      generatio<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nes. Similiter Exodi. 17. Moyses non vocauit illud 
      <lb ed="#P" n="11"/>altare nomine domini tetragramaton absolute sed 
      <lb ed="#P" n="12"/>vocauit illud dominus exaltatio mea a quodam 
      effe<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ctu diuino quia dominus liberauerat populum deus 
      <lb ed="#P" n="14"/>manum Amaleth ad preces Moysi sicut patet ibidem 
      <lb ed="#P" n="15"/>Similiter Iudicum sexto. Gedeon non vocauit 
      alta<lb ed="#P" n="16" break="no"/>re illud nomine domini tetragramaton absolute sed 
      <lb ed="#P" n="17"/>a quodam effectu dei: et ideo vocauit illud domini 
      <lb ed="#P" n="18"/>pax vel dominus pax quia dominus promiserat 
      sib<lb ed="#P" n="19" break="no"/>pacem ab inimicis prosequentibus et de facto 
      com<lb ed="#P" n="20" break="no"/>pleuit et hoc patet per translationem caldaicam. 
      <lb ed="#P" n="21"/>Edificauit ibi Gedeon altare domino et seruiuit 
      <lb ed="#P" n="22"/>super illud domino qui fecit ei pacem. Ex quibus 
      <lb ed="#P" n="23"/>patet quod prima solutio non est bona. 
      <lb ed="#P" n="24"/>secundam solutionem non potest 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e901">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Contra argui nisi ostendo quod iudei 
      cor<lb ed="#P" n="26" break="no"/>rumpunt literam vt negent christi diuinitatem. Hoc 
      au<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tem optime posset fieri ex antiquis bibliis que non 
      <lb ed="#P" n="28"/>essent corrupte in passu isto et in aliis in quibus fit 
      <lb ed="#P" n="29"/>nentio de diuinitate Christi si possent haberi et hoc 
      <lb ed="#P" n="30"/>modo illi qui precesserunt nos in hoc passu et 
      consi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>milibus contra eos arguebant et a fide dignis 
      ratio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ne scientie et vite affirmantibus etiam iuramento 
      ha<lb ed="#P" n="33" break="no"/>betur quod sic viderant in antiquis bibliis sicut habet 
      <lb ed="#P" n="34"/>translatio Hieronimi superius inducta. Si autem 
      <lb ed="#P" n="35"/>non possint haberi biblie antique non corrupte 
      re<lb ed="#P" n="36" break="no"/>currendum est ad alias translationes quas iudei 
      ra<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tionabiliter non possunt negare. Et primo ad trant 
      <lb ed="#P" n="38"/>ationem. 70. interpretum que sic habet sicut 
      transla<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tio Hieronimi vt patet per officium ecclesiasticum quia 
      <lb ed="#P" n="40"/>de illa translatione assumptum est. In quo quidem 
      <lb ed="#P" n="41"/>officio sic ponitur. In diebus illis saluabitur iuda 
      <lb ed="#P" n="42"/>et israel habitabit confidenter et hoc est nomen quod 
      <lb ed="#P" n="43"/>vocabunt eum dominus iustus noster. Ex quo patet quod 
      <lb ed="#P" n="44"/>nomen domini tetragramaton refertur ad ipsum christu. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e947">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Si autem quaeratur quare. 70. interpretes sic trant 
      <lb ed="#P" n="46"/>tulerunt cum ipsi quantum poterant occultarent diuini 
      <lb ed="#P" n="47"/>tatem christi Tholomeo regi ne rex Tholomeus 
      cre<lb ed="#P" n="48" break="no"/>deret eos adorare duplicem diuinitatem sicut dicit 
      <lb ed="#P" n="49"/>Hieronimus in prologo super penthatheucum et 
      <lb ed="#P" n="50"/>in pluribus aliis locis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e963">
      ¶ Dicendum est ad hoc quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>septuaginta interpretes in hoc loco sufficienter 
      ope<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ruerunt diuinitatem christi quia transferendo de hebrai 
      <lb ed="#P" n="53"/>co in grecum potuerunt ponere nomen domini 
      te<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tragramaton: sed loco illius posuerunt nomen 
      commu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ne Ryrios quod in greco sonat idem quod dominus 
      apr<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nos. Et hoc nomen indifferenter potest dici de deo 
      <lb ed="#P" n="57"/>seu de quolibet magno principe vel magnate et 
      eo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>dem modo Hieronimus tranferendo de hebraico 
      in<lb ed="#P" n="59" break="no"/>latinum quia non habent nomen proprium 
      correspon<lb ed="#P" n="60" break="no"/>dens nomini domini tetragramaton. Ideo loco eius 
      <lb ed="#P" n="61"/>posuit hoc nomen commune dominus quod 
      indifferen<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ter dicitur de deo et quolibet homine magno 
      pro<lb ed="#P" n="63" break="no"/>pter quod auctoritas predicta. Hieremie. 33. non est 
      ef<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ficax ad probandum diuinitatem Christi secundum 
      <lb ed="#P" n="65"/>translationem Hieronimi: sed solum ex hebraica 
      <!--27.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>veritate secundum quem modum ego processi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1005">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Secundo vt pateat falsitas iudeorum 
      recurren<lb ed="#P" n="68" break="no"/>dum est ad translationem caldaicam que est auten 
      <lb ed="#P" n="69"/>tiqua apud eos vt supradictum est in qua dicitur sic 
      <lb ed="#P" n="70"/>Ecce dies venientes dicit dominus et statuam Dauid 
      <lb ed="#P" n="71"/>messyam iustum vbi habemus germen iustum. 
      Ex<lb ed="#P" n="72" break="no"/>quo patet quod hec auctoritas intelligitur de christo ad  
      <lb ed="#P" n="73"/>literam. Et sequitur. Et hoc est nomen quod ipsi 
      <lb ed="#P" n="74"/>appellabunt eum dominus iustus noster. Et 
      hiere<lb ed="#P" n="75" break="no"/>mie. 33. translatio caldaica. Et hoc est nomen quod 
      <lb ed="#P" n="76"/>ipsi dicent ei dominus iustus noster et ibi ponitur 
      no<lb ed="#P" n="77" break="no"/>men domini tetragramaton ibi ponitur hoc nomen 
      <lb ed="#P" n="78"/>dominus. Ex quo patet quod in hebraica veritate non 
      <lb ed="#P" n="79"/>est vocabit sed vocabunt et sic nomen domini tetra 
      <lb ed="#P" n="80"/>gramaton refertur ad messyam / quo nomine dicit 
      <lb ed="#P" n="81"/>Dieremias ipsum appellandum aplis sibi subditis. 
      <lb ed="#P" n="82"/>i 2 solutionem patet quod non 
      <lb ed="#P" n="83"/>Contra teri id valet quia si ista nomina 
      <lb ed="#P" n="84"/>tio vel vocatio vera est sequitur quod ipse sit deus re 
      si<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cut et nomine. Sic autem est in proposito quia ibidem 
      <lb ed="#P" n="86"/>premittitur de ipso sic nominato. Ecce dies veniunt 
      <lb ed="#P" n="87"/>dicit dominus et suscitabo Dauit germen iustum et 
      <lb ed="#P" n="88"/>regnabit rex et sapiens erit et faciet iudicium et iusticiam 
      <lb ed="#P" n="89"/>in terra. Hoc autem esset falsum si nomen 
      diuinita<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tis proprium sibi vsurparet et in illo nomine vocari se 
      <lb ed="#P" n="91"/>permitteret nisi secundum veritatem deus esset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1062">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="92"/>licet iudei expectant messyam purum hominem 
      ven<lb ed="#P" n="93" break="no"/>turum tamen expectant eum sicut prophetam 
      sanctis<lb ed="#P" n="94" break="no"/>simum et sanctiorem Moyse. Hoc autem esset 
      im<lb ed="#P" n="95" break="no"/>possibile vel falsum si permitteret se vocari nomine 
      <lb ed="#P" n="96"/>domtni tetragramaton nisi sic esset secundum 
      verita<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tem immo videretur incurrere peccatum 
      blaphemie<lb ed="#P" n="98" break="no"/>et sic patet quod tertia solutio nulla est et quod stat prima 
      <lb ed="#P" n="99"/>auctoritas principalis. 
      <lb ed="#P" n="100"/>nicipalis auctoritas ad pro 
      <lb ed="#P" n="101"/>Secunda podr it bandum christum deum esse 
      <lb ed="#P" n="102"/>verum et hominem verum accipitur ysa ye nono 
      vbi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dicitur sic. Paruulus natus est nobis et filius 
      da<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tus est nobis et factus est principatus super 
      hume<lb ed="#P" n="105" break="no"/>rum eius et vocabitur nomen eius admirabilis 
      con<lb ed="#P" n="106" break="no"/>siliarius deus fortis pater futuri seculi princeps 
      pa<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cis. Per hoc enim quod hic dicitur Paruulus natus est 
      <lb ed="#P" n="108"/>nobis. etc. ostenditur ipsius christi vera humanitas. 
      <lb ed="#P" n="109"/>Per hoc autem quod subditur et vocabitur nomen eius 
      <lb ed="#P" n="110"/>admirabilis deus fortis. patet ipsius vera 
      diuini<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1108">
      ¶ Sed ad hanc auctoritatem respondent 
      he<lb ed="#P" n="112" break="no"/>brei quod in hebreo non habetur vocabitur sed voca. 
      <lb ed="#P" n="113"/>bit. et sic illud quod immediate sequitur quod 
      expri<lb ed="#P" n="114" break="no"/>mit diuinitatem non refertur ad paruulum natum 
      <lb ed="#P" n="115"/>sed ad deum nominantem ipsum et nomen pueri ponitur 
      <lb ed="#P" n="116"/>in fine auctoritatis cum dicitur princeps pacis. Ita 
      <lb ed="#P" n="117"/>quod secundum eos non est ibi princes sed principem in 
      actio<lb ed="#P" n="118" break="no"/>et hoc de facili possunt dicere quod nomina apud eos 
      <lb ed="#P" n="119"/>sunt indeclinabilia et ideo eodem modo scribitur 
      no<lb ed="#P" n="120" break="no"/>minatiuus et accusatiuus. Est igitur sensus 
      aucto<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ritatis secundum eos talis paruuius natus est nobis 
      <lb ed="#P" n="122"/>etc. Et vocabit ille qui est admirabilis consiliarius 
      <lb ed="#P" n="123"/>deus fortis pater futuri seculi nomen eius id est 
      no<lb ed="#P" n="124" break="no"/>men paruuli nati principem pacis et ideo dicunt 
      vl<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tra quod ista auctoritas intelligenda est de 
      Ezechia<lb ed="#P" n="126" break="no"/>rege Iuda sub quo dedit deus pacem populo 
      in<lb ed="#P" n="127" break="no"/>terfecto exercitum Supernacherib regis 
      Assyrio<lb ed="#P" n="128" break="no"/>rum ab angelo diuinitus misso vt habetnr 
      quar<lb ed="#P" n="129" break="no"/>to regum. 19. Uel si dicatur quod de Christo debeat 
      <lb ed="#P" n="130"/>intelligi per hoc non probatur eius diuinitas. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1153">
        <!--28.xml-->
               <pb ed="#P" n="10-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Sed quia sic respondentes corrumpunt textum. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Ideo hic recurrendum est ad alias translationes 
      si<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cut in alia auctoritate fuit dictum et primo. patet 
      <lb ed="#P" n="4"/>hoc falsum per translationem. 70. interpretum que 
      <lb ed="#P" n="5"/>hic habet vocabitur sicut et translatio 
      Hieronymi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>et quod nomina exprimentia diuinitatem christi velauerunt 
      <lb ed="#P" n="7"/>in sua translatione ratione predicta in prima 
      autcto<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ritate et ideo sic transtulerunt. Puer natus est 
      no<lb ed="#P" n="9" break="no"/>bis et filius datus est nobis cuius imperium super 
      <lb ed="#P" n="10"/>humerum eius / et vocabitur nomen eius magni 
      con<lb ed="#P" n="11" break="no"/>silii angelus. Et ideo modo isto in officio misse 
      re<lb ed="#P" n="12" break="no"/>citatur in natiuitate domini quia officium ecclesiast 
      <lb ed="#P" n="13"/>cum in hiis que accipiuntur de veteri testamento se 
      <lb ed="#P" n="14"/>quitur translationem. 70. interpretum vt in pluribus 
      <lb ed="#P" n="15"/>Per hanc autem translationem patet quod in 
      hebraico<lb ed="#P" n="16" break="no"/>non est vocabit sed vocabitur et per consequens quod ista 
      <lb ed="#P" n="17"/>nomina admirabilis deus fortis. etc. que sunt 
      expr<lb ed="#P" n="18" break="no"/>mentia diuinitatem referuntur ad puerum natum sicut 
      <lb ed="#P" n="19"/>et illud quod istis nominibus correspondet in transia 
      <lb ed="#P" n="20"/>tione. 70. interpreantum scilicet magni consilii angelus 
      <lb ed="#P" n="21"/>quod idem significat implicite et velate sicut illa 
      no<lb ed="#P" n="22" break="no"/>mina significant explicite et etiam manifeste: quia 
      <lb ed="#P" n="23"/>maximum secretum et consilium diuinum fuit 
      incar<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nationis diuine misterium antequam in effectu 
      comple<lb ed="#P" n="25" break="no"/>retur. Patet etiam per hanc translationem non potest 
      <lb ed="#P" n="26"/>intelligi de Ezechia rege Iuda: quia ista nomina 
      <lb ed="#P" n="27"/>diuinitatem exprimentia scilicet admirabilis. etc. non 
      <lb ed="#P" n="28"/>possunt ei conuenire et per consequens quod in fine auctorita 
      <lb ed="#P" n="29"/>tis non habetur in hebraico principem pacis in 
      accu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>satiuo: sed princeps pacis quia sicut dictum est in 
      au<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctoritate praemittitur vocabitur et non vocabit et per 
      con<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sequens si in fine auctoritatis poneretur principem 
      <lb ed="#P" n="33"/>pacis in accusatiuo nihil esset dictu vt patet de se. 
      <lb ed="#P" n="34"/>Item quod dicunt istam pacem debere intelligi de 
      pe<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ce que fuit sub Ezechia interfecto exercitum 
      Superna<lb ed="#P" n="36" break="no"/>cherib. Patet falsum per sequentem textum quia 
      imme<lb ed="#P" n="37" break="no"/>diate subditur in auctoritate ysaie praedicta. 
      Multi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>plicabitur eius imperium et pacis non erit finis quia 
      <lb ed="#P" n="39"/>illa pax quae fuit sub Ezechia fuit satis breuis vt 
      pa<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tet inspicienti. 4. regum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1249">
      ¶ Iterum predicta 
      res<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ponsio iudeorum patet falsa per translationem 
      cali<lb ed="#P" n="42" break="no"/>daicam que sic habet. Infans datus est nobis et 
      fi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>lius datus est nobis et recipiet super se legem ad 
      ser<lb ed="#P" n="44" break="no"/>uandum eam et vocabitur nomen eius de ante 
      mira<lb ed="#P" n="45" break="no"/>bilis consilio deus fortis permanens in secula seculor 
      <lb ed="#P" n="46"/>messyas in cuius diebus pax multiplicabitur. 
      Per<lb ed="#P" n="47" break="no"/>hoc enim quod dicitur hic messyas. Patet quod hec 
      au<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ctoritas non est intelligenda de Ezechia sed de christ 
      <lb ed="#P" n="49"/>Per hoc autem quod hic dicitur et vocabitur de ante 
      <lb ed="#P" n="50"/>mirabilis consilio deus fortis. patet quod nomina 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>uinitatem exprimentia referuntur ad Christum. Ita 
      <lb ed="#P" n="52"/>quod ipse est vere deus quod autem interponitur hic ista de 
      <lb ed="#P" n="53"/>monstratio de ante quae non est in hebraico hoc est ad de 
      <lb ed="#P" n="54"/>notandum quod nomen Christi prius vocatum est a deo 
      <lb ed="#P" n="55"/>et etiam ab angelo quam temporaliter nasceretur sicut 
      <lb ed="#P" n="56"/>habetur Luce secundo et Mathei primo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1286">
      ¶ Qui 
      <lb ed="#P" n="57"/>autem in hac translatione caldaica dicitur et 
      reci<lb ed="#P" n="58" break="no"/>piet super se legem ad seruandum eam loco cuius in 
      <lb ed="#P" n="59"/>hebraico et in transiatione Hieronymi habetur. Et 
      <lb ed="#P" n="60"/>factus est principatus super humerum eius. Hoc 
      <lb ed="#P" n="61"/>est ad denotandum quod Christus erat impleturus 
      le<lb ed="#P" n="62" break="no"/>gem et seruaturus secundum quod ipse dicit expresse 
      Mathei<lb ed="#P" n="63" break="no"/>quinto. Non veni soluere legem sed adimplere. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1304">
               <lb ed="#P" n="64"/>¶ Item notandum est quod per vnum aliud apparet 
      <lb ed="#P" n="65"/>falsitas iudeorum. Nam in predicta auctoritate 
      <!--28.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ysaie vbi dicitur de Christo Multiplicabitur eius 
      <lb ed="#P" n="67"/>imperium in hebraico ponitur lemarbe quod sonat 
      <lb ed="#P" n="68"/>in latino ad multiplicandum et scribitur hec 
      dictio<lb ed="#P" n="69" break="no"/>hebraica sicut hic litera men clausa ponitur in 
      medio<lb ed="#P" n="70" break="no"/>dictionis quod est contra naturam huius littere et 
      <lb ed="#P" n="71"/>ysus scribendi secundum modum hebraicum quia 
      nul<lb ed="#P" n="72" break="no"/>quam alibi ponitur nisi in fine dictionis sic clausa 
      secun<lb ed="#P" n="73" break="no"/>dum quod tangit Hieronymus in prologo galeato. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Ubi dicit quod apud hebreos sunt quinque littere 
      du<lb ed="#P" n="75" break="no"/>plices quia per eas aliter scribunt fines dictionum 
      <lb ed="#P" n="76"/>et aliter media et principia. Et de istis quinque 
      litte<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ris vna est litera men. Una est men aperta alia 
      clau<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sa et men clausa semper ponitur in fine dictionis men 
      <lb ed="#P" n="79"/>aperta in principio vel medio. Hic autem vt 
      predi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ctum est ponitur men clausa in medio dictionis ad 
      <lb ed="#P" n="81"/>denotandum quod Christus de quo loquitur 
      prophe<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ta erat nasciturus de virgine clausa et preter modum 
      <lb ed="#P" n="83"/>nature et quod misterium incarnationis erat clausum et 
      <lb ed="#P" n="84"/>secretum. Sicut enim poeta per figuras 
      grammati<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cales significabant aliquid subtiliter intelligentibui 
      <lb ed="#P" n="86"/>sic prophete per talem modum scribendi insolitum 
      <lb ed="#P" n="87"/>misteria oculta aliquando designabant / et hoc modo 
      <lb ed="#P" n="88"/>Moyses significauit pluralitatem personarum in 
      <lb ed="#P" n="89"/>vnitate diuine essentie coniungendo hoc nomen 
      he<lb ed="#P" n="90" break="no"/>loym cum verbo singularis numeri vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="91"/>in primo. 
      <lb ed="#P" n="92"/>tad probandum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1374">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Tertia auctorii no incarnatione: 
      <lb ed="#P" n="94"/>diuine persone accipitur Michee quinto. Et tu 
      be<lb ed="#P" n="95" break="no"/>thleem effrata paruulus es in milibus iuda. Ex 
      te<lb ed="#P" n="96" break="no"/>enim mihi egredietur qui sit dominator in israel 
      e<lb ed="#P" n="97" break="no"/>egressus eius ab initio a diebus eternitatis. Quoc 
      <lb ed="#P" n="98"/>autem hec auctoritas intelligatur de Christo ad lite 
      <lb ed="#P" n="99"/>ram patet ex translatione caldaica que sic habet. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Ex te mihi egredietur messyas vbi nos habemus 
      <lb ed="#P" n="101"/>Ex te mihi egredietur qui sit dominator. Per hunc 
      <lb ed="#P" n="102"/>autem exitum de Bethleem manifeste ostenditur 
      <lb ed="#P" n="103"/>ipsius Christi humanitas qui secundum carnem 
      na<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tus est de semine Dauid qui fuit de bethleem vt 
      ha<lb ed="#P" n="105" break="no"/>betur primo regum. 19. propter quod scribe iudeorum et 
      <lb ed="#P" n="106"/>periti in lege responderut interrogati ab 
      Herode<lb ed="#P" n="107" break="no"/>de loco natiuitatis christi quod nasceretur in bethleem et 
      <lb ed="#P" n="108"/>confirmauerunt dictum suum per hac auctoritatem 
      <lb ed="#P" n="109"/>Michee quinto. vt patet Math. 2. Hanc 
      auctori<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tatem adducit August. xviii. de ciuitate. ca. 30. 
      vi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>de ibi et secundo ponit canticum Abacuth. et concludii 
      <lb ed="#P" n="112"/>illam auctoritatem. Ego autem in domino gaude 
      <lb ed="#P" n="113"/>bo et exultabo in deo Iesu meo. Per exitum eius 
      <lb ed="#P" n="114"/>a diebus eternitatis exprimitur natiuitas eius 
      eter<lb ed="#P" n="115" break="no"/>na qua semper nascitur a patre et semper natus est. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1426">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Sed ad hoc dupliciter respondetur. Primo quod 
      <lb ed="#P" n="117"/>per hoc non intelligitur eternitas christi secundum 
      diui<lb ed="#P" n="118" break="no"/>nitatem sed praeuisio vel predestinatio eterna sue 
      na<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tiuitatis in humana natura tantum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1438">
      ¶ Aliter 
      res<lb ed="#P" n="120" break="no"/>pondetur quia secundum aliquos iudeorum. 7. res 
      fue<lb ed="#P" n="121" break="no"/>runt create ante mundum a deo scilicet lex / penitentia / 
      <lb ed="#P" n="122"/>iehenna / domus sanctuarii / thronus glorie / ortus 
      vo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>luptatis. Plantauerat autem dominus deus 
      paradi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>sum voluptatis a principio id est ante mundum 
      pe<lb ed="#P" n="125" break="no"/>duo milia annorum et hoc modo etiam expouunt quod hic dicitur 
      <lb ed="#P" n="126"/>Et egressus eius ab initio. etc. quia nomen messye fuit 
      <lb ed="#P" n="127"/>creatum ante mundum modo praedicto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1458">
      ¶ Sed prima responsio 
      <lb ed="#P" n="128"/>partet quod non valet quia eternitas talis praeuisionis est omnibus 
      <lb ed="#P" n="129"/>communis quia omnia quantumcumque minima sunt a deo aeternaliter praeuisa 
      <lb ed="#P" n="130"/>et preordinata et ita si hoc modo intelligeretur pre 
      <!--29.xml-->
      <pb ed="#P" n="10-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dicta auctoritas per ipsam non exprimeretur aliqua 
      <lb ed="#P" n="2"/>specialitas in christo respectu aliorum electorum. 
      Pro<lb ed="#P" n="3" break="no"/>pheta lautem intendit per ipsam exprimere 
      pre<lb ed="#P" n="4" break="no"/>eminentiam christi et excellentiam vt patet intuentio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1482">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Secunda responsio friuola est et truphatoria. 
      <lb ed="#P" n="6"/>Lex enim non videtur creari nisi in aliquo 
      intelle<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctu angelico scilicet vel humano et tamen nullum 
      in<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tellectum creatum ponunt ante mundum. Similiter 
      <lb ed="#P" n="9"/>etiam penitentia non fuit nec videtur fuisse ante 
      pec<lb ed="#P" n="10" break="no"/>catum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1498">
      ¶ Item ita debent dicere de celo et terra quod 
      <lb ed="#P" n="11"/>fuerunt creata ante mundum sicut de orto 
      volup<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tatis quia dicitur quod in principio creauit deus caelum 
      <lb ed="#P" n="13"/>et terram sicut quod plantauerat paradisum 
      volupta<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tis a principio etc. Preterea thronus glorie non vi 
      <lb ed="#P" n="15"/>detur nisi celum. Similiter etiam locus iehaene non 
      <lb ed="#P" n="16"/>videtur nisi terra. Preterea de nomine messye quere 
      <lb ed="#P" n="17"/>quid est creatum vel substantia vel accidens creatum. 
      <lb ed="#P" n="18"/>Si substantia tunc idem est quod messyas et fuit per 
      duo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>milia annorum ante mundum. Si accidens non 
      ve<lb ed="#P" n="20" break="no"/>detur probabile quod deus creauerit sic vnum accidens 
      <lb ed="#P" n="21"/>sine subiecto ante mundum. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="22"/>ad probandum: 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1527">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Quarta auctoritas conclusionem 
      <lb ed="#P" n="24"/>predictam habetur canticorum quarto. 
      Egredimi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ni filie syon et videte regem Salomonem in 
      diade<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mate quo coronauit eum mater sua secundum omnes 
      do<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ctores hebreorum vbique in libro canticorum 
      poni<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tur nomen Salomonis sub illo nomine 
      intelligen<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dus est ipse deus qui est magnus Salomon id est 
      <lb ed="#P" n="30"/>pacificus qui facit pacem et concordiam in creati 
      <lb ed="#P" n="31"/>ris per connexionem partium vniuersi sicut dicitur 
      <lb ed="#P" n="32"/>Iob. xxy. Qui facit concordiam in subliminibus 
      <lb ed="#P" n="33"/>suis. Unde dicunt quod in toto libro illo agitur de deo 
      <lb ed="#P" n="34"/>et synagoga sub nomine Salomonis et nomine spci 
      <lb ed="#P" n="35"/>se sue seu amice sicut doctores catholici dicunt quod 
      in<lb ed="#P" n="36" break="no"/>eodem libro sub predictis nominibus agitur de con 
      <lb ed="#P" n="37"/>iunctione christi et ecclesie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1562">
      ¶ Hoc supposito arguit 
      <lb ed="#P" n="38"/>ad propositum quia in predicta auctoritate dicitur de 
      <lb ed="#P" n="39"/>matre Salomonis quod coronauit eum. Si igitur 
      no<lb ed="#P" n="40" break="no"/>mine Salomonis intelligitur. Deus etiam 
      secun<lb ed="#P" n="41" break="no"/>dum sensum literalem vt dicunt ergo oportet 
      conce<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dere quod deus habeat matrem. Hoc autem est 
      impos<lb ed="#P" n="43" break="no"/>sibile secundum naturam diuinam vel angelicam 
      er<lb ed="#P" n="44" break="no"/>go ponendum est hoc secundum humanam que 
      sola<lb ed="#P" n="45" break="no"/>inter alias naturas per generationem possibiles 
      vi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>detur conuenientior et congrua ergo est verus deus et 
      <lb ed="#P" n="47"/>homo ipse christus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1587">
      ¶ Sed ad hoc respondetur ab 
      ali<lb ed="#P" n="48" break="no"/>quibus iudeis dicentibus quod deus qui est magnus 
      <lb ed="#P" n="49"/>Salomon / vocat in illo libro ecclesiam israel aliquando 
      <lb ed="#P" n="50"/>matrem aliquando filiam aliquando sponsam ad ostem 
      <lb ed="#P" n="51"/>dendum magnum amorem quem habuit ad ipsam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1598">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Sed contra hoc videtur quia vnus passus 
      obscu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>rus sacre scripture non debet exponi nisi per alium 
      <lb ed="#P" n="54"/>clariorem eiusdem scripture. Nusquam autem alibi in 
      <lb ed="#P" n="55"/>scriptura veteris testamenti simile scilicet quod deus 
      <lb ed="#P" n="56"/>vocet ecclesiam israel matrem: sed bene quod vocat eam 
      <lb ed="#P" n="57"/>sponsam in eodem libro canticorum. Hanc 
      aucto<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ritatem adducit Augustinus. 18. de ciuitate 
      capi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tulo. 30. et Hieremie secundo. Recordatus sum tut 
      <lb ed="#P" n="60"/>miserans adolescentiam tuam et caritatem 
      despon<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sationis tue. Aliquando filiam sicut Hieremie. 3I. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Usquequo deliciis dissolueris filia vaga. Aliquando 
      <lb ed="#P" n="63"/>ororem vt in eodem libro canticorum. Soror mea 
      <lb ed="#P" n="64"/>sponsa. Item mater habet rationem principii 
      respe<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ctu filii. Hoc autem nullo modo potest intelligi de 
      <!--29.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ecclesia israel respectu dei et sic videtur quod predicta 
      <lb ed="#P" n="67"/>responsio non sit rationabilis. 
      <lb ed="#P" n="68"/>tritas ad hoc accipitur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1642">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Dltima aucic acha. nono. exulta sa 
      <lb ed="#P" n="70"/>tis filia syon Iubila filia hierusalem Ecce rex tu 
      <lb ed="#P" n="71"/>veniet tibi iustus et saluator ipse pauper et ascendens 
      <lb ed="#P" n="72"/>super asinam. Secundum doctores hebreorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1653">
      ¶ Ista 
      <lb ed="#P" n="73"/>auctoritas non potest intelligi ad literam nisi de mes 
      <lb ed="#P" n="74"/>sya. Per hoc autem quod dicitur hic pauper et ascendens 
      <lb ed="#P" n="75"/>super asinam ostenditur eius humanitas in qua sicut 
      <lb ed="#P" n="76"/>pauper inter homines conuersatus est. Per hoc autem 
      <lb ed="#P" n="77"/>quod dicitur rex iustus et saluator ostenditur in eo 
      na<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tura excellentior per quam possit saluare et 
      regene<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rare quia pauper secundum quod huiusmodi est impotens 
      <lb ed="#P" n="80"/>ad talia et ideo fuit simul in vnum diues et pauper 
      <lb ed="#P" n="81"/>Diues in natura diuina / pauper in humana. Et quod 
      <lb ed="#P" n="82"/>sic debeat intelligi predicta auctoritas 3acharie. 
      <lb ed="#P" n="83"/>Patet per glosam hebraicam apud eos autenticam 
      <lb ed="#P" n="84"/>super illud canticorum primo. Exultabimus et 
      le<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tabimur in te glosa in te sancto et benedicto deo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1684">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Simile enim est hoc cuidam regine cuius maritus 
      <lb ed="#P" n="87"/>et filii et generi transierant mare. Postea per magnum 
      <lb ed="#P" n="88"/>tempus dictum est ei Uenerunt generi tui. 
      Respon<lb ed="#P" n="89" break="no"/>dit Quid ad me letentur filie mee. Dictum est ei 
      vene<lb ed="#P" n="90" break="no"/>runt filii tui. Rstondit letentur nurus mee. Qando autem dictum 
      <lb ed="#P" n="91"/>est ei venit vir tuus. Dixit hec est perfecta leticia mea. 
      <lb ed="#P" n="92"/>Sic factum est vt essent prophete dicentes ad hierusalem 
      <lb ed="#P" n="93"/>Filii tui de longe venient. Respondit. Quid ad 
      mon<lb ed="#P" n="94" break="no"/>letentur filie iude. Sed cum dictum est ei 3acharie 
      <lb ed="#P" n="95"/>nono. Ecce rex tuus venit. etc. tunc fuit leticia pere 
      <lb ed="#P" n="96"/>fecta. Unde ibidem premittitur. Exulta satis filia 
      <lb ed="#P" n="97"/>svon Iubila filia hierusalem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1713">
      ¶ Ex ista glosa patet 
      <lb ed="#P" n="98"/>quod 3acharias propheta loquitur de aduentu dei ad  
      <lb ed="#P" n="99"/>filios israel. Si igitur auctoritas secundum eos 
      in<lb ed="#P" n="100" break="no"/>telligitur de messya qui in eadem etiam 
      auctorita<lb ed="#P" n="101" break="no"/>te dicitur venire in pauptate concluditur quod ipse sit deus 
      <lb ed="#P" n="102"/>et homo sicut deductum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1727">
      ¶ Nota ad hoc 
      <lb ed="#P" n="103"/>probandum versus Sibille. 18. de ciuitate ca. xxiii. 
      <lb ed="#P" n="104"/>Uide ibi. Sed de ipsis iudei non curarent. Et hec 
      <lb ed="#P" n="105"/>de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1736">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ticulum dico similiter quod potest probari efficaciter 
      <lb ed="#P" n="108"/>quod tempus incarnationis divine sit preteritum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1745">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Ad hoc autem induco primo prophetiam 
      patri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>arche Iacob Genesis. 49. Non auferetur sceptrum 
      <lb ed="#P" n="111"/>de Iuda nec dux de femore eius donec veniat qui 
      <lb ed="#P" n="112"/>mittendus est et ipse erit expectatio gentium. Sed  
      <lb ed="#P" n="113"/>modo ablatum est regnum et dominatio a iudeis a 
      tem<lb ed="#P" n="114" break="no"/>pore Herodis ascalonite sub quo natus est Iesus 
      <lb ed="#P" n="115"/>ergo ab illo tempore incarnata est diuina persona et 
      <lb ed="#P" n="116"/>venit messyas vel christus. Hanc auctoritatem allegat 
      <lb ed="#P" n="117"/>Augustinus de christo. 18. de ciuitate cap. 6. Agens 
      <lb ed="#P" n="118"/>ibi de benedictione Iude a Iacob.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1769">
      ¶ Ad hoc au 
      <lb ed="#P" n="119"/>tem respondetur dupliciter. Primo sic quod ista 
      aucto<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ritas non intelligitur de christo ad literam: sed de 
      Nabu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>god. rege badilonis qui missus est ex ordinatione 
      di<lb ed="#P" n="122" break="no"/>uina contra hierusalem propter peccata populi vt 
      ha<lb ed="#P" n="123" break="no"/>betur quarto regum. 24. ex tunc defecit regnum 
      iudeo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>rum quia cepit Sedechiam regem et excecauit et 
      fi<lb ed="#P" n="125" break="no"/>lios eius occidit vt habetur ibidem. xxv. capitulo. 
      <lb ed="#P" n="126"/>Nec postea aliquis de stirpe eius regnauit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1789">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#P" n="127"/>ter soluitur dicendo quod illa autctoritas intelligitur de 
      <lb ed="#P" n="128"/>Roboam filio Salomionis a quo recesserunt decem tribus 
      <lb ed="#P" n="129"/>et adheserunt hicroboam filio nabath vt haber. 3. regum. 12. 
      <!--30.xml-->
      <pb ed="#P" n="11-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Sic igitur exponunt predictam auctoritatem. Non 
      <lb ed="#P" n="2"/>auferetur sceptrum de iuda. etc. Donec veniat 
      Sy<lb ed="#P" n="3" break="no"/>lo quia vbi Hieronymus transtulit qui mittendus 
      <lb ed="#P" n="4"/>est. hebraica veritas habet Sylo et est nemen 
      loci<lb ed="#P" n="5" break="no"/>vt dicunt quia in loco venit Roboam vt 
      constitue<lb ed="#P" n="6" break="no"/>retur rex super israel et in illo loco recessit ab eo 
      po<lb ed="#P" n="7" break="no"/>pulus israel et constituerunt super se regem Hieroboam. 
      <lb ed="#P" n="8"/>qui erat de alia tribu: scilicet de tribu Effravm et 
      <lb ed="#P" n="9"/>sic ablatum fuit tunc sceptrum Israel de Iuda. 
      <lb ed="#P" n="10"/>Uerumtamen quia ipsi Roboam remanserunt due 
      tr<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bus ideo sequitur secundum hebraicam veritatem. Et ag 
      <lb ed="#P" n="12"/>gregabuntur ei gentes vbi Hieronymus 
      transtu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lit et ipse erit expectatio gentium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1833">
      ¶ Sed contra 
      pri<lb ed="#P" n="14" break="no"/>mam solutionem patet quod est falsa quia post captiui 
      <lb ed="#P" n="15"/>tatem babilonicam habuerunt iudei duces et 
      prin<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cipes sicut patet de 3orobabel Hesdra Neemici et 
      <lb ed="#P" n="17"/>Machabeis habuerunt etiam reges quia Iohannes 
      <lb ed="#P" n="18"/>hircanus Symonis machabei filius imposuit 
      sibi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>pyadema regni et ex tunc regnauerunt filii eius vsque 
      <lb ed="#P" n="20"/>ad Herodem qui fuit alicnigena a gente iudeorum 
      <lb ed="#P" n="21"/>et ideo vsque ad tempus illud non fuit amotum 
      omni<lb ed="#P" n="22" break="no"/>no dominium iudeorum. Nota de hoc Augustinum 
      <lb ed="#P" n="23"/>18. de ciuitate capitulo quadragesimoquinto circa 
      <lb ed="#P" n="24"/>inem quo modo scilicet Herodes alienigena 
      regna<lb ed="#P" n="25" break="no"/>uit in iudea.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1863">
      ¶ Si autem dicatur quod a tempore 
      Na<lb ed="#P" n="26" break="no"/>bugodonosoris fuit amotum a tribu iuda de qua 
      amo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tione loquitur prophetia predicta: quia illi qui 
      re<lb ed="#P" n="28" break="no"/>gnauerunt postea fuerunt de alia tribu quia de 
      tri<lb ed="#P" n="29" break="no"/>bu sacerdotali scilicet Machabei. Non valet hoc 
      <lb ed="#P" n="30"/>dictum quia gorobabel qui post captiuitatem 
      Ba<lb ed="#P" n="31" break="no"/>bilonicam fuit dux eorum fuit de tribu iuda vt 
      pa<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tet expresse ex texstu scripture in pluribus locis 
      <lb ed="#P" n="33"/>Similiter Machabei quia tribus sacerdotalis et 
      re<lb ed="#P" n="34" break="no"/>gia fuerunt commixte. Et ideo si machabei fuerunt 
      <lb ed="#P" n="35"/>de tribu sacerdotali sequitur quod fuerunt de regia 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1887">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Contra secundam responsionem dico quod patet 
      <lb ed="#P" n="37"/>falsa per textum tertio regum. 12. quia ibi dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="38"/>lle locus vbi Roboam a populo fuit derelictus 
      vo<lb ed="#P" n="39" break="no"/>catur Sichen et est locus bene remotus ab illo 
      lo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>co qui vocatur Sylo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1900">
      ¶ Item contra vtramque 
      respon<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sionem et consimiles Patet quod sunt false per 
      trans<lb ed="#P" n="42" break="no"/>lationem Caldaicam quia vbi Hieronymus 
      trans<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tulit donec veniat qui mittendus est hebraica vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>ritas habet donec veniat Sylo. Caldaicum habet 
      <lb ed="#P" n="45"/>ponec veniat messias quia illud quod erat 
      obscu<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rum per hoc voluit declarare. Et sic patet quod 
      prec<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dicta auctoritas non potest intelligi de 
      Nabugo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>donosor neque de Roboam nec de aliquo alio quam deus 
      <lb ed="#P" n="49"/>christo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1922">
      ¶ Quod autem sequitur in hebraico. Et 
      ar<lb ed="#P" n="50" break="no"/>gregabuntur ei gentes sic est intelligendum quia prae 
      <lb ed="#P" n="51"/>aduentu christi Iudei pro maiore parte obscurati sunt 
      <lb ed="#P" n="52"/>in sua infidelitate: et gentiles qui nomine gentium 
      <lb ed="#P" n="53"/>designantur aggregati sunt Christo fidem eius de 
      <lb ed="#P" n="54"/>uote suscipientes secundum quod dicit apostolus ad 
      <lb ed="#P" n="55"/>Romanos vndecimo. Cecitas ex parte cecidit in 
      <lb ed="#P" n="56"/>Israel donec plenitudo gentium intraret. hoc 
      ha<lb ed="#P" n="57" break="no"/>petur. 11 de ciuitate capitulo vigesimoquinto 
      vi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>de ibi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1944">
      ¶ Quod autem a tempore Herodis 
      abla<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tum sit sceptrum a iudeis. Patet quia ipse fuit 
      pri<lb ed="#P" n="60" break="no"/>mus alienigena qui regnauit in iudea. Patet enim 
      <lb ed="#P" n="61"/>eius fuit ydumeus. Iste enim Herodes auxilio 
      ro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>manorum fretus debellauit antigenum regem 
      iu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>deorum qui descenderat a Machabeis et omnem. 
      <lb ed="#P" n="64"/>prolem regiam occidit et libros de genealogia 
      re<lb ed="#P" n="65" break="no"/>gum combussit ne in posterum deprehenderentur ip¬ 
      <!--30.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>se et filii alienigeni esse a regno Dauid. Interfecit 
      <lb ed="#P" n="67"/>etiam doctores legis qui docebant in populo Deu 
      <lb ed="#P" n="68"/>tron. decimoseptimo. De medio fratrum tuorum 
      <lb ed="#P" n="69"/>pones super te regem vt sic auferret iudeis omnem 
      <lb ed="#P" n="70"/>viam recuperandi regnum quod etiam patet per 
      <lb ed="#P" n="71"/>effectum quia ab illo tempore fluxerunt plures quam 
      <lb ed="#P" n="72"/>mille tricenti anni et adhuc iudei ab illo speptro 
      ma<lb ed="#P" n="73" break="no"/>gis remoti sunt et longinqui quam a principio. Cum 
      <lb ed="#P" n="74"/>igitnitur ablatio sceptri fuerit eis signum predictum 
      <lb ed="#P" n="75"/>de aduentu christi patet quod christus iam aduenit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e1988">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Secunda auctoritas ad hoc 
      <lb ed="#P" n="77"/>accipitur Aggei secundo Hec dicit dominus 
      ex<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ercituum. Adhuc vnum modicum: et ego 
      mouebo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>celum et terram mare et aridam et mouebo omnes 
      <lb ed="#P" n="80"/>gentes et veniet desideratus cunctis gentibus sed 
      <lb ed="#P" n="81"/>tur magna erit gloria domus istius nouissime 
      ma<lb ed="#P" n="82" break="no"/>gis quam prime dicit dominus exercituum secundum 
      <lb ed="#P" n="83"/>omnes expositores hebreorum. Iste desideratus est 
      <lb ed="#P" n="84"/>rex messyas siue Christus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2011">
      ¶ Hanc auctoritatem 
      <lb ed="#P" n="85"/>allegat Augustinus. 18. de ciuitate capitulo. 39 
      <lb ed="#P" n="86"/>dicens quod in parte fuit completa: et est in aduentu 
      <lb ed="#P" n="87"/>Christi vel post sicut exponit ibi. Adhuc vnum 
      mo<lb ed="#P" n="88" break="no"/>dicum. etc. Sed expectatur implendum illud et 
      ve<lb ed="#P" n="89" break="no"/>niet desideratus cunctis gentibus de vltimo aduen 
      <lb ed="#P" n="90"/>tu non de primo quia prius in eum crediderunt quam 
      <lb ed="#P" n="91"/>pesiderauerint ipsum esse venturum: et illud fuit 
      <lb ed="#P" n="92"/>post primum aduentum. Sed capitulo 
      quadrage<lb ed="#P" n="93" break="no"/>simoquinto videtur eam allegare de primo 
      aduen<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tu Christi. Unde allegat alium textum. lxx. 
      inter<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pretum. scilicet verificatum in primo aduentu de 
      <lb ed="#P" n="96"/>electis hominibus qui venerunt ad Christum per 
      <lb ed="#P" n="97"/>fidem licet postea capitulo 48. resumat hoc et 
      ex<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ponat intelligendum esse de tempore noui testamen 
      <lb ed="#P" n="99"/>ti in secundo aduentu Christi quando dedicabitur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2046">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Tunc arguo primo per illud quod adhuc vnum 
      mo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>dicum et subditur de Aduentu Christi. Et veniet 
      <lb ed="#P" n="102"/>desideratus cunctis gentibus Aggeus enim 
      pro<lb ed="#P" n="103" break="no"/>pheta dixit hoc verbum secundo anno Darii regis 
      <lb ed="#P" n="104"/>persarum. Ab illo rempore vsque nunc fluxerunt 
      an<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ni. 179. anni secundum computationem iudeorum 
      <lb ed="#P" n="106"/>et plures adhuc secundum computationem nostram scilice 
      <lb ed="#P" n="107"/>170. ad minus talis autem numerus annorum non 
      <lb ed="#P" n="108"/>dicitur in scriptura modicum. Cum ergo 
      prophe<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ta dicit restare modicum tempus vsque ad aduentum 
      <lb ed="#P" n="110"/>desiderati. Patet quod tempus sui aduentus est 
      pre<lb ed="#P" n="111" break="no"/>teritum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2075">
      ¶ Sed ad hoc dicunt aliqui sic quod tantum 
      <lb ed="#P" n="112"/>tempus bene dicitur in scriptura modicum sicut in 
      <lb ed="#P" n="113"/>psus. 82. dicitur mille anni ante oculos tuos tanquam 
      <lb ed="#P" n="114"/>dies hesterna que preteriit. Sed ista responsio non 
      <lb ed="#P" n="115"/>valet quia si tempus totum comparatur eternitati. Patet 
      mo<lb ed="#P" n="116" break="no"/>dicum est et sic loquitur auctoritas psal. quia 
      diui<lb ed="#P" n="117" break="no"/>na cogitatio que per oculos intelligitur eterna est 
      <lb ed="#P" n="118"/>Sed si referatur tempus mille annorum ad 
      expe<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ctationem populi sic rationabiliter loquendo non 
      <lb ed="#P" n="120"/>potest dici modicum sed magnum. Unde et 
      Bar<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ruch sexto tempus captiuitatis babilonice predici 
      <lb ed="#P" n="122"/>tur longum quod tamen fuit modicum respectiue¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2101">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Item probo propositum per illud quod in 
      aucto<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ritate subditur. Ueniet desideratus cunctis 
      genti<lb ed="#P" n="125" break="no"/>bus et explebo domum istam gloria. Et loquitur 
      prophe<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ta de domo domini edificata a iudeis post reditum 
      capti<lb ed="#P" n="127" break="no"/>uitatis babilonice ergo stante illa domo venit 
      Chri<lb ed="#P" n="128" break="no"/>stus qui propheta dicit illam replendam esse gloria 
      <lb ed="#P" n="129"/>et per aduentum desiderati cunctis gentibus. 
      <!--31.xml-->
      <pb ed="#P" n="11-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Domus autem illa destructa est per Titum et 
      Uas<lb ed="#P" n="2" break="no"/>pasianum. 42. anno post passionem domini. erge 
      <lb ed="#P" n="3"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2132">
      ¶ Item per illud quod sequitur in auctoritate 
      <lb ed="#P" n="4"/>Magna erit gloria domus istius magis quam prime 
      <lb ed="#P" n="5"/>Augustinus videtur sentire. 18. de ciuitate 
      capitu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>lo. 49. quod ita maior gloria domus nouissime 
      acci<lb ed="#P" n="7" break="no"/>pienda est de ecclesia christi edificata ex lapidibus vi 
      <lb ed="#P" n="8"/>uis hominibus que per illam figurabatur non 
      au<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tem de illa corporali. Unde et tractat ibi quo modo 
      <lb ed="#P" n="10"/>illa corporalis secunda quasi nullius momenti fuit 
      ro<lb ed="#P" n="11" break="no"/>spectu prime et quo modo fuit conculcata et 
      deho<lb ed="#P" n="12" break="no"/>norata per Romanos per Alexandrum et per An 
      <lb ed="#P" n="13"/>thiocum sicut dicitur hic satis cito post hoc etiam 
      <lb ed="#P" n="14"/>resumit breuiter postea capitulo. 48. vide ibi. E 
      <lb ed="#P" n="15"/>constat quod loquitur de domo eadem supradicta ad 
      <lb ed="#P" n="16"/>cuius edificationem inducebat populum et 
      predi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>xit maiorem gloriam huius domus quam prime edifi 
      <lb ed="#P" n="18"/>cate per Salomonem. Hoc autem non potest inte 
      <lb ed="#P" n="19"/>ligi propter maiores vel honores seu cultum 
      diui<lb ed="#P" n="20" break="no"/>num vel edificationes quia status populi in illo 
      tem<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pore erat quasi nullus respectu illius status qui fuit 
      <lb ed="#P" n="22"/>sub Salomone propter quod dicitur Hesdre 
      quin<lb ed="#P" n="23" break="no"/>to quod sacerdotes qui viderant primam domum 
      lachri<lb ed="#P" n="24" break="no"/>mabantur aliis exultantibus in dedicatione domus 
      <lb ed="#P" n="25"/>secunde quia nullius momenti erat respectu alterius et 
      <lb ed="#P" n="26"/>ydeo non potest intelligi maior gloria eius nisi per 
      <lb ed="#P" n="27"/>aduentum ipsius desiderati cunctis gentibus qui eam 
      <lb ed="#P" n="28"/>glorificauit presentia sua quando in ea fuit a 
      matre<lb ed="#P" n="29" break="no"/>oblatus secundum quod predixerat Malachyas 
      pro<lb ed="#P" n="30" break="no"/>pheta tertio capitulo. Statim veniet ad templum 
      <lb ed="#P" n="31"/>sanctum suum dominator quem vos queritis et 
      an<lb ed="#P" n="32" break="no"/>gelus testamenti quem vos vultis. Ipsam etiam 
      do<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mum honorauit quando ibi fequenter docuit et 
      pre<lb ed="#P" n="34" break="no"/>dicauit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2202">
      ¶ Sed ad hoc respondent aliqui quod 
      maior<lb ed="#P" n="35" break="no"/>fuit gloria secunde domus quam prime in annis quia plus 
      <lb ed="#P" n="36"/>durauit. Sed hoc non valet quia licet verum sit quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>plus durauerit hoc tamen non fuit ad eius gloriam 
      <lb ed="#P" n="38"/>sed magis ad ignominiam quia pluribus 
      tempor<lb ed="#P" n="39" break="no"/>bus fuit conculcata et dehonorata: quia Anthiocus 
      <lb ed="#P" n="40"/>Epyphanes posuit ibi abhominandum ydolum et 
      <lb ed="#P" n="41"/>fecit ibi prostibula mulierum sicut habetur primo 
      <lb ed="#P" n="42"/>Machabeorum et secundo. Sed quia illum librum non 
      <lb ed="#P" n="43"/>recipiunt iudei ideo potest dici hoc quod 
      dicitu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>Danielis octauo et hoc etiam dicit Iosephus libro 
      <lb ed="#P" n="45"/>Antiquitatum duodecimo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2229">
      ¶ Similiter quando 
      <lb ed="#P" n="46"/>ciuitas Hierosolomitana fuit capta per Pomper 
      <lb ed="#P" n="47"/>um imperatorem romaum et iterum alias per 
      He<lb ed="#P" n="48" break="no"/>rodem Ascolonitam et vltimo quando destructa 
      fuis<lb ed="#P" n="49" break="no"/>per Tytum et Uaspasianum omnibus istis 
      tempo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ribus fuit illa domus derelicta et conculcata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2242">
      ¶ Item 
      <lb ed="#P" n="51"/>sta maioritas durationis non videtur esse alicuius 
      <lb ed="#P" n="52"/>glorie notabilis alias enim diceretur lapis 
      maio<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ris glorie et honoris quam homo quia est maioris 
      dura<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2253">
      ¶ Item si computemus durationem domui 
      <lb ed="#P" n="55"/>secunde secundum computationem iudeorum qui 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cunt eam durasse tantum. 420. annis habemus quod 
      pri<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ma domus plus durauit quia plures anni fluxerunt 
      <lb ed="#P" n="58"/>a quarto anno regni Salomonis in quo fundata est 
      <lb ed="#P" n="59"/>domus prima vsque ad quadragesimumprimum annum 
      <lb ed="#P" n="60"/>regni Sedechie in quo destructa est quia siuxerunt 
      <lb ed="#P" n="61"/>anni. 427. secundum quod potest computari per 
      tem<lb ed="#P" n="62" break="no"/>pora regum intermediorum inspiciendo tertium et 
      <lb ed="#P" n="63"/>quartum regum. Perfecta autem fuit vndecimo 
      <lb ed="#P" n="64"/>anno regni Salomonis et fuit perfecta. 423. anis 
      <lb ed="#P" n="65"/>et sic durauit plusquam secunda si accipiatur duratio 
      <!--31.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>secunde domus secundum computationem iudeorum. 
      <lb ed="#P" n="67"/>Licet autem secunda domus plus durauerit vt 
      su<lb ed="#P" n="68" break="no"/>pra dictum est. tamen ista obiectio est efficax 
      con<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tra iudeos quia procedit ex suppositione 
      computa<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tionis eorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2294">
      ¶ Patet igitur quod tempus 
      aduen<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tus Christi est preteritum ex predicta 
      auctorita<lb ed="#P" n="72" break="no"/>te Aggei¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2301">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Sed in predicta 
      auctorita<lb ed="#P" n="74" break="no"/>te restat ostendere quod videtur dubium quo modo 
      <lb ed="#P" n="75"/>in aduentu desiderati cunctis gentibus sit impletum 
      <lb ed="#P" n="76"/>cum dicitur adhuc vnum modicum et ego 
      mouebo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>celum et terram. Et est dicendum ad hoc quod celum 
      <lb ed="#P" n="78"/>in aduentu christi motum est accipiendo motum 
      pro<lb ed="#P" n="79" break="no"/>qualibet innouatione vel mutatione quia nouitas 
      <lb ed="#P" n="80"/>magna in celo apparuit: quia in natiuitate christi noua 
      <lb ed="#P" n="81"/>stella visa est propter quod reges venerunt ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="82"/>adorandum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2325">
      ¶ Item circa illud tempus scilicet tem 
      <lb ed="#P" n="83"/>pore Herodis sub quo natus est christus in iudea de 
      <lb ed="#P" n="84"/>qua maxime loquitur propheta fuit maximus 
      mo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tus terre in tantum quod gentes propinque credebant 
      <lb ed="#P" n="86"/>in iudea nullum hominem remansisse vt dicit Iose 
      <lb ed="#P" n="87"/>phus primo libro de iudaico bello.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2339">
      ¶ Ex quo 
      pro<lb ed="#P" n="88" break="no"/>habiliter arguitur aliqua notabilis coniunctio 
      pla<lb ed="#P" n="89" break="no"/>netarum tunc fuisse seu constellationem ex quibua 
      <lb ed="#P" n="90"/>solent talia accidere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2348">
      ¶ Quod etiam mote fuerint 
      <lb ed="#P" n="91"/>tunc omnes gentes. Patet quod imminente christi 
      natiui<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tate precepit Cesar Augustus vniuersum orbem 
      <lb ed="#P" n="93"/>describi et omnes gentes tributarias Romanorum 
      <lb ed="#P" n="94"/>se profiteri et propter hoc singuli ibant ad loca 
      vn<lb ed="#P" n="95" break="no"/>de erant oriundi ad predicta faciendum propter quod 
      <lb ed="#P" n="96"/>etiam Ioseph ascendit de Galilea in Bethleem vt 
      <lb ed="#P" n="97"/>ibi profiter etur cum Maria sibi diponsata vxore 
      <lb ed="#P" n="98"/>pregnante vt habetur Luce secundo. Tunc 
      tem<lb ed="#P" n="99" break="no"/>poris etiam facta est magna commotio in iudea quia 
      <lb ed="#P" n="100"/>quidam nomine Iudasnatione Galileus publice 
      as<lb ed="#P" n="101" break="no"/>serebat quod non licere Iudeis recognoscebam dominum 
      <lb ed="#P" n="102"/>preter deum et multi iudei sequuti sunt ipsum et 
      po<lb ed="#P" n="103" break="no"/>stea interfecti sunt ab exercitum Romanorum 
      secun<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dum Iosephum secundo libro antiquitatum et idem 
      <lb ed="#P" n="105"/>habetur Actuum quinto. Ante hos dies extitit 
      iu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>das Galileus. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2385">
      ¶ De commotione autem 
      ma<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ris non oportet exemplum ponere quia frequenter 
      <lb ed="#P" n="108"/>solet accidere 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2392">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Tertia auctoritas quod tempus 
      <lb ed="#P" n="110"/>aduentus messve sit completum habetur 
      Danie<lb ed="#P" n="111" break="no"/>lis nono. vbi angelus Gabriel instruit eum de tem 
      <lb ed="#P" n="112"/>pore aduentus christi dicentis. 7o. ebdomades. 
      Abbre<lb ed="#P" n="113" break="no"/>uiate sunt super populum tuum et super vrbem tuam 
      <lb ed="#P" n="114"/>sanctam vt consummetur preuaricatio et finem 
      acci<lb ed="#P" n="115" break="no"/>piat peccatum et deleatur iniquitas et adducatur iu 
      <lb ed="#P" n="116"/>sticia sempiterna et impleatur visio et prophetia et 
      <lb ed="#P" n="117"/>vnguatur sanctus sanctorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2414">
      ¶ Ad intellectum / 
      <lb ed="#P" n="118"/>huius prephetie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2419">
      ¶ Primo Uidendum est quo 
      <lb ed="#P" n="119"/>modo accipiatur hic ebdomas vel ebdomada quod 
      <lb ed="#P" n="120"/>idem est Secundo ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2427">
      ¶ Dico 
      au<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tem quod in sacra scriptura accipitur ebdomada 
      vno<lb ed="#P" n="122" break="no"/>modo pro tempore septem dicrum. et hocmodo ac  
      <lb ed="#P" n="123"/>cipitur communiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2436">
      ¶ Hoc etiam modo 
      loqui<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tur scriptura de ebdomada. Leuitici vigesimoter 
      <lb ed="#P" n="125"/>tio. Ubi scriptura dicit. quod septem ebdomade 
      <lb ed="#P" n="126"/>sunt accipiende a festo pasche que faciunt 
      quadra<lb ed="#P" n="127" break="no"/>gintanouem dies et in quinquagesima die 
      celebram<lb ed="#P" n="128" break="no"/>dum est festum penthecostes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2449">
      ¶ Alio modo accipitur. 
      <!--32.xml-->
      <pb ed="#P" n="12-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ebdomada pro tempore septem annorum que 
      fa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ciunt annos. 49. et hoc modo scriptura loquitur 
      <lb ed="#P" n="3"/>de ebdomada leuitici. 20. Ubi dicitur 
      Numera<lb ed="#P" n="4" break="no"/>bitis septem ebdomades annorum que faciunt. 4o 
      <lb ed="#P" n="5"/>annos et quiquagesimus annus immediate sequens 
      <lb ed="#P" n="6"/>dicitur iubileus qui apud iudeos erat annus 
      remis<lb ed="#P" n="7" break="no"/>sionis vt ibidem dicitur. Nec inuenitur ebdomada 
      <lb ed="#P" n="8"/>accipi pluribus modis in scripturis. Hic autem non 
      <lb ed="#P" n="9"/>potest accipi ebdomas vel ebdomada dierum quia 
      to<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ta prophetia Danielis fuisset completa infra annum 
      <lb ed="#P" n="11"/>et dimidium ergo per locum a diuisione oportet quod 
      <lb ed="#P" n="12"/>accipiatur pro ebdomada annorum et in hoc omnes 
      <lb ed="#P" n="13"/>expositores conueniunt catholici et hebrei. Sed 
      difi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ferunt in hoc quod aliqui catholici vt Beda et 
      sequa<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ces sui dicunt quod isti anni intelligendi sunt anni luna 
      <lb ed="#P" n="16"/>res qui sunt breuiores annis solaribus. xi. diebus. 
      <lb ed="#P" n="17"/>Motus autem fuit ad hoc dicendum ex duobus. 
      <lb ed="#P" n="18"/>Primo ex textu quia dicuntur ebdomades 
      abbre<lb ed="#P" n="19" break="no"/>uiate et sicut dictum est anni lunares sunt breuiores 
      <lb ed="#P" n="20"/>solaribus et per consequens ebdomades annorum 
      lu<lb ed="#P" n="21" break="no"/>narium sunt breuiores. Secundo quia angelus loque 
      <lb ed="#P" n="22"/>batur Danieli qui erat hebreus hebrei autem 
      com<lb ed="#P" n="23" break="no"/>putabant per annos lunares vt dicit Beda et ideo 
      <lb ed="#P" n="24"/>angelus posuit numerum annorum praedictorum per 
      <lb ed="#P" n="25"/>ebdomades annorum lunarium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2512">
      ¶ Sed salua 
      Be<lb ed="#P" n="26" break="no"/>de reuerentia hoc non videtur esse verum quia in 
      he<lb ed="#P" n="27" break="no"/>braico non ponitur abbreuiate pro vt sonat in deo 
      <lb ed="#P" n="28"/>truncationem seu diminutionem. sed in hebraico 
      <lb ed="#P" n="29"/>ponitur praecise et notat temporis determinationem 
      <lb ed="#P" n="30"/>id est non plus nec minus simpliciter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2525">
      ¶ Secundum 
      <lb ed="#P" n="31"/>videtur falsum. Si enim iudei computarent secundum 
      an<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nos lunares ita quod haberent annum breuiorem etiam 
      <lb ed="#P" n="33"/>vndecim diebus quam annus solaris quo vtimur cum 
      <lb ed="#P" n="34"/>secundum legem teneantur primo mense cuiuslibet 
      <lb ed="#P" n="35"/>anni sui facere pascha et die determinata scilicet die quin 
      <lb ed="#P" n="36"/>tadecima scilicet die quintadecima primi mensis. 
      <lb ed="#P" n="37"/>Sequeretur quod pascha Iudeorum huius anni 
      anti<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ciparet pascha anni precedentis. xi. diebus et eodem 
      <lb ed="#P" n="39"/>modo pascha anni sequentis precederet per viginti 
      <lb ed="#P" n="40"/>duos dies et sic consequenter anticipando tempus 
      quoli<lb ed="#P" n="41" break="no"/>bet anno per videcim dies sequitur quod ipsi 
      celebra<lb ed="#P" n="42" break="no"/>rent pascha suum ex obligatione praecepti infra 
      bre<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ue tempus in quolibet mense totius anni quod 
      ap<lb ed="#P" n="44" break="no"/>paret immediate falsum ex vsu eorum quia semper 
      fa<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ciunt pasca eodem tempore et ideo patet quod 
      compi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tant per annos solares sicut et nos. Licet enim inc 
      <lb ed="#P" n="47"/>piant menses a lunationibus tamen tertius annus 
      <lb ed="#P" n="48"/>apud eos habet. 13. lunationes ita quod per 
      em<lb ed="#P" n="49" break="no"/>bolismos faciunt extrationem temporis et sic 
      com<lb ed="#P" n="50" break="no"/>putant per annos solares sicut et nos. Dato tamen 
      <lb ed="#P" n="51"/>quod computarent per annos lunares nihilominus 
      ha<lb ed="#P" n="52" break="no"/>beretur propositum nostrum vt videbitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2575">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="53" break="no"/>do videndum est quot annos continent ebdomades 
      <lb ed="#P" n="54"/>predicte et patet quod si multiplicentur. 70. per 
      septe<lb ed="#P" n="55" break="no"/>resultant. 490. anni per ebdomades. 7o. vel 
      ex<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ebdomadibus. 70.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2587">
      ¶ Tertio videndum est a quo 
      <lb ed="#P" n="57"/>termino incipiat computatio istarum 
      ebdomoda<lb ed="#P" n="58" break="no"/>rum. Et dicunt aliqui iudei quod incipit ab vndecimo 
      <lb ed="#P" n="59"/>anno regni Sedechie quando destructum est primum 
      <lb ed="#P" n="60"/>templum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2598">
      ¶ Alii dicunt quod incipit in primo anne 
      <lb ed="#P" n="61"/>darii medii quia illo tempore dicit angelus ista 
      Da<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nieli.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2605">
      ¶ Alii autem dicunt quod incipit 
      computatio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>a reditu captiuitatis sub 3orobabel duce anno 
      se<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cundo Cyri regis persarum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2612">
      ¶ Alii autem dicunt 
      <lb ed="#P" n="65"/>quod ista computatio incipit a vicesimo anno regni¬ 
      <!--32.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>Artharcersis quando missus est Neemias ad 
      reedi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ficandum ciuitatem Hierusalem quod ego magis 
      <lb ed="#P" n="68"/>puto et hoc potest patere ex textu Danielis nono. 
      <lb ed="#P" n="69"/>vbi dicit angelus Danieli. Scito ergo et 
      animad<lb ed="#P" n="70" break="no"/>uerte ab exitu vt reedificetur Hierusalem. etc. Et 
      <lb ed="#P" n="71"/>tunc incipit angelus computare ebdomades 
      conse<lb ed="#P" n="72" break="no"/>quenter vt patet in textu: tunc autem exiit sermo de 
      <lb ed="#P" n="73"/>reedificatione Hierusalem. Cyrus enim prius de 
      <lb ed="#P" n="74"/>derat licentiam de reedificatione templi tantum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2641">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Ad propositum dico quod quecumque istarum opinio 
      <lb ed="#P" n="76"/>num sit vera habetur sufficienter propositum 
      scili<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cet quod tempus aduentus christi sit preteritum. Quoc 
      <lb ed="#P" n="78"/>patet quia angelus determinate. 490. annos 
      vs<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quequo impleatur visio et prophetia et vnguatur 
      san<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ctus sanctorum id est christus. Sed qualitercumque 
      acci<lb ed="#P" n="81" break="no"/>piantur anni lunares vel solares et vbicunque 
      incip<lb ed="#P" n="82" break="no"/>atur computatio secundum predicta quia inferius 
      <lb ed="#P" n="83"/>non potest accipi quam vigesimo anno artharcersis 
      to<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tum tamen tempus preteritum est iam diu est et hoc 
      <lb ed="#P" n="85"/>sufficit ad propositum nostrum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2667">
      ¶ Sed ad istam 
      <lb ed="#P" n="86"/>auctoritatem respondet Rabi Salomon dicens quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>70. ebdomades non continent tempus precisum 
      <lb ed="#P" n="88"/>vsque ad christi aduentum et passionis sue misterium 
      vi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>predictum est: sed continent tempus precisum a de 
      <lb ed="#P" n="90"/>structione primi templi vsque ad destructionem 
      se<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cundi per Tytum et Uaspasianum et exponit sic 
      prae<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dictam auctoritatem. 70. ebdomades abbreuiate 
      <lb ed="#P" n="93"/>sunt super populum tuum super vrbem tuam. An 
      <lb ed="#P" n="94"/>tequam veniat perfecta captiuitas ipsorum per 
      roma<lb ed="#P" n="95" break="no"/>nos comburentes ciuitatem et templum eiicientes 
      <lb ed="#P" n="96"/>populum iudaicum vt consummetur preuaricatio id 
      <lb ed="#P" n="97"/>est vt desistant a preuaricationibus castigati per 
      <lb ed="#P" n="98"/>predictam captiuitatem et sic deleatur iniquitas eo 
      <lb ed="#P" n="99"/>rum substinendo captiuitatem et miseriam pro pena 
      <lb ed="#P" n="100"/>et adducatur iusticia sempiterna id est vt in eternum 
      <lb ed="#P" n="101"/>iustificentur substinendo talem penam et miseriam 
      <lb ed="#P" n="102"/>pro peccatis eorum et impleatur visio et 
      prophetia<lb ed="#P" n="103" break="no"/>id est visiones de christo promisse per prophetas et 
      vn<lb ed="#P" n="104" break="no"/>gatur sanctus sanctorum id est archa domini et 
      va<lb ed="#P" n="105" break="no"/>sa sanctuarii que reprobantur per messyam in fine 
      <lb ed="#P" n="106"/>huius captiuitatis iudeorum venturum sicut dicit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2716">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Sed quantum debeat durare ista captiuitas non 
      <lb ed="#P" n="108"/>dicitur et per consequens tempus determinatum ad 
      <lb ed="#P" n="109"/>uentus ipsius christi hic non diffinitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2725">
      ¶ Contra istam 
      <lb ed="#P" n="110"/>solutionem dico quod expositio ista falsa est et 
      extorta<lb ed="#P" n="111" break="no"/>hoc patet primo per litteram precedentem. Ubi 
      <lb ed="#P" n="112"/>dicitur quod angelus gabriel venit propter orationem 
      <lb ed="#P" n="113"/>Danielis orantis pro liberatione populi ad 
      decla<lb ed="#P" n="114" break="no"/>randum exauditionem sue petitionis et ideo non se 
      <lb ed="#P" n="115"/>lum denunciat eius liberationem a captiuitate ba. 
      <lb ed="#P" n="116"/>bilonica sed etiam perfectam liberationem fiendam 
      <lb ed="#P" n="117"/>per christu de qua Daniel principaliter orabat et ideo 
      <lb ed="#P" n="118"/>dicere quod angelus venerit ad denunciandum 
      perfe<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ctam captiuitatem populi sui et nullum tempus 
      cer<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tum liberationis fiende per christum est valde absurdum 
      <lb ed="#P" n="121"/>et precedenti litere contrarium quia angelus non 
      <lb ed="#P" n="122"/>venisset ad consolationem Danielis: sed magis ad 
      <lb ed="#P" n="123"/>eius desolationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2758">
      ¶ Item quod dicit Iudeos 
      <lb ed="#P" n="124"/>desistere a preuaricationibus per captiuitatem. 
      <lb ed="#P" n="125"/>hoc est falsum quia inter omnes multum vacant 
      <lb ed="#P" n="126"/>sortilegiis et auguriis que maxime prohiaentur in 
      <lb ed="#P" n="127"/>lege eorum sicut testimonium perhibent illi qui 
      no<lb ed="#P" n="128" break="no"/>uerunt benefacta eorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2771">
      ¶ Item quod dicit 
      im<lb ed="#P" n="129" break="no"/>pleri visiones prophetarum per merita ipsorum 
      <lb ed="#P" n="130"/>est contra illud quod dicitur Deutronomi nono. 
      <!--33.xml-->
      <pb ed="#P" n="12-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Scito quod non propter iusticias tuas dominus deus tuus de 
      <lb ed="#P" n="2"/>derit tibi terram hanc etc. et multominus propter 
      iu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sticias eorum implenda est promissio de christo vt patet et 
      <lb ed="#P" n="4"/>maxime quia de eo scribitur ysavie. 8. Et erit ad 
      la<lb ed="#P" n="5" break="no"/>pidem offensionis et petram scandali duabus israel et 
      <lb ed="#P" n="6"/>in laqueum et ruinam habitantibus hierusalem. Item 
      <lb ed="#P" n="7"/>quod dicit quod per vnctionem sancti sanctorum intelligi 
      <lb ed="#P" n="8"/>tur vnctio arche et sanctuarii que restituentur per mel 
      <lb ed="#P" n="9"/>siam. Hoc est contra illud quod dicitur Hieremie tertio 
      <lb ed="#P" n="10"/>Cumque multiplicati fueritis et creueritis in terram 
      in<lb ed="#P" n="11" break="no"/>diebus illis dicit dominus non dicent vltra archa testamen 
      <lb ed="#P" n="12"/>ti domini neque ascendet super cor neque recordabunt 
      <lb ed="#P" n="13"/>illius nec visitabuntur nec fiet vltra quia cerimonie 
      ve<lb ed="#P" n="14" break="no"/>teris testamenti omnino cessauerunt post passionem 
      <lb ed="#P" n="15"/>christi diuulgationem euangelii. Pluribus etiam 
      mo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>dis argumentari potest contra expositionem istam sicu 
      <lb ed="#P" n="17"/>patet magis super Danielem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2821">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Ditimo probatur ex 
      scriptu<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ra canonica tempus aduentus christi esse 
      preteri<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tum per illud Danielis tertio. vbi dicitur quod 
      Na<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bugodo. vidit statuam magnam. Huius autem statue 
      <lb ed="#P" n="22"/>caput erat ex auro optimo pectus et brachia de 
      ar<lb ed="#P" n="23" break="no"/>gento porro venter et femora ex ere. Tibie autem 
      <lb ed="#P" n="24"/>ferree. etc. Et sequitur Abscisus est lapis de 
      mon<lb ed="#P" n="25" break="no"/>te sine manibus et percussit statuam in pedibus 
      eius<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ferreis et fictilibus et comminuit omnia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2843">
      ¶ Per hanc 
      <lb ed="#P" n="27"/>autem statuam designantur quattuor magna 
      regni<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sibi in orbe succedentia sicut et ipsemet Daniel 
      ex<lb ed="#P" n="29" break="no"/>posuit diuinitus inspiratus. Primum regnum est 
      <lb ed="#P" n="30"/>caldeorum quod signatur per caput aureum vt 
      ibi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>dem dicitur. Secundum est regnum persarum quod 
      signa<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tur per argentum quod subiecit sibi regnum 
      caldeo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rum. Tertium regnum grecorum seu Alexandri quod 
      <lb ed="#P" n="34"/>signatur per es et subiecit sibi regnum persarum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2864">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Quartum est regnum Romanorum quod signatur 
      <lb ed="#P" n="36"/>per ferrum et subiecit sibi regnum grecorum et alia 
      <lb ed="#P" n="37"/>regna mundi sicut ferrum domat omnia. Per lapidem 
      <lb ed="#P" n="38"/>autem abscisum de monte sine manibus designatur 
      <lb ed="#P" n="39"/>ipse christus siue regnum eius cui subiiciendum praedicitur 
      <lb ed="#P" n="40"/>regnum Romanorum. Et in hac expositione omnes ex 
      <lb ed="#P" n="41"/>positores tam hebraici conueniunt. Ex hiis arguo quia 
      <lb ed="#P" n="42"/>in predicta prophetia praedicitur quod ille cui 
      subiicien<lb ed="#P" n="43" break="no"/>dum erat regnum Romanorum est ipse christus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2886">
      ¶ Cum 
      <lb ed="#P" n="44"/>ergo hoc sit impletum tempore Constatini et Siluestr 
      <lb ed="#P" n="45"/>pape quo tempore romanum imperium per veram 
      <lb ed="#P" n="46"/>fidem subiectum est Iesu filio marie. Patet quod ips 
      <lb ed="#P" n="47"/>est vere christus et quod messyas aduenerit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2897">
      ¶ Post 
      aucto<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ritates canonicas adduco contra iudeos aliqua 
      di<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cta autentica apud eos quia sunt dicta doctorum 
      <lb ed="#P" n="50"/>ipsorum. Primum est glose super illud ysaie. 
      An<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tequam parturiret peperit. glosa hebraica dicit quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>antequam natus fuisset ille qui in seruitutem redegit 
      <lb ed="#P" n="53"/>Ultimus natus fuit redemptor ergo ante natiuita 
      <lb ed="#P" n="54"/>tem Titi qui ciuitatem destruxit et populum 
      capt<lb ed="#P" n="55" break="no"/>uauit et per venditionem in seruitutem exposuit in 
      <lb ed="#P" n="56"/>tantum quod dabantur triginta pro nummo argenteo 
      <lb ed="#P" n="57"/>vt dicit Hugo Flo. fuit natiuitas christi. Hoc idem 
      <lb ed="#P" n="58"/>patet per translationem caldaicam ibidem. Adhuc 
      <lb ed="#P" n="59"/>non erit ei veniens angustia redimetur et adhuc non 
      <lb ed="#P" n="60"/>veniet ei tremor cum doloribus propter partum 
      re<lb ed="#P" n="61" break="no"/>uelabitur rex messias. Dolor enim et angustia 
      par<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tus exprimunt maximam calamitatem quam susti 
      <lb ed="#P" n="63"/>nuerunt in obsidione Titi et Uaspasiani. ergo 
      ani<lb ed="#P" n="64" break="no"/>te obsidionem illam venit christus: et hoc multi conce¬ 
      <!--33.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>dunt inter eos quod ipse christus natus sit in die 
      destru<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ctionis templi: sed cum ab illo tempore fluxerit 
      tan<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tum tempus vltra mille annos satis queritur ab eis 
      <lb ed="#P" n="68"/>vbi sit ipse per tantum tempus et quid facit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2949">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="69"/>dicunt aliqui quod ipse est inter angelos viuens sicut 
      <lb ed="#P" n="70"/>Moyses vixit. 49. diebus cum domino in monte 
      <lb ed="#P" n="71"/>et expectat preceptum domini de apparendo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2958">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Alii dicunt quod est vltra montes caspios.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2963">
      ¶ Alim 
      <lb ed="#P" n="73"/>quod vadit per mundum sicut pauper et 
      contemptibi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>lis et leprosus et humiliatus propter peccata 
      popu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>li iuxta illud ysaie. 13. Et nos reputauimus eum qua 
      <lb ed="#P" n="76"/>si leprosum quousque appareat ex precepto dei ad 
      li<lb ed="#P" n="77" break="no"/>berationem populi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2977">
      ¶ Talis autem varietas eorum 
      <lb ed="#P" n="78"/>bene ostendit eorum falsitatem. Et ideo 
      dimitto<lb ed="#P" n="79" break="no"/>hoc nisi quantum ad hoc quod verum est tempus christi iam 
      <lb ed="#P" n="80"/>aduenisse.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2986">
      ¶ Item per quandam traditionem 
      au<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tentiquam apud eos que ponitur in quodam libro 
      <lb ed="#P" n="82"/>eorum antiquo qui dicitur liber Iudicum ordinario 
      <lb ed="#P" n="83"/>rum. Traditum est a domo Hel ve id est a 
      discipu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>lis per sex milia annorum erit mundus duo 
      milia<lb ed="#P" n="85" break="no"/>vanitatis duo milia legis duo messye.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e2999">
      ¶ Circa 
      <lb ed="#P" n="86"/>quod nota quod hebrei dicunt hoc dictum fuisse a filio 
      <lb ed="#P" n="87"/>mulieris Sareptane quem suscitauit Helyas qui 
      <lb ed="#P" n="88"/>habuit postea speciem prophetie et prophetauit de 
      <lb ed="#P" n="89"/>duratione mundi scilicet quod duraret sex milibus 
      an<lb ed="#P" n="90" break="no"/>norum. Duo autem milia vanitatis dicuntur duo 
      <lb ed="#P" n="91"/>milia peccatorum quia a principio mundi vsque ad 
      voca<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tionem Abrahe defluxit mundus per luxuriam pri 
      <lb ed="#P" n="93"/>mo vsque ad Noe. Postea per ydolatriam vsque ad 
      <lb ed="#P" n="94"/>Abraham qui primo ausus est publice 
      confiterino<lb ed="#P" n="95" break="no"/>men vnius dei vel vnum deum creatorem celi et 
      ter<lb ed="#P" n="96" break="no"/>re secundum Iosephum primo libro antiquitatum 
      <lb ed="#P" n="97"/>et illud tempus durauit circa duo milia annorum 
      <lb ed="#P" n="98"/>fuerunt enim vltra. 23. Ab illo autem tempore 
      vo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>cationis Abrahe vsque ad natiuitatem christi fluxerunt 
      <lb ed="#P" n="100"/>duo milia annorum nisi quod deficiunt. 28. qui possunt 
      <lb ed="#P" n="101"/>suppleri per. xxiii. qui fuerunt residui de vltra 
      du<lb ed="#P" n="102" break="no"/>prima milia et per quninque quibus latuit christus in 
      egye<lb ed="#P" n="103" break="no"/>pto et sic dicatur totum legis predictum vsque ad 
      re<lb ed="#P" n="104" break="no"/>uersionem christi de Egypto et habemus duo alia 
      mi<lb ed="#P" n="105" break="no"/>lia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3045">
      ¶ Sed vtrum dies messve vel christi debeant 
      du<lb ed="#P" n="106" break="no"/>rare duobus milibus annorum non intromitto 
      me<lb ed="#P" n="107" break="no"/>Hoc sufficit mihi contra eos quod cum iam 
      quattuor<lb ed="#P" n="108" break="no"/>milia annorum a creatione mundi preterita quod men 
      <lb ed="#P" n="109"/>syas iam venit et dies eius iam venerunt a mille 
      ar<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nis et vltra quia iam quinque milia annorum 
      transie<lb ed="#P" n="111" break="no"/>runt et vltra a creatione mundi etiam secundum 
      con<lb ed="#P" n="112" break="no"/>putationem eorum quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3063">
      ¶ Hoc dicit expret 
      <lb ed="#P" n="113"/>se Iosephus maximus hystoriographus eorum se 
      <lb ed="#P" n="114"/>cundo libro antiquitatum perhibens testimonium 
      <lb ed="#P" n="115"/>christo dicens sic describendo tempora Thyberii 
      Ce<lb ed="#P" n="116" break="no"/>saris. Fuit hiisdem temporibus Iesus vir si tamen 
      <lb ed="#P" n="117"/>virum nominare fas est. Erat enim mirabilium 
      ope<lb ed="#P" n="118" break="no"/>rum effector et doctor eorum hominum qui libenter ea que 
      <lb ed="#P" n="119"/>vera sunt audiunt et multos quidem iudeorum 
      mu<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tos etiam ex gentibus sibi adiunxit christus hic 
      era<lb ed="#P" n="121" break="no"/>hunc accusatione primorum nostre gentis 
      viro<lb ed="#P" n="122" break="no"/>rum cum Pylatus in cruce agendum esse decreuit 
      <lb ed="#P" n="123"/>set non deseruerunt hii qui ab initio eum 
      dilexe<lb ed="#P" n="124" break="no"/>rant apparuit enim eis iterum visus secundum quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>diuinitus inspirati prophete vel hec vel alia de eo 
      <lb ed="#P" n="126"/>innumera miracula futura esse predixerant.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3096">
      ¶ 
      Ul<lb ed="#P" n="127" break="no"/>timo arguo contra eos per rationes probabiles 
      in<lb ed="#P" n="128" break="no"/>telligentibus scripturam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3104">
      ¶ Primo quia consideram 
      <lb ed="#P" n="129"/>do processum veteris testamenti apparet quod filii israet 
      <!--34.xml-->
      <pb ed="#P" n="13-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quandiu seruierunt domino fuerunt in statu prosperitatis  
      <lb ed="#P" n="2"/>et si aliquando sunt captiuitati et afflicti hoc fuit pro 
      <lb ed="#P" n="3"/>pter peccata eorum. Modo ita est quod ante 
      captiuita<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tem babilonicam fuerunt ydolatre pessimi et 
      occiso<lb ed="#P" n="5" break="no"/>res prophetarum in tantum quod repleuerunt hierusalem san 
      <lb ed="#P" n="6"/>gvine prophetarum vsque ad os vt dicitur quarto regum et 
      <lb ed="#P" n="7"/>multa alia mala fecerunt propter que sunt captiua 
      <lb ed="#P" n="8"/>ti in babilonem et tamen illa captiuitas non durauit 
      <lb ed="#P" n="9"/>nisi per septuaginta annos. Cum igitur captiuitas 
      <lb ed="#P" n="10"/>in qua sunt modo durauerit per mille ducentos 
      ani<lb ed="#P" n="11" break="no"/>nos et amplius oportet quod ipsa sit propter pectantum 
      gra<lb ed="#P" n="12" break="no"/>uissimum aliquod secundum correspondentiam pene. Non ar 
      <lb ed="#P" n="13"/>paret autem aliud nisi quod christum Messiam verum 
      <lb ed="#P" n="14"/>a lege et prophetis promissum negantes et 
      persequen<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tes crudeliter oceiderunt: quia post reditum captiui 
      <lb ed="#P" n="16"/>tatis babilonice non leguntur ydolatrasse nec 
      prophe<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tas occidisse nec tot et tanta crimina commisisse sicut 
      <lb ed="#P" n="18"/>prius et hoc videtur sentire Rabi Moyses in libro 
      <lb ed="#P" n="19"/>Iudicum vbi dicit Iesus namarenus visus est esse 
      <lb ed="#P" n="20"/>Messias et interfectus est per domum iudicii et ipse 
      <lb ed="#P" n="21"/>fuit causa et promeruit vt destrueretur israel in 
      gla<lb ed="#P" n="22" break="no"/>dio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3163">
      ¶ Secundo arguo sic. Doctrina confirmata per 
      <lb ed="#P" n="23"/>opera miraculosa que sunt solius dei opera et 
      doctri<lb ed="#P" n="24" break="no"/>na vera quia deus non est testis falsus. Hoc modo etiam 
      <lb ed="#P" n="25"/>declarata sunt esse vera que dicta sunt per Moyse 
      <lb ed="#P" n="26"/>et Iosue et prophetas. Sed doctrina christi et cathol 
      <lb ed="#P" n="27"/>ca que dicit christum aduenisse est huiusmodi. 
      Patui<lb ed="#P" n="28" break="no"/>supra per Iosephum et patet: quia christus mortuum 
      <lb ed="#P" n="29"/>suscitauit cecum illuminauit et sic de aliis. Hoc etiam 
      <lb ed="#P" n="30"/>dicitur in quodam libello eorum autentiquo qui 
      intitu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>latur de generatione Iesu namareni quod leprosum 
      mun<lb ed="#P" n="32" break="no"/>dauit et claudum ex vtero matris stare fecit et mor 
      <lb ed="#P" n="33"/>tuum suscitauit et multa alia ergo doctrina est 
      vera<lb ed="#P" n="34" break="no"/>et per consequens christus iam venit. Nec valet quod 
      <lb ed="#P" n="35"/>dicitur in eodem libello quod Iesus nam arenus talia 
      <lb ed="#P" n="36"/>faciebat in virtute nominis domini tetragramaton: quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>sciebat ipsum pronunciare. Inuenit enim in 
      templo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>lapidem super quem steterat archa domini antiquitus in 
      <lb ed="#P" n="39"/>quo erat insculptum istud nomen expositum. Uocatur 
      <lb ed="#P" n="40"/>autem expositio istius nominis descriptio et 
      deter<lb ed="#P" n="41" break="no"/>minatio quomodo debeat pronunciari. Non valem 
      <lb ed="#P" n="42"/>hoc dico primo quia nomen domini tetragramaton cum sit 
      <lb ed="#P" n="43"/>nomen sanctissimum secundum eos non potest habere 
      virtu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tem ad faciendum aliquid contrarium nouum diuino 
      <lb ed="#P" n="45"/>puta ad testificandum falsitatem per aliquod opus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3215">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ Secundo quia nomen aliquod non habet 
      virtu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tem faciendi miracula. Sed deus ad inuocationem 
      <lb ed="#P" n="48"/>sue virtutis et nominis facit miracula et non est 
      te<lb ed="#P" n="49" break="no"/>stis falsus: ergo etc. sicut prius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3226">
      ¶ Ultimo sic contra eos 
      <lb ed="#P" n="50"/>arguo quando scriptura sacra denunciat aliquid 
      fu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>turum et determinat tempus modum et locum si omnia 
      <lb ed="#P" n="52"/>ista concurrant in vnum manifeste patet quod illud quod 
      fue<lb ed="#P" n="53" break="no"/>rat predictum est adimpletum. Sic est in proposito de 
      <lb ed="#P" n="54"/>aduentu christi et ortu: quia determinauit tempus. Non 
      <lb ed="#P" n="55"/>auferetur sceptrum de iuda etc. Gene. 49. 
      Deter<lb ed="#P" n="56" break="no"/>minauit locum nascendi Michee. 6. Et tu bethleem 
      <lb ed="#P" n="57"/>terra iuda etc. vel bethleem effrata. Determinauit 
      <lb ed="#P" n="58"/>modum sue conuersationis in paupertate. 3acha. 9 
      <lb ed="#P" n="59"/>Rex tuus venit tibi iustus et saluator et ipse pauper 
      <lb ed="#P" n="60"/>Similiter modum moriendi in humilitate et patientia 
      <lb ed="#P" n="61"/>mortis ysaie habet. Sicut ouis ad occisionem ducetur 
      <lb ed="#P" n="62"/>hec autem omnia manifeste sunt impleta in Iesu: 
      <lb ed="#P" n="63"/>igitur rationabiliter probari potest et concedendum 
      <lb ed="#P" n="64"/>est ex scripturis quod ipse fuit vere Messias et quod christus 
      <lb ed="#P" n="65"/>aduenerit. Et hec de tertio articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3263">
        <!--34.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Quantum ad quartum. 
      Re<lb ed="#P" n="67" break="no"/>stat ponere aliquas instantias iudeorum et ad eas 
      re<lb ed="#P" n="68" break="no"/>spondere. Probant enim quod Messias non venerit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3276">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Primo sic. 3acha. 6. dicitur de aduentum Messie. 
      <lb ed="#P" n="70"/>Ecce vir oriens nomen eius: quia in translatione 
      cal<lb ed="#P" n="71" break="no"/>daica habetur Messias nomen eius et sequitur. Et 
      <lb ed="#P" n="72"/>edificabit templum domino. Iesus autem namarenus non 
      <lb ed="#P" n="73"/>edificauit aliquod templum ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3290">
      ¶ Secundo 
      si<lb ed="#P" n="74" break="no"/>Hiere. 23. Ecce dies veniunt dicit dominus: et suscitabo. 
      <lb ed="#P" n="75"/>dauid germen iustum et intelligitur de aduentu 
      Mes<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sie ad litteram sicut dictum est supra. Et subditur 
      ib<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dem. In diebus illis saluabitur Iuda et Israel 
      ha<lb ed="#P" n="78" break="no"/>bitabit confidenter. Sed numquam tot miserie acciderunt 
      <lb ed="#P" n="79"/>filiis israel sicut a tempore Iesu namareni ergo etc. sicut 
      <lb ed="#P" n="80"/>patet in destructione ciuitatis et templi: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3308">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Tertio sic. Danielis. 7. Aspiciebam in visu 
      no<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ctis et ecce filius hominis veniebat. Et secundum omnes 
      <lb ed="#P" n="83"/>expositores loquitur de aduentu christi. Iesus autem 
      <lb ed="#P" n="84"/>namarenus non venit in nubibus celi: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3319">
      ¶ Quan 
      <lb ed="#P" n="85"/>to sic. ysaie. 3. Erit lux lune sicut lux solis 
      septen<lb ed="#P" n="86" break="no"/>trionaliter sicut lux. 7. dierum in die quae alligauerit dominus 
      <lb ed="#P" n="87"/>vulnus ppostoli sui et percussuram plage eius sanauerit 
      <lb ed="#P" n="88"/>Cum igitur aduentus christi expectetur ad salutem 
      <lb ed="#P" n="89"/>populi et non sint predicta facta circa corpora 
      cele<lb ed="#P" n="90" break="no"/>stia tempore Iesu namareni sequitur quod non fuerit 
      <lb ed="#P" n="91"/>christus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3337">
      ¶ Quinto sic. ysaie. 13. dicitur de 
      Mes<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sia vel christo quod videbit semen longeuum. Et psal. 
      <lb ed="#P" n="93"/>88. dicitur. Ponam in seculum seculi semen eius. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Sed Iesus namarenus non habuit filios: ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3346">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Ultimo sic et est quasi idem cum primo. 
      Ezechie<lb ed="#P" n="96" break="no"/>4o. Describitur quoddam templum magnum et 
      mira<lb ed="#P" n="97" break="no"/>bile edificandum secundum eos in terra in aduentu Messie 
      <lb ed="#P" n="98"/>Sed hoc nondum est factum ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="99"/>dico quod ista 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3359">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Ad primum istorum. auctoritas 
      <lb ed="#P" n="101"/>intelligitur de templo secundo edificato per et orobabel: 
      <lb ed="#P" n="102"/>vt dicit Rabysalomon doctor hebreorum: et ideo 
      <lb ed="#P" n="103"/>ex hoc non habent contra nos argumentum. Dato etiam 
      <lb ed="#P" n="104"/>quod intelligatur de christo ad litteram dicendum quod ipse 
      <lb ed="#P" n="105"/>idificauit templum de lapidibus viuis et 
      spirituali<lb ed="#P" n="106" break="no"/>bus de ipsis fidelibus et talis edificatio quia est per 
      <lb ed="#P" n="107"/>fectissima debebatur christo. Unde super illud 
      Ge<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nesis. 24. Non est hic aliud nisi domus dei etc. Et 
      <lb ed="#P" n="109"/>dicit glosa hebraica quod patriarcha Iacob vidit 
      do<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mum dei edificandam in terris et domum dei 
      edifican<lb ed="#P" n="111" break="no"/>dam in celis ad quem domus edificanda in terris 
      con<lb ed="#P" n="112" break="no"/>parata nichil est. Unde dicit. Non est hic aliud 
      ni<lb ed="#P" n="113" break="no"/>si domus dei et porta celi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3393">
      ¶ Ad secundum quod iam 
      ten<lb ed="#P" n="114" break="no"/>pore destructionis ciuitatis et templi non erant filii 
      is<lb ed="#P" n="115" break="no"/>rael et iuda: sed erant auersi a deo quia christum 
      ne<lb ed="#P" n="116" break="no"/>gauerant et occiderant propter quod et illam miseriam 
      <lb ed="#P" n="117"/>meruerant: et ideo ex illa miseria magis concluditur 
      <lb ed="#P" n="118"/>propositum. Sed filii veri israel et iuda christum 
      con<lb ed="#P" n="119" break="no"/>fitentes et qui christum receperant saluati sunt per ipsum 
      <lb ed="#P" n="120"/>non solum spiritualiter sed etiam corporaliter quia si 
      <lb ed="#P" n="121"/>cut dicitur in ecclesiastica hystoria imminente 
      de<lb ed="#P" n="122" break="no"/>structione ciuitatis Hierosolomitane per Tytum et 
      <lb ed="#P" n="123"/>Uaspasianum. Admoniti sunt fideles qui erant in 
      <lb ed="#P" n="124"/>Iudea per angelum vt transirent in regnum regis 
      <lb ed="#P" n="125"/>Agrippe qui erat confederatus romanis. Aliter 
      po<lb ed="#P" n="126" break="no"/>test dici ad auctoritatem Hieremie quod illi perfecte 
      <lb ed="#P" n="127"/>sunt saluati qui sunt in regno christi in gloria 
      celesti<lb ed="#P" n="128" break="no"/>per ipsum et illi habitanticonfidenter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3428">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="129"/>dico quod auctoritas Danielis de aduentu christi secundo 
      <!--35.xml-->
      <pb ed="#P" n="13-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ad iudicium scilicet vnde ibidem sequitur. Et iudicium se 
      <lb ed="#P" n="2"/>det et libri aperti sunt. Iudei autem excecati nesciunt 
      <lb ed="#P" n="3"/>hunc aduentum secundum a primo distinguere: et ideo 
      <lb ed="#P" n="4"/>errant in pluribus locis et multipliciter quia 
      aliqui<lb ed="#P" n="5" break="no"/>eorum putant et expectant christum venturum in 
      tanta<lb ed="#P" n="6" break="no"/>virtute et gloria vt possit sibi statim omnia 
      terrena<lb ed="#P" n="7" break="no"/>subiicere et regnum ipsorum restituere. Unde et 
      disci<lb ed="#P" n="8" break="no"/>puli petebant a christo. Domine si in tempore hoc 
      re<lb ed="#P" n="9" break="no"/>stitues regnum israel.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3459">
      ¶ Alii vero propter 
      scriptu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ras que manifeste loquutur. De christi humilitate 
      <lb ed="#P" n="11"/>et passione et propter alias que loquuntur de eius 
      <lb ed="#P" n="12"/>eminentia et potestate expectant duos messias. Unum 
      <lb ed="#P" n="13"/>qui dicitur filins Ioseph et iste passurus est et occio 
      <lb ed="#P" n="14"/>dendus. Alium vero qui dicitur filius Dauid qui 
      Mes<lb ed="#P" n="15" break="no"/>siam filium Ioseph suscitabit et regnum israelrestaura 
      <lb ed="#P" n="16"/>bit que dicta sunt friuola vt patet. Et patet de vl 
      <lb ed="#P" n="17"/>timo quia licet plures dicti sint vel Messie vel 
      vncti<lb ed="#P" n="18" break="no"/>quod idem est per participationem sicut Dauid et 
      Saul<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tamen ad salutem populi non expectatur nisi vnus. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Preterea dictum quantum habet de apparentia 
      imple<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tum est in Iesu namareno qui dicebatur filius 
      Io<lb ed="#P" n="22" break="no"/>seph et erat filius Dauid secundum carnem vt patet ex 
      pre<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dictis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3492">
      ¶ Ad quartum dicendum quod auctoritas ysaie 
      <lb ed="#P" n="24"/>de sole et luna intelligitur compleri in aduentu 
      secun<lb ed="#P" n="25" break="no"/>do christi ad iudicium. Tunc enim sanabitur perfecto 
      <lb ed="#P" n="26"/>vulnus populi sui: ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3501">
      ¶ Ad quintum dico quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>christus habuit filios spirituales quales decebant 
      <lb ed="#P" n="28"/>eum non secundum generationem carnalem et virilem. Unde 
      <lb ed="#P" n="29"/>super illud Genesis. 2i. In Isaac vocabitur tibi se 
      <lb ed="#P" n="30"/>men glosa hebraica. Omnis qui confessus fuerit 
      duo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>secula vocabitur tibi semen. Uocantur hic duo 
      se<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cula tempus legis et tempus christi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3517">
      ¶ Ad vltimum 
      di<lb ed="#P" n="33" break="no"/>co quod scriptura loquitur sub methaphora de 
      domo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>celesti de qua supra dictum est et hoc patet per illud 
      <lb ed="#P" n="35"/>quod in fine ezechielis concluditur et nomen ciuitatis ex 
      <lb ed="#P" n="36"/>illa die dominus ibidem et per multa alia que ponuntur 
      ibi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>dem in littera: quia ibi describitur fluuius habens 
      li<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gna pomifera ex vtraque parte facientia fructus per 
      <lb ed="#P" n="39"/>menses singulos / et habentia folia nunquam defluentia 
      quaenul<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lo modo videntur beatificari ad litteram. Hoc etiam patet 
      <lb ed="#P" n="41"/>per dictum Rabisalomonis doctoris hebraici dicentis 
      <lb ed="#P" n="42"/>yodde hierusalem superna loquute sunt scripture in 
      fi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ne Ezechielis. Hec de quarto articulo questionis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3544">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gumentum dicendum quod multi literati inter iudeos 
      per<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ceperunt Messiam aduenisse et quod ipse fuit Iesus 
      na<lb ed="#P" n="47" break="no"/>garenus sicut dictum est supra de nachaele de 
      Nico<lb ed="#P" n="48" break="no"/>demo de Gamaliele de Paulo de Apollo de Iose 
      <lb ed="#P" n="49"/>pho et idem potest dici de aliis multis tamen multi 
      auer<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tuntur a fide propter timorem penurie temporalis: 
      <lb ed="#P" n="51"/>uia semper fuerunt cupidi et timent esse pauperes et in 
      <lb ed="#P" n="52"/>ege eorum frequenter promittitur habundantia tem 
      <lb ed="#P" n="53"/>poralium. Alia causa est quia a cunabulis nutriuntur 
      <lb ed="#P" n="54"/>in odio christi et legis christiane et quotidie maledi 
      <lb ed="#P" n="55"/>cunt christicolis in synagogis. Illa autem ad que 
      <lb ed="#P" n="56"/>sunt homines assueti ex pueritia sunt quasi in 
      natu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ram versa et auertunt iudicium intellectus a 
      verita<lb ed="#P" n="58" break="no"/>te contraria. Alia causa est propter difficultatem et 
      <lb ed="#P" n="59"/>arduitatem eorum que proponuntur in fide 
      nostra<lb ed="#P" n="60" break="no"/>credenda sicut est trinitas personarum in natura 
      diui<lb ed="#P" n="61" break="no"/>na et dualitas naturarum divine scilicet et humane in 
      vna<lb ed="#P" n="62" break="no"/>persona christi et propter sacramentum 
      eucharistie<lb ed="#P" n="63" break="no"/>que nullo modo possunt credere. Unde et ipsi 
      repu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tant nos colere tres deos. Et in sacramento eucha¬ 
      <!--35.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ristie reputant nos pessime ydolatrare sicut 
      exper<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tum est ab illis qui frequenter de istis contulerunt cum 
      <lb ed="#P" n="67"/>illis. Et ideo a fide auertuntur et frequenter 
      conuer<lb ed="#P" n="68" break="no"/>si de ipsis ad vomitum reuertuntur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3605">
      ¶ Ad secundum dico 
      <lb ed="#P" n="69"/>quod dies messve vel christi dicuntur dies nouissimi 
      in<lb ed="#P" n="70" break="no"/>scriptura quamquam secundum hebreos debeant durare saltem per 
      <lb ed="#P" n="71"/>duo milia annorum. Et non solum dies messve 
      di<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cuntur nouissimi in scriptura sed etiam aliqui dies 
      <lb ed="#P" n="73"/>praecedentes eos patet Gene. 49. vbi patriarcha 
      Ia<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cob dicit filiis suis. Congregamini vt anunciem 
      vo<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bis que ventura sunt in diebus nouissimis et ibidem 
      <lb ed="#P" n="76"/>denunciat non solum de aduentu christi sed etiam 
      <lb ed="#P" n="77"/>de multis aliis que impleta sunt tempore regum. Israel 
      <lb ed="#P" n="78"/>et Iudicum vt patet ex litera etiam secundum doctores 
      he<lb ed="#P" n="79" break="no"/>breorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3631">
      ¶ De eleuatione montis syon super omnes 
      <lb ed="#P" n="80"/>coles. Dico quod non est intelligenda ad literam secundum 
      ele<lb ed="#P" n="81" break="no"/>uationem localem sed secundum nobilitatem et 
      apprecia<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tionem sicut dicit Rabi salomon doctor eorum quia 
      ma<lb ed="#P" n="83" break="no"/>gna signa debuerunt ibi fieri et mirabilia in 
      aduen<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tu christi per ipsum maiora quam in aliis collibus sicut 
      <lb ed="#P" n="85"/>fuit factum quia ibi illuminauit cecum natum et 
      cura<lb ed="#P" n="86" break="no"/>uit languidum in probatica piscina et multa alia 
      ibi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>fecit ibidem etiam spiritum sanctum apostolis 
      de<lb ed="#P" n="88" break="no"/>dit quod fuit maximum mirabile vt homines 
      simpli<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ces et ydiote haberent notitiam perfectam scriptu 
      <lb ed="#P" n="90"/>rarum et loquerentur omnium generibus linguarum. 
      <lb ed="#P" n="91"/>Si dicas quod solutio ista accipitur ex euangelio et ideo 
      <lb ed="#P" n="92"/>non valet. Dico quod ad probandum aliquid contra Iudeos 
      <lb ed="#P" n="93"/>oportet vti scripturis apud eos autenticis sed 
      respon<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dendo argumentis eorum non oportet. Preterea 
      <lb ed="#P" n="95"/>etiam non solum euangeliste scribunt christum 
      fe<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cisse miracula in hierusalem: sed etiam doctores 
      ha<lb ed="#P" n="97" break="no"/>breorum vt patuit ex predictis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3673">
      ¶ De conuersione 
      <lb ed="#P" n="98"/>him ad christum. Dico quod fit ibi distributio non pro 
      <lb ed="#P" n="99"/>singulis generum sed pro generibus singulorum: quia 
      <lb ed="#P" n="100"/>ex omni gente et natione aliqui crediderunt in 
      chri<lb ed="#P" n="101" break="no"/>stum vt patet per diffusionem fidei in toto orbe. 
      Ali<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ter dici potest quod omnes aliquando accipitur in 
      scriptu<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ra pro multis sicut patet. 3. Regum. 17. Dixit 
      absa<lb ed="#P" n="104" break="no"/>lon et omnes viri israel melius est consilium chusi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3691">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Et certum est quod non erant ibi presentes omnes 
      vi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ri israel sed multi sic in proposito potest dici.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3698">
      ¶ 
      De<lb ed="#P" n="107" break="no"/>pace habenda in aduentu christi. Dicendum quod circa 
      <lb ed="#P" n="108"/>tempora chrisii fuit pax diuturna in orbe et maxime 
      in<lb ed="#P" n="109" break="no"/>iudea. Quod patet quia imminente natiuitate christi 
      pac<lb ed="#P" n="110" break="no"/>catis omnibus regnis et sub imperio Romano 
      re<lb ed="#P" n="111" break="no"/>dactis preceptum fuit a cesare Augusto vt 
      describe<lb ed="#P" n="112" break="no"/>retur vniuersus orbis et ab illo tempore vsque ad 
      qua<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dragesimum annum post passionem christi quando 
      iudei<lb ed="#P" n="114" break="no"/>inceperunt rebellare Romanis non leguntur aliqua 
      <lb ed="#P" n="115"/>bella notabilia fuisse in iudea nec iudeos vsos 
      fuis<lb ed="#P" n="116" break="no"/>se armis: quia terra custodiebatur a militibus 
      Ro<lb ed="#P" n="117" break="no"/>manis: et ideo probabile est quod tunc iudei propter 
      diu<lb ed="#P" n="118" break="no"/>turnitatem pacis instrumenta bellica mutauerunt in 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>strumenta agriculture apta sicut sit in terris in quibus 
      <lb ed="#P" n="120"/>est pax. Ideo dicitur. Conflabunt etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3732">
      ¶ Quod autem 
      <lb ed="#P" n="121"/>subditur. Non leuabit gens contra gentem gladium 
      <lb ed="#P" n="122"/>nec exercebuntur vltra ad prelium. Non importat 
      pa<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cis eternitatem sed diuturnitatem. Nam vbi 
      habe<lb ed="#P" n="124" break="no"/>mus vltra in hebraico ponitur aad que dictio non si 
      <lb ed="#P" n="125"/>gnificat eternitatem sicut patet in. 4. Regum. 6. Et 
      <lb ed="#P" n="126"/>vltra non venerunt latrones cyrie in terram israel qui tamen 
      <lb ed="#P" n="127"/>postea leguntur depredasse et inuasisse terram israel. 
      <lb ed="#P" n="128"/>Sic in proposito potest dici.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3752">
      ¶ Ad tertium de ysaia  
      <lb ed="#P" n="129"/>habitabit lupus cum agno etc. Dico ad hoc quod est ibi¬ 
      <!--36.xml-->
      <pb ed="#P" n="14-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>loquutio metaphorica quia homines ibi nominantur 
      nomi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nibus animalium. Simile habetur. Genesis. 49. 
      <lb ed="#P" n="3"/>vbi dicitur Beniamin lupus rapax etc. et ibidem 
      Ne<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ptalim ceruus emissarius et ibidem Dan coluber in 
      <lb ed="#P" n="5"/>via. Sic igitur dicendum in proposito quod iudei et 
      gen<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tiles qui prius erant adinuicem nociui et odiosi 
      pa<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cifice simul habitabant conuersi ad fidem christi 
      si<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cut dicitur actuum. 4. Multitudinis credentium 
      <lb ed="#P" n="9"/>erat cor vnum et anima vna etc. et tantum ab illo 
      ten<lb ed="#P" n="10" break="no"/>pore fuerunt aliqui gentiles ad fidem christi 
      conuer<lb ed="#P" n="11" break="no"/>si vt in eodem libro patet et eodem modo exponendum 
      <lb ed="#P" n="12"/>est quod sequitur de paruulis et animalibus 
      veneno<lb ed="#P" n="13" break="no"/>sis quia proueri id est simplices non leduntur ab illis 
      <lb ed="#P" n="14"/>qui ante conuersionem ad fidem christi erant 
      vene<lb ed="#P" n="15" break="no"/>no infidelitatis repleto. Quod autem talis modus 
      lo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>quendi metaphoricus sit ibi patet per textum. Nam 
      <lb ed="#P" n="17"/>in eodem capitulo ysaias vocat stirpem iesse virgam 
      <lb ed="#P" n="18"/>Similiter ipsum christum vocat florem. 
      Egredie<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tur inquit virga de radice iesse et flos de radice eius 
      <lb ed="#P" n="20"/>ascendet. Similiter ibidem subdit. Erit iusticia 
      cin<lb ed="#P" n="21" break="no"/>gulum lumborum eius et fides cinctorium renium 
      <lb ed="#P" n="22"/>tius et patet quod ibi accipitur cingulum et cinctorium 
      <lb ed="#P" n="23"/>metaphorice hoc etiam patet per translationem 
      cal<lb ed="#P" n="24" break="no"/>daicam que sic habet. Exibit rex de filiis Isay et 
      <lb ed="#P" n="25"/>Messias de filiis filiorum eius / sequitur et erunt 
      iu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ti circum circa ei et fideles adherentes ei vbi 
      habe<lb ed="#P" n="27" break="no"/>mus et erit iusticia cingulum lumborum eius et 
      fi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>des cinctorium renium eius / sequitur. Et pax mul 
      <lb ed="#P" n="29"/>tiplicabitur in diebus eius vbi habemus lupus 
      ha<lb ed="#P" n="30" break="no"/>bitabit cum agno.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3828">
      ¶ Ex quo patet quod ibi est 
      loquu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tio metaphorica. Potest etiam dici quod istud 
      imple<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tum est ad litteram in fidelibus christi: quia 
      frequen<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ter inuenitur quod fere mansuete facte sunt coram fide 
      <lb ed="#P" n="34"/>libus christi earum deuorationi expositis. 
      Simili<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ter bestie venenose non poterant eis nocere secundum 
      <lb ed="#P" n="36"/>quod promiserat eis christus. Dedi vobis virtutem 
      ca<lb ed="#P" n="37" break="no"/>candi super serpentes et scorpiones etc. Et actuum 
      <lb ed="#P" n="38"/>28. dicitur quod Paulus a vipera percussus in nullo 
      <lb ed="#P" n="39"/>est lesus propter quod Barbari hoc videntes dicebant 
      <lb ed="#P" n="40"/>ipsum esse deum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3852">
      ¶ Ad vltimum dicendum sicut 
      tan<lb ed="#P" n="41" break="no"/>gebatur quod illa prophetia. Deutro. fuit 
      adimpleta<lb ed="#P" n="42" break="no"/>in reductione eorum de captiuitate babylonica. Sed 
      <lb ed="#P" n="43"/>contra hoc arguunt sicut arguebatur per illud 
      Eze<lb ed="#P" n="44" break="no"/>chie. 39. Scient quod ego dominus deus eorum etc. 
      Dicen<lb ed="#P" n="45" break="no"/>dum quod nulli fuerunt ibi derelicti qui voluissent 
      re<lb ed="#P" n="46" break="no"/>uerti: quia cyrus qui erat monarcha in omnibus 
      il<lb ed="#P" n="47" break="no"/>lis regnis dedit licentiam generalem reuertendi 
      om<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nibus: immo etiam munera dedit reuertentibus vt 
      <lb ed="#P" n="49"/>patet Esdre primo. Et ideo in hoc completum est 
      ver<lb ed="#P" n="50" break="no"/>bum Ezechielis et ipsius Moysi: quia nullus dere 
      <lb ed="#P" n="51"/>ictus est ibi qui voluit reuerti. Illi autem qui 
      no<lb ed="#P" n="52" break="no"/>luerunt facti sunt indigni diuino beneficio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-ce4752-d1e3881">
      ¶ Alio 
      <lb ed="#P" n="53"/>ter potest dici quod predicta congregatio intelligenda 
      <lb ed="#P" n="54"/>est per fidem et caritatem que quidem congregatio 
      <lb ed="#P" n="55"/>facta est per ipsum christum secundum quod exponit Ioannes 
      <lb ed="#P" n="56"/>euangelista. II. c. Ubi dicitur quod cayphas 
      propheta<lb ed="#P" n="57" break="no"/>uit quod Iesus moriturus esset pro gente et non solum 
      <lb ed="#P" n="58"/>pro gente sed etiam vt filios dei quini erant disperi 
      <lb ed="#P" n="59"/>congregaret. Nullus autem extra hanc 
      congrega<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tionem derelinquitur qui velit intrare quia nulli clau 
      <lb ed="#P" n="61"/>ditur gremium ecclesie. Sic ad istud. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>