<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="96-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c63362"><!--l3d36q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c63362-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e101">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Distinctionis Trigesimesexte. 
      <lb ed="#P" n="9"/>Questio Unica. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e108">
               <lb ed="#P" n="10"/>CIrca dstinctionem 
      <lb ed="#P" n="11"/>Trigesimamsextam quaero. vtrum 
      <lb ed="#P" n="12"/>virtutes ad inuicem sint connexe 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e117">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Uidetur quod sic. Necessario 
      <lb ed="#P" n="14"/>qui habet vnam virtutem virtuo 
      <lb ed="#P" n="15"/>nsus est. Sed virtuosus non est 
      <lb ed="#P" n="16"/>qui habet aliquod vitium: ergo 
      <lb ed="#P" n="17"/>qui habet vnam virtutem nullum 
      <lb ed="#P" n="18"/>habet vitium: et per consequens 
      <lb ed="#P" n="19"/>omnem virtutem habet vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e135">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="20"/>Prudentia non stat in intellectu cum malicia in 
      affe<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ctu. Nam malicia subuertit iudicium rationis. Iuxta 
      <lb ed="#P" n="22"/>illud. Excecauit eos malicia eorum. Et Aristoteles 
      <lb ed="#P" n="23"/>dicit in. 3. ethicorum quod omnis malus est ignorans: 
      <lb ed="#P" n="24"/>igitur cum vna sit prudentia respectu omnium virtutum 
      <lb ed="#P" n="25"/>moralium oportet quod ipsa si est in intellectu 
      exclu<lb ed="#P" n="26" break="no"/>dat omnem maliciam oppositam virtuti a voluntate 
      <lb ed="#P" n="27"/>et per consequens arguit omnem virtutem et 
      econuerso<lb ed="#P" n="28" break="no"/>quelibet virtus arguit ipsam: quia nulla virtus 
      si<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ne prudentia esse potest nec prudentia sine morali vir 
      <lb ed="#P" n="30"/>tute. 6. ethicorum. ergo omnes sunt connexe.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e162">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tio sic. Illa sunt ad inuicem connexa quorum vnum est 
      <lb ed="#P" n="32"/>necessarium ad conseruationem vel perfectionem al 
      <lb ed="#P" n="33"/>terius. Sed ita est de omnibus virtutibus. Si enim 
      <lb ed="#P" n="34"/>vnus caret aliqua virtute non est perfecte virtuosus 
      <lb ed="#P" n="35"/>secundum aliam et cito cadit ab ipsa sicut qui non est fortis 
      <lb ed="#P" n="36"/>cito timore mortis decidit a castitate et facit contra 
      <lb ed="#P" n="37"/>ipsam: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="38"/> Experientia docet aliquos es¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e182">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Contra. se virtuosos circa vnam materiam 
      <lb ed="#P" n="40"/>et non circa aliam. Aliqui enim sunt casti et non sunt 
      <lb ed="#P" n="41"/>mites vel humiles. Aliqui liberales et non sunt 
      ca<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sti et huiusmodi: ergo virtutes non sunt necessario 
      <lb ed="#P" n="43"/>connexe
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e195">
               <lb ed="#P" n="44"/>In ista questione sic procedam 
      <lb ed="#P" n="45"/>¶ Primo inquiram vtrum omnes virtutes mora 
      <lb ed="#P" n="46"/>les sint connexe adinuicem necessario.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e204">
      ¶ Secundo 
      in<lb ed="#P" n="47" break="no"/>quiram vtrum sint connexe cum prudentia et 
      econuer<lb ed="#P" n="48" break="no"/>so.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e211">
      ¶ Tertio vtrum virtutes theologice sint connexe¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e213">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e219">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="51" break="no"/>culum. Est vna communis opinio quasi omnium 
      do<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ctorum quod virtutes morales quantum ad suum 
      adqui<lb ed="#P" n="53" break="no"/>ri et esse imperfectum non sunt necessario connexe: sed 
      <lb ed="#P" n="54"/>vna potest adquiri sic imperfecte et haberi sine alia 
      <lb ed="#P" n="55"/>sed secundum esse perfectum et consummatum necessario sunt 
      <lb ed="#P" n="56"/>connexe nec vna potest haberi sine alia hec est 
      sentem<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tia ipsorum: licet verba aliquorum varientur. 
      Pu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ta verba Magistri henrici qui distinguit 
      quadru<lb ed="#P" n="59" break="no"/>licem gradum virtutis moralis et habendi se circa 
      ip<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sam. Unus est gradus incipiendi secundus est 
      profi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ciendi: tertius est perficiendi: et quartus est exceden¬ 
      <!--204.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>di sicut excedit virtus heroica vel habens ipsam secundum 
      <lb ed="#P" n="63"/>eam primos duos status vel gradus scilicet 
      inchoatio<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nis et perfectionis vocat magis status dispositionis 
      <lb ed="#P" n="65"/>ad virtutem quam statum virtutis et de illis plane 
      di<lb ed="#P" n="66" break="no"/>cit quod in ipsis non oportet virtutes conuerti et esse 
      si<lb ed="#P" n="67" break="no"/>mul. Tertium vero statum adhuc subdiuidit: sed non 
      <lb ed="#P" n="68"/>curo. Nam tandem dicit cum aliis quod si virtus 
      accipi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tur in statu perfectionis sue et gradu quantumcumque 
      cir<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ca heroycam quod virtutes pro illo statu sunt connexer 
      <lb ed="#P" n="71"/>licet non vt virtutes absolute sed vt perfecte sunt et 
      <lb ed="#P" n="72"/>consummate et multofortius in statu vel gradu 
      he<lb ed="#P" n="73" break="no"/>royco qui est quasi superhumanus et diuinus status. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e278">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Quod autem virtutes secundum esse incompletum et 
      imper<lb ed="#P" n="75" break="no"/>fectum non sint connexe nec necessario simul. 
      Pro<lb ed="#P" n="76" break="no"/>patur. Tum quia homo est magis pronus et 
      natu<lb ed="#P" n="77" break="no"/>raliter dispositus ad vnam virtutem et non ad aliam: im 
      <lb ed="#P" n="78"/>mo ad vicium oppositum vel saltem multomagis ad 
      <lb ed="#P" n="79"/>vnam quam ad aliam. Tum quia homo in adquirendo vir 
      <lb ed="#P" n="80"/>tutem potest se exercere et actus frequentare circa 
      ma<lb ed="#P" n="81" break="no"/>teriam vnius virtutis et non circa aliam et ita perfe 
      <lb ed="#P" n="82"/>cte habere vel adquirere sine alia. Tum quia magis 
      <lb ed="#P" n="83"/>potest occurrere materia vnius virtutis quam alia: im 
      <lb ed="#P" n="84"/>mo materia alicuius virtutis vix vnquam occurrit 
      si<lb ed="#P" n="85" break="no"/>bi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e307">
      ¶ Sic ergo patet hoc tam ex parte operantis quam 
      <lb ed="#P" n="86"/>ex parte actus vel operis quam ex parte materie vel 
      ob<lb ed="#P" n="87" break="no"/>iecti quod scilicet virtutes in adquirendo et secundum esse 
      in<lb ed="#P" n="88" break="no"/>completum non sunt necessario connexe nec simul. 
      <lb ed="#P" n="89"/>Alioquin simul omnes adquirerentur quod est 
      impos<lb ed="#P" n="90" break="no"/>sibile. Secundum vero declaratur quod virtutes mora 
      <lb ed="#P" n="91"/>les in esse completo et perfecto sint connexe et 
      neces<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sario simul. Probatur. Tum quia illa non est 
      perfe<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cta virtus que compatitur secum obliquitatem illius 
      <lb ed="#P" n="94"/>potentie cuius est circa aliquam materiam virtutis cum 
      <lb ed="#P" n="95"/>iusmodi est omnis virtus que non habet secun aliam 
      <lb ed="#P" n="96"/>virtutem sibi connexam. Tum quia illa non est 
      perfe<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cta virtus que non facit delectabiliter operari et 
      im<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mobiliter. Sed virtus non habens secum aliam 
      con<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nexam non facit delectabiliter operari: quia potest 
      <lb ed="#P" n="100"/>impediri et difficultatem contrahere ex passione 
      cir<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ca materiam alterius virtutis respectu cuius non 
      <lb ed="#P" n="102"/>habet virtutem. Unde et habens castitatem nisi habeat 
      <lb ed="#P" n="103"/>fortitudinem difficulter continebit timore mortis in 
      <lb ed="#P" n="104"/>tentato. Tum quia illa virtus non est perfecta que 
      <lb ed="#P" n="105"/>non ducit ad finem virtutis nec consequitur vel asse 
      <lb ed="#P" n="106"/>quitur ipsum. Uirtus vero non habens secum aliam et 
      <lb ed="#P" n="107"/>per consequens compaciens secun vicium oppositum 
      <lb ed="#P" n="108"/>alteri virtuti non potest consequi finem virtutis nec 
      <lb ed="#P" n="109"/>attingere efficaciter ad ipsum. Puta ad 
      beatitudi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nem alias viciosus in vna materia posset 
      consequi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>beatitudinem nec respectu finis indigeremus nisi 
      <lb ed="#P" n="112"/>vna virtute quod est falsum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e368">
      ¶ Ad hoc 
      adducun<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tur auctoritates multe que secundum eos verificantur 
      sal<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tem de virtutibus in esse completo et perfecto. 
      Pri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ma est Augustini. 6 de trinita. c. 4. vbi dicit quod 
      vir<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tutes que sunt in animo nullomodo ab inuicem 
      sepa<lb ed="#P" n="117" break="no"/>rari possunt. Secunda est Gregorii primo moralium 
      <lb ed="#P" n="118"/>vbi dicit. Neque enim vna virtus vere est si mixta alii 
      <lb ed="#P" n="119"/>non est idem connexa. Tertia est eiusdem. 12. moralium 
      <lb ed="#P" n="120"/>vbi dicit quod vna virtus tanto minor est quanto deserunt 
      <lb ed="#P" n="121"/>cetere. Et ibidem dicit quod vnusquisque tunc virtute 
      <lb ed="#P" n="122"/>pollet cum vicio non subiacet. Quarta est Bernar 
      <lb ed="#P" n="123"/>di de consideratione primo vbi dicit. Suauissimum 
      <lb ed="#P" n="124"/>esse concentum complexumque virtutum et vnam 
      pende<lb ed="#P" n="125" break="no"/>re ex altera: quare etc. Quinta est Tullii de 
      tuscu<lb ed="#P" n="126" break="no"/>lanis questionibus lib. 2. vbi dicit sic. Si vnam virtum 
      <!--205.xml-->
      <pb ed="#P" n="96-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tem confessus fueris te non habere nullam te 
      habe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>re necesse est. Ad idem videtur esse auctoritas 
      Ma<lb ed="#P" n="3" break="no"/>gistri in litera presentis distinctionis. Sexta 
      aucto<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ritas est Commentatoris. 6. ethico. vbi dicit. Tem 
      <lb ed="#P" n="5"/>perantiam appellamus hic velut prudentiam. Soro 
      <lb ed="#P" n="6"/>res enim ad inuicem sunt virtutes 
      <lb ed="#P" n="7"/>vte ista opinio sit probabilis et vi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e423">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Sed lict. et deatur dictis sanctorum 
      con<lb ed="#P" n="9" break="no"/>formis non capio eam esse veram: et ideo arguo 
      primo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>contra eam sic Ex eisdem actibus vel similibus 
      ha<lb ed="#P" n="11" break="no"/>bitus generatur et augetur et perficitur sed secundum eos 
      <lb ed="#P" n="12"/>in primo dicto. Homo potest adquirere virtutem 
      prae<lb ed="#P" n="13" break="no"/>aliquos actus in esse imperfecto circa aliquam 
      mate<lb ed="#P" n="14" break="no"/>riam virtutis et non circa aliam: ergo plus et plus 
      pos<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sit elicere vel frequentare tales actus circa materiam 
      <lb ed="#P" n="16"/>predictam videtur quod perfecte possit sibi adquirere 
      <lb ed="#P" n="17"/>et habere habitum virtutis circa vnam materiam si 
      <lb ed="#P" n="18"/>ne alia virtute circa aliam materiam. Ita quod ex 
      pri<lb ed="#P" n="19" break="no"/>mo dicto eorum arguitur contra secundum dictum / 
      <lb ed="#P" n="20"/>et ex motiuis primi dicti contra secundum dictum: quia 
      <lb ed="#P" n="21"/>enim homo secundum inclinationem vel dispositionem 
      ma<lb ed="#P" n="22" break="no"/>iorem quam habet ad vnam virtutem quam ad aliam 
      po<lb ed="#P" n="23" break="no"/>test actus elicere circa materiam virtutis et non 
      cir<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ca materiam alterius et illa materia potest occurre 
      <lb ed="#P" n="25"/>re sic quod non alia. Non apparet ratio quare per 
      am<lb ed="#P" n="26" break="no"/>pliorem actuum frequentationem non possit virtutem 
      <lb ed="#P" n="27"/>perficere etiam vsque ad gradum virtutis 
      heroycu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>secundum iudicium et dictamen rationis recte 
      conformi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ter ad inclinationem vel pronitatem naturalem vel 
      <lb ed="#P" n="30"/>etiam dato quod non esset tanta pronitas sed minor et 
      <lb ed="#P" n="31"/>hoc ex imperio et motione voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e478">
      ¶ Dices quod 
      <lb ed="#P" n="32"/>dato quod materia alterius virtutis non occurrat: 
      ta<lb ed="#P" n="33" break="no"/>men potest in se generare habitum virtutis 
      resper<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ctu illius materie et necessario si perficiat aliam 
      vir<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tutem et possibile est hoc sicut pauper homo dato quod 
      <lb ed="#P" n="36"/>nunquam occurrat pecunia danda ab ipso et nunquam 
      ha<lb ed="#P" n="37" break="no"/>beat: potest tamen adquirere virtutem liberalitatis 
      eligen<lb ed="#P" n="38" break="no"/>do frequenter bene distribuere et liberaliter si 
      habe<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ret: et ita licet materia non occurrat sibi in re: tamen oc 
      <lb ed="#P" n="40"/>currit in ratione vel in intellectu et circa illam potest 
      <lb ed="#P" n="41"/>frequenter bene eligere et virtutem generare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e503">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tra: qunia non video quod sit necessarium siue materia a 
      <lb ed="#P" n="43"/>terius virtutis occurrat siue non siue in re siue in 
      ra<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tione quod voluntas eliciat aliquem actum circa illam et 
      <lb ed="#P" n="45"/>ita potest frequentare actus circa vnam et non circa 
      <lb ed="#P" n="46"/>aliam et ita generare et perficere virtutem circa vnam 
      <lb ed="#P" n="47"/>et non circa aliam. Preterea possibile est quod materia 
      <lb ed="#P" n="48"/>alterius virtutis nunquam occurrat nec in re nec in 
      ra<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tione exercenti se circa materiam alterius virtutis 
      <lb ed="#P" n="50"/>Ponatur enim aliquis nutritus a pouero in loco sol 
      <lb ed="#P" n="51"/>tario in quo nichil audiat de commutationibus vel 
      <lb ed="#P" n="52"/>distributionibus et ita nichil sciat de materia iusti 
      <lb ed="#P" n="53"/>cie particularis: tamen nutriatur in magnis 
      ciba<lb ed="#P" n="54" break="no"/>riis et frequentent eum pulchre mulieres iste iudicio 
      <lb ed="#P" n="55"/>rationis recte posset moderate et temperate 
      comede<lb ed="#P" n="56" break="no"/>re et ab illicitis circa mulieres se tenere et honest 
      <lb ed="#P" n="57"/>circa ipsas se habere et sic temperantiam adquirere et 
      <lb ed="#P" n="58"/>tamen nunquam occurreret sibi nec in re nec in ratione 
      <lb ed="#P" n="59"/>materia iusticie particularis et ita nunquam 
      adquire<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ret ipsam: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e547">
      ¶ Uidetur ergo in statu et 
      gra<lb ed="#P" n="61" break="no"/>du perfecto virtutis et in quo meretur dici virtus 
      <lb ed="#P" n="62"/>potest adquiri aliqua virtus moralis sine alia. 
      Di<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ces adhuc quod non quia ad hoc quod sit perfecta virtus 
      ne<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cessario habet respectum ad alias sicut suomodo ad 
      <lb ed="#P" n="65"/>prudentiam. Dico quod quicquid sit de prudentia et rea¬ 
      <!--205.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>spectu virtutis moralis ad ipsam de quo inferius 
      <lb ed="#P" n="67"/>apparebit non video quod aliquem respectum necessarium 
      <lb ed="#P" n="68"/>ad perfectionem virtutis intrinsecam habeat vna 
      vir<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tus moralis ad aliam. Unde nec in diffinitione vit 
      <lb ed="#P" n="70"/>tutis ponitur aliqua habitudo virtutis moralis ad 
      <lb ed="#P" n="71"/>aliam: sed solum ad prudentiam. Uirtus enim est 
      ha<lb ed="#P" n="72" break="no"/>bitus electiuus determinatus recta ratione sicut 
      sa<lb ed="#P" n="73" break="no"/>piens id est prudens determinauit. Est enim habitus 
      <lb ed="#P" n="74"/>inclinans vel facilitans ad actum secundum iudicium 
      ratio<lb ed="#P" n="75" break="no"/>nis recte et non plus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e586">
      ¶ Secundo arguo sic principa 
      <lb ed="#P" n="76"/>liter. Si virtus potest adquiri et haberi in esse 
      per<lb ed="#P" n="77" break="no"/>fecto sine alia et non in esse perfecto sequitur quod 
      quam<lb ed="#P" n="78" break="no"/>do perficitur vna virtus vt mereatur dici virtus quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>vnico actu omnes alie simul et in instanti generantur. 
      <lb ed="#P" n="80"/>Probatio quia in toto esse imperfecto virtutis 
      prae<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cedente non habebatur nec erat necessarium aliquid 
      <lb ed="#P" n="82"/>haberi de aliis virtutibus secundum eos. Si ergo 
      necesse<lb ed="#P" n="83" break="no"/>est haberi omnes alias quando perficitur virtus 
      se<lb ed="#P" n="84" break="no"/>quitur quod simul vnico actu generantur et vltra 
      sequi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tur quod generantur non ex actibus earum sed per actum 
      <lb ed="#P" n="86"/>vel ex actu alterius virtutis que prius habebatur 
      <lb ed="#P" n="87"/>imperfecte et modo perficitur. Sed ista sunt incot 
      <lb ed="#P" n="88"/>uenientia vt patet ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e617">
      ¶ Tertio sic. Si vna virtus 
      <lb ed="#P" n="89"/>moralis in suo esse perfecto dependeret ex alia 
      pari<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ratione econuerso: et sic esset circulus per se in 
      depen<lb ed="#P" n="91" break="no"/>dendo virtutes ab inuicem quod est impossibile. Tunc 
      <lb ed="#P" n="92"/>enim quelibet esset antequam esset et esset virtus perfe 
      <lb ed="#P" n="93"/>cta antequam esset virtus perfecta et econuerso quod est 
      com<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tradictio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e633">
      ¶ Quarto sic. Magis viderentur 
      connexe<lb ed="#P" n="95" break="no"/>virtutes specie differentes eiusdem generis proximi et 
      <lb ed="#P" n="96"/>circa eandem materiam quam eiusdem generis remoti. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Sed ille non sic sunt connexe etiam quod oporteat eas 
      si<lb ed="#P" n="98" break="no"/>mul stare in esse perfecto sicut patet de castitate 
      con<lb ed="#P" n="99" break="no"/>iugali cum qua non oportet stare virginitatem vt 
      pa<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tet: ergo nec virtutes alterius generis. Puta tem 
      <lb ed="#P" n="101"/>perantiam et fortitudinem et iusticiam et huiusmodi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e651">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Ad hoc adducuntur auctoritates quod non oportet 
      <lb ed="#P" n="103"/>virtutes sic esse necessario connexas. Prima est 
      Au<lb ed="#P" n="104" break="no"/>gustini de sententia Iacobi ad Hieronymum. Non est 
      <lb ed="#P" n="105"/>inquit diuina sententia qua dicitur quod qui vnam virtu 
      <lb ed="#P" n="106"/>tem habuerit habet omnes eique nulla est cui vna 
      defue<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rit: ergo non est sententia vera. Alioquin esset 
      diui<lb ed="#P" n="108" break="no"/>na: quia omne verum a spiritu sancto est: nec est ad pro 
      <lb ed="#P" n="109"/>positum Augustini quod soluunt aliqui quod non est 
      di<lb ed="#P" n="110" break="no"/>uinasententia: quia licet sit vera: non tamen scripta est in 
      <lb ed="#P" n="111"/>diuina scriptura: et ideo non est diuina. Similiter 
      <lb ed="#P" n="112"/>etiam quod dicunt alii quod Augustinus intelligit de vit 
      <lb ed="#P" n="113"/>tutibus in statu vel gradu imperfecto. Nam ipseme 
      <lb ed="#P" n="114"/>in eodem libro dicit de castitate coniugali quod ipsa vit 
      <lb ed="#P" n="115"/>tus est. Nec enim vicium dici potest: et tamen secum non 
      <lb ed="#P" n="116"/>habet omnes virtutes necessario ad hoc vt sit 
      per<lb ed="#P" n="117" break="no"/>fecta puta virginitatem et ideo patet quod ipse dicit quod 
      <lb ed="#P" n="118"/>illa non est diuina sententia non solum: quia non est 
      <lb ed="#P" n="119"/>scripta in scriptura diuina sed etiam quia non est 
      ve<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e696">
      ¶ Contra secundam etiam solutionem potest argui 
      <lb ed="#P" n="121"/>eodemmodo. Similiter etiam sequeretur quod nullus 
      vn<lb ed="#P" n="122" break="no"/>quam posset habere vel adquirere aliquam perfectam 
      vir<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tutem nec heroycam: quia impossibile est quod homo 
      <lb ed="#P" n="124"/>omnes virtutes adquirat propter diuersitatem 
      sta<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tuum et modorum viuendi et multorum aliorum quae 
      ne<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cessario ab hoc impediunt vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e712">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="127"/>auctoritas est Augustini vbi supra. Dicit euim quod 
      <lb ed="#P" n="128"/>vnus et idem homo maiorem habet pudicitiam quam 
      <lb ed="#P" n="129"/>pacientiam et adhuc non habet continentiam licet 
      ha<lb ed="#P" n="130" break="no"/>beat magnam misericordiam: et per consequens non est 
      <!--206.xml-->
      <pb ed="#P" n="97-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>necessarium si habet vnam perfectam quod habeat aliam et 
      <lb ed="#P" n="2"/>ideo dicit quod non est diuina sententia dicere quod quia 
      <lb ed="#P" n="3"/>habet vnam virtutem habet omnes sicut 
      Stoyo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>posuerunt 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e738">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Quantum igitur ad istum 
      <lb ed="#P" n="6"/>articuluum dico aliter primo sicut dicunt alii quod non 
      <lb ed="#P" n="7"/>oportet virtutes esse connexas in suo adquiri vel est 
      <lb ed="#P" n="8"/>se imperfecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e749">
      ¶ Secundo quod nec in esse earum 
      per<lb ed="#P" n="9" break="no"/>fecto loquendo de perfectione ipsarum intrinseca et 
      for<lb ed="#P" n="10" break="no"/>mali quam vnaqueque habet ex seipsa intrinsece et forma 
      <lb ed="#P" n="11"/>liter sicut probatum est arguendo contra opinionem 
      pri<lb ed="#P" n="12" break="no"/>mam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e760">
      ¶ Tertio dico quod loquendo de perfectione earum 
      <lb ed="#P" n="13"/>extrinseca: et per accidens que magis debet dici per 
      <lb ed="#P" n="14"/>fectio habentis eas quam perfectio earum potest dici quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>omnes simul compossibiles in eodem sunt connexe: quia ad 
      <lb ed="#P" n="16"/>hoc vt habens omnino virtutes sit omnino perfectum 
      <lb ed="#P" n="17"/>oportet quod habeat omnes tales vertutes et quanto 
      habe<lb ed="#P" n="18" break="no"/>pauciores tanto est minus perfectus et magis 
      impe<lb ed="#P" n="19" break="no"/>diri potest ab actibus aliarum quanto vero plures 
      tan<lb ed="#P" n="20" break="no"/>to perfectior.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e780">
      ¶ Quarto dico quod sicut etiam 
      communi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ter dicitur virtutes perfecte vel in esse perfecto habi 
      <lb ed="#P" n="22"/>te sunt connexe pro tanto: quia modus operandi alia 
      <lb ed="#P" n="23"/>rum quasi cuilibet conuenit. Sunt enim quatuor mod 
      <lb ed="#P" n="24"/>openandi virtuose que in qualibet virtute inueniun 
      <lb ed="#P" n="25"/>tur diuersis tamen virtutibus appropriantur. Puta 
      qua<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tuor cardinalibus scilicet discretio / rectitudo / firmitas 
      <lb ed="#P" n="27"/>et modus vel moderatio. Prima conditio appropria 
      <lb ed="#P" n="28"/>tur prudentie secunda iusticie. tertia fortitudini et 
      quan<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ta temperantie. Fortis igitur et operatur discrete et 
      <lb ed="#P" n="30"/>sic dicitur habere connexam prudentiam quantum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="31"/>Utrum autem aliter habeat eam connexam dicam 
      in<lb ed="#P" n="32" break="no"/>fra et operatur recte: et sic dicitur habere iusticiam a 
      <lb ed="#P" n="33"/>nexam non quantum ad habitum sed quantum ad operandi 
      <lb ed="#P" n="34"/>modum: quia alia est rectitudo simpliciter iusticie 
      <lb ed="#P" n="35"/>et fortitudinis: et sic de aliis. 
      <lb ed="#P" n="36"/>Ad argumenta aliorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e818">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Ad primum pro connexione virtutum in esse 
      <lb ed="#P" n="38"/>perfecto dico quod perfecta virtus iusticie potest 
      se<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cum compati obliquitatem que non est sibi 
      oppo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>sita puta obliquitatem circa materiam alterius vit 
      <lb ed="#P" n="41"/>tutis. Perfecta dico perfectione intrinseca sibi 
      li<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cet non perfectione accidentali et extrinseca: et sic 
      de<lb ed="#P" n="43" break="no"/>aliis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e836">
      ¶ Ad secundum dico quod virtus sine alia 
      potes<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dare faciliter operari per se loquendo sine alia circa 
      <lb ed="#P" n="45"/>propriam materiam: licet per accidens impediri possit 
      <lb ed="#P" n="46"/>operans a delectatione ex defectu alterius virtut 
      <lb ed="#P" n="47"/>et ideo bene concludit argumentum quod habens virtut 
      <lb ed="#P" n="48"/>vnam tantum quantumcumque perfectam sine aliis non est vsque 
      <lb ed="#P" n="49"/>quaque perfectus circa totam materiam moralem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e852">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="50"/>tertium dico quod quelibet virtus in se perfecta quantum ad 
      <lb ed="#P" n="51"/>perfectionem intrinsecam attingere potest ad finem 
      <lb ed="#P" n="52"/>proprium sibi precise correspondentem. Puta ad actum 
      <lb ed="#P" n="53"/>suum virtuosum eo modo quo actus dicitur finis 
      ha<lb ed="#P" n="54" break="no"/>bitus sed ad finem totalem et perfectum omnibus vel 
      plu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ribus correspondentem attingere non potest sine aliis 
      <lb ed="#P" n="56"/>non obstante quod in se sit perfecta. Et ideo bene 
      conclu<lb ed="#P" n="57" break="no"/>dit argumentum quod ad perfectionem habentis omnimodim 
      <lb ed="#P" n="58"/>respectu finis consequendi non sufficit vna virtus: sed 
      <lb ed="#P" n="59"/>alie requiruntur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e876">
      ¶ Ad omnes auctoritates vno verbo 
      <lb ed="#P" n="60"/>dici potest quod non intendunt dicere virtutes necessario con 
      <lb ed="#P" n="61"/>nexas nisi vel quantum ad modos generales appropria 
      <lb ed="#P" n="62"/>tos aliquibus ipsarum vel quantum ad perfectionem omni 
      <lb ed="#P" n="63"/>modam habentis et sic quantum ad perfectionem earum ex¬ 
      <!--206.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>trinsecam et accidentalem. Nisi quod ad auctoritatem Tul 
      <lb ed="#P" n="65"/>lii dici potest aliter quod ipse loquebatur secundum opinionem 
      <lb ed="#P" n="66"/>stoycorum quam opinionem reprobat Augustinus 
      <lb ed="#P" n="67"/>sicut superius est allegatum. Hec de primo 
      articu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e902">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="70" break="no"/>culum de connexione virtutum moralium cum 
      pruden<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tia inquirendum est primo. An sit vnica tantum 
      pruden<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tia numero et specie in habente ipsam correspondens 
      <lb ed="#P" n="73"/>omnibus virtutibus moralibus. Uel an sint diuerse 
      <lb ed="#P" n="74"/>et varie prudentie secundum speciem correspondentes ad 
      di<lb ed="#P" n="75" break="no"/>uersas virtutes morales circa diuersas materias. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Et de hoc communiter dicitur quod vna prudentia secundum spe 
      <lb ed="#P" n="77"/>ciem ex parte intellectus correspondens omnibus 
      vir<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tutibus moralibus. Nec oportet ipsam variari vel 
      <lb ed="#P" n="79"/>multiplicari. Unde et in eodem homine non est nisi vnica 
      pru<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dentia numero circa totam moralem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e931">
      ¶ Quod autem ita sit 
      <lb ed="#P" n="81"/>Probatur primo sic. Habitus per se ad vnum obiectum 
      <lb ed="#P" n="82"/>formale est formaliter et per se vnus. patet. Nam habitus 
      <lb ed="#P" n="83"/>secantur et consimiliter vniuntur. quemadmodum et res circa 
      <lb ed="#P" n="84"/>quas sunt. 3. de anima. Exemplum est de potentia visiua 
      <lb ed="#P" n="85"/>que respicit omnem colorem sub eadem ratione formali 
      co<lb ed="#P" n="86" break="no"/>loris et est vna.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e948">
      ¶ Et confirmatur. Nam quia geometria 
      <lb ed="#P" n="87"/>habet vnum per se primum obiectum et formale scilicet lineam 
      <lb ed="#P" n="88"/>secundum rationem linee est vnus habitus in se formaliter 
      <lb ed="#P" n="89"/>et secundum speciem. Sed prudentia respicit vnum per se 
      ob<lb ed="#P" n="90" break="no"/>iectum formale et sub vna ratione formali scilicet bonum 
      <lb ed="#P" n="91"/>humanum vel vnum agibile et contingens per consequens patet 
      <lb ed="#P" n="92"/>6. ethi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e964">
      ¶ Secundo sic. Si prudentia variaretur 
      <lb ed="#P" n="93"/>circa diuersa agibilia hoc non videretur nisi propter 
      <lb ed="#P" n="94"/>diuersitatem materiarum vel obiectorum. Puta 
      ip<lb ed="#P" n="95" break="no"/>sorum agibilium diuersorum dictabilium per 
      pru<lb ed="#P" n="96" break="no"/>dentiam. Sed hoc non obstat. Nam in genere et 
      <lb ed="#P" n="97"/>materia speculabili plus distat conclusio a 
      princi<lb ed="#P" n="98" break="no"/>pio et econuerso quam diuersa agibilia adinuicem 
      in<lb ed="#P" n="99" break="no"/>materia morali: et tamen idem est habitus principim 
      <lb ed="#P" n="100"/>et conclusionis: quia eadem scientia considerans 
      <lb ed="#P" n="101"/>principia et conclusiones. Quod patet ex hoc. 
      <lb ed="#P" n="102"/>Nam quanto aliquis plures conclusiones ex eodem 
      <lb ed="#P" n="103"/>principio cognoscit tanto perfectius cognosci 
      prin<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cipium quod non esset nisi esset eadem noticia vtrius 
      <lb ed="#P" n="105"/>que: quare et cetera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e995">
      ¶ Tertio sic. Habitus qui 
      con<lb ed="#P" n="106" break="no"/>siderat vnum primum principium in aliquo genere vel 
      <lb ed="#P" n="107"/>in aliqua materia ad tot se extendit manens vnus 
      <lb ed="#P" n="108"/>ad quot et illud principium. patet sicut et principium 
      <lb ed="#P" n="109"/>ipsum. Sed prudentia cum sit ratio recta agibilium 
      <lb ed="#P" n="110"/>et respiciat agibile ordinabile secundum rectam rationem 
      <lb ed="#P" n="111"/>pro obiecto habet considerare primum principium 
      <lb ed="#P" n="112"/>agibilium. Patet: ergo manens vna ad omnia 
      agi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bilia se extendit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1015">
      ¶ Quarto sic. Licet multa et 
      al<lb ed="#P" n="114" break="no"/>terius rationis considerentur ab habitu: si tamen 
      <lb ed="#P" n="115"/>habent attributionem per se ad aliquid vnum 
      ha<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bitus est per se vnus. Patet de methaphisica cum 
      <lb ed="#P" n="117"/>ius obiectum non est vnum: nisi secundum 
      analo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>giam vel attributionem vnius entis ad alterum: 
      <lb ed="#P" n="119"/>sed omnia obiecta prudentie. Puta omnia 
      agibi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>lia etiam vt considerantur ab ea attributionem vel 
      <lb ed="#P" n="121"/>analogiam habent ad vnum finem vltimum ad que 
      <lb ed="#P" n="122"/>omnia ordinantur per prudentiam: ergo et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1037">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Quinto sic. Intelligere est motus rei ad 
      ani<lb ed="#P" n="124" break="no"/>mam. Sed velle est motus anime ad rem. Sed res 
      <lb ed="#P" n="125"/>maiorem vnitatem habent in intellectum quam in 
      seip<lb ed="#P" n="126" break="no"/>sis: igitur non oportet prudentiam que est 
      habi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tus intellectualis variari sicut virtutem moralem 
      <!--207.xml-->
      <pb ed="#P" n="97-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non obstante diuersitate materie moralis Et 
      con<lb ed="#P" n="2" break="no"/>firmatur: quia si obiecta puta bona agibilia varia 
      <lb ed="#P" n="3"/>rent prudentiam hoc videretur de bono monostico 
      <lb ed="#P" n="4"/>politico et yconomico. Sed eadem est prudentia 
      re<lb ed="#P" n="5" break="no"/>spectu omnium quia vnum ordinatur ad aliud sicut ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>finem. Patet et propter hoc dicit philosophus. 3. 
      po<lb ed="#P" n="7" break="no"/>litice quod eadem virtus et prudentia per consequens bo 
      <lb ed="#P" n="8"/>ni viri et boni principis. Uirtus autem principis est 
      <lb ed="#P" n="9"/>politica: boni viri yconomica: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1076">
      ¶ Ultimo 
      <lb ed="#P" n="10"/>confirmatur per Aristotelem. 6. ethicorum vbi hoc 
      <lb ed="#P" n="11"/>expresse videtur determinare 
      <lb ed="#P" n="12"/>licet ista positio sit probabilis et communis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1086">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Sed tamen non teneo ipsam. Teneo enim quod tot 
      <lb ed="#P" n="14"/>sunt prudentie secundum speciem circa diuersas materias 
      <lb ed="#P" n="15"/>morales quot sunt virtutes morales adquisite 
      cir<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ca ipsas: et ita cuilibet virtuti morali sua propria 
      pru<lb ed="#P" n="17" break="no"/>dentia correspondet. Ita quod prudentia in communi de 
      <lb ed="#P" n="18"/>bet poni vna virtus secundum genus remotum sicut etian 
      <lb ed="#P" n="19"/>virtus moralis adquisita est vna.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1104">
      ¶ Ad hoc 
      addu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>co aliquas rationes. Habitus qui respicit plura 
      ob<lb ed="#P" n="21" break="no"/>iecta formalia secundum diuersas per se rationes 
      forma<lb ed="#P" n="22" break="no"/>les non est vnus sed plures. Patet ex maiore 
      alio<lb ed="#P" n="23" break="no"/>rumlet auctoritate philosophi tertio. de anima. Sed  
      <lb ed="#P" n="24"/>prudentia est huiusmodi. Nam sicut quelibet 
      vir<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tus moralis respicit bonum agibile secundum propriam 
      ra<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tionem sibi correspondentem: et ideo virtutes mora 
      <lb ed="#P" n="27"/>les circa bonum agibile multiplicantur et 
      variantu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sic oportet necessario quod directiuum cuiuslibet 
      vir<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tutis scilicet prudentia respiciat tale bonum secundum propriam 
      <lb ed="#P" n="30"/>specialem rationem. Alioquin enim virtus ferretur in 
      <lb ed="#P" n="31"/>aliquod obiectum formale vel secundum aliquam rationem 
      <lb ed="#P" n="32"/>formalem obiecti vel boni agibilis circa quam non 
      <lb ed="#P" n="33"/>dirigeretur nisi per accidens et ita causaliter 
      tende<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ret in suum per se obiectum: ergo etc. Unde 
      propte<lb ed="#P" n="35" break="no"/>istam rationem capiendam. Dico quod non video: qua 
      <lb ed="#P" n="36"/>re prudentia ex parte intellectus que est per se 
      dire<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ctiua moralis virtutis non respiciat obiectum 
      agibi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>le secundum proprias et diuersas rationes speciales sicut 
      <lb ed="#P" n="39"/>et virtus moralis. Et non video etiam quod ad 
      dire<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ctionem necessariam circa bonum agibile sufficiat 
      re<lb ed="#P" n="41" break="no"/>spicere bonum agibile sub ratione communi et 
      genera<lb ed="#P" n="42" break="no"/>li sed oportet quod sub ratione speciali sicut et virtus 
      <lb ed="#P" n="43"/>moralis tendit in ipsum sub ratione speciali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1159">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="44"/>cundo arguo sic. Illi habitus sunt essentialiter et 
      <lb ed="#P" n="45"/>specifice distincti quorum vnus adquiritur in 
      ali<lb ed="#P" n="46" break="no"/>quo non adquirendo alium nec aliquo gradu eius 
      in<lb ed="#P" n="47" break="no"/>eodem. Uidetur enim quod si essent idem habitus quod 
      vno<lb ed="#P" n="48" break="no"/>adquisito adquireretur alius vel saltem aliquis 
      gra<lb ed="#P" n="49" break="no"/>dus ipsius. Sed adquisita prudentia circa aliquam 
      <lb ed="#P" n="50"/>materiam moralem in speciali non adquiritur 
      pru<lb ed="#P" n="51" break="no"/>dentia circa aliam materiam in speciali nec aliquis 
      <lb ed="#P" n="52"/>gradus eius. Probatio quod prudentia tota perfecta 
      <lb ed="#P" n="53"/>circa aliam materiam. Patet: quia cum sicut proba 
      <lb ed="#P" n="54"/>tum est supra virtutes morales non sint necessario 
      <lb ed="#P" n="55"/>connexe sequeretur saltem contra eos quod prudentia 
      <lb ed="#P" n="56"/>circa aliquam materiam esset sine morali virtute 
      sibi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>correspondente. Si dicas quod non est inconueniens sal 
      <lb ed="#P" n="58"/>tem inconueniens est quod aliqua virtus totalis 
      adqui<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ratur mediantibus actibus circa alienam materiam 
      <lb ed="#P" n="60"/>quod etiam nec aliquis gradus quia pari ratione 
      pos<lb ed="#P" n="61" break="no"/>set adquiri tota vel saltem quantum ad gradus valdem 
      <lb ed="#P" n="62"/>multos qui sufficiunt ad virtutem vt videtur et sic 
      <lb ed="#P" n="63"/>sequitur idem quod prius: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1205">
      ¶ Tertio. Sicut ars 
      <lb ed="#P" n="64"/>est recta ratio factibilium et artificialium sic 
      pruden<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tia est recta ratio agibilium. 6. ethicorum: igitur si 
      <!--207.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>cut ars respicit factibilia sic prudentia agibilia. Sed 
      <lb ed="#P" n="67"/>planum est quod respectu diuersorum factibilium alterius 
      <lb ed="#P" n="68"/>et alterius rationis diuerse sunt artes specie 
      diffe<lb ed="#P" n="69" break="no"/>rentes. Alia enim est specie ars domificatiua a 
      fre<lb ed="#P" n="70" break="no"/>nefactiua et huiusmodi: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1227">
      ¶ Quarto sic. 
      Ma<lb ed="#P" n="71" break="no"/>gis differunt totum integrale et sua pars a parte quam 
      <lb ed="#P" n="72"/>totum vniuersale et sua pars vt videtur: quia totum 
      <lb ed="#P" n="73"/>vniuersale de sua parte predicatur. Non sic totum 
      <lb ed="#P" n="74"/>integrale. Sed circa totum vniuersale et suas 
      par<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tes sunt diuerse scientie specie differentes quarum 
      <lb ed="#P" n="76"/>vna habita non habetur alia: vt patet quod circa corpus 
      <lb ed="#P" n="77"/>mobile est scientia libri phisicorum et circa mobile 
      <lb ed="#P" n="78"/>ad formam scientia de generatione et circa mobile ad 
      <lb ed="#P" n="79"/>vbi scientia de celo: ergo etiam alia videtur prudentia 
      <lb ed="#P" n="80"/>circa bonum agibile monosticum et yconomicum et 
      po<lb ed="#P" n="81" break="no"/>liticum: quorum primum est pars integralis secundi et 
      <lb ed="#P" n="82"/>ambo tertii vel etiam circa diuersa bona agibilis 
      <lb ed="#P" n="83"/>disparata alterius rationis: quorum neutrum est pars 
      <lb ed="#P" n="84"/>alterius nec integralis nec subiectiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1260">
      ¶ Quinto 
      <lb ed="#P" n="85"/>sic. Si ponatur aliquis habitus respectu principio 
      <lb ed="#P" n="86"/>rum alius est habitus principii et conclusionis sicut 
      <lb ed="#P" n="87"/>probatum est in primo. Tum quia ignorantia 
      conclu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>sionis stat cum noticia principii vt patet. Et 
      simili<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ter habitus conclusionis dicitur scientia et est scientia 
      <lb ed="#P" n="90"/>et habitus principii dicitur intellectus et distingun 
      <lb ed="#P" n="91"/>tur ab inuicem. 6. ethicorum. Similiter etiam alterius 
      <lb ed="#P" n="92"/>et alterius conclusionis que sunt diuerse. Patet quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>diuersi sunt habitus scientiales sicut ostendi in 
      pri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>mo in questione de vnitate theologie: quia vnus 
      ha<lb ed="#P" n="95" break="no"/>betur sine alio et obiecta per se formalia sunt 
      diuet<lb ed="#P" n="96" break="no"/>sa et alterius rationis. Puta diuerse veritates 
      con<lb ed="#P" n="97" break="no"/>plexe ergo similiter sicut ponatur prudentia circa 
      prim<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cipia et conclusiones agibilium oportet eam secundum 
      spe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ciem variari. Hoc confirmatur: quia videmus aliquos 
      <lb ed="#P" n="100"/>esse prudentes circa aliquam materiam et non circa aliam 
      <lb ed="#P" n="101"/>et econuerso. Ex quo patet quod non est eadem 
      pruden<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tia circa omnes. 
      <lb ed="#P" n="103"/>dico ad maio¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1305">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Ad primum aliorum re quod non 
      opor<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tet quoscumque habitus respicientes idem obiectum 
      <lb ed="#P" n="106"/>formale vel secundum eandem rationem formalem esse vnum 
      <lb ed="#P" n="107"/>habitum specie sed possunt diuersificari specie sicut 
      <lb ed="#P" n="108"/>dictum est supra de fide spe et caritate. Si enim oporte 
      <lb ed="#P" n="109"/>ret hoc necessarium esset prudentiam et virtutem moralem 
      <lb ed="#P" n="110"/>ecundum aliquos esse eundem habitum specie: quia respiciunt eam 
      <lb ed="#P" n="111"/>dem moralem materiam vel idem obiectum sub eadem ratione 
      <lb ed="#P" n="112"/>formali: tamen non curo de hoc tamen dico quod maior non est 
      vo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ra: licet enim habitus distinguantur secundum distinctionem 
      pri<lb ed="#P" n="114" break="no"/>morum obiectorum formalium non tamen vniuntur secundum vnitatem 
      <lb ed="#P" n="115"/>ipsorum. Nec hoc dicit Aristo. 3. de anima sed primum ben 
      di<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cit. Ad minorem dico quod non est vera. Dico enim quod sicut 
      <lb ed="#P" n="117"/>diuerse virtutes morales directe a prudentia 
      respi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ciunt diuersa et distincta obiecta formalia secundum proprias 
      <lb ed="#P" n="119"/>rationes: ita etiam prudentia secundum species suas cum sit directi 
      <lb ed="#P" n="120"/>ua praedictarum vertutum moralium. Ad philosophum. 6. ethic. potest 
      <lb ed="#P" n="121"/>dici quod prudentia in genere respicit totum bonum homins 
      <lb ed="#P" n="122"/>morale et agibile secundum rectam rationem quod est bonum 
      im<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ommuni vel in generali sicut etiam vertus moralis in genere 
      re<lb ed="#P" n="124" break="no"/>spicit tale bonum tamen in speciali etsic etiam secundum species 
      <lb ed="#P" n="125"/>variatur sicut et virtus moralis. Si autem velis 
      omni<lb ed="#P" n="126" break="no"/>no imponere Aristoteli quod vnica prudentia secundum 
      specien<lb ed="#P" n="127" break="no"/>respicit istud totum obiectum nego eum: quia non video 
      <lb ed="#P" n="128"/>rationem pro ipso sicut nec de morali vertute. Non enim 
      <lb ed="#P" n="129"/>video quare non posset dici quod vna virtus moralis 
      <lb ed="#P" n="130"/>secundum speciem sic esset circa totam materiam moralem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1366">
        <!--208.xml-->
               <pb ed="#P" n="98-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ad tertium dico quod sicut probatum est supra. S 
      <lb ed="#P" n="2"/>habitus ponatur circa principia vel principium si 
      <lb ed="#P" n="3"/>cut videtur Aristoteles ponere. 6. ethicorum quod 
      ali<lb ed="#P" n="4" break="no"/>est habitus principii et alius vnius conclusionis et 
      <lb ed="#P" n="5"/>alius alterius ita quod non est idem habitus ambori 
      <lb ed="#P" n="6"/>Et Aristoteles hoc ponit primo posteriorum et sexto 
      <lb ed="#P" n="7"/>ethicorum sicut videtur. Quando dicis quod vna est 
      <lb ed="#P" n="8"/>scientia considerans principia et conclusiones. 
      D<lb ed="#P" n="9" break="no"/>co quod de principio secundum quod huiusmodi non est scientia 
      <lb ed="#P" n="10"/>et per consequens non est vna scientia de ipso et 
      con<lb ed="#P" n="11" break="no"/>clusione. Unde et Geometria considerans principia 
      <lb ed="#P" n="12"/>et deducens conclusiones non est vnus habitus 
      sim<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pliciter secundum speciem indistinctus sed ordine tantum. 
      <lb ed="#P" n="14"/>Tu dicis habet vnum primum obiectum simpliciter 
      <lb ed="#P" n="15"/>sub vna ratione formali. Puta lineam vel magni 
      <lb ed="#P" n="16"/>tudinem continuam. Dico quod bene respectu huius 
      <lb ed="#P" n="17"/>obiecti est vnus actus vel habitus simplex: sed ille 
      <lb ed="#P" n="18"/>non est scientia formaliter sed virtualiter sicut 
      di<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ctum est in primo vel quasi virtualiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1416">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tium dico quod habitus considerans principium nut 
      <lb ed="#P" n="21"/>quam se extendit ad conclusiones vel conclusionem sic quod 
      <lb ed="#P" n="22"/>sit habitus conclusionis formaliter sicut nec 
      intelle<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ctus est scientia: et ideo dico quod talis habitus non 
      opo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tet quod se extendat formaliter ad omnes questiones 
      <lb ed="#P" n="25"/>contentas virtualiter in principio. Unde etiam nec 
      <lb ed="#P" n="26"/>metaphisica que se extendit ad primum principium 
      vir<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tualiter continens omnes questiones secundum aliquos 
      li<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cet non secundum me. Planum est quod non potest concludere 
      <lb ed="#P" n="29"/>nec deducere omnes conclusiones cuiuslibet scientio 
      <lb ed="#P" n="30"/>in particulari: tunc enim non oporteret addiscere 
      ni<lb ed="#P" n="31" break="no"/>si metaphisicam vt scirentur omnes conclusiones 
      om<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nium scientiarum quod non videtur. Ad minorem dico 
      <lb ed="#P" n="33"/>quod prudentia etsi respicit primum principium agibile et 
      <lb ed="#P" n="34"/>est habitus non respicit conclusiones agibiles forma 
      <lb ed="#P" n="35"/>liter sed oportet ponere alios habitus distinctos 
      re<lb ed="#P" n="36" break="no"/>spectu eclusionum necessario sicut est de scientiis: qua 
      <lb ed="#P" n="37"/>re etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1458">
      ¶ Ad quartum dico quod habitus respiciens 
      mul<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ta obiecta sic quod respicit alia per rationem vnius et il 
      <lb ed="#P" n="39"/>lud vnum primo non debet poni variari ex illo obie 
      <lb ed="#P" n="40"/>cto: sed dico quod habitus talis non debet dici scientia 
      <lb ed="#P" n="41"/>xel recta ratio plurium conclusionum sed tantum vnius ob 
      <lb ed="#P" n="42"/>iecti simpliciter vel simplicis cuius est formaliter et 
      <lb ed="#P" n="43"/>respectu conclusionum virtualiter vel quasi virtuali 
      <lb ed="#P" n="44"/>ter. Unde et respectu plurium conclusionum 
      metaphi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sicalium debent poni diuersi habitus formaliter et al 
      <lb ed="#P" n="46"/>terius rationis vel speciei: licet sit vnus habitus 
      or<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dine quodam et sic dico de prudentia suomodo in 
      pro<lb ed="#P" n="48" break="no"/>posito quod est plures habitus circa diuersas 
      conclu<lb ed="#P" n="49" break="no"/>siones agibiles et dictabiles licet ordinem aliquem 
      ha<lb ed="#P" n="50" break="no"/>beant adinuicem quoquomodo. Habitus tamen qui esse 
      <lb ed="#P" n="51"/>respectu alicuius obiecti primarii simplicis 
      primo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>et aliorum secundario vnus esset: saltem non necessario 
      <lb ed="#P" n="53"/>ponerentur plures respectu illorum obiectorum si non 
      <lb ed="#P" n="54"/>esset talis habitus respectu conclusionum de tali obie 
      <lb ed="#P" n="55"/>cto dictabilium et complexarum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1500">
      ¶ Ad quintum dico 
      <lb ed="#P" n="56"/>quod dictum illud est parabolicum de motu rei ad animam 
      <lb ed="#P" n="57"/>vel anime ad rem. Ita enim intellectus considerat 
      re<lb ed="#P" n="58" break="no"/>in seipsa sicut voluntas vult eam et econuerso: et ideo 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod equaliter currunt per omnia quantum ad propositi 
      <lb ed="#P" n="60"/>spectat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1513">
      ¶ Ad sextum de Aristotele si intentio sua 
      <lb ed="#P" n="61"/>est opposita predictis nego eum. Si vero concordat 
      <lb ed="#P" n="62"/>cum predictis potest exponi quod ponit vnam 
      pruden<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tiam vnitate nominis et ordinis et generis plus quam 
      <lb ed="#P" n="64"/>alie quoquomodo non sic autem virtutes morales 
      <lb ed="#P" n="65"/>que non sic in vno nomine conueniunt. Unde ad il¬ 
      <!--208.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>lud quod additur dico quod prudentia monostica et 
      ycone<lb ed="#P" n="67" break="no"/>mica et politica sunt diuerse rationis et alterius 
      spe<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ciei. Et quando dicit philosophus. 3. politice quod 
      vna<lb ed="#P" n="69" break="no"/>est virtus boni viri et boni principis. Dico quod verum 
      <lb ed="#P" n="70"/>est vnitate subiecti vel ordinis quia ad bonum virum 
      <lb ed="#P" n="71"/>si sit omnino perfectus pertinet bene principari vel 
      <lb ed="#P" n="72"/>ad bonum principantem viuere secundum virtutem boni 
      <lb ed="#P" n="73"/>viri. hec de secundo articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1549">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Quantum igitur ad 
      prece<lb ed="#P" n="75" break="no"/>dentem articulum communiter dicitur quod prudentia est 
      <lb ed="#P" n="76"/>connexa cum virtutibus moralibus vel cum virtute 
      <lb ed="#P" n="77"/>morali et econuerso. Ita quod vna sine alia nec haberi 
      <lb ed="#P" n="78"/>nec adquiri potest. Hoc probatur multipliciter. Primo 
      <lb ed="#P" n="79"/>sic et probatur quod prudentia secum habeat annexam 
      vir<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tutem moralem prudentia est habitus pertinens ad 
      <lb ed="#P" n="81"/>intellectum practicum. Sed obiectum intellectus 
      practi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ci recti est veritas confesse se habens ad appetitum 
      <lb ed="#P" n="83"/>rectum. 6. ethicorum: igitur cum appetitus non sit 
      re<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ctus nisi per moralem virtutem sequitur quod prudentia 
      <lb ed="#P" n="85"/>non possit esse sine morali virtute.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1578">
      ¶ Secundo sic. 
      <lb ed="#P" n="86"/>Prudentia est recta ratio agibilium. 6. ethicorum. Sed 
      <lb ed="#P" n="87"/>impossibile est haberi rectam rationem agibilium sine 
      <lb ed="#P" n="88"/>virtute morali. Nam sicut dicitur: 6. ethico. 
      Mali<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cia est corruptiua principii et corrumpit iudicium 
      re<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cte rationis etiam de fine: quia qualis vnusquisque est 
      <lb ed="#P" n="91"/>secundum virtutem vel vitium talis sibi finis videtur ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1594">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Tertio sic. Stante recto iudicio rationis in 
      vni<lb ed="#P" n="93" break="no"/>uersali et in particulari secundum prudentiam impossibile 
      <lb ed="#P" n="94"/>est voluntatem non velle. Patet. 6. ethicorum. Nam ad 
      <lb ed="#P" n="95"/>cepta maiore in vniuersali et minore in particulari 
      <lb ed="#P" n="96"/>per rationem confestim sequitur operari potentem non 
      <lb ed="#P" n="97"/>prohibitum. Sed per bene velle conformiter ad 
      iu<lb ed="#P" n="98" break="no"/>dicium rationis adquiritur vel habetur virtus 
      mo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ralis: ergo prudentia esse non potest sine virtute 
      mo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>rali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1616">
      ¶ Quarto sic et est de vertute morali quod non 
      pos<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sit esse sine prudentia sed necessario est sibi connexa. 
      Mi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nus videtur connexa prudentia cum virtute morali qua 
      <lb ed="#P" n="103"/>econuerso. Nam prudentia prior est et regula ipsius vir 
      <lb ed="#P" n="104"/>tutis moralis. Sed prudentia connexa est virtuti 
      mo<lb ed="#P" n="105" break="no"/>rali necessario vt dictum est et probatum: ergo multo fortius 
      <lb ed="#P" n="106"/>econuerso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1632">
      ¶ Quinto sic virtus moralis est habitus 
      <lb ed="#P" n="107"/>electiuus consistens immediate determinatus recta 
      ra<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tione. 2. ethi¬ Sed recta ratio illa non est nisi pruden 
      <lb ed="#P" n="109"/>tia. Unde et subditur sicut sapiens I prudens determinauit: 
      <lb ed="#P" n="110"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1643">
      ¶ Sexto sic. Si vertus moralis non 
      necessa<lb ed="#P" n="111" break="no"/>rio connectitur cum prudentia quae est recta ratio agibilis se 
      <lb ed="#P" n="112"/>quitur quod ipsa possit stare vel cum ratione corrupta de 
      agi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bili vel cum ignorantia de ipso agibili. Sed hec sunt in 
      <lb ed="#P" n="114"/>possibilia. Patet quia ex principio et iudicio 
      corrupto<lb ed="#P" n="115" break="no"/>nullum bonum potest sequi secundum etiam quod inuisa possumus 
      di<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ligere incognita nequaquam: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1660">
      ¶ Septimo sic. 
      Be<lb ed="#P" n="117" break="no"/>nitas moralis in actu vel habitu sicut dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="118"/>consistit in respectu conformitatis ad rectum iudicium rati 
      <lb ed="#P" n="119"/>nis dictantis circumstantias deditas in esse actu. Sed il 
      <lb ed="#P" n="120"/>la ratio recta non est nisi prudentia vel actus eius. Si 
      <lb ed="#P" n="121"/>cut igitur impossibile est relationem esse sine termino. ita 
      <lb ed="#P" n="122"/>habitu bonum moralem sine prudentia. Sequeretur enim 
      alii<lb ed="#P" n="123" break="no"/>quod idem habitus vel actus posset esse vertuosus et viciosus ad 
      <lb ed="#P" n="124"/>ueniente vel recedente conformitate ad prudentiam quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>non videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1682">
      ¶ Ad ista de connexione necessario 
      pruden<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tie et vertutis moralis sunt multe auctoritates.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1687">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ma. 6. ethico. dicit phuns vbi ex intentione loquitur 
      <lb ed="#P" n="128"/>de connexione virtutum quod vna virtus non est sine al 
      <lb ed="#P" n="129"/>tera nec prudentia sine morali virtute nec econuerso. 
      <!--209.xml-->
      <pb ed="#P" n="98-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Unde dicit quod prudentie vni inexistenti omnes inerunt 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1705">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Secunda est Commentatoris super eodem 
      verbo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>vbi dicit quod prudentia existente simul huic et virtutes 
      <lb ed="#P" n="4"/>morales coerunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1714">
      ¶ Tertia est Commentatoris. 7. 
      <lb ed="#P" n="5"/>ethico. commento. 5. in fine. Prudentia habet 
      sequen<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tes et alias virtutes morales vbi adest.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1721">
      ¶ Quarta 
      <lb ed="#P" n="7"/>est commentatoris. 19. ethicorum commento. 17. 
      comniu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>gata est prudentia moris virtuti idest morali 
      virtu<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ti et moralis virtus prudentie et ab inuicem non 
      con<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tingit separari. Hec est communis et probabilis 
      positio<lb ed="#P" n="11" break="no"/>I ad istum articulum videtur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1735">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Sed quantumt michi aliter dicendum sine 
      <lb ed="#P" n="13"/>preiudicio. Primo de prudentia quod non est 
      connexa<lb ed="#P" n="14" break="no"/>necessario morali virtuti sed potest esse et adquiri si 
      <lb ed="#P" n="15"/>ne morali virtute.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1746">
      ¶ Hoc probo primo sic. 
      Habi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tus essentialiter distinctus ab alio et prior illo non 
      <lb ed="#P" n="17"/>dependens omnino ab illo nec in esse nec in 
      adquiri<lb ed="#P" n="18" break="no"/>potest esse et adquiri sine illo patet de se. Sed 
      pruden<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tia est huiusmodi respectu virtutis moralis. Quod sit 
      <lb ed="#P" n="20"/>habitus essentialiter distinctus. Patet. Quod non de 
      <lb ed="#P" n="21"/>pendeat ab ipso patet: quia est naturaliter prior 
      si<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cut actus intellectus prior actu voluntatis: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1764">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Tertio sic. Sicut se habet actus ad actum sic suo 
      <lb ed="#P" n="24"/>modo habitus ad habitum. Sed actus prudentie 
      po<lb ed="#P" n="25" break="no"/>test stare sine actu moralis virtutis. Patet. 
      Intel<lb ed="#P" n="26" break="no"/>iectus enim potest dictare de agibili secundum rectam 
      ratio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nem et voluntas ratione sue libertatis potest non vel 
      <lb ed="#P" n="28"/>le vel non eligere conformitatem ad rationem 
      rectan<lb ed="#P" n="29" break="no"/>et ita intellectus potest talem actum frequentare: et per 
      <lb ed="#P" n="30"/>consequens prudentiam adquirere et virtus moralis 
      <lb ed="#P" n="31"/>non erit nec adquiretur in voluntate quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1786">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#P" n="32"/>ad hanc rationem respondetur. Primo quod stante 
      iudi<lb ed="#P" n="33" break="no"/>cio recto prudentie in vniuersali et in particulari non 
      <lb ed="#P" n="34"/>potest voluntas non eligere conformiter ad rationem 
      <lb ed="#P" n="35"/>rectam et ita non potest virtus moralis non 
      adqui<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ri nec prudentia stare sine ipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1799">
      ¶ Secundo 
      responde<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur quod licet voluntas possit non eligere conformiter 
      <lb ed="#P" n="38"/>ad rationem rectam: tamen actus rationis recte dictatiuus 
      <lb ed="#P" n="39"/>non potest frequentari. Nam statim voluntas 
      infici<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tur et ratio obumbratur et quanto plus non eligit 
      con<lb ed="#P" n="41" break="no"/>formiter ad rectum iudicium rationis tanto plus 
      ra<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tio obumbratur et per consequens prudentia in ipsa 
      <lb ed="#P" n="43"/>non generatur sed magis si in ipsa prefuisset corrum 
      <lb ed="#P" n="44"/>peretur et desineret esse: et sic intelligitur illud tertii 
      <lb ed="#P" n="45"/>ethicorum quod omnis malus est ignorans et si non 
      igno<lb ed="#P" n="46" break="no"/>rantia preueniente tamen subsequente vel 
      concomitan<lb ed="#P" n="47" break="no"/>te.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1825">
      ¶ Aliter dicitur tertio quod licet in intellectum 
      pos<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sit aggenerari aliquis habitus recte dictatiuus 
      agi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>bilium cuiusmodi est scientia libri ethicorum vel 
      hu<lb ed="#P" n="50" break="no"/>iusmodi sine morali virtute non tamen ille habitus 
      <lb ed="#P" n="51"/>dici debet nec est vera prudentia virtus. Unde et 
      ali<lb ed="#P" n="52" break="no"/>quis homo pessimus qui nichil habet de prudentia 
      <lb ed="#P" n="53"/>nec de virtute potest habere dictamen aliquod rectum 
      <lb ed="#P" n="54"/>vel noticiam rectam de agibilibus saltem in 
      vniuer<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sali cuiusmodi est scientia libri ethicorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1846">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tra solutiones istas arguo: quia non videntur 
      effica<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ces. Contra primam satis est argutum in secundo 
      sci<lb ed="#P" n="58" break="no"/>licet quod voluntas non necessario eligit conformiter 
      stan<lb ed="#P" n="59" break="no"/>te iudicio rationis recte etiam in particulari. Alio 
      <lb ed="#P" n="60"/>quin enim talis necessario bene vellet et non peccaret 
      <lb ed="#P" n="61"/>nisi fortuito puta occurrente alio fantasmate 
      mouen<lb ed="#P" n="62" break="no"/>te fortius intellectum et sic ratione cadente a recto 
      iu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>dicio et voluntate consequente vel sequente tale 
      iudi<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cium sic quod hoc non esset in sua potestate. Si dicas quod 
      <lb ed="#P" n="65"/>immo: quia potest sistere vel mouere intellectum vel¬ 
      <!--209.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>alias potentias ad hoc vt aliud iudicium habeatur 
      <lb ed="#P" n="67"/>Dico quod omnia ista concludunt actiuitatem 
      volunta<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tis respectu actus proprii et libertatem: et per 
      conse<lb ed="#P" n="69" break="no"/>quens propositum scilicet quod non possit non eligere il 
      <lb ed="#P" n="70"/>lud quod iudicatum est a ratione quantumcumque in 
      particu<lb ed="#P" n="71" break="no"/>lari et redit necessario id quod prius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1888">
      ¶ Contra 
      secun<lb ed="#P" n="72" break="no"/>dam solutionem arguo: quia non video quod intellectus 
      <lb ed="#P" n="73"/>in aliquo obscuretur vel etiam in suo iudicio 
      peio<lb ed="#P" n="74" break="no"/>retur per hoc quod voluntas ipsa nichil agit omnino: 
      <lb ed="#P" n="75"/>sed omnem actum suum circa iudicatum suspendit non 
      <lb ed="#P" n="76"/>eligendo illud quod iudicatur. Unde non video 
      quare<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sicut prima vice stant simul rectum iudicium rationis 
      <lb ed="#P" n="78"/>etiam in particulari et non eligere vel non velle 
      vo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>luntatem vel etiam quod plus est oppositum vel contra 
      <lb ed="#P" n="80"/>rium eligere: quia nullam habent repugnantiam non 
      vi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>deo quare non possint simul stare secunda vice et 
      ter<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tia et quarta et sic frequenter: et per consequens non 
      pos<lb ed="#P" n="83" break="no"/>sit habitus prudentie generari et adquiri sine 
      mora<lb ed="#P" n="84" break="no"/>li virtute. Si dicas quod non quia malicia corrumpit 
      <lb ed="#P" n="85"/>iudicium infra respondebo ad istud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1921">
      ¶ Contrater 
      <lb ed="#P" n="86"/>tiam solutionem non video quare habitus ille dicta 
      <lb ed="#P" n="87"/>tiuus agibilium recte non solum in vniuersali sicut 
      <lb ed="#P" n="88"/>est scientia libri ethicorum: sed etiam in particulari 
      <lb ed="#P" n="89"/>sicut ostensum est in argumento contra secundam 
      so<lb ed="#P" n="90" break="no"/>lutionem non possit dici prudentia et eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="91"/>omnino cum ipsa. Si dicas quod non: quia prudentia 
      <lb ed="#P" n="92"/>dependet a morali virtute contra: quia multomagis 
      <lb ed="#P" n="93"/>dependeret moralis virtus a prudentia: et tunc esset 
      cir<lb ed="#P" n="94" break="no"/>culus in per se dependentiis et idem dependeret a 
      se<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ipso et esset prius et posterius natura seipso et 
      demon<lb ed="#P" n="96" break="no"/>stratio propter quid esset circularis quod est 
      impossi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>bile: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1950">
      ¶ Tertio arguo sic principaliter. 
      Li<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cet regulatum et mensuratum secundum aliquos dependeat 
      <lb ed="#P" n="99"/>ad mensuram et regulam ita quod non possit esse sine ipsa. 
      <lb ed="#P" n="100"/>sicut destructo scibili destruitur scientia: tamen 
      regula<lb ed="#P" n="101" break="no"/>et mensura non dependet a regulato et mensurato et 
      <lb ed="#P" n="102"/>potest esse sine ipso sicut scibile sine scientia. Sed 
      pru<lb ed="#P" n="103" break="no"/>dentia est regula et mensura habitus moralis vel 
      vir<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tutis et directiua eius: ergo etc. Sed an concludat 
      <lb ed="#P" n="105"/>argumentum quod virtus moralis non possit esse sine 
      pru<lb ed="#P" n="106" break="no"/>dentia inferius apparebit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e1972">
      ¶ Qtum ad virtutem 
      mo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ralem. Utrum connectatur necessa rio cum prudentia 
      <lb ed="#P" n="108"/>sibi correspondente videtur michi dicendum sic quod 
      vir<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tus ipsa moralis potest accipi vel quantum ad id quod est 
      <lb ed="#P" n="110"/>absolutum in ipsa. Puta quantum ad habitum ipsum 
      <lb ed="#P" n="111"/>absolutum de prima specie qualitatis: vel potest 
      acci<lb ed="#P" n="112" break="no"/>di quantum ad respectum conformitatis ad regulam 
      <lb ed="#P" n="113"/>vel dictamen rationis secundum prudentiam ipsam 
      <lb ed="#P" n="114"/>et hoc siue ille respectus sit actualis siue aptitudina 
      <lb ed="#P" n="115"/>lis siue realis siue rationis. Si accipiatur virius. 
      <lb ed="#P" n="116"/>Primomodo dico quod absolutum totum virtutis quod 
      <lb ed="#P" n="117"/>dicit habitum de prima specie qualitatis 
      facilita<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tem ad actum potest poni in ne vel conseruari sine 
      <lb ed="#P" n="119"/>prudentia sibi correspondente vel aliquo actu eius 
      <lb ed="#P" n="120"/>ex parte intellectus saltem virtute diuina.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2005">
      ¶ Quod 
      <lb ed="#P" n="121"/>probatur: quia omne absolutum essentialiter 
      distin<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ctum ab alio non includens ipsum intrinsece potest 
      <lb ed="#P" n="123"/>deus facere et conseruare sine illo sicut pluries 
      di<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ctum est supra. Sed habitus virtutis sic se habet 
      <lb ed="#P" n="125"/>ad habitum vel actum prudentie: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2019">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="126"/>hoc patet: quia non minus potest deus facere vel conseruare 
      <lb ed="#P" n="127"/>absolutum virtutis sine prudentia quam affectum esse 
      ex<lb ed="#P" n="128" break="no"/>trinsece sine sua per se causa vt videtur. Sed deus 
      <lb ed="#P" n="129"/>potest istud. ergo illud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2030">
      ¶ Tertio quia non minus potest 
      <lb ed="#P" n="130"/>hoc deus quam facere fruitionem sine visione. Sed hoc 
      <!--210.xml-->
      <pb ed="#P" n="99-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>potest deus ita bene sicut accidens sine subiecto. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2043">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Sed quid de agente creato posset ne adquirere al 
      <lb ed="#P" n="3"/>solutum virtutis moralis vel habere sine prudentia 
      <lb ed="#P" n="4"/>per facultatem proprie voluntatis. Uidetur posse 
      di<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ci quod sic et probatur ratione errante circa aliquod obiectum 
      <lb ed="#P" n="6"/>et dictante ipsum esse faciendum. Puta esse 
      fornican<lb ed="#P" n="7" break="no"/>dum: voluntas ex sua natura poest eligere oppositum. 
      <lb ed="#P" n="8"/>Puta esse continendum vel contingere et frequentare 
      <lb ed="#P" n="9"/>talem actum / et per consequens potest in se generare 
      <lb ed="#P" n="10"/>habitum continendi vel volendi efficiter continere 
      <lb ed="#P" n="11"/>fugiendo et detestando fornicationem. Sed talis 
      ha<lb ed="#P" n="12" break="no"/>bitus videtur esse absolutum virtutis moralis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2069">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Secundo Sicut stante prudentia vel actu 
      pruden<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tie in intellectu potest voluntas adquirere habitum 
      vi<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ciosum eligendo quod non est eligendum nec dictatum 
      <lb ed="#P" n="16"/>a ratione. Ita stante actu vel habitu iudicii errone 
      <lb ed="#P" n="17"/>in intellectu potest voluntas eligere aliquid aliud 
      <lb ed="#P" n="18"/>ab illo quod dictum est et quod debuit dictare recta 
      ra<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tio vt videtur. Sed sic eligendo frequenter habetur 
      <lb ed="#P" n="20"/>absolutum virtutis vt videtur ergo etc. Dices quod 
      po<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ri ratione sequitur quod respectus conformitatis ad 
      ra<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tionem in habitu virtutis poterit haberi sine 
      pru<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dentia sicut ex parte vicii habetur respectus 
      diffor<lb ed="#P" n="24" break="no"/>mitatis cum ipsa prudentia. Dico quod non sequitur sicut 
      <lb ed="#P" n="25"/>patet. Nam extremum difformitatis ponitur. 
      Puta<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ipsa prudentia vel actus eius: sed non ponitur in 
      pro<lb ed="#P" n="27" break="no"/>posito. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2104">
      ¶ Tertio videtur hoc idem. Nam 
      <lb ed="#P" n="28"/>sicut absolutum vicii non necessario habet 
      difformi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tatem ad rationem. Sed potest habere conformitatem 
      <lb ed="#P" n="30"/>ad ipsam si ratio sit erronea sic absolutum virtutis non 
      ni<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cessario habet conformitatem ad rationem rectam: sed  
      <lb ed="#P" n="32"/>potest habere difformitatem ad rationem si sit 
      rati<lb ed="#P" n="33" break="no"/>erronea vt videtur. Sed hoc posito potest haberi et ad 
      <lb ed="#P" n="34"/>quiri habitus vertutis id quod est absolutum sine 
      pru<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dentia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2124">
      ¶ Sic ergo licet non sit hoc 
      commni<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ter et de communi lege quod adquiratur absolutum 
      virtu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tis sine prudentia vel actu eius tamen potest fieri vt 
      v<lb ed="#P" n="38" break="no"/>detur. Si autem loquimur de virtute quantum ad illum 
      <lb ed="#P" n="39"/>respectum conformitatis ad rationem rectam secundum 
      pru<lb ed="#P" n="40" break="no"/>dentiam: sic dico virtus non potest esse nec 
      adquin<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sine prudentia vel actu eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2141">
      ¶ Probatio statim 
      <lb ed="#P" n="42"/>est in promptu quia impossibile est quod sit respectus sine 
      <lb ed="#P" n="43"/>termino siue in re siue in intellectu siue in potentia 
      <lb ed="#P" n="44"/>siue in actu. Ita quod si respectus est in actu terminus 
      <lb ed="#P" n="45"/>est in actu. Sed in potentia oportet quod terminus vel 
      <lb ed="#P" n="46"/>sit vel possit esse. Si in intellectum oportet quod 
      termi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>nus sit in intellectu: sed prudentia isto modo ex 
      pan<lb ed="#P" n="48" break="no"/>te rationis terminus est talis respectus sicut illud 
      <lb ed="#P" n="49"/>cui vel cuius dictamini vertus conformiter se habet 
      <lb ed="#P" n="50"/>qumocumque sit de illo respectu. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2163">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="51"/>Men suratum inquantum mensuratum non potest esse 
      ne<lb ed="#P" n="52" break="no"/>adquiri sine mensura et regula. Patet licet absolu 
      <lb ed="#P" n="53"/>tum mensurati possit stare sine mensura. Sed hab 
      <lb ed="#P" n="54"/>tus virtutis moralis per illum respectum debere 
      for<lb ed="#P" n="55" break="no"/>maliter esse mensuratus et regulatus a prudentia 
      <lb ed="#P" n="56"/>licet absolutum habitus fundet talem respectum 
      <lb ed="#P" n="57"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2181">
      ¶ Tertio sic. Impossibile est esse vel ad 
      <lb ed="#P" n="58"/>ri habitum electiuum ratione recta. Sed virtus quantum 
      <lb ed="#P" n="59"/>ad respectum conformitatis dicitur determinatas 
      <lb ed="#P" n="60"/>recta ratione et ad ipsum refertur vt sic. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="61"/>Sic igitur dico quod accipiendo virtutem secundum respectum 
      <lb ed="#P" n="62"/>illum conformitatis ad rationem rectam dictantem 
      <lb ed="#P" n="63"/>circa obiectum conueniens omnes debitas circumstat 
      <lb ed="#P" n="64"/>tias que fundat in ipso immediate rationem bonitatis  
      <lb ed="#P" n="65"/>moralis et in quo immediate consistit sicut dictum est 
      <!--210.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>supra quod vertus moralis nec esse in actu nec adquiri 
      po<lb ed="#P" n="67" break="no"/>test etiam virtute diuina sine prudentia vel actu eius 
      <lb ed="#P" n="68"/>que vocatur ratio recta sicut nec quacunque virtute 
      <lb ed="#P" n="69"/>possibile est quod respectus sit in actu sine termino: quia 
      <lb ed="#P" n="70"/>quantum ad hoc virius moralis et prudentia sibi 
      cor<lb ed="#P" n="71" break="no"/>respondens sunt 
      connexe<lb ed="#P" n="72" break="no"/>probantium quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2220">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Ad primum alio.  prudentia non 
      <lb ed="#P" n="74"/>potest esse sine virtute morali sibi correspondente. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Dico quod prudentia est habitus practicus pertinens 
      <lb ed="#P" n="76"/>ad intellectum practicum: et ita dico quod obiectum eius 
      <lb ed="#P" n="77"/>est veritas confesse se habens ad appetitum rectum 
      <lb ed="#P" n="78"/>sed appetitus rectus non solum est per virtutem 
      mo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ralem conformiter eligendum secundum dictamen rationis 
      <lb ed="#P" n="80"/>prudentie. Sed appetitus ille rectus dicitur 
      voli<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tio finis recti et boni sicut dictum est in primo. Unde 
      <lb ed="#P" n="82"/>et appetitus finis est intellectus practici. Nec contra 
      <lb ed="#P" n="83"/>proximum concludit argumentum vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2246">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="84"/>secundum dico quod potest haberi recta ratio alicuius 
      <lb ed="#P" n="85"/>agibilis circa ipsum ssne morali vertute corresponden 
      <lb ed="#P" n="86"/>te et sine malicia. Unde non oportet quod si virtus 
      mo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ralis non insit quod propter hoc malicia que est habitus 
      <lb ed="#P" n="88"/>positiuus insit. Uoluntas enim inexistente recto 
      iudi<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cio potest iudicatum non eligere nec aliquid aliud et 
      <lb ed="#P" n="90"/>per consequens nec virtutem nec vicium vel maliciam 
      <lb ed="#P" n="91"/>generare. Et ita dato quod malicia esset corruptiua 
      <lb ed="#P" n="92"/>iudicii vel principii eo modo quo intendit adhuc 
      <lb ed="#P" n="93"/>posset esse prudentia sine morali virtute vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2270">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Nota hic quod malicia in voluntate non est 
      cor<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ruptiua principii sic quod faciat intellectum errare 
      in<lb ed="#P" n="96" break="no"/>principiis agibilium primis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2280">
      ¶ Tum quia talia 
      <lb ed="#P" n="97"/>principia dependent non ex voluntate sed ex 
      noti<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cia terminorum quibus complexis non potest intelle 
      <lb ed="#P" n="99"/>ctus non assentire principio vel complexioni. Tum 
      <lb ed="#P" n="100"/>quia sicut per primum actum malum voluntatis 
      <lb ed="#P" n="101"/>non corrumpitur necessario iudicium rectum 
      intelle<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ctus quia secundum articulum stante recto iudicio voluntas 
      <lb ed="#P" n="103"/>potest in oppositum iudicati sic nec per aliquem alium 
      <lb ed="#P" n="104"/>sequentem. Primus enim potest esse ita malus sicut 
      ali<lb ed="#P" n="105" break="no"/>quis sequens. Tum quia nullus in via est simpliciter 
      in<lb ed="#P" n="106" break="no"/>corrigibilis quod tamen sequeretur si erraret in 
      prini<lb ed="#P" n="107" break="no"/>cipiis agibilium nec esset via reducendi quia 
      nega<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ret omnia que proponerentur sibi pertinentia ad 
      mate<lb ed="#P" n="109" break="no"/>riam illam respectu cuius habet corruptum 
      princi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>pium. Tum quia nec damnati etiam si errant vt esti 
      <lb ed="#P" n="111"/>ment deum esse odiendum. Tunc enim non haberent 
      <lb ed="#P" n="112"/>virtutem conscientie et sine remorsu et tristicia odirent 
      <lb ed="#P" n="113"/>ipsum. Tamen non intelligo quod malicia in affectu sit 
      <lb ed="#P" n="114"/>corruptiua iudicii de principio sic quod faciat 
      errare<lb ed="#P" n="115" break="no"/>circa principium agibile sicut etiam nec circa 
      princi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>pium speculabile. Nec etiam circa conclusionem eui 
      <lb ed="#P" n="117"/>denter deductam ex principio sed pro tanto est 
      cor<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ruptiua. Uno modo quia voluntas mala auertit 
      intel<lb ed="#P" n="119" break="no"/>lectum a consideratione recta et dictamen ne amplius 
      <lb ed="#P" n="120"/>consideret ipsum non faciendo ipsum errare sed a 
      com<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sideratione et dictamine cessare frequenter. Et quia 
      <lb ed="#P" n="122"/>etiam voluntas mala volens malum finem conuertit 
      in<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tellectum et imperat sibi iuenire media ad finem 
      ma<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lum et sic priuatiue vel positiue corrumpit iudiciu 
      <lb ed="#P" n="125"/>sed non sic quin si placeret voluntati frequanter posset 
      <lb ed="#P" n="126"/>non eligere illud quod dictatum est secundum rectam 
      ra<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tionem et tamen permittere rectum iudicium 
      ratio<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nis et frequens / et per consequens habitus prudentie 
      pos<lb ed="#P" n="129" break="no"/>set generari. Uel quando dicitur quod omnis malus est 
      <lb ed="#P" n="130"/>ignorans pro tanto verum est quia agit quasi ignorans
      <!-- Bsb 212 / file.xml 211 / folio 98v repeated -->
      <!-- Bsb 213 / file.xml 212 / folio 99r repeated -->
      <!--213.xml-->
      <pb ed="#P" n="99-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ac si ignoraret bonum non quia ignorat bonum 
      ne<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cessario.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2371">
      ¶ Ad tertium dico quod stante recto iudicio 
      <lb ed="#P" n="3"/>in vniuersali et in particulari potest voluntas non 
      eli<lb ed="#P" n="4" break="no"/>gere nec confestim se quitur operari necessario sed 
      po<lb ed="#P" n="5" break="no"/>test impediri et prohiberi operatio ex libertate 
      volun<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tis sicut dictum est in secundo. Ad philosophum dico 
      <lb ed="#P" n="7"/>quod exponi potest sicut expositum est in secundo. 
      Di<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cit enim potentem non prohibitum. Et dico quod hoc 
      po<lb ed="#P" n="9" break="no"/>test esse ex libertate voluntatis eligentis non 
      opera<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ri vel si velit omnino sicut dicunt alii accipiunt. 
      Di<lb ed="#P" n="11" break="no"/>co quod negandus est et contradicit sibipsi in septimo 
      ethi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>corum in. 9. metaphisice. vbi dicit quod appetitus vel 
      <lb ed="#P" n="13"/>perheresis seu electio determinat ad agendum 
      al<lb ed="#P" n="14" break="no"/>terum oppositorum. Non autem ratio vel intellectus 
      <lb ed="#P" n="15"/>sed si necessario et confestim sequeretur operari 
      vi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>deretur determinari a tatione. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2404">
      ¶ Ad 
      quat<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tum quod est de virtute morali quod necessario 
      conne<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ctatur cum prudentia. Dico quod accipit minorem fal 
      <lb ed="#P" n="19"/>sam scilicet quod prudentia necessario connectatur cum 
      <lb ed="#P" n="20"/>virtute morali sibi correspondente et regulabili 
      per<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2417">
      ¶ Ad quintum patet ex predictis quod virtus 
      <lb ed="#P" n="22"/>moralis quantum ad respectum illum conformitatis  
      <lb ed="#P" n="23"/>ad rationem prudentie connexa est prudentie 
      necessa<lb ed="#P" n="24" break="no"/>rio manente tali respectu: sed quia ille respectus 
      ac<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cidentalis est habitui virtutis vel ipsi absoluto 
      vir<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tutis. Ideo dico quod absolutum virtutis potest esse 
      <lb ed="#P" n="27"/>sine prudentia sicut et sine tali conformitate et ita potest 
      <lb ed="#P" n="28"/>esse absolutum virtutis quod non habitus actu 
      de<lb ed="#P" n="29" break="no"/>terminatus vel regulatus recta ratione regulabilis 
      <lb ed="#P" n="30"/>tamen et conformabilis rationi recte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2439">
      ¶ Nota quod sans 
      <lb ed="#P" n="31"/>cti videntur dicere virtutes connexas pro tanto quia 
      <lb ed="#P" n="32"/>ad perfectionem habentis / et in ratione meritorii 
      <lb ed="#P" n="33"/>oporteret omnes inesse vel saltem quod vicium 
      oposi<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tum alicui virtuti et peccatum ad quod inclicat non 
      <lb ed="#P" n="35"/>insit quia cum peccato mortali non stat meritum 
      de<lb ed="#P" n="36" break="no"/>condigno nec salus vel quia sibi inuicem 
      suffragan<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tur quantum ad perfectionem habentis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2457">
      ¶ Ad sextum 
      <lb ed="#P" n="38"/>per idem dico quod absolutum habitus moralis virtu 
      <lb ed="#P" n="39"/>tis posset stare et haberi sine conformitate 
      actuali<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ad rationem rectam vel prudentiam: et per consequens 
      <lb ed="#P" n="41"/>sine bonitate sua morali actualiter inexistente quia 
      <lb ed="#P" n="42"/>illa est accidentalis bonitas absoluto vertutis. Sed 
      <lb ed="#P" n="43"/>dico bene vltra quod stante bonitate morali in actu quo 
      <lb ed="#P" n="44"/>consistat in ipsa conformitate ad rationem 
      rectan<lb ed="#P" n="45" break="no"/>prudentie oportet quod stet prudentia vel ratio 
      recta<lb ed="#P" n="46" break="no"/>modo supradicto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2480">
      ¶ Et dico quod idem habitus vel 
      <lb ed="#P" n="47"/>actus secundum substantiam et speciem posset esse vicissim 
      <lb ed="#P" n="48"/>moraliter bonus et malus cum talis bonitas vel 
      ma<lb ed="#P" n="49" break="no"/>licia moralis sit simpliciter accidentalis substantie 
      <lb ed="#P" n="50"/>actus vel habitus sicut et conformitas ad prudentiam 
      <lb ed="#P" n="51"/>vel carentibus conformitatis. Hoc patet in 
      exemplo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>Aliquis enim potest esse habituatus in dando 
      elemo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sinam vel in aliquo tali propter vanam gloriam. Et 
      <lb ed="#P" n="54"/>planum est quod talis habitus est viciosus propter de 
      <lb ed="#P" n="55"/>fectum conformitatis ad rationem rectam vel 
      po<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tius propter difformitatem ad ipsam modo potest iste 
      <lb ed="#P" n="57"/>penitere de vna gloria et velle dare et etiam dare 
      ele<lb ed="#P" n="58" break="no"/>mosinam propter deum. Planum est quod manent 
      apr<lb ed="#P" n="59" break="no"/>eum idem habitus secundum substantiam quod patet ex ea 
      <lb ed="#P" n="60"/>dem inclinatione vel facilitate ad actum sicut 
      propri<lb ed="#P" n="61" break="no"/>et tamen ille habitus modo est virtuosus quia 
      confor<lb ed="#P" n="62" break="no"/>mis rationi recte. quare etc. Et tunc poneretur 
      va<lb ed="#P" n="63" break="no"/>riatio circa rationem que est extremum quia de 
      no<lb ed="#P" n="64" break="no"/>uo haberetur ratio recta et surgeret nouus respectus 
      <lb ed="#P" n="65"/>rei vel potius rationis in habitu vel actu virtuoso 
      <!--213.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ex parte voluntatis nullo absoluto adquisito in ipsa. 
      <lb ed="#P" n="67"/>nisi forte intensiori gradu illius habitus vel actus 
      <lb ed="#P" n="68"/>quod tamen adhuc non est necessarium. Sicut 
      preexisten<lb ed="#P" n="69" break="no"/>te albo si fiat aliquid aliud de nouo album 
      adquiri<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tur similitudo de nouo in priori albo facta 
      mutatio<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ne in alio extremo. Nec aliquid absolutum 
      adquiri<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tur preexistenti albo. Similiter dici potest quod actus 
      <lb ed="#P" n="73"/>moralis bonus idem numero et specie que prius non 
      <lb ed="#P" n="74"/>erat meritorius nullo absoluto adquisito in ipso actu 
      <lb ed="#P" n="75"/>sed in habente potest fieri meritorius quia durante 
      <lb ed="#P" n="76"/>tali actu potest de nouo superuenire caritas in 
      ha<lb ed="#P" n="77" break="no"/>bente. Actus autem moraliter bonus cum 
      carita<lb ed="#P" n="78" break="no"/>te est meritorius non autem sine caritate sicut patet. 
      <lb ed="#P" n="79"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2558">
      ¶ Si queras contra predicta quo modo ad  
      <lb ed="#P" n="80"/>ueniente actu de fine vel intentione finis debito 
      fiat<lb ed="#P" n="81" break="no"/>habitus virtuosus qui prius erat cum non adueniat 
      <lb ed="#P" n="82"/>nisi aliquid respectiuum et forte rationis quia sequens 
      <lb ed="#P" n="83"/>actum intellectus dato quod reale. Hoc tamen non sus 
      <lb ed="#P" n="84"/>ficit quia virtutis dicit aliquid absolutum. Et similiter 
      <lb ed="#P" n="85"/>cedente actu intentionis finis cedit talis respectus 
      <lb ed="#P" n="86"/>nec est plus virtuosus quam ante quia adhuc inclinat 
      <lb ed="#P" n="87"/>in actum viciosum sicut prius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2578">
      ¶ Ad auctoritates  
      <lb ed="#P" n="88"/>quantum videntur esse pro conuexione prudentie cum 
      <lb ed="#P" n="89"/>aliis. Dico quod de lege communi et vsu communi virtuosi 
      li<lb ed="#P" n="90" break="no"/>cet simul adquiratur prudentia et virtus sibi 
      corres<lb ed="#P" n="91" break="no"/>pondens regulata et directa per ipsam non tamen est 
      <lb ed="#P" n="92"/>hoc necessarium quin possit aliter fieri et esse sicut 
      di<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ctum est supra. Si pro quanto sunt de connexione 
      mo<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ralium cum prudentia. Dico quod vnaqueque virtus 
      mo<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ralis quantum ad conformitatem quam habet ad 
      pru<lb ed="#P" n="96" break="no"/>dentiam tanquam ad suam regulam directiuam 
      conne<lb ed="#P" n="97" break="no"/>xa est cum ipsa sed non oportet quantum ad absolutum 
      <lb ed="#P" n="98"/>habitus virtuosi sicut dictum est supra licet 
      commu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>niter ita sit quod precedat prudentia in intellectu et 
      vir<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tus moralis in affectu eidem sit connexa. Hoc 
      de<lb ed="#P" n="101" break="no"/>secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2611">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="103" break="no"/>culum de virtutibus infusis. Utrum scilicet sint 
      com<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nexe adinuicem. Respondeo breuiter quod quantum est 
      <lb ed="#P" n="105"/>ex natura rei non sunt necessario conuexe nec in fieri 
      <lb ed="#P" n="106"/>nec in esse / nec in esse completo et perfecto loquendo 
      <lb ed="#P" n="107"/>de perfectione intrinseca eis. Nec in esse 
      incompleto<lb ed="#P" n="108" break="no"/>et imperfecto. Quod in esse non sint connexe. Patet quia 
      <lb ed="#P" n="109"/>aliqui habent fidem et spem qui non habent caritatem 
      <lb ed="#P" n="110"/>Similiter aliqui habent fidem qui non habent specie 
      <lb ed="#P" n="111"/>infusam sicut damnati forte vel desperati. Similis 
      <lb ed="#P" n="112"/>ter aliqui habent caritatem perfectam qui non 
      ha<lb ed="#P" n="113" break="no"/>bent fidem et spem sicut patet de beatis et patuit de 
      <lb ed="#P" n="114"/>christo. Quod nec in fieri patet. Nam licet cum primo 
      in<lb ed="#P" n="115" break="no"/>funditur alicui fides infundantur sibi alie ex mina et 
      <lb ed="#P" n="116"/>et liberalitate diuina. Non tamen est hoc necessarium 
      <lb ed="#P" n="117"/>ex natura rei sed vna absolute loquendo posset 
      infut<lb ed="#P" n="118" break="no"/>di sine alia sicut etiam recuperanti caritatem per 
      pe<lb ed="#P" n="119" break="no"/>nitentiam de facto infunditur caritas et non 
      infun<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ditur fides tamen dico quod ex ordinatione diuina 
      con<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nexa in prima sui infusione ita quod cuicumque infunditur 
      <lb ed="#P" n="122"/>vna primo et alie. Non sic autem oportet in secunda 
      <lb ed="#P" n="123"/>ria infusione sicut exemplificatum est de caritate 
      pe<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nitentis. Hoc breuiter dictum sit de tertio 
      arti<lb ed="#P" n="125" break="no"/>culo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2666">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="127"/>quod habens vnam virtutem quad tumcunque perfectam 
      intrin<lb ed="#P" n="128" break="no"/>fece et formali perfectione non propter hoc est vsque 
      <!--214.xml-->
      <pb ed="#P" n="100-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quaque perfectus circa totam materiam moralem. Nec 
      <lb ed="#P" n="2"/>oportet quod habeat omnes virtutes sed potest habe 
      <lb ed="#P" n="3"/>re vicia opposita aliis virtutibus nec est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="4"/>vt videtur. Unde nec est dicendus simpliciter 
      vir<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tuosus sed tantum secundum quid quia secundum vnam virtutem 
      <lb ed="#P" n="6"/>tantum. Unde et argumentum concludit quod ad 
      perfe<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ctionem habentis seu ipsius virtuosi vt sit perfectus 
      <lb ed="#P" n="8"/>omnino circa materiam moralem oportet virtutes 
      <lb ed="#P" n="9"/>esse connexas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2701">
      ¶ Ad secundum dico quod prudentia po 
      <lb ed="#P" n="10"/>test esse sine morali virtute sibi correspondente et 
      re<lb ed="#P" n="11" break="no"/>gulabili per ipsam et patet quid dicendum ex 
      predi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ctis ad illas auctoritates. Excecauit eos malicia 
      <lb ed="#P" n="13"/>eorum et Omnis malus est ignorans.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2713">
      ¶ Quando 
      <lb ed="#P" n="14"/>dicitur vltra quod vna est prudentia circa totam 
      mate<lb ed="#P" n="15" break="no"/>riam moralem. Dico quod non est verum sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="16"/>supra. Ad philosophum dico sicut dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="17"/>quod est vna nomine vel genere non specie. Si dicas quod 
      <lb ed="#P" n="18"/>Aristoteles intendi ipsam esse vnam specie. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="19"/>non capio quod ipse dicat verum. Nec video quare plus 
      <lb ed="#P" n="20"/>debeat dici vna specie quam virtus moralis circa totam 
      <lb ed="#P" n="21"/>materiam moralem et ideo nego iudicium eius in 
      mo<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ralibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c63362-d1e2735">
      ¶ Ad tertium dico quod vna vertus quantum ad 
      <lb ed="#P" n="23"/>perfectionem sui intrinsecam et formalem non exigit 
      <lb ed="#P" n="24"/>nec coegit aliam licet bene quantum ad perfectionem 
      <lb ed="#P" n="25"/>extrinsecam sibi et accidentalem que magis debet 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ci perfectio habentis quam ipsius virtutis. Et hoc 
      con<lb ed="#P" n="27" break="no"/>cludit argumentum nec est in aliquo contra predicta 
      <lb ed="#P" n="28"/>sed magis secundum predicta vt videtur. ergo etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>