<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="73-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b47989"><!--l2d12q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-b47989-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e101">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Distinctionis. xii. Questio tertia. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e106">
               <lb ed="#P" n="118"/>Tertio quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="119"/>dimensiones interminate praecedant 
      <lb ed="#P" n="120"/>formam substantialem in materia ita quod 
      ma<lb ed="#P" n="121" break="no"/>teria secundum se vt est prior forma possit 
      <lb ed="#P" n="122"/>esse subiectum dimensionis vel 
      quanti<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tatis 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e122">
      videtur quod non quia materia subiecta 
      <lb ed="#P" n="124"/>cum forma est causa omnium accidentium quae 
      <lb ed="#P" n="125"/>sunt in ea velut monstratur primo 
      <lb ed="#P" n="126"/>phi. Cum ergo subiectum sit prius accidente. videtur quod forma substatim 
      <lb ed="#P" n="127"/>lis in materiasit prior omni accidente dimensione vel quantitate 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e133">
      <!--153.xml-->
               <pb ed="#P" n="73-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Secundo sic septimo metaphi. dicitur quod 
      substan<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tia est prior accidente natura diffinitione et tpere. Sed  
      <lb ed="#P" n="3"/>forma substantialis materialis est substantia et dimensio est 
      <lb ed="#P" n="4"/>accidens. ergo est prior ipsa sed non nisi in materia. ergo 
      <lb ed="#P" n="5"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e154">
      ¶ Tertio sic. Illud quod secundum se non est in actu 
      pra<lb ed="#P" n="6" break="no"/>mo simpliciter et substantiali non potest esse subiectum acciden 
      <lb ed="#P" n="7"/>tis nisi mediante actu aliquo substantiali. Sed materia secundum 
      <lb ed="#P" n="8"/>se non est aliquod ens in actu sed pura potentia tantum: nec 
      <lb ed="#P" n="9"/>quid nec quantum nec quale nec aliquid aliorum. Sed in 
      <lb ed="#P" n="10"/>potentia ad omnia septimo metaphi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e167">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="11" break="no"/>to sic. Illa dimensio praecedens formam substantialem in 
      ma<lb ed="#P" n="12" break="no"/>teria daret materie aliquod esse in actu: quia est forma et 
      <lb ed="#P" n="13"/>aliquis actus. Sedone illud quod aduenit enti in actu 
      <lb ed="#P" n="14"/>est accidens ergo forma substantialis adueniens materie 
      <lb ed="#P" n="15"/>tali esset accidens. Hoc est falsum. ergo etc 
      <lb ed="#P" n="16"/>Commentator in de substam orbis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e183">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Conti ndicit quod dimensiones interminate 
      <lb ed="#P" n="18"/>precedunt formam substantialem in materia 
      generabi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>lium et corruptibilium. 
      <lb ed="#P" n="20"/>In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e194">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Primo inquiram Utrum dimensio praecedat formam 
      <lb ed="#P" n="22"/>substantialem in materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e201">
      ¶ Secundo inquiram dato quod 
      prae<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cedat. Utrum materia vel quecumque substatm vel natura 
      <lb ed="#P" n="24"/>corporalis distinguatur essentialiter a sua dimensione 
      <lb ed="#P" n="25"/>vel quantitate per quam est formaliter quanta et extensa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e210">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Tertio. Utrum in materia extensa sit aliqua 
      exten<lb ed="#P" n="27" break="no"/>sio vel dimensio praeter quantitatem sibi intrinsecam vel 
      <lb ed="#P" n="28"/>propriam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e220">
      ¶ Ultimo ad rationes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e222">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Quantum ad primum 
      articu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>um. Est vna opinio que reputatur comnis quod 
      dimen<lb ed="#P" n="31" break="no"/>siones interminate non praecedunt formam substantialem in 
      ma<lb ed="#P" n="32" break="no"/>eria: sed secundum eos forma substantialis aliqua immediate in 
      <lb ed="#P" n="33"/>est materie non precedente vel mediante aliquo 
      acci<lb ed="#P" n="34" break="no"/>dente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e238">
      ¶ Ad hoc adducuntur rationes facte in 
      princi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nio questionis cum aliquibus aliis quarum Prima est ista 
      <lb ed="#P" n="36"/>Prior est habitudo materie ad illud ad quod est in 
      <lb ed="#P" n="37"/>potentia per se et essentiali et cum quo facit vnum per se 
      <lb ed="#P" n="38"/>quam ad quodcumque accidens quia talis actus est primus dans 
      <lb ed="#P" n="39"/>esse simpliciter accidens vero est actus secundarius dans 
      <lb ed="#P" n="40"/>esse secundum quid. Sed sic est de forma substantiali respectu 
      ma<lb ed="#P" n="41" break="no"/>terie. ergo forma substantialis prius inest materie quam 
      ac<lb ed="#P" n="42" break="no"/>cidens quodcumque et per consequens quam dimensio vel quantitas 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e258">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Secundo sic. Et est confirmatio: quia si dimensio 
      praece<lb ed="#P" n="44" break="no"/>deret formam substantialem in materia tunc forma 
      sub<lb ed="#P" n="45" break="no"/>stantialis inesset materie mediante aliquo accidente 
      <lb ed="#P" n="46"/>Puta mediante dimensione. Sed illud quod inest 
      alte<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ri mediante accidente non facit vnum per se cum ipso immo 
      <lb ed="#P" n="48"/>per accidens. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e274">
      ¶ Tertio sic. Primus est ens 
      <lb ed="#P" n="49"/>per se quam ens per accidens. Sed materia et forma 
      consti<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tuunt vnum ens per se. Materia vero et dimensio vnum 
      <lb ed="#P" n="51"/>per accidens. ergo prior est forma substantialis quam dimensio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e283">
               <lb ed="#P" n="52"/>¶ Quarto sic. Qualis est ordo inter aliquas 
      mu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tationes talis etiam est inter terminos ipsarum. Sed 
      pla<lb ed="#P" n="54" break="no"/>num est quod sper in eodem generatio est prior augmentatione 
      <lb ed="#P" n="55"/>vel diminutione: quia prius aliquid generatur quam augmentetur 
      <lb ed="#P" n="56"/>ergo forma substantialis est prior quantitate vel dimensione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e297">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Quinta ratio. A primo in essentialiter ordinat 
      <lb ed="#P" n="58"/>non est transitus nisi per medium. Sed materia est primum 
      <lb ed="#P" n="59"/>forma vero sui generis puta forma substantialis est secundum 
      <lb ed="#P" n="60"/>Forma vero accidentalis puta dimensio est tertium in 
      <lb ed="#P" n="61"/>isto ordine. ergo materia non potest habere dimensionem 
      <lb ed="#P" n="62"/>nisi mediante forma substantiali
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e313">
      ¶ Sexta ratio quia secundo 
      <lb ed="#P" n="63"/>metaphi. dicitur a commentatore quod in fundamento nate pu¬ 
      <!--153.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>ta in materia nihil est distinctum praecipue ante formam 
      <lb ed="#P" n="65"/>substantialem est hoc verum. Sed si dimensio praecederet esset 
      <lb ed="#P" n="66"/>in ipsa aliquid distinctum et ipsa materia esset actu 
      quam<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ta contra philosophum. 7. metaphi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e331">
      ¶ 
      Septi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>mo sic. quae contra alios quid vocatur dimensio 
      intermina<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ta. Aut quia non habet proprium terminum intrinsecum 
      quantitati<lb ed="#P" n="70" break="no"/>uum et sic non est finita et tunc planum est quod non potest 
      prece<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dere formam in materia: quia materia est finita et 
      certe<lb ed="#P" n="72" break="no"/>quantitatis si quam habet quantitatem. Aut dicitur interminata: quia 
      <lb ed="#P" n="73"/>est in potentia ad maiorem vel minorem quantitatem ad hoc 
      <lb ed="#P" n="74"/>quod sit maior vel minor per rarefactionem vel condensatio 
      <lb ed="#P" n="75"/>nem et sic etiam ipsamet per formam habitam est in 
      poten<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tia et ita non est plus interminata ante formam quam 
      post<lb ed="#P" n="77" break="no"/>formam. Sed planum est secundum omnes quod dimensio 
      termina<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ta non praecedit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e357">
      ¶ Octauo sic. quia alii dicunt quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>licet interminata praecedat formam tamen vt terinata sequitur 
      <lb ed="#P" n="80"/>formam querunt quid intelligitur per istud esse terminatum 
      <lb ed="#P" n="81"/>quod dat formam ipsam non potest intelligi aliquis gradus 
      <lb ed="#P" n="82"/>intrinsecus quantitatis deterinatus: quia forma substantialis non 
      <lb ed="#P" n="83"/>dat esse quantum nec esse terminatum praet intelligiesse forma 
      <lb ed="#P" n="84"/>tum per formam qua dicitur terminus. 6. metaphi. quia forma 
      <lb ed="#P" n="85"/>non informat quantitatem nec est terminus quantitatis sed 
      ma<lb ed="#P" n="86" break="no"/>teria. ergo ec.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e377">
      ¶ Uidetur ergo quod non plus praecedat secundum 
      <lb ed="#P" n="87"/>esse interminatum quam terminatum. Sic ergo dicunt isti quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>dimensio aliqua manens simul cum forma non praecedit 
      for<lb ed="#P" n="89" break="no"/>mam substantialem in materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e386">
      ¶ Et ista conclusio 
      mult<lb ed="#P" n="90" break="no"/>est communis tamen sunt diuersi modoi dicendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e392">
      ¶ Primus est 
      ali<lb ed="#P" n="91" break="no"/>quorum dicentium quod licet dimensio omnem formam 
      spe<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cificam cuiuscumque corperis materialis praecedat tamen 
      sequi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tur formam corporeitatis in materia per quam materia 
      <lb ed="#P" n="94"/>abet esse corpereum et materia secundum istam formam est 
      intrans<lb ed="#P" n="95" break="no"/>mutabilis et ipsum esse suum corporeum per talem formam est 
      <lb ed="#P" n="96"/>ingenerabile et incorruptibile simpliciter sed 
      compo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>situm tale corpus incorruptibile trahibile est ad quam 
      <lb ed="#P" n="98"/>cunque formam specificam per actionem naturalis 
      agen<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tis et est subiectum dimensionis terimabilis vel 
      deter<lb ed="#P" n="100" break="no"/>minabilis per diuersas quantitates et dimensiones termina 
      <lb ed="#P" n="101"/>tas diuersarum specierum formas ipsas specificas consequentes 
      <lb ed="#P" n="102"/>et hic videtur modus dicendi Auicen: et hoc in libro 
      fon<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tis vite et Auicen. et etiam Algamelis et etiam aliquorum 
      <lb ed="#P" n="104"/>theologorum modernorum qui ad hoc mouentur 
      dupli<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ci ratione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e427">
      ¶ Prima est quia agens naturale non potest 
      to<lb ed="#P" n="106" break="no"/>taliter spoliare materiam vel denudare a sua 
      quantita<lb ed="#P" n="107" break="no"/>te sicut nec facere ipsam simpliciter non quantam quia tunc 
      <lb ed="#P" n="108"/>pari ratione posset ipsam transmutare ad formam 
      aliquan<lb ed="#P" n="109" break="no"/>spiritualem vel dare sibi esse spirituale. Sed quantitas 
      <lb ed="#P" n="110"/>non est in materia nisi mediante aliqua forma vt 
      di<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cunt et illa est forma corporeitatis quam oe manere vt 
      <lb ed="#P" n="112"/>dicunt ne materia spolietur totaliter a sua quantitate 
      <lb ed="#P" n="113"/>vel dimensione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e447">
      ¶ Secunda ratio est quia ex quanto non 
      <lb ed="#P" n="114"/>potest fieri non quantum nec econuerso per naturam secundum 
      <lb ed="#P" n="115"/>philosophum primo de generatione probantem per 
      <lb ed="#P" n="116"/>hoc quod linea non est ex punctis nec superficies ex 
      li<lb ed="#P" n="117" break="no"/>neis nec corpus ex superficiebus. Sed si materia 
      <lb ed="#P" n="118"/>spoliaretur sua dimensione et posset denudari per agens 
      <lb ed="#P" n="119"/>naturale tunc ex quanto posset fieri non quantum 
      qua<lb ed="#P" n="120" break="no"/>re etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e465">
      ¶ Oportet ergo quod materia secundum illud 
      <lb ed="#P" n="121"/>esse corporeum sit incorruptibilis et sit 
      intransmu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tabilis et similiter etiam de dimensione 
      intermina<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ta que est passio vel proprietas eius. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e474">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Alii sunt qui non ponunt 
      <lb ed="#P" n="125"/>plures formas in quolibet corpare specifico nanli sed tantum 
      <lb ed="#P" n="126"/>in qualibet viuo et dicunt isti quod dimensio quaecumque siue terinata 
      <!--154.xml-->
      <pb ed="#P" n="74-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>siue interminata sequitur aliquam formalem substatialem 
      <lb ed="#P" n="2"/>sed dimensio interminata in riuo sequitur formam mixti 
      <lb ed="#P" n="3"/>per quam hebet esse caro et os et omnia talia que quidem 
      for<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ma mixti est prima forma viui et hac forma substantiali 
      re<lb ed="#P" n="5" break="no"/>soluta per corruptionem corrumpitur dimensio 
      queli<lb ed="#P" n="6" break="no"/>bet et quodcumque accidens et fit resolutio vsque ad 
      mate<lb ed="#P" n="7" break="no"/>riam primam: quia accidens aliquod manere non potest ni 
      <lb ed="#P" n="8"/>si suo subiecto existente et manente in actu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e507">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tii sunt qui ponunt quod in nullo composito sunt plures 
      <lb ed="#P" n="10"/>forme substantiales sed vna tantum et illam formam vnicam 
      con<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sequetur quodlibet accidens compositi siue dimensio 
      siue<lb ed="#P" n="12" break="no"/>aliud et omne accidens corrumpitur ad corruptionem forme 
      <lb ed="#P" n="13"/>praedicte et in omni corruptione est resolutio vsque ad materiam 
      <lb ed="#P" n="14"/>primam. Ita quod nullum accidens numero idem coe est 
      genera<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tio et corruptio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e526">
      ¶ Isti ergo tres modi in hoc conueniunt 
      <lb ed="#P" n="16"/>quod forma substantialis aliqua praecedit dimensionem in 
      mate<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ria et impossibile est quod dimensio praecedat omnem formam 
      sub<lb ed="#P" n="18" break="no"/>stantialem compositi in materia licet diuersimode ponant sicut patet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e535">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Sed ista eclusio generalis 
      <lb ed="#P" n="20"/>in qua omnes isti conuueniunt videtur mihifalsa. Et ide 
      <lb ed="#P" n="21"/>arguam primo contra eam in generali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e544">
      ¶ Secundo contra quemli 
      <lb ed="#P" n="22"/>bet modum dicendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e549">
      ¶ Tertio declarabo modum 
      pone<lb ed="#P" n="23" break="no"/>di dimensionem interminatam praecedere in materia et 
      <lb ed="#P" n="24"/>quo se habet ad materiam et formam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e556">
      ¶ Ultimo 
      responde<lb ed="#P" n="25" break="no"/>boad motiua ipsorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e561">
      ¶ Quantum ad primum arguo 
      <lb ed="#P" n="26"/>Primo sic. Illud quod est propria passio materie vt sio 
      <lb ed="#P" n="27"/>praecedit formam quancumque quae contingenter inest materie: 
      <lb ed="#P" n="28"/>quia sicut materia est prior forma. Ita illud quod 
      insepara<lb ed="#P" n="29" break="no"/>biliter naturaliter saltem inest materie prius forma 
      con<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tingenter inexistente materie. Sed dimensioni terima 
      <lb ed="#P" n="31"/>ta vt sic habet esse interminatum sicut et materia ante 
      for<lb ed="#P" n="32" break="no"/>mam est interminata quia non habet terminum qui est forma 
      <lb ed="#P" n="33"/>ergo etc. Sic enim materia nullam formam substantialen 
      <lb ed="#P" n="34"/>sibi determinat. Ita nec dimensio interminata et propter 
      <lb ed="#P" n="35"/>hoc etiam interinata dicitur et ideo vt sic correspondet sibi 
      mon<lb ed="#P" n="36" break="no"/>teria pro subiecto propio vt videtur quelibet autem forma 
      <lb ed="#P" n="37"/>subantialis inest materie generabilium et corruptibiliun 
      <lb ed="#P" n="38"/>contingenter et separabiliter vel corruptibiliter sicut 
      <lb ed="#P" n="39"/>ostendetur infra quando queretur de materia celi si sit in ipso 
      <lb ed="#P" n="40"/>materia. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e597">
      ¶ Secundo sic Illud quod habet termina 
      <lb ed="#P" n="41"/>tionem suam ex omni forma de se est indeterminatum et 
      deter<lb ed="#P" n="42" break="no"/>minabile per quamlibet formam: praecedit in materia 
      quamli<lb ed="#P" n="43" break="no"/>bet formam sicut et materia eoipso quod sibi conueniunt ista 
      <lb ed="#P" n="44"/>Sed dimensio interminata est huiusmodi. ergo etc. Alio 
      <lb ed="#P" n="45"/>quin non esset dare dimensionem interminatam si omnis 
      <lb ed="#P" n="46"/>dimensio secundum quod libet esse suum vel medium essendi sed 
      <lb ed="#P" n="47"/>retur aliquam formam substantialem. Sed omnis dimensio 
      <lb ed="#P" n="48"/>vniuersaliter esset terinata. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e617">
      ¶ Tertio sic. 
      Arisi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>primo de generatione quaerit. Si augmentum est ex quanto vel non 
      <lb ed="#P" n="50"/>quanto. Et probat quod ex quanto quia subiectum generationis est 
      <lb ed="#P" n="51"/>subiectum augmenti licet non semper econuerso. Sed 
      sub<lb ed="#P" n="52" break="no"/>iectum generationis est quantum et generatio fit ex 
      quanto<lb ed="#P" n="53" break="no"/>quod est materia. Sed istud nihil valeret nisi formam 
      <lb ed="#P" n="54"/>ipsam quae est terminus generationis praecederet quantitas in 
      <lb ed="#P" n="55"/>materia. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e635">
      ¶ Quarto sic illud quod 
      psupponi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tur ab agente naturali in materia praecedit formam subl 
      <lb ed="#P" n="57"/>stantialem in materia quia forma non praesupponitur 
      actio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ni naturalis agentis sed magis sequitur ipsam. Sed 
      di<lb ed="#P" n="59" break="no"/>mensio per se presuponitur in materia actioni 
      natu<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ralis agentis non solum per accidens sicut 
      presuppo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nitur forma incompossibilis forme sequenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e651">
      ¶ 
      Pro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>batur: quia cuilibet potentie actiue naturali correspondim 
      <lb ed="#P" n="63"/>potentia passiua naturalis. Sed totum actiuum natur 
      <lb ed="#P" n="64"/>le inspera actiuorum et passiuorum potest actiue na¬ 
      <!--154.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>turaliter inducere plures formasspecificas alterius 
      <lb ed="#P" n="66"/>rationis vel eiusdem in materia tanquam in potentia 
      pa<lb ed="#P" n="67" break="no"/>siua naturali sibi correspondente: igitur materia 
      po<lb ed="#P" n="68" break="no"/>test illas simul recipere. Sed hoc est impossibile per 
      <lb ed="#P" n="69"/>se nisi sit partita et diuisa et per consequens quanta et 
      <lb ed="#P" n="70"/>habens dimensionem manentem etiam cum forma. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e677">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Hoc etiam confirmando patet: quia in hiis que sunt 
      <lb ed="#P" n="72"/>communia toti et parti sicut totum ad totum et pars ad 
      <lb ed="#P" n="73"/>partem. Sed totum actiuum naturale praesupponit ad 
      <lb ed="#P" n="74"/>suam actionem totum passiuum in situ debito et 
      propor<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tionato et existens in loco quantitatiue. ergo similiter 
      <lb ed="#P" n="76"/>partiale agens partiale passiuum quod est materia 
      <lb ed="#P" n="77"/>vel pars materie in quam agit praesupponit ipsam ext 
      <lb ed="#P" n="78"/>stere in loco et hoc non est nisi per quantitatem circum 
      <lb ed="#P" n="79"/>scriptiue. Dico ergo presupponit per se quantitatem 
      <lb ed="#P" n="80"/>et dimensionem in materia: et per consequens forma ipsa sequens 
      <lb ed="#P" n="81"/>actionem talem naturalis agentis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e703">
      ¶ Hoc etiam 
      comn<lb ed="#P" n="82" break="no"/>firmatur per philosophum primo de generatione vbi 
      po<lb ed="#P" n="83" break="no"/>nit quod incorporalibus et naturalibus ad hoc vt agat 
      <lb ed="#P" n="84"/>in illud ore necessario quod sit contactus mathematicus in 
      <lb ed="#P" n="85"/>ter ipsa mediatus vel. immediatus saltem sicut dicit 
      <lb ed="#P" n="86"/>ipse Septimo phisi. et deducit. Sed hoc non est nisi 
      <lb ed="#P" n="87"/>per quantitatem: ergo quantitas et dimensio in materia 
      <lb ed="#P" n="88"/>omni actioni naturali praesupponitur et per consequens omni 
      <lb ed="#P" n="89"/>forme inducte ab agente naturali vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e724">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Contra primum modum 
      <lb ed="#P" n="91"/>dicendi in speciali quantum ad illud quod ponit primo. 
      <lb ed="#P" n="92"/>in quolibet corpere alicuius generis speciei naturalis 
      plu<lb ed="#P" n="93" break="no"/>res formas. Dico quod hoc est falsum. Nam solum in 
      <lb ed="#P" n="94"/>viuentibus sunt plures forme substantiales quia sola anima 
      <lb ed="#P" n="95"/>est actus corporis phisici.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e740">
      ¶ Secundo etiam contra illud 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod dicit quod esse incorporeu tale est 
      incorruptibi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>le apparebit inferius esse falsum. Ubi ostendetur quod 
      <lb ed="#P" n="98"/>omne compositum ex materia generabilium et forma qua 
      <lb ed="#P" n="99"/>cunque substantiali est simpliciter corruptibile. Et 
      <lb ed="#P" n="100"/>ratio est in promptu quia omnis talis forma in tali 
      ma<lb ed="#P" n="101" break="no"/>teria potest habere priuationem sibi oppositam: quia 
      <lb ed="#P" n="102"/>materia de se indifferens est ad formam vel priuatio 
      <lb ed="#P" n="103"/>nem forme.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e760">
      ¶ Tertio contra illud quod dicit quod 
      mate<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ria habens tale esse corporeum trahitur per actionem 
      <lb ed="#P" n="105"/>naturalis agentis ad formas aliasspecificas entium 
      <lb ed="#P" n="106"/>diuersorum non est bene intelligibile de isto 
      tractu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quo sic trahatur nisi forte sicut subiectum 
      composi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tum. ex materia et prima forma deducitur ad aliam 
      <lb ed="#P" n="109"/>vlteriorem et perfectiorem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e776">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Contra secundum est tertium 
      <lb ed="#P" n="111"/>modum quantum ad illud quod corrupta forma mixtionis 
      <lb ed="#P" n="112"/>iuxta modum dicendi secundum vel forma illa 
      vni<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ca compositi secundum tertium modum dicendi oret quod omnia 
      accidei<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tia corrumpantur et oret quod resolutio fiat vsque ad materiam 
      <lb ed="#P" n="115"/>primam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e792">
      ¶ Arguo primo sic. Impossibile est quod agens 
      <lb ed="#P" n="116"/>naturale transmutet immediate materiam a forma 
      vna<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ad formam aliam eiusdem rationis quin secundum durationem 
      pre<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cedat alia alterius rationis sicut patet. Impossibile est enim 
      <lb ed="#P" n="119"/>quod de aqua corrumpendo ipsam immediate faciat aliquam 
      <lb ed="#P" n="120"/>vel de vino vinum: sed aliquid aliud. Et ratio est ad hoc 
      <lb ed="#P" n="121"/>quia transmutatio naturalis est a contrario vel in 
      contra<lb ed="#P" n="122" break="no"/>rium et materia est in potentia ad formas secundum ordinem 
      <lb ed="#P" n="123"/>quendam. Patet. 8. metaphi. Si ihitur secundum ipsos agens 
      na<lb ed="#P" n="124" break="no"/>turale denudat totaliter materiam a quantitate corrumper 
      <lb ed="#P" n="125"/>do totaliter quantitatem priorem et resoluendo vsque ad materiam 
      <lb ed="#P" n="126"/>primam sequitur quod non praet immediate transmutare ad aliam quanti 
      <lb ed="#P" n="127"/>tatem vel dimensiouem: quia omnis dimensio est eiudem rationis cum 
      <!--155.xml-->
      <pb ed="#P" n="74-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>alia vt sic / et sic in materia erit in aliqua duratione 
      to<lb ed="#P" n="2" break="no"/>taliter sine quantitate. Sed hoc est falsum. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="3"/>Oportet igitur quod maneat dimensio interminata¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e834">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Secundo sic. Illud quod per se praesupponitur omni 
      <lb ed="#P" n="5"/>actioni naturalis agentis non corrumpitur per talem 
      <lb ed="#P" n="6"/>actionem vt patet de materia de qua dicitur quod agens 
      na<lb ed="#P" n="7" break="no"/>turale non potest corrumpere ipsam: quia praesupponit eam 
      <lb ed="#P" n="8"/>in omni actione sua. Sed quantitas est huiusmodi sicut 
      pro<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ba imest ergo
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e851">
      ¶ praterea Sequuntur contradictoria: quia 
      <lb ed="#P" n="10"/>co: rumpens non agit nisi inquantum subiectiue. ergo 
      <lb ed="#P" n="11"/>presupponit quantitatem sicut subiectum. ergo non 
      cor<lb ed="#P" n="12" break="no"/>rumpit ipsam sicut nec subiectum. quare etc. Quantum 
      <lb ed="#P" n="13"/>id alia que dicunt isti modi non curo de ipsis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e862">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="14" break="no"/>co igitur secundum praemissas rationes quod dimensio vel quantitas 
      <lb ed="#P" n="15"/>aliqua manens eadem numero in generato et 
      corrupto<lb ed="#P" n="16" break="no"/>precedit in materia omnem actionem cuilibet agentis 
      <lb ed="#P" n="17"/>naturalis circa ipsam et per consequens quamlibet formam 
      termi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nantem actionem naturalis agentis. 
      <lb ed="#P" n="19"/>¶De tertio vero quantum ad 
      <lb ed="#P" n="20"/>
      t<lb ed="#P" n="21" break="no"/>modum ponendi. Dico quod dimensio habens terminum 
      cer<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tum quantitatiuum penes aliquam naturam vel formam 
      <lb ed="#P" n="23"/>naturalem determinantem in susceptiuo vel 
      requiren<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tem certam quantitatem in maius vel in minus saltem per 
      <lb ed="#P" n="25"/>compositionem ad genus naturale. huiusmodi dimensio est 
      di<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mensio ossis vel carnis et cuiuslibet talis entis 
      na<lb ed="#P" n="27" break="no"/>turalis. Iuxta illud dictum Aristo. 2. de anima quod omnium 
      <lb ed="#P" n="28"/>natura constantium positus est terminus magnitudinis 
      <lb ed="#P" n="29"/>et augmenti et primo phisicorum. quod est dare minimam 
      cai<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nem. Dimensio ergo terminata est habens certum 
      termi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>num secundum magnitudinem vel paruitatem correspondemter 
      <lb ed="#P" n="32"/>ad certam formam naturalem et quasi determinata per 
      <lb ed="#P" n="33"/>formam aliquo modo ad tantum vel tantum gradum. Non quia 
      <lb ed="#P" n="34"/>forma ipsa substantialis causet per se aliquem gradum 
      <lb ed="#P" n="35"/>quantitatis: sed quia correspondetur ad talem formam ore 
      <lb ed="#P" n="36"/>quod dimensio habeat tantum vel tantum gradum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e914">
      ¶ 
      Ex<lb ed="#P" n="37" break="no"/>quo patet quod licet dimensio secundum id quod est sit aliquid 
      <lb ed="#P" n="38"/>absolutum nec dependeat ad formam vel ex forma 
      <lb ed="#P" n="39"/>nec etiam referatur tamen inquantum terminata est non dicit 
      <lb ed="#P" n="40"/>aliquid absolutum sed aliquam denominationem 
      respe<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ctiuam ad formam naturalem concomitantem que 
      re<lb ed="#P" n="42" break="no"/>quirit in sua materia vel in suo respectiuo certum 
      <lb ed="#P" n="43"/>gradum quantitaltis modo praedicto: et ita inquantum 
      ter<lb ed="#P" n="44" break="no"/>minata posterior est forma ipsa substantiali determi 
      <lb ed="#P" n="45"/>nata sicut respectus denominatio ab aliquo 
      posterio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ra sunt extremo vel illo a quo accipitur denominatio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e938">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Dimensio vero interminata est quantitas non habens 
      <lb ed="#P" n="48"/>vel vt non habens certum terminum vel gradum 
      concomi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tanter ad aliquam formam naturalem: sed indifferens 
      <lb ed="#P" n="50"/>quantum est ex se ad hunc gradum vel illum sicut 
      mate<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ria ad hanc formam vel illam non quia sit infinita vel quia 
      <lb ed="#P" n="52"/>terminum non habeat: sed quia ipsum determinate non 
      <lb ed="#P" n="53"/>habet ex aliqua forma naturali concomitante vt sic 
      com<lb ed="#P" n="54" break="no"/>siderata et ipsa sibi vt sic non repugnat quicumque 
      grad<lb ed="#P" n="55" break="no"/>certus in maius vel minus nec per consequens terminari ex 
      <lb ed="#P" n="56"/>quacumque forma naturali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e962">
      ¶ Ex quo patet quod licet non 
      <lb ed="#P" n="57"/>sit dare dimensionem in naturalibus sine omni forma 
      <lb ed="#P" n="58"/>quia materia naturaliter existere non potest sine forme 
      <lb ed="#P" n="59"/>tamen dimensio ex se et vt est quid absolutum et prior ip 
      <lb ed="#P" n="60"/>sa sibi certum gradum talem non determinat nec alius 
      sibi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>repugnat licet bene gradum eundem quem habet post 
      for<lb ed="#P" n="62" break="no"/>mam habitam ante ipsam formam habeat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e978">
      ¶ Esset 
      <lb ed="#P" n="63"/>autem exemplum conueniens si deus crearet materiam 
      <lb ed="#P" n="64"/>quantam sine omni substantiali forma illa quantitas tunc 
      <lb ed="#P" n="65"/>indeterminata diceretur: quia sicut materia sibi subien¬ 
      <!--155.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>cta non esset determinata ad aliquam Ita nec 
      quanti<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tas illa: sed sibi non repugnaret variari secundum diuersos 
      <lb ed="#P" n="68"/>gradus in maius vel in minus secundum correspondentiam et 
      pro<lb ed="#P" n="69" break="no"/>portionem vel exigentiam diuersarum formarum quas 
      pos<lb ed="#P" n="70" break="no"/>set materia illa suscipere. Patet igitur quid vocetur 
      <lb ed="#P" n="71"/>dimensio terminata vel interminata. Ita quod termina 
      <lb ed="#P" n="72"/>tio dimensionis nihil addit positiuum absolutum super 
      <lb ed="#P" n="73"/>dimensionem et per conns interminatio nihil positiuum 
      <lb ed="#P" n="74"/>absolutum priuat a dimensione. vnde et idem penitus 
      ab<lb ed="#P" n="75" break="no"/>solutum positiuum posset esse quantitas indeterminata ante 
      <lb ed="#P" n="76"/>formam et terminata habita ipsa forma correspondente 
      pro<lb ed="#P" n="77" break="no"/>portionaliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1018">
      ¶ Tunc dico quod in aliquo vno 
      indi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>uiduo signato generabili et corruptibili dimensio est 
      <lb ed="#P" n="79"/>interminata et vt sic prior est origine et executione 
      in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>materia quam substantialis forma per quam aduenientem 
      intel<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ligitur postea terminari concomitanter vel 
      correspon<lb ed="#P" n="82" break="no"/>denter sicut materia ipsa prior est quam per formam 
      natu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ralem terminetur vel informetur quod est idem sicut 
      for<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ma et terminus sunt idem: licet dimensio semper sit 
      poste<lb ed="#P" n="85" break="no"/>rior perfectione ipsa forma substantiali.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1038">
      ¶ Unde et ipsa 
      di<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mensio se habet ad materiam sicut dispositio ad 
      disposi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tum respectu forme adquirente et respectu passionis 
      <lb ed="#P" n="88"/>generationis quae recipitur in ipsa et terminatur ad formam 
      <lb ed="#P" n="89"/>sicut ad terminum formalem quo et ipsa forma aliquo modo 
      <lb ed="#P" n="90"/>causa est et ratio terminans ipsius dimensionis eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="91"/>dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1054">
      ¶ Ultimo dicunt aliqui quod dimensio vt 
      <lb ed="#P" n="92"/>sic prior est ipsa forma et interminata est prior passio 
      <lb ed="#P" n="93"/>materie sicut tangit secunda ratio superius adducta. vel si 
      <lb ed="#P" n="94"/>non quia tunc semper manente materia quantitas esset inter 
      <lb ed="#P" n="95"/>minata etiam sub forma tunc vniformiter quantitas est 
      <lb ed="#P" n="96"/>passio materie et substantie corperee scilicet inquantum quantitas 
      <lb ed="#P" n="97"/>et tunc etiam planum est quod vt sic non est determinata nec 
      <lb ed="#P" n="98"/>determinat gradum: licet sibi non repugnet quantum est 
      <lb ed="#P" n="99"/>enim ex se indifferens est sic illa interminatio quantitati 
      <lb ed="#P" n="100"/>materie posset intelligi pro indeterminatione negativa 
      <lb ed="#P" n="101"/>non priuatiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1078">
      ¶ Ex quo patet quod manente materia ipsa. 
      <lb ed="#P" n="102"/>non potest totaliter corrumpi sicut nec materia: sed orem quod 
      <lb ed="#P" n="103"/>maneat sicut et materia. Unde et ab agente naturali 
      no<lb ed="#P" n="104" break="no"/>potest totaliter denudari a sua quantitate vel dimensione 
      <lb ed="#P" n="105"/>licet possit sua quantitas variari secundum gradus aliquos in 
      <lb ed="#P" n="106"/>maius vel minus secundum quos quantitas non est propa passio 
      <lb ed="#P" n="107"/>materie: sed absolute sic sumpta vt quantitas quedam 
      <lb ed="#P" n="108"/>est interminata. Unde licet quantitas accepta coniter ad 
      <lb ed="#P" n="109"/>quantitatem terminatam et interminatam sit propria passio 
      <lb ed="#P" n="110"/>substantie corporee: tamen quantitas vt sic interminata sal 
      <lb ed="#P" n="111"/>tem concomitanter est propria passio materie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1102">
      ¶ Ex 
      <lb ed="#P" n="112"/>quo patet quod prior est ipsa forma sicut et materia ipaet 
      <lb ed="#P" n="113"/>non manet interminatio quando habetur forma nisi pro 
      tan<lb ed="#P" n="114" break="no"/>to quia ex se non est terminata. licet maneat totum posi 
      <lb ed="#P" n="115"/>tiuum absolutum quod erat passio materie sicut et materia ipsa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1113">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Ad rationes aliorum in 
      op<lb ed="#P" n="117" break="no"/>positum. Dico quod materia est in potentia ad formam 
      <lb ed="#P" n="118"/>substantialem sicut ad aliquid prius perfectione cum quo prtet 
      <lb ed="#P" n="119"/>facere vnum per se. Et ita dico quod prius perfectione 
      <lb ed="#P" n="120"/>habet habitudinem ad ipsam quam ad aliquod accidens 
      <lb ed="#P" n="121"/>et secundum intentionem nature. Sed dico quod 
      quanti<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tas prior est orgine ipsa forma et ad ipsam sicut ad 
      <lb ed="#P" n="123"/>dispositionem prius habet materia habitudinem 
      sub<lb ed="#P" n="124" break="no"/>iecti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1136">
      ¶ Ad secundum quod est confirmatio huius. 
      <lb ed="#P" n="125"/>Dico quod licet dimensio interminata precedat formam 
      <lb ed="#P" n="126"/>in materia: tamen quia non est medium inherentio 
      <lb ed="#P" n="127"/>respenctu forme substantialis: sed medium dispoinnis tantum 
      <lb ed="#P" n="128"/>Ion forma potest facere vnum per se cum materia: forma eim 
      <lb ed="#P" n="129"/>quantitati vel dimensioni non inest sed ambe insunt 
      <!--156.xml-->
      <pb ed="#P" n="75-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>materie. Ordine tamen quodam quia dimensio prius sicut 
      <lb ed="#P" n="2"/>dispositio: sed forma posterius secundum originem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1160">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="3"/>tertium dico quod ens per se prius est quam ens per accidens 
      <lb ed="#P" n="4"/>Sed non quod libet ens per se prius est saltem origine quam 
      <lb ed="#P" n="5"/>quodlibet ens per accidens. Et ita dico quod materia quae ergo 
      <lb ed="#P" n="6"/>ens per se prior est quam compositum ex materia et forma 
      <lb ed="#P" n="7"/>substantiali sit prius nisi secundum perfectionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1173">
      ¶ Ad quartum 
      <lb ed="#P" n="8"/>quando dicitur quod generatio est prior augmento et diminutione 
      <lb ed="#P" n="9"/>ergo et forma prior est quantitate. Uerum est vt termi 
      <lb ed="#P" n="10"/>nata est: quia vt sic est terminus actionis naturalis non 
      <lb ed="#P" n="11"/>autem vt interminata est et prior forma ipsa: sed solius dei 
      <lb ed="#P" n="12"/>creantis materiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1186">
      ¶ Ad quintum dico quod ordo 
      essen<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tialis secundum originalem processum habet materiam pro 
      pri<lb ed="#P" n="14" break="no"/>mo et dimensionem interminatam pro medio et formam pro 
      <lb ed="#P" n="15"/>vltimo: licet bene dimensio vt terminata sit posterior 
      <lb ed="#P" n="16"/>ipsa forma et sic totum ille ordo adductus in 
      arguen<lb ed="#P" n="17" break="no"/>do.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1199">
      ¶ Ad sextum dico quod in materia secundum rationem sue 
      <lb ed="#P" n="18"/>essentie nihil est specifice distinctum: quia nullam formam 
      <lb ed="#P" n="19"/>substantialem specificam sibi determinat nec aliquam 
      inclu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>dit: licet ipsa sit subiectum quantitatis et interminate 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>mensionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1210">
      ¶ Ad septimum dico quod dimensionem esse 
      <lb ed="#P" n="22"/>terminatam vel interminatam est illud quod ego 
      di<lb ed="#P" n="23" break="no"/>xi supra. Nec sequitur quod eodem sit terminata vel 
      in<lb ed="#P" n="24" break="no"/>terminata ante formam et post: quia vt concomitatur eam 
      <lb ed="#P" n="25"/>talis forma determinata est ad certum gradum non 
      au<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tem simpliciter et absolute vt est prior forma ipsa et ad 
      <lb ed="#P" n="27"/>cepta secundum se.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1227">
      ¶ Ad octauum dico quod forma non dat quam 
      <lb ed="#P" n="28"/>titati esse terminatum largiendo sibi esse quantitatis 
      cer<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tum effectiue vel formaliter sed exigitiue et 
      concomitan<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ter et talis determinatus gradus et certus 
      correspon<lb ed="#P" n="31" break="no"/>det tali forme et econuerso talis forma ipsum coexigii 
      <lb ed="#P" n="32"/>non quod forma informet dimensionem dans sibi esse 
      ter<lb ed="#P" n="33" break="no"/>minatum sicut materie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1243">
      ¶ Ad duo motiva primi 
      mo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>di dicendi patet quod licet materia per agens naturale non 
      <lb ed="#P" n="35"/>possit totaliter denndari a quantitate non tamen ore 
      pone<lb ed="#P" n="36" break="no"/>re in materia formam illam incorruptibilem 
      corpo<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ream. Tunc enim videretur non educta et nobilior quam 
      <lb ed="#P" n="38"/>anima intellectiua que non dat homini esse 
      incorruptibi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>lem sufficit enim materie in actu quae est differentia 
      en<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tis non per formam aliquam sed a creante per seipsam 
      in<lb ed="#P" n="41" break="no"/>trinsece. Et sicut dixi de dimensione interminata quod 
      prae<lb ed="#P" n="42" break="no"/>precedere formam substantialem in materia. Ita dico de 
      <lb ed="#P" n="43"/>qualitatibus simbolis generato et corrupto intensibili et 
      <lb ed="#P" n="44"/>remissibili suo modo. hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1269">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ticulum questionis An scilicet subtatima corporea sit 
      essen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tialiter distincta a dimensione per quam est formaliter 
      <lb ed="#P" n="48"/>quanta. Est vna opinio quod non.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1280">
      ¶ Dicit enim quod dimen 
      <lb ed="#P" n="49"/>sio vel illud per quod formaliter substantia est quanta ide 
      <lb ed="#P" n="50"/>est essentialiter cum substantia ipsa quae est quanta et extensa per illud. 
      <lb ed="#P" n="51"/>licet non sit de conceptu quiditatiuo ipsius substantie 
      <lb ed="#P" n="52"/>sed distinguatur formaliter ex natura rei vel secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="53"/>realem fomalem a subsatm vnde substatm est: tamen includitur in 
      <lb ed="#P" n="54"/>conceptu quiditatiuo substantie vnde corpea est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1296">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="55"/>hoc adducuntur aliqua rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1301">
      ¶ Prima est ista. Illud 
      <lb ed="#P" n="56"/>quod per suam essentiam habet partem et partem est idem 
      essen<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tialiter cum quantitate vel dimensione. Sed substantia 
      corpo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>rea est huiusmodi quia si non tunc materia corprea 
      indis<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ferens est ad formam spiritualem vel corporalem et sic cum 
      <lb ed="#P" n="60"/>forma spirituali poterit constituere vnum spiritum nec sibi 
      repu<lb ed="#P" n="61" break="no"/>gnat hoc quia non habet partem et partem ex ratione essentia sua 
      <lb ed="#P" n="62"/>sicut tu dicis. Hoc autem est falsum. quare. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1320">
      ¶ Si 
      <lb ed="#P" n="63"/>cunda ratio. Illud quod de se et de sua ratione est subiectum 
      <lb ed="#P" n="64"/>forme corporee vel partibilis est partibile et habens partem 
      <!--156.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>et partem: quia quod de se non habet partem et partem et per 
      con<lb ed="#P" n="66" break="no"/>sequens est impartibile / non patet esse subiectum forme 
      pas<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tibilis sicut nec spirituale alicuius corporalis. Sed 
      ma<lb ed="#P" n="68" break="no"/>teria est huiusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1340">
      ¶ Tertia ratio. Illud quod 
      <lb ed="#P" n="69"/>presupponitur a forma in materia est idem essentialiter 
      <lb ed="#P" n="70"/>cum materia: quia nihil presupponitur a forma nisi agens 
      <lb ed="#P" n="71"/>vel materia vel finis: agens autem et finis non sunt in 
      <lb ed="#P" n="72"/>materia. Sed dimensio per quam materia est formaliter 
      <lb ed="#P" n="73"/>extensa presupponitur a forma in materia sicut 
      pro<lb ed="#P" n="74" break="no"/>batum est in articulo praecedenti: et dicit commentator 
      <lb ed="#P" n="75"/>de substan orbis. ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1358">
      ¶ Quarto sic. Illud quod 
      <lb ed="#P" n="76"/>est in materia corporea et non est effectus agentis nec 
      <lb ed="#P" n="77"/>materie est idem cum materia vt videtur. Sed dimensio per 
      <lb ed="#P" n="78"/>quam materia est quanta est huiusmodi. ergo etc. Quod autem 
      <lb ed="#P" n="79"/>non sit effectus agentis. Patet quia praesupponitur 
      actio<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ni naturalis agentis. Nec materie quia materia non est 
      <lb ed="#P" n="81"/>causa nisi compositi cuius est pars. ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1374">
      ¶ Quin 
      <lb ed="#P" n="82"/>to sic. Illud quod ex se non est partibile est ex se 
      impar<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tibile et indiuisibile et per consequens sibi repugnat 
      habere<lb ed="#P" n="84" break="no"/>partes. Si ergo substatia corporea ex se non habet partes 
      <lb ed="#P" n="85"/>et per consequens ex se non est quanta sequitur quod nullo superue 
      <lb ed="#P" n="86"/>niente possit esse partibilis sic etiam nunquam possit esse 
      <lb ed="#P" n="87"/>quanta: quia nec ex seipsa nec ex addito. Hoc autem est 
      <lb ed="#P" n="88"/>falsum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1392">
      ¶ Sexto sic. Illia quod de se non est 
      <lb ed="#P" n="89"/>quantum cuicumque diuisibili subest oret quod toti subsit 
      to<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tum et cuilibet parti. Sed subtatia corporea non subest 
      <lb ed="#P" n="91"/>tota cuilibet parti forme diuisibilis et tota toti sicut 
      <lb ed="#P" n="92"/>patet: ergo ex seipsa essentialiter et intrinsece habet 
      pas<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tes. Sed hoc est esse quantum et extensum: quia quantitas est 
      <lb ed="#P" n="94"/>cui primo conuenit habere partem et partem eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="95"/>quinto metaphi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1410">
      ¶ Dicunt ergo isti quod 
      sub<lb ed="#P" n="96" break="no"/>stantia corporea quecumque siue materia siue forma est 
      <lb ed="#P" n="97"/>essentialiter eadem cum sua dimensione per quam est 
      <lb ed="#P" n="98"/>formaliter quanta¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1420">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Sed ista opinio videtur 
      mi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>chi falsa. Et arguo contra eam Primo per rationes 
      <lb ed="#P" n="101"/>Secundo per auctoritates.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1429">
      ¶ Primo sic. Illa non 
      <lb ed="#P" n="102"/>sunt essentialiter idem quorum vnum est substantia et reliquum et 
      <lb ed="#P" n="103"/>accidens. Sed substantia corporea est substantim et 
      dimensi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>vel quantitas est accidens. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1438">
      ¶ Secundo sic. Illa 
      <lb ed="#P" n="105"/>non sunt essentialiter idem quorum vnum potest existere 
      in<lb ed="#P" n="106" break="no"/>re et in effectu sine alio et econuerso. Sed dimensio vel 
      <lb ed="#P" n="107"/>quantitas substantie corporee potest esse non 
      existente<lb ed="#P" n="108" break="no"/>substantia corporea. Patet de quantitate in eucharistia ergo 
      <lb ed="#P" n="109"/>manet non manente substantia panis et econuerso non 
      mi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mus potest esse substantia sine omni accidente vt 
      viden<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tur et praecipue in proposito de quantitate. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1456">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="112"/>ratio. Illa non sunt essentialiter idem quorum vnum 
      <lb ed="#P" n="113"/>manet idem et alterum variatur. Sed planum est quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>per motum rare factionis quantitas augetur. Ita quod 
      <lb ed="#P" n="115"/>plus est ibi de quantitate quam prius et non est ibi plus 
      <lb ed="#P" n="116"/>de materia vel substantia corporea quam ante. Similiter 
      <lb ed="#P" n="117"/>in motu condensasionis suo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1472">
      ¶ Quarto sic. Ille 
      <lb ed="#P" n="118"/>quod praesupponitur vt subiectum mutationis ad 
      ali<lb ed="#P" n="119" break="no"/>quam formam distinguitur essentialiter ab illa forma 
      <lb ed="#P" n="120"/>sicut et ab alia mutatione. Sed substatia corporea 
      pre<lb ed="#P" n="121" break="no"/>supponitur vt subiectum in mutatione ad 
      quantita<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tem puta in augmento. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1485">
      ¶ Quinta 
      ratio<lb ed="#P" n="123" break="no"/>Multum in aere et in aqua quod attenditur penes 
      sub<lb ed="#P" n="124" break="no"/>stantias non sunt eiusdem rationis septimo phisi. Sed multum 
      <lb ed="#P" n="125"/>in aere et in aquae quod attenditur penes quantitates sunt eiusa 
      <lb ed="#P" n="126"/>rionis et comparabilia. ergo substantia et quantitas sum tentia alterius 
      spe<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cifice rationis et per conns essentialiter distinguntur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1499">
      ¶ Sa ratio quia 
      <lb ed="#P" n="128"/>si subsantia corpea est ideo omnentialiter cum quantitate ergo et generaton cum 
      <!--157.xml-->
      <pb ed="#P" n="75-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>augmento pari ratione est vna mutatio et tunc quicquid 
      <lb ed="#P" n="2"/>augmentatur generatur et econuerso. Hoc autem est 
      <lb ed="#P" n="3"/>falsum. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1517">
      ¶ Septima ratio illa de quorum 
      <lb ed="#P" n="4"/>vnum habetur multum et de alio medium non sunt 
      <lb ed="#P" n="5"/>essentialiter idem. Sed sic est de substantia et 
      quantita<lb ed="#P" n="6" break="no"/>te quia in raro est medium de materia et multum de 
      quanti<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tate. In denso vero est econuerso. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1528">
      ¶ 
      Octa<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ua ratio. Si materia vel subatm extensa est idem essentia 
      <lb ed="#P" n="9"/>liter cum sua extensione pari ratione quelibet forma 
      ex<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tensa: et sic quelibet habet propriam extensionem. Et 
      <lb ed="#P" n="11"/>cum in eodem supposito vel subiecto sint siml plures 
      <lb ed="#P" n="12"/>forme extense sicut color sapor: et subiectum ipsum et omnia 
      <lb ed="#P" n="13"/>in eodem loco sequitur quod plura corpora sint naturaliter 
      <lb ed="#P" n="14"/>in eodem quod est contra miraculum de natiuitate christi et 
      re<lb ed="#P" n="15" break="no"/>surrectione et introitu eius ad discipulos ianuis clausis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1548">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Dico igitur secundum istas 
      <lb ed="#P" n="17"/>rationes quod materia vel substantia corporea essentialiter 
      <lb ed="#P" n="18"/>distinguitur a sua quantitate vel dimensione per quam est 
      <lb ed="#P" n="19"/>formaliter quanta et est quanta per accidens vnum sibi ad  
      <lb ed="#P" n="20"/>ditum et corporea loquendo de corporeo prout dicit et 
      <lb ed="#P" n="21"/>tensionem et trinam dimensionem non autem per seipsam. 
      <lb ed="#P" n="22"/>licet per seipsam sit corporea loquendo de corporeo 
      <lb ed="#P" n="23"/>quod ad genus subfintie pertinet et istud esse corporeum 
      <lb ed="#P" n="24"/>non est nisi esse talem substantiam que secundum se habeat partes 
      <lb ed="#P" n="25"/>omogeneas vel ethereogeneas extensibiles per 
      quan<lb ed="#P" n="26" break="no"/>titatem que non sunt partes quantitatis: sed sunt 
      prio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>res partibus quantitatis sicut etiam tota substam est 
      prio<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tota quantitate sicut magis patebit in sequenti 
      arti<lb ed="#P" n="29" break="no"/>culo questionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1581">
      ¶ Quod etiam substantia corporea et quantitas 
      <lb ed="#P" n="30"/>essentialiter distinguatur. Patet per Agu. 71 de trinitate 
      <lb ed="#P" n="31"/>vbi probat quod magnitudo et figura et color nonsunt idem: 
      <lb ed="#P" n="32"/>quia vno variato vel non manente manet aliod. Et siliter est 
      <lb ed="#P" n="33"/>est de substatm et quantitate. Siliter et ibide dicent quod quicquid in 
      crea<lb ed="#P" n="34" break="no"/>turis non dicitur secundum substantiam restat vt secundum accidens 
      <lb ed="#P" n="35"/>dicatur. Sed esse quantum non dicitur in creatura secundum 
      sub<lb ed="#P" n="36" break="no"/>stantiam igitur secundum accidens / igitur quantitas essentialiter 
      disti<lb ed="#P" n="37" break="no"/>guitur a substatm. Similiter est illud contra Boetin de 
      <lb ed="#P" n="38"/>trinitatem qui ponit substantiam et quantitatem et qualitatem 
      di<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cere tres absolutas realiter et essentialiter distinctas 
      <lb ed="#P" n="40"/>quare etc. Hoc etiam comiter omnes ponunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1607">
      ¶ Ad primum 
      <lb ed="#P" n="41"/>aliorum dico quod maior est falsa. Subatm enim coporea 
      <lb ed="#P" n="42"/>ex seipsa intrinsece habet partem et partem non tame 
      <lb ed="#P" n="43"/>partem extra partem: sed hoc sibi conuenit per quantitate 
      <lb ed="#P" n="44"/>Unde non ore quod sit idem essentialiter cum quantitate. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Dices quod immo quia quantitas est cui primo conuenti habere 
      <lb ed="#P" n="46"/>partes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1624">
      ¶ Dico quod non est verum absolute loquendo: sed 
      <lb ed="#P" n="47"/>partem exta partem: et hoc non conuenit nisi per quantitatem. 
      <lb ed="#P" n="48"/>quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1631">
      ¶ Ad tertium dico quod subiectum forme 
      pa<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tibilis cuiusmodi est extensio vel quantitas: ore habeat 
      per<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tes ex se: sed non ore quod sit quantitas propter hoc vel idem 
      <lb ed="#P" n="51"/>essentialiter cum quantitate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1640">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      maio<lb ed="#P" n="52" break="no"/>est falsa. Dimensio enim licet praesupponatur a forma 
      in<lb ed="#P" n="53" break="no"/>materia non tamen est idem cum materia. Quando dicis quod 
      <lb ed="#P" n="54"/>nihil presupponitur a forma ex parte materie nisi 
      ip<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sa materia falsum est sicut ostensum est in articulo 
      praec<lb ed="#P" n="56" break="no"/>denti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1653">
      ¶ Ad quartum dico quod illud quod est 
      immateria<lb ed="#P" n="57" break="no"/>licet non sit effectus agentis naturalis nec materie est 
      <lb ed="#P" n="58"/>cuius est illa dimensio interminata non oret quod sit idem 
      essen<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tialiter cum materia sed praet essentialiter distingui ab 
      <lb ed="#P" n="60"/>ea vel forte diceret aliquis quod materia est causa quant 
      <lb ed="#P" n="61"/>tatis et illius interminate dimensionis. Non quidem pro 
      <lb ed="#P" n="62"/>prie effectiua sed sicut subiectum est causa proprie 
      passio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>nis vt dispositio necessitans ad ipsum vt sit sicut dice 
      <lb ed="#P" n="64"/>tur in quarto de dispositione necessitante que est sa¬ 
      <!--157.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>cramentum respectu gratie et causa alioquo modo 
      <lb ed="#P" n="66"/>effectiua licet non proprie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1682">
      ¶ Ad quintum dico quod 
      cor<lb ed="#P" n="67" break="no"/>porea subsatm est ex se partibilis pro tanto: quia habens 
      par<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tes extendibiles per quantitates et per consequens diuisibilis: sed 
      <lb ed="#P" n="69"/>non oret ex hoc quod sit idem cum quantitate nec partes sue cum 
      <lb ed="#P" n="70"/>partibus quantitatis sicut nec om quod superficies sit 
      ea<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dem essentialiter cum albedine per quam est alba.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1695">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="72"/>sextum dico quod maior est falsa. Substantia enim 
      corpo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rea licet ex se non sit quanta non ore quod tota substet 
      quanti<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tati vel forme diuisibili toti et tota cuilibet parti sed 
      <lb ed="#P" n="75"/>pars eius parti et tota toti: quia partes ex se habet licet 
      <lb ed="#P" n="76"/>alias a partibus quantitatis et priores ipsis. Hec 
      <lb ed="#P" n="77"/>de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1712">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="79" break="no"/>culum An scilicet in materia vel substantia corporea sit alia 
      <lb ed="#P" n="80"/>dimensio alia a quantitate vel dimensione essentialiter 
      <lb ed="#P" n="81"/>distincta ab ipsa subatm. Est vna opinio quod sic. Ita quod 
      <lb ed="#P" n="82"/>materie vel substantie corporee et ipsius quantitatis sunt 
      <lb ed="#P" n="83"/>due dimensiones distincte et vna in substantia correspondet a 
      <lb ed="#P" n="84"/>teri que est quantititas. Hoc autem probat multipliciter 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1730">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Primo sic. Omne diuisibile secundum se est magnum 
      ve<lb ed="#P" n="86" break="no"/>multum secundum Aristotelem tertio phisi. Sed materia 
      ve<lb ed="#P" n="87" break="no"/>substantia corporea secundum se est partibilis praeter 
      quantita<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tem vel diuisibilis. ergo secundum se magna est et habens ex 
      <lb ed="#P" n="89"/>tensionem aliam a quantitate essentialiter distincta 
      ve<lb ed="#P" n="90" break="no"/>extentensione quantitatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1746">
      ¶ Secundo sic. Aima intellecti 
      <lb ed="#P" n="91"/>ua est actus corporis phisici organici vitam habentis 
      <lb ed="#P" n="92"/>secundo de anima. Sed eorpus non est organicum per 
      quantita<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tem essentialiter distinctam a materia quia illa est actus 
      <lb ed="#P" n="94"/>quia tunc corpus quantum per aliquod accidens faceret vnum 
      <lb ed="#P" n="95"/>per se cum anima quod est impossibile ergo est organicum per aliam 
      <lb ed="#P" n="96"/>dimensionem vel extentionem sibi consubstantialem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1762">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Tertio sic. Substantia corporea secundum se habet partem 
      <lb ed="#P" n="98"/>extra partem. Probatio: quia secundum se receptiua est partis 
      <lb ed="#P" n="99"/>extra partem ipsius quantitatis. Sed habere partem extra 
      pas<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tem secundum se est habere extensionem a quantitate vt videtur. 
      er<lb ed="#P" n="101" break="no"/>go etc. Nisi enim secundum se haberet partem extra partem numqua 
      <lb ed="#P" n="102"/>reciperet quantitatem habentem partem extra partem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1778">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Quarto sic accidens diuisibile permanens non potest 
      <lb ed="#P" n="104"/>recipi nisi in subiecto diuisibili praemanente. Sed quam 
      <lb ed="#P" n="105"/>titas est accidens diuisibile permanens et recipitur in 
      <lb ed="#P" n="106"/>materia vel sustantia corporea. ergo oportet quod ipsa 
      <lb ed="#P" n="107"/>secundum se diuisibilis et extensa extensione alia a 
      quantita<lb ed="#P" n="108" break="no"/>te recepta. Et confirmatur per commentatorem 
      di<lb ed="#P" n="109" break="no"/>substantia orbis qui dicit quod si forma adueniret 
      ma<lb ed="#P" n="110" break="no"/>terie ante quantitatem tunc indiuisibile adueniet 
      in<lb ed="#P" n="111" break="no"/>diuisibili et fieret vnum incorruptibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1800">
      ¶ Quinte 
      <lb ed="#P" n="112"/>sic. Si materia vel substantia corporea non est 
      exte<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sa et diuisibilis propria dimensione sequitur quod non 
      <lb ed="#P" n="114"/>plus est diuisibilis ex parte sua nec actu nec 
      poten<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tia quam punctus. Sed hoc est falsum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1812">
      ¶ Sex 
      <lb ed="#P" n="116"/>to sic. Substantia diuiditur sufficienter per 
      corpo<lb ed="#P" n="117" break="no"/>reum et incorporeum et ex opposito ergo sicut 
      incor<lb ed="#P" n="118" break="no"/>poreum secundum se non habet extensionem nec in 
      <lb ed="#P" n="119"/>actu nec in potentia. Ita corporeum secundum se et 
      <lb ed="#P" n="120"/>ex se habet extensionem in actu et in potentia 
      con<lb ed="#P" n="121" break="no"/>iuncta. Et confirmatur per commentatorem 
      Secun<lb ed="#P" n="122" break="no"/>do de celo vbi dicit quod tam corpus substantia quam 
      cor<lb ed="#P" n="123" break="no"/>pus quantitas secundum se habet partes. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1832">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Dicunt igitur isti quod 
      insu<lb ed="#P" n="125" break="no"/>stantia quanta et extensa per quantitatem que est 
      ve<lb ed="#P" n="126" break="no"/>re accidens est duplex extensio. Una que se tenet 
      <lb ed="#P" n="127"/>ex parte substantie correspondens extentioni ex¬ 
      <!--158.xml-->
      <pb ed="#P" n="76-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>parte quantitatis. Sicut suo modo quanti tas 
      pani<lb ed="#P" n="2" break="no"/>correspondet quantitati vlne. Et similiter dicunt 
      <lb ed="#P" n="3"/>de qualibet forma extensa sicut de materia vel 
      sub<lb ed="#P" n="4" break="no"/>stantia corporea et est modus dicendi aliquorum vel 
      po<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mendi quod in materia derelinquitur quidam modus 
      quantita<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tiuus causatus a materia et consubstantialis sibi quo 
      ma<lb ed="#P" n="7" break="no"/>teria in se formaliter extensa est et quantitati coextensa et 
      <lb ed="#P" n="8"/>quo materia formaliter dicitur esse corpus et est aliquid 
      rea<lb ed="#P" n="9" break="no"/>liter a quantitate derelinquente vel causante et 
      consimili<lb ed="#P" n="10" break="no"/>dicunt de aliis formis inherentibus subiectis suis quod deus 
      <lb ed="#P" n="11"/>relinquit tales modos in subinis et conicant subiectis suis 
      <lb ed="#P" n="12"/>suos modos. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1876">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Sed ista positio videtur 
      mi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>chi falsa Et quantum ad istum articulum. Probo 
      pri<lb ed="#P" n="15" break="no"/>mo quod in materia vel substantia corporea non est alia 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>mentio vel extensio ab ipsa quantitate quae est accidens 
      per<lb ed="#P" n="17" break="no"/>quod formaliter extenditur contra comniunctionem in se. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1889">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Secundo contra modum illum ponendi de illo modo 
      <lb ed="#P" n="19"/>quantitatiuo derelicto in materia ostendam quod est fictus. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Tertio probabo quod nihilominus in materia vel 
      substan<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tia corpea sunt partes alie a partibus quantitatis licet non sit 
      <lb ed="#P" n="22"/>ibi alia extensio ab extentione quantitatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1902">
      ¶ Ultimo 
      re<lb ed="#P" n="23" break="no"/>pondebo ad rationes aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1907">
      ¶ Quantum ad primum 
      <lb ed="#P" n="24"/>arguo primo sic. Impossibile est quod per naturam duo 
      cor<lb ed="#P" n="25" break="no"/>pora sint in eodem loco. Hoc patet propter resistentiam dimen 
      <lb ed="#P" n="26"/>sionum et incompossibilitatem circa eundem locum saltem 
      <lb ed="#P" n="27"/>respectu agentis naturalis libet non simpliciter pro tanto: quia 
      <lb ed="#P" n="28"/>naturale agens ex suo modo agendi limitato et sibi de 
      <lb ed="#P" n="29"/>terminato non potest ponere vnum corpus in aliquo loco 
      <lb ed="#P" n="30"/>nisi expellendo aliud. Sed si substatm vel forma 
      extensa<lb ed="#P" n="31" break="no"/>haberet aliam extensionem a quantitate sibi propriam. Seque 
      <lb ed="#P" n="32"/>retur quod duo corpora essent simul: quia longum et latum et 
      pro<lb ed="#P" n="33" break="no"/>fundum vtrique formaliter conueniret. scilicet tam substantie quam 
      <lb ed="#P" n="34"/>quantitati et distinctas corpereitates habernt. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1934">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cundo sic. Si substantia haberet extensionem aliam a 
      quantita<lb ed="#P" n="36" break="no"/>te / ore quod illa sit prior quantitate sicut et substantim ipsa cum qua est 
      <lb ed="#P" n="37"/>idem et conuenit sibi ex se. Sed hoc est falsum: quia tunt 
      <lb ed="#P" n="38"/>prius natura esset substatm extensa quam habens quantitatem: et sic ad 
      <lb ed="#P" n="39"/>extensionem substantie superflueret ponere quantitatem 
      quaere<lb ed="#P" n="40" break="no"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1950">
      ¶ Tertio sic. Ista propeia dimensio substantie aut esgo 
      <lb ed="#P" n="41"/>substatm aut accidens. Non potest dici accidens: quia tunc esset 
      <lb ed="#P" n="42"/>quantitas contra eos. Nec potest poni substantia: quia pari ratione 
      <lb ed="#P" n="43"/>poneretur substatm esse albedo sicut extensio vt videtur. quaere etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1959">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ Quarto sic illa propa dimensio alia a quantitate / aut 
      <lb ed="#P" n="45"/>semper manet eadem manente substatm eadem / aut non manet 
      <lb ed="#P" n="46"/>eadem. Si manet eadem manente subsatm eadem tunc non 
      <lb ed="#P" n="47"/>correspondet adequate quantitati ipsius substantie: quia 
      quanti<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tas variatur in maius vel minus manente subsatm eadem. et sio 
      <lb ed="#P" n="49"/>dimensio propria substantie potest esse maior vel minor sua 
      <lb ed="#P" n="50"/>quantitate et idem quantum simul et semel est maius et minus 
      seip<lb ed="#P" n="51" break="no"/>so quod est falsum. Si dicatur quod non manet sed variatur 
      <lb ed="#P" n="52"/>subatm manente eadem tunc sequitur quod est accidens 
      substan<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tie et non est nisi quantitas per consequens. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e1983">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Contra illam fictionem de 
      <lb ed="#P" n="55"/>modo quantitatiuo derelicto ex quantitate consubstantialiter 
      <lb ed="#P" n="56"/>eodem cum subtatm vel forma extensa. Arguo primo sic. 
      <lb ed="#P" n="57"/>Ille modus aut est subsantia aut accidens. Si est accidens 
      <lb ed="#P" n="58"/>et ipso formaliter est aliquid extensum sequitur quod sit 
      quanti<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tas et sic quantitas derelinquitur ex quantitate in infinitum 
      <lb ed="#P" n="60"/>Si est subsatm ergo non derelinquitur ex quantitate quia est aliquid 
      <lb ed="#P" n="61"/>prius naturaliter ipsa quantitate sicut et substantia ipsa. quaere 
      <lb ed="#P" n="62"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2005">
      ¶ Secundo sic. Quero quo derelinquitur talis 
      mo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>dus ex quantitate. aut effectiue. aut forraliter. Non prae 
      <!--158.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>dici quod effectiue: quia forma vnde forma nihil efficit vel 
      causat<lb ed="#P" n="65" break="no"/>effectiue in suo subiecto vel materia: sed magis ipsum 
      <lb ed="#P" n="66"/>agens largiens formam. Et praeterea etiam specialiter: quia 
      quanti<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tas non est forma actiua ad causandum talem modum. Non 
      <lb ed="#P" n="68"/>formaliter: quia in compositis per accidens forma non largitur 
      <lb ed="#P" n="69"/>formaliter nisi seipsam vel suum esse quod est ipsa vel idem 
      <lb ed="#P" n="70"/>sibi non autem aliquid aliud distinctum sicut albedo non 
      lar<lb ed="#P" n="71" break="no"/>gitur subiecto formaliter nisi seipsam. Non autem aliquem 
      <lb ed="#P" n="72"/>alium modum et similiter de aliis. quaere etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2034">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="73"/>Sicut subsatm potest esse in re sine quantitate derelinquente 
      <lb ed="#P" n="74"/>ita sine modo derelicto. Sed subatm non patet esse sine illo quod 
      <lb ed="#P" n="75"/>est sibi consubstantiale. ergo etiam ille modus non est sibi consubstantialis 
      <lb ed="#P" n="76"/>sicut dicunt ergo est accidentalis et accidens et pari ratione die 
      <lb ed="#P" n="77"/>relinquit vnum alium modum et sic in infinitum. quare. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2048">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Quarto sic. Sicut impossibile est quod idem bis sit 
      al<lb ed="#P" n="79" break="no"/>bum. Ita quod sit bis extensum simul et semel nanliter 
      sal<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tem vel virtute nature: sed secundum ponentes talem modum 
      <lb ed="#P" n="81"/>sequitur quod quaelibet natura extensa sit bis extensa: quia 
      se<lb ed="#P" n="82" break="no"/>mel per quantitatem et semel per talem modum. quaere etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2061">
      ¶ Dico 
      <lb ed="#P" n="83"/>igitur breuiter quod in substatm extensa nulla est oio alia 
      <lb ed="#P" n="84"/>extensitio a quantitate quae est accidens et extensio ipsa per 
      essen<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tiam habens partem extra partem dans substantie esse 
      formali<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ter extensum sicut subiecto sicut albedo dat superficiet 
      <lb ed="#P" n="87"/>esse album et aliis formis corpeis dans esse extensum si 
      <lb ed="#P" n="88"/>cut ipsamet extensio concurrens cum ipsis in eodem 
      sub<lb ed="#P" n="89" break="no"/>iecto vel supposito sicut albedini vel calori vel huiusmodi 
      <lb ed="#P" n="90"/>vel sicut subiectum aliquarum et idem subiecto cum ipsis. 
      <lb ed="#P" n="91"/>Ita quod per vnicam extensionem omnia sunt extensa per se vel per 
      <lb ed="#P" n="92"/>accidens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2085">
      ¶ Dico tamen tertio quam in materia vel natura 
      <lb ed="#P" n="93"/>quacumque extensa est dare alias partes a partibus 
      quantita<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tis sibi intrinsecas et essentiales pertinentes ad propum 
      in<lb ed="#P" n="95" break="no"/>diuiduum sicut partes ad totum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2094">
      ¶ Hoc probo primo sic. 
      <lb ed="#P" n="96"/>Planum est quod ad dimensitionem quantitatis substatia 
      diuidi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tur. Nam nec noua substatm per diuisionem generatur. Nec 
      ali<lb ed="#P" n="98" break="no"/>quas pars quantitatis fit sine subiecto. Nec eadem 
      sub<lb ed="#P" n="99" break="no"/>stantia vnica nunero manens est subiectum vtriusque 
      quam<lb ed="#P" n="100" break="no"/>titatis. Sed hoc esset inhossibile nisi natura extensa haberet 
      <lb ed="#P" n="101"/>partes intrinsecas sibi et esset secundum se partibilis. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="102"/>quia enim anima rationalis partes tales non habet: et per consequens non est 
      ex<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tensa nec extendibilis nec per se nec per accidens: ideo non 
      <lb ed="#P" n="104"/>diuiditur ad diuisionem corperis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2116">
      ¶ Secundo sic Illi quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>secundum se non habet partes sed est impartibile secundum se repugnat esse 
      <lb ed="#P" n="106"/>partibile per quodcumque aliud sicut patet de puncto et de 
      anima<lb ed="#P" n="107" break="no"/>Sed nature corporee vel extense non repugnat 
      diuidi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2127">
      ¶ Tertio sic. Si natura exensa non habet partes 
      <lb ed="#P" n="109"/>sibi intrinsecas alias a partibus quantitatis 
      sequi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tur quod tota subest toti quantitati et tota cuilibet 
      par<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ti. Sed hoc est falsum. Tuncenim ratio non 
      appa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ret quare quantitas informare non posset aliquid 
      <lb ed="#P" n="113"/>spirituale quod nullam habet partem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2141">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="114" break="no"/>to sic. Impossibile est quod substantia corporea sit eque 
      <lb ed="#P" n="115"/>simplex in genere suo per priuationem partium 
      si<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cut substantia incorporea. Sed planum est quod ita 
      <lb ed="#P" n="117"/>esset simplex sicut illa nisi intrinsece in suo genere. 
      <lb ed="#P" n="118"/>haberet partes. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2154">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Dico igiturbreuiter quod que 
      <lb ed="#P" n="120"/>cunque natura extendibilis per quantitatem siue per 
      <lb ed="#P" n="121"/>se siue per accidens habet seipsa intrinsece partes 
      <lb ed="#P" n="122"/>alterius rationis a partibus quantitatis. Et dico 
      <lb ed="#P" n="123"/>quod sicut substantia tota prior est sua quantitate. ita 
      <lb ed="#P" n="124"/>partes substantie sunt priores partibus 
      quantita<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tis et sicut tota substantia per quantitatem extenditur 
      <lb ed="#P" n="126"/>ita pars substantie per partem quantitatis et si tales 
      <lb ed="#P" n="127"/>partes non haberet substantia ipsa numquam posset per quanti¬ 
      <!--159.xml-->
      <pb ed="#P" n="76-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tatem extendi. habet ergo partem et partem ex se 
      <lb ed="#P" n="2"/>sed non habet ex se partem extra partem sed ex quant 
      <lb ed="#P" n="3"/>tate: habere enim partem extra partem nihil aliud est 
      <lb ed="#P" n="4"/>quam esse quantum. Unde in substantia quanta non est dimensio 
      <lb ed="#P" n="5"/>aliqua alia ab ipsa quantitae licet sint alie partes a 
      parti<lb ed="#P" n="6" break="no"/>bus quantitatis. Eadem enim forma et idem actus qui 
      ma<lb ed="#P" n="7" break="no"/>teriam actuat et quo materia actualiter sicut et vnica 
      <lb ed="#P" n="8"/>tantum priuatio talis forme est in materia. Unde 
      nul<lb ed="#P" n="9" break="no"/>lomodo ponenda est vna dimensio distincta ex parte 
      <lb ed="#P" n="10"/>subiecti a dimensione que est forma vel quantitas et 
      <lb ed="#P" n="11"/>accidens inherens tali subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2206">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Ad primum aliorum dico 
      <lb ed="#P" n="13"/>quod omne diuisibile secundum se est quantum. Sed dico quod 
      nul<lb ed="#P" n="14" break="no"/>la natura proprie loquendo diuisibilis est nisi per 
      quantita<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tem licet natura substantialis corpea formaliter 
      ex<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tendibilis per quantitatem secundum se habeat partes et 
      al<lb ed="#P" n="17" break="no"/>terius rationis a partibus quantitatis: quia impossibile est quod 
      <lb ed="#P" n="18"/>subiectum et forma inherens sint eiusdem rationis. Tam 
      <lb ed="#P" n="19"/>ecundum se non est diuisibilis sed per quantitatem quare etc. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Uerum est tamen quod agens aliquod puta deus sine omni 
      <lb ed="#P" n="21"/>quantitate posset separare partes tales substantie ab 
      <lb ed="#P" n="22"/>inuicem vt essent distincte in actu et non essent partes 
      <lb ed="#P" n="23"/>vnite ipsius substantie totalis vnius. Sed hoc non esset 
      <lb ed="#P" n="24"/>pprie loquendo diuidere quia diuisio non est nisi quanti. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2237">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ Ad secundum dico quod corpus phisicum organicum potest 
      <lb ed="#P" n="26"/>accipi vel quantum ad id quod est substantiale de ipso vel 
      <lb ed="#P" n="27"/>in ipso vel quantum ad accidentia que in sunt ipsi 
      sub<lb ed="#P" n="28" break="no"/>stantie cuiusmodi quantitas est. Mon dico quod anima est actus 
      <lb ed="#P" n="29"/>informans substantiam corporis non autem quantitatem eius 
      <lb ed="#P" n="30"/>licet bene isti informationi praexigatur quantitas sicut 
      <lb ed="#P" n="31"/>dispositio sicut dictum est supra de quantitate ipsa in 
      ma<lb ed="#P" n="32" break="no"/>teria. Non ergo oret ymaginari aliquam dispotnnem 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>substantialem corpori per quam sit organicum et median 
      <lb ed="#P" n="34"/>te quae informetur ab anima ideo non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2261">
      ¶ Ad tertium dico 
      <lb ed="#P" n="35"/>quod substantia corporea ex se habet partem et partem sed non 
      <lb ed="#P" n="36"/>partem extra partem nisi per quantitatem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2268">
      ¶ Quando dicis 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod immo quia est receptiua partis extra partem ipsius 
      quanti<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tatis. Dico quod verum est ipsa est receptiua quantitat 
      <lb ed="#P" n="39"/>sed ex hoc non sequitur quod ex se habeat partem extra 
      perten<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nisi in potentia sed per quantitatem habet hoc in actu 
      <lb ed="#P" n="41"/>sicut per quantitatem quanta est et in actu formaliter. Sic 
      <lb ed="#P" n="42"/>etiam non ore quod substantia ex se sit alba licet sit 
      receptina<lb ed="#P" n="43" break="no"/>albedinis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2287">
      ¶ Dices quod immo adhuc quantitas secundum se hab 
      <lb ed="#P" n="44"/>partem extra partem quia aut partem intra partem et siml 
      <lb ed="#P" n="45"/>cum parte aut partem extra partem. Non partem in parte 
      <lb ed="#P" n="46"/>quia tunc pars quatitatis cum parte vel in parte recipitur 
      <lb ed="#P" n="47"/>et sic etiam quantitas non haberet partem extra partem quia 
      <lb ed="#P" n="48"/>om eam recipi per modum sui recipientis et subiecti ergo 
      ad<lb ed="#P" n="49" break="no"/>huc sequitur quod partem extra partem. Dico quod 
      sub<lb ed="#P" n="50" break="no"/>stantia nec habet partem in parte vel extra partem nec 
      ex<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tra partem secundum se sed per quantitatem licet habeat partem et 
      per<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tem non ex quantitate quarum neutra est intra aliam 
      vel<lb ed="#P" n="53" break="no"/>extra aliam nisi per quantitatem superuenientem eis libet 
      be<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ne vna non sit alia praeter quantitatem quantitas ergo in 
      sub<lb ed="#P" n="55" break="no"/>stantia recipitur que primo habet partem extra partem et 
      <lb ed="#P" n="56"/>partem quantitatis in partibus substantie et tunc primo in actu 
      <lb ed="#P" n="57"/>pars est extra partem et ante non nisi in potentia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2320">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="58"/>Quartum dico quod accidens diuisibile permanens non 
      reci<lb ed="#P" n="59" break="no"/>pitur nisi in subiecto diuisibili actu vel potentia 
      <lb ed="#P" n="60"/>Modo dico quod substantia corporea ex seipsa diuisibilis est 
      <lb ed="#P" n="61"/>in potentia non in actu et per consequens est receptiua quantitati 
      <lb ed="#P" n="62"/>per quam diuisibilis in actu dato quod ex seipsa nullam 
      <lb ed="#P" n="63"/>habeat dimensionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2336">
      ¶ Ad confirmationem de 
      commenta<lb ed="#P" n="64" break="no"/>tore dico quod forma non recipitur in materia nisi mediam 
      <!--159.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>te quantitate eo modo quo dictum est supra et si ante 
      quanti<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tatem reciperetur indiuisibiliter in actu recipretur sed 
      <lb ed="#P" n="67"/>tamen diuisibiliter in potentia quia esset ibi quantitas in 
      <lb ed="#P" n="68"/>potentia. quaere. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2354">
      ¶ Ad quintum de puncto dico quod si 
      <lb ed="#P" n="69"/>materia vel substantia corporea non haberet partes 
      il<lb ed="#P" n="70" break="no"/>las sibi intrinsecas non esset diuisibilis actu nec 
      poten<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tia sicut nec punctus. Nunc autem dico quod habet partes et 
      di<lb ed="#P" n="72" break="no"/>uisibilis est secundum se in potentia et in actu per quantitatem quae 
      <lb ed="#P" n="73"/>est accidens non autem per aliquam dimensionem sibi 
      consubstan<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tialem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2370">
      ¶ AdSm dico quod substatm diuiditur per corporeum 
      <lb ed="#P" n="75"/>et incorporeum sicut per habens partes et non habens loquendo de 
      per<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tibus illis substantie corparee intrinsecis et per consequens per 
      diui<lb ed="#P" n="77" break="no"/>sibile in potentia ex se et ex se et per non diuisibile non tamen 
      diui<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sibile illud in potentia habet ex se aliquam dimensionem: quia ex 
      <lb ed="#P" n="79"/>se non est indiuisibile in actu sed per quantitatem habet hoc 
      <lb ed="#P" n="80"/>quare etc. Unde sicut substantia incorporea nec est nec 
      <lb ed="#P" n="81"/>esse praet diuisibilis ita substantia corporea potest esse et 
      <lb ed="#P" n="82"/>est diuisibilis sicut habens tales partes supradictas. 
      <lb ed="#P" n="83"/>Subam autem incorporea nec habet nec habere potest 
      <lb ed="#P" n="84"/>eas. Hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2394">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="86"/>quod potest exponi dictum Aristo. de accidentibus terminati 
      <lb ed="#P" n="87"/>Talium em materia non est subiectum nisi cum forma vt 
      <lb ed="#P" n="88"/>terminata sunt sicut dictum est supra. Uel hoc dicit quia 
      <lb ed="#P" n="89"/>nateria libet sit subiectum dimensionis interminate et pre 
      <lb ed="#P" n="90"/>cedentis aliquam formam in materia ipsa: tamen numquam est sine 
      <lb ed="#P" n="91"/>omni forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2413">
      ¶ Ad secundum dico quod substantia prior est 
      ac<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cidente: sed no quecumque sustantia prior est quocumque ad 
      <lb ed="#P" n="93"/>cidente. Sed in proposito dico quod materia prior est illa 
      <lb ed="#P" n="94"/>dimensione interminata: sed non ore quod forma lit prior illa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2422">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Ad 3m dico quod materia secundum se est in actu existendi 
      sub<lb ed="#P" n="96" break="no"/>stantiali qui quidem actus est disteritia entis postquam creata est 
      <lb ed="#P" n="97"/>et istud sufficit ad hoc vt sit secundum se subiectum dimensio 
      <lb ed="#P" n="98"/>nis interminate. Nec oret quod prius in actu per aliquam 
      sub<lb ed="#P" n="99" break="no"/>stantialem formam: sed illa poest substentare tale accidens 
      <lb ed="#P" n="100"/>non mediante forma priori sicut formam substantialem 
      <lb ed="#P" n="101"/>non mediante alia priori forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b47989-d1e2440">
      ¶ Ad 4m dico quod 
      il<lb ed="#P" n="102" break="no"/>la dimensio licet det aliquod esse in actu ipsi materie non 
      <lb ed="#P" n="103"/>tamen dat esse substantiale specificum et completum et ideo non ore quod 
      <lb ed="#P" n="104"/>forma substantialis superueniens sit accidens. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>