<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="43-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c28021"><!--l3d9q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c28021-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e101">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Distinctionis None. 
      <lb ed="#P" n="27"/>Questio Unica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e108">
               <lb ed="#P" n="28"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="29"/>nonam quero. Utrum christo 
      tan<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tum secundum naturam diuinam sit 
      <lb ed="#P" n="31"/>latria exhibenda. An etiam 
      na<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tura humana christi debeat 
      ado<lb ed="#P" n="33" break="no"/>rari adoratione latrie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e124">
      ¶ Uide 
      <lb ed="#P" n="34"/>tur quod soli deo vel nature 
      diui<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ne debeat latria exhiberi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e131">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Primo sic. Latria est seruitus deo debita 
      ratio<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ne summi dominii secundum Augustinum. Sed solus 
      <lb ed="#P" n="38"/>deus quantum ad naturam diuinam habet summum 
      <lb ed="#P" n="39"/>dominium et non ipse christus secundum quod homo vel secundum 
      <lb ed="#P" n="40"/>naturam humanam quia sic est seruus: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e145">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="41" break="no"/>cundo sic. Si christus secundum quod homo est adorandus latria 
      <lb ed="#P" n="42"/>non solum secundum quod homo. Aut hoc est ratione nature 
      <lb ed="#P" n="43"/>in se. Aut ratione vnionis ad verbum. Non ratione 
      <lb ed="#P" n="44"/>alicuius istorum quia vtrumque est creatura cui non debe 
      <lb ed="#P" n="45"/>tur summus honor sicut nec summus amor cum non sit 
      <lb ed="#P" n="46"/>summum bonum: latria autem est summus honor. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e161">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Tertio sic. Secundum illam naturam non est christus 
      ado<lb ed="#P" n="48" break="no"/>randus latria secundum quam ipse adorauit patrem sed 
      so<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lum secundum idem in qua est idem cum patre. Sed secundum 
      na<lb ed="#P" n="50" break="no"/>turam humauam adorauit patrem. ergo etc. Unde et 
      di<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ctum est dyabolo. Mat. quarto a christo. Dominum deum 
      <lb ed="#P" n="52"/>tuum adorabis et illi soli seruies. quare etc 
      <lb ed="#P" n="53"/>August. de verbis domini Ome. 58. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e179">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Contra super illud Io. Non turbetur 
      co<lb ed="#P" n="55" break="no"/>vestrum. etc. Adoro inquit carnem christi coniunctam 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>uinitati et eodem cultum adoro qui diuinitati 
      debe<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tur. ergo non soli deo sed etiam christo secundum naturam huna 
      <lb ed="#P" n="58"/>nam vel nature humane in christo est latria 
      exhibenda<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quia. planum est quod latria diuinitati debetur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e195">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e200">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Primo inquiram quid sit latria et an sit virtus et 
      <lb ed="#P" n="62"/>qualis virtus et similiter de dulia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e207">
      ¶ Secundo inqui¬ 
      <!--94.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>ram cui debeat exhiberi vel quibus et similiter de 
      du<lb ed="#P" n="64" break="no"/>lia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e219">
      ¶ Tertio quomodo debent exhiberi. Ut vltimo 
      <lb ed="#P" n="65"/>ex hoc apparebit ad questionem. Et soluam ad 
      ra<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tiones principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e226">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Quantum ad primum 
      ro<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tandum quod secundum August. x. de ciuitate dei 
      ca<lb ed="#P" n="69" break="no"/>pitulo primo. Latria secundum consuetudinem eorum quia 
      <lb ed="#P" n="70"/>nobis verba diuina tradiderunt est seruitus deo 
      de<lb ed="#P" n="71" break="no"/>bita. Unde seruitus pertinens ad cultum dei vel cul 
      <lb ed="#P" n="72"/>tus ipsius dei.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e242">
      ¶ Circa quod notandum est quod latrie 
      <lb ed="#P" n="73"/>tripliciter potest accipi. Uno modo pro ipso 
      hono<lb ed="#P" n="74" break="no"/>re creato exhibito ipsi deo qui est in honorante ipso. 
      <lb ed="#P" n="75"/>Alio modo pro actu exhibendi talem honorem et 
      ta<lb ed="#P" n="76" break="no"/>lem reuerentiam. Tertio modo pro ipso habitu 
      ge<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nerato ex tali actu frequentato. Ad primum pertinenmt 
      <lb ed="#P" n="78"/>actus exteriores imperati a voluntate qui sunt 
      ge<lb ed="#P" n="79" break="no"/>nuflexiones laudes vocales et huiusmodi et proprie 
      <lb ed="#P" n="80"/>non accipitur latria primo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e262">
      ¶ Ad secundum 
      vero<lb ed="#P" n="81" break="no"/>puta ad actus latrie elicitos pertinent ad actus inte 
      <lb ed="#P" n="82"/>riores voluntatis et istis duobus modis planum est 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod latria non est virtus. Sed tertio modo est virtus secundum 
      <lb ed="#P" n="84"/>scilicet quod dicit habitum generatum in anima et 
      frequen<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tibus actibus honorandi deum interioribus et est vit 
      <lb ed="#P" n="86"/>tus que nihil aliud est quam habitus exhibitiuus deo 
      ho<lb ed="#P" n="87" break="no"/>noris sibi debiti in recognitionem summi dominii vel 
      ali<lb ed="#P" n="88" break="no"/>cuius ratione dei sicut dicetur infra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e282">
      ¶ Est igitur 
      <lb ed="#P" n="89"/>virtus quia habitus elicitus determinatus recta 
      ra<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tione secundum quod sapiens determinauit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e289">
      ¶ Secundo dico 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod est virtus moralis non intellectualis quia ad 
      intelle<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ctum non pertinet sed ad voluntatem et appetitum 
      <lb ed="#P" n="93"/>Non est autem theologica sed cardinalis. Et quod non 
      <lb ed="#P" n="94"/>sit theologica. patet quia non habet deum pro 
      obiecto<lb ed="#P" n="95" break="no"/>et fine immediato: licet deum habeat pro fine habet 
      <lb ed="#P" n="96"/>enim honorem illum creatum qui debet impendi secundum 
      <lb ed="#P" n="97"/>ipsam pro obiecto circa quod est. Est igitur 
      mora<lb ed="#P" n="98" break="no"/>lis pertinens ad cardinales morales: sed inter illas 
      <lb ed="#P" n="99"/>ad iusticiam specialis tanquam pars eius potentialis 
      <lb ed="#P" n="100"/>non subiectiua proprie quia in ipsa non reseruatur per 
      <lb ed="#P" n="101"/>fecta ratio iusticie / licet enim secundum ipsam redda 
      <lb ed="#P" n="102"/>tur deo honor debitus et in hoc sit iusticia tamen non 
      <lb ed="#P" n="103"/>redditur tantus honor quantum diuina excellentia 
      <lb ed="#P" n="104"/>exigit sed secundum possibilitatem creature reddentis 
      <lb ed="#P" n="105"/>Unde et Aristoteles quinto ethicorum dicit quod 
      nostri<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ad deum non est perfecta iusticia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e327">
      ¶ Tertio dico quod 
      <lb ed="#P" n="107"/>est specialis virtus formaliter et secundum se habens 
      <lb ed="#P" n="108"/>speciale obiectum et actum distinctum ab aliis vit 
      <lb ed="#P" n="109"/>tutibus et nobilior aliis moralibus. Patet ex 
      eis<lb ed="#P" n="110" break="no"/>dem tamen aliquo modo generalis est in hoc quod actus 
      <lb ed="#P" n="111"/>multarum aliarum virtutum potest referri in deum 
      <lb ed="#P" n="112"/>sicut in finem honorando ipsum vel colendo sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="113"/>magnanimitas licet sit virtus specialis formaliter 
      <lb ed="#P" n="114"/>in se accepta tamen aliquo modo communis est. 
      Eo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>quod in qualibet virtute vel in actu eius intendit 
      ali<lb ed="#P" n="116" break="no"/>quid magnum. Non tamen sic communis sicut 
      prii<lb ed="#P" n="117" break="no"/>dentia secundum philosophos vel caritas secundum 
      <lb ed="#P" n="118"/>theologos que ad omnes actus quarumlibet 
      virtu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tum se extendunt. Est etiam generalis non predica 
      <lb ed="#P" n="120"/>tione sed sicut dictum est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e360">
      ¶ Quarto dico quod latria 
      <lb ed="#P" n="121"/>diuersimode nominatur. Aliquando enim 
      nomina<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tur pietas propter affectum deuotionis ad deum. 
      <lb ed="#P" n="123"/>Aliquando eusebia quasi studium boni cultus vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>culture ab eu quod est bonum et bios quod est 
      cul<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tura. Aliquando vocatur Theoseubia / 
      quasi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>bonus cultus dei. Theos enim grece deus est. 
      <!--95.xml-->
      <pb ed="#P" n="43-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Aliquando dicitur latria quasi diuinum obsequium 
      <lb ed="#P" n="2"/>vel seruitus dei. Aliquando dicitur religio quia 
      perso<lb ed="#P" n="3" break="no"/>nam religat ad tales actus exhibendos deo suo et 
      <lb ed="#P" n="4"/>non alteri. 
      <lb ed="#P" n="5"/>¶Dico quod posset distingui sicut 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e393">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ De dulia et latria vel pro actu 
      exsterio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ris honoris impense creature vel pro actu 
      interio<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ri voluntatis volentis talem honorem debitum 
      im<lb ed="#P" n="9" break="no"/>pendere creature debito modo vel pre habitu ipso 
      <lb ed="#P" n="10"/>generato in voluntate per talem actum frequentatum 
      <lb ed="#P" n="11"/>Primo modo et secundo dulia non est virtus. Tertio 
      <lb ed="#P" n="12"/>modo est virtus exhibitiua debiti honoris 
      creatu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>re modo debito et est virtus moralis non theologica. 
      <lb ed="#P" n="14"/>sed cardinalis pertinens ad iusticiam et magis 
      per<lb ed="#P" n="15" break="no"/>fecte quam latria quia magis potest esse iusticia inter 
      ho<lb ed="#P" n="16" break="no"/>minem et creaturam quam inter hominem et deum non 
      <lb ed="#P" n="17"/>autem est nobilior aliis moralibus sicut latria et hoc 
      <lb ed="#P" n="18"/>patet. Est etiam specialis virtus in se quod patet 
      ex<lb ed="#P" n="19" break="no"/>actu et obiecto et accipiendo duliam large secundum 
      ali<lb ed="#P" n="20" break="no"/>quos diuiditur in yperduliam et superyperduliam et 
      <lb ed="#P" n="21"/>duliam secundum quod est dare sumam creaturam cui debe 
      <lb ed="#P" n="22"/>tur summus honor exhibendus creature et mediam 
      <lb ed="#P" n="23"/>cui debetur medius secundum yperduliam et aliam 
      <lb ed="#P" n="24"/>cui debetur honor simplex secundum duliam: sed 
      suf<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ficit diuidere vt videtur in duliam et yperduliam I 
      <lb ed="#P" n="26"/>in maiorem duliam et minorem ita quod minor dulia apro 
      <lb ed="#P" n="27"/>priet sibi nomen dulie et maior dulia habeat proprium 
      <lb ed="#P" n="28"/>nomen ita quod dulia sit seruitus vel honor exhibendi 
      <lb ed="#P" n="29"/>creaturis communiter vel magis virtus exhibitiua 
      <lb ed="#P" n="30"/>talis honoris. Sed yperdulia sit respectu creature 
      <lb ed="#P" n="31"/>excellentis eo modo quo dicetur infra. Habet etiam 
      <lb ed="#P" n="32"/>dulia multas species secundum aliquos. Nam alia est 
      ra<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tio dominii politici et despositi sicut patet primo politi 
      <lb ed="#P" n="34"/>ce et ita debetur ei alia et alia seruitus secundum 
      du<lb ed="#P" n="35" break="no"/>liam exhibenda et ideo non est ita specialis virtus sicut 
      <lb ed="#P" n="36"/>latria quia latria specialis est secundum speciem specialissi 
      <lb ed="#P" n="37"/>mam. Sed dulia secundum speciem subalternam. 
      <lb ed="#P" n="38"/>hec de primo articulo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e467">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Quantum ad secundum 
      di<lb ed="#P" n="40" break="no"/>dendum est primo de latria et dico quod secundum Augusti 
      <lb ed="#P" n="41"/>num cultus latrie est soli deo debitus in recogniti 
      <lb ed="#P" n="42"/>nem summi domini in ipso. Sed hoc potest 
      intelli<lb ed="#P" n="43" break="no"/>gi vno modo sic quod ista dictio exclusiua soli excludat 
      <lb ed="#P" n="44"/>omne aliud a deo ab ipso termino adorationis ita quod 
      <lb ed="#P" n="45"/>nihil adoretur latria vt tres seu obiectum 
      adoratio<lb ed="#P" n="46" break="no"/>nis nisi deus summus dominus et ita nihil alid ab 
      <lb ed="#P" n="47"/>ipso latria adoretur et isto modo falsum est nec 
      de<lb ed="#P" n="48" break="no"/>bet sic intelligi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e491">
      ¶ Hoc tantum est contra Damas. et 
      con<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tra August. qui volunt quod caro christi latria adoretur 
      <lb ed="#P" n="50"/>non solum ipsum verbum vel deus ipse. Unde et 
      Au<lb ed="#P" n="51" break="no"/>gustinus sicut supra allegatum est dicit 
      humanita<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tem et carnem christi adorandam eadem adoratione qua 
      <lb ed="#P" n="53"/>verbum. Et Damas. libro tertio hoc idem dicit sicul 
      <lb ed="#P" n="54"/>Magister recitat et ponit in litera exemplum 
      Dama<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sceni de carbone ignito. Sicut enim timetur carbo 
      <lb ed="#P" n="56"/>ignitus ne tangatur non quia carbo sed quia ignitus. ita 
      <lb ed="#P" n="57"/>et caro christi adoratur non quia caro sed quia caro dei 
      <lb ed="#P" n="58"/>Et Augustinus de verbis domini Ome. 58. ponit 
      <lb ed="#P" n="59"/>exemplum de rege et purpura qua est indutus quo 
      <lb ed="#P" n="60"/>eadem adoratione adorantur non tamen sic esset si 
      <lb ed="#P" n="61"/>purpura esset a rege deposita. Et dico etiam quod non 
      <lb ed="#P" n="62"/>solum humanitas vel caro Christi modo 
      predicto<lb ed="#P" n="63" break="no"/>potest adorari latria sed etiam ymagines Christie 
      <lb ed="#P" n="64"/>cruces vel crux Christi inquantum representant Chr¬ 
      <!--95.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>stum et tunc non est distincta adoratio Christi et pre 
      <lb ed="#P" n="66"/>dictorum sed eadem principaliter Christi et 
      conse<lb ed="#P" n="67" break="no"/>quenter aliorum vel secundario.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e539">
      ¶ Aduertendum. 
      <lb ed="#P" n="68"/>tamen quod crux Christi non debet adorari latria vt 
      <lb ed="#P" n="69"/>secundum se accepta sicut nec alie cruces sed mode 
      <lb ed="#P" n="70"/>predicto: sed tantum sibi maior debetur reuerentia 
      <lb ed="#P" n="71"/>quam aliis tanquam reliquie preciose et instrumento 
      re<lb ed="#P" n="72" break="no"/>demptionis nostre propter contractum illorum sa 
      <lb ed="#P" n="73"/>cratissimorum menbrorum Christi et eius sangui 
      <lb ed="#P" n="74"/>nis preciosi: latria etiam adoranda est eucharistia 
      <lb ed="#P" n="75"/>sicut signum nobilissimum et perfecte contentiuum 
      <lb ed="#P" n="76"/>Christi multomagis expressiuum eius quam alie 
      yma<lb ed="#P" n="77" break="no"/>gines sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e564">
      ¶ Sed debet ne beate virgini 
      <lb ed="#P" n="78"/>fieri cultus latrie. Dico quod non. Est enim creatura 
      <lb ed="#P" n="79"/>intellectualis et persona distincta a deo cui 
      debe<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tur alius cultus scilicet dulie eo modo quo dicetur 
      <lb ed="#P" n="81"/>infra. Alio modo potest intelligi sic quod ly soli 
      exclu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>dat omne aliud a deo tanquam rationem adorationis 
      <lb ed="#P" n="83"/>ita quod licet aliquid aliud a deo adoretur nihil tamen 
      <lb ed="#P" n="84"/>aliud a deo sit ratio adorandi sed ipse deus sit 
      pri<lb ed="#P" n="85" break="no"/>marium obiectum et ratio adorandi alia secundum 
      <lb ed="#P" n="86"/>cultum latrie et hoc modo debet intelligi et cultus 
      <lb ed="#P" n="87"/>latrie soli deo debitus est ratione eius per quod 
      com<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uenit sibi summum dominium. Puta ratione 
      perfe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ctionum suarum intrinsecarum et precipue 
      ratione<lb ed="#P" n="90" break="no"/>prime perfectionis que est essentia intantum quod 
      si<lb ed="#P" n="91" break="no"/>cut dicunt aliqui et bene in hoc licet divine relatio 
      <lb ed="#P" n="92"/>nes / et persone adorentur non tamen per rationes 
      <lb ed="#P" n="93"/>earum proprias vt sic: sed per rationem essentie quia 
      <lb ed="#P" n="94"/>sunt deus et eis conuenit summum dominium. Et sic 
      <lb ed="#P" n="95"/>dico quod nec humanitas Christi nec aliquid aliud a 
      <lb ed="#P" n="96"/>deo est adorandum latria tanquam ratio 
      adorandi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>Cuius probatio est quia si humanitas Christi esset 
      <lb ed="#P" n="98"/>ratio adorandi Christum / sequeretur quod ipsa 
      sepa<lb ed="#P" n="99" break="no"/>rata vel relicta a Christo deberet adorari. 
      Sicun<lb ed="#P" n="100" break="no"/>quia calor est ratio calefaciendi etiam separatus 
      ca<lb ed="#P" n="101" break="no"/>lefaceret secundum Auicennam sexto metaphisice.  
      <lb ed="#P" n="102"/>hoc autem est falsum et contra Augustinum 
      Ubi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>supra. Si inquit hominem a diuinitate separes 
      ip<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sum non adoro. Et ponit exemplum. Sicut si quia 
      <lb ed="#P" n="105"/>inueniat regis coronam vel purpuram qua rex non 
      <lb ed="#P" n="106"/>est coronatus vel purpuratus seu indutus non 
      co<lb ed="#P" n="107" break="no"/>gitur adorare nec debet. quare etc. Et ita christus 
      se<lb ed="#P" n="108" break="no"/>cundum quod homo non debet adorari cultum latrie sic quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>humanitas sua sit ratio adorandi ipsum nec aliquid 
      <lb ed="#P" n="110"/>ex parte humanitatis / 
      <lb ed="#P" n="111"/>videntur esse aliqua. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e640">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Sed contra hoc Aidetur enim quod cristus 
      <lb ed="#P" n="113"/>secundum quod ho debeat adorari latria. Primo quod 
      la<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tria non debetur deo nisi secundum dominium suum sum 
      <lb ed="#P" n="115"/>mum quod habet respectu creature quod non est perfe 
      <lb ed="#P" n="116"/>ctio intrinseca dei quia non est dominus ab eterno sed  
      <lb ed="#P" n="117"/>ex tpare secundum Augustinum quinto de trinitate. et ita 
      vi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>detur quod deo debeatur latria propter aliquod bonum 
      <lb ed="#P" n="119"/>creature conicatum in creatione vel huiusmodi. Sed christus 
      <lb ed="#P" n="120"/>secundum quod homo per suam redemptionem comicauit homini 
      ma<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ius bonum quam in creatione ergo etc. quia mediante humant 
      <lb ed="#P" n="122"/>tate conicauit nobis bona gratie et glorie quae sunt 
      ma<lb ed="#P" n="123" break="no"/>iora quam dona vel bona nature. ergo etc. Propter quod et 
      <lb ed="#P" n="124"/>clamat Gregorius in bendictione cerei paschalis. 
      <lb ed="#P" n="125"/>O felix culpa que tantum meruit habere redemptorem. Nihil  
      <lb ed="#P" n="126"/>enim nobis nasci profuit nisi redimi profuisset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e675">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="127"/>quia verbo dei vel christo inquantum ho debetur maior reuerent 
      <lb ed="#P" n="128"/>tia quam deberetur puro homin redemptori. Sed si huaitas christi 
      <lb ed="#P" n="129"/>fuisset separata vel relicta proprio supposito et illud 
      <!--96.xml-->
      <pb ed="#P" n="44-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>suppositum redemisset nos fuisset sibi debitus cultus 
      <lb ed="#P" n="2"/>mperdulie qui est maior dulia vt patet multofortius 
      <lb ed="#P" n="3"/>quam debeatur modo beate virgini. ergo Christo se 
      <lb ed="#P" n="4"/>cundum quod homo et humanitati sue debetur latria 
      <lb ed="#P" n="5"/>vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e701">
      ¶ Tertio quia si Christo inquantum 
      <lb ed="#P" n="6"/>pomo et redemptor non debetur cultus latrie tunc 
      <lb ed="#P" n="7"/>non valet congruentia Ansel. de incarnatione 
      verbi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>vel cur deus homo quam dat quod pura creatura non 
      <lb ed="#P" n="9"/>potuit nos redimere quia non potuit nos ad statum in 
      <lb ed="#P" n="10"/>nocentie reducere. Eo quod in statu innocentie nullim 
      <lb ed="#P" n="11"/>tenebantur nisi deo. Si autem creatura redimisset nos 
      <lb ed="#P" n="12"/>tunc etiam illi creature essemus subditi et sibi 
      tene<lb ed="#P" n="13" break="no"/>remur. Modo planum est quod Anselmus intelligit de 
      <lb ed="#P" n="14"/>cultu latrie alioquin nihil valet quia redempti bene 
      te<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nentur cultu dulie alicui alteri a deo sicut creatur 
      <lb ed="#P" n="16"/>sanctis et serui suis dominis. ergo redemptori secundum quod 
      <lb ed="#P" n="17"/>huiusmodi debetur cultus latrie. Sed christus secundum quod 
      <lb ed="#P" n="18"/>pomo redemit nos. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e732">
      ¶ Quarto sic. 
      Ansel<lb ed="#P" n="19" break="no"/>mus cur deus homo libro. 2. dicit quod mors christi 
      libe<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rauit nos ab omnibus peccatis nostris cuius 
      vita<lb ed="#P" n="21" break="no"/>quam mors priuauit omnibus peccatis praeponderat. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Ex quo habetur quod prius deberet aliquis velle 
      pec<lb ed="#P" n="23" break="no"/>care mortaliter quam mortem christi. Sed illud debet latria 
      <lb ed="#P" n="24"/>adorari cuius non esset preeligendum est mortaliter 
      <lb ed="#P" n="25"/>peccare vt videtur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e750">
      ¶ Ultimo quia christus secundum 
      <lb ed="#P" n="26"/>quod homo plenus gratie et veritatis est caput ecclesie 
      <lb ed="#P" n="27"/>Sed capiti vt videtur cultus latrie debetur. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="28"/>ista quod christus secundum quod homo vel se 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e760">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Dico ad cundum quod redemptor non est 
      <lb ed="#P" n="30"/>atria adorandus sed yperdulia vel super yperdulia si 
      <lb ed="#P" n="31"/>tut dicetur infra ratione dico nature humane nec 
      ali<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cuius se tenentis ex parte eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e771">
      ¶ Ad primum vero 
      <lb ed="#P" n="33"/>contra hoc dicit quod deo debetur cultus latrie secundum per 
      <lb ed="#P" n="34"/>fectionem intrinsecam communicatam tamen 
      creatu<lb ed="#P" n="35" break="no"/>re ab ipso et principaliter non ratione perfectionis 
      ab<lb ed="#P" n="36" break="no"/>solute licet dilectio bene debeatur ratione 
      perfectio<lb ed="#P" n="37" break="no"/>nis absolute. Sicut ponitur exemplum. Si essent 
      duo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dii per impossibile et vnus illorum creasset istum 
      mun<lb ed="#P" n="39" break="no"/>dum et alius non illi qui sunt in mundo licet teneren 
      <lb ed="#P" n="40"/>tur diligere alium deum tanquam summum bonum non 
      ta<lb ed="#P" n="41" break="no"/>men tenerentur adorare eum. Similiter etiam licet 
      ali<lb ed="#P" n="42" break="no"/>quis subditus teneatur quemlibet bonum praelatum 
      di<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ligere non tamen tenetur cuilibet seruire vel 
      obedi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>re sed tantum suo habenti dominium respectu eius. Quando 
      <lb ed="#P" n="45"/>dicis quod christus secundum quod homo communicauit nobis 
      ma<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ius bonum quam secundum quod deus in creatione. Dico 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod dato quod hoc sit verum non tamen debetur sibi latria 
      <lb ed="#P" n="48"/>propter hoc quia non communicauit nobis secundum quod homo 
      ni<lb ed="#P" n="49" break="no"/>si meritorie et non principaliter sed magis deus ipse 
      <lb ed="#P" n="50"/>vel ipsemet secundum quod deus et ideo tenemur ad latriam 
      <lb ed="#P" n="51"/>pluribus rationibus et pluribus de causis et quia creator 
      <lb ed="#P" n="52"/>et quia principalis creator vel redemptor. Non tamen 
      te<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nemur ad maiorem vel excellentiorem cultum quam sit 
      la<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tria et non est talis cultus nec esse potest. Unde non 
      tene<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mur sibi ad plus quia creator et redemptor quam quia creator 
      <lb ed="#P" n="56"/>solum sed pluribus de causis. Sicut aliquis religiosus 
      <lb ed="#P" n="57"/>sacerdos non tenetur ad plus secundum castitatem quam 
      lai<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cus professus eiusdem religionis: sed ad ipsum tenetur 
      <lb ed="#P" n="59"/>pluribus de causis quam laicus scilicet quia sacerdos et quia 
      <lb ed="#P" n="60"/>religiosus laicus vero quia religiosus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e834">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="61"/>dico quod humanitati christi secundum quem redemit nos beaun 
      <lb ed="#P" n="62"/>debetur maior reuerentia quam si fuisset relicta a 
      proprio<lb ed="#P" n="63" break="no"/>supposito et illud suppositum redemisset nos quia debe 
      <lb ed="#P" n="64"/>tur sibi latria et idem cultus cum christo deo indistinctus 
      <lb ed="#P" n="65"/>Sed hoc non est ratione sui vt dictum est supra sed 
      <!--96.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ratione verbi cui est vnita.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e854">
      ¶ Ad tertiumde 
      An<lb ed="#P" n="67" break="no"/>selmo dico quod non est intentionis sue dicere quod pura 
      crea<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tura vel purus homo non potuit nos redimere quia 
      <lb ed="#P" n="69"/>redemptori cuilibet secundum quod huiusmodi debeatur cul 
      <lb ed="#P" n="70"/>tus latrie sed bene quia principali redemptori et ide 
      <lb ed="#P" n="71"/>bene concedo quod pura creatura vel purus homo non 
      <lb ed="#P" n="72"/>potuit esse principalis redemptor sicut etiam nec 
      <lb ed="#P" n="73"/>deus nec creator.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e872">
      ¶ Ad quartum dico quod licet mors 
      <lb ed="#P" n="74"/>Christi priuet vitam que omnibus peccatis 
      prepon<lb ed="#P" n="75" break="no"/>derat quantum ad deletionem iporum meritoriam 
      tamen<lb ed="#P" n="76" break="no"/>non deberet aliquis preeligere peccare mortaliter 
      <lb ed="#P" n="77"/>quam Christum mori immo nullo modo deberet 
      praeligen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>re peccatum mortale quia vita christi non est tantum 
      bo<lb ed="#P" n="79" break="no"/>num quantum est bonum diuinum a quo peccatum 
      auer<lb ed="#P" n="80" break="no"/>lit nec mors eius omnibus peccatis preponderat 
      <lb ed="#P" n="81"/>tanquam principaliter causans deletionem peccatorum 
      <lb ed="#P" n="82"/>nec tanquam priuatio vite alicuius causantis principa 
      <lb ed="#P" n="83"/>liter deletionem culpe secundum quod talis viuens est. 
      Puta<lb ed="#P" n="84" break="no"/>homo sed inquantum deus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e898">
      ¶ Ad quintum dico quod 
      <lb ed="#P" n="85"/>capiti ecclesie secundum rationem principalem capitis 
      <lb ed="#P" n="86"/>que est ratio influens menbris sensum fidei et motum 
      <lb ed="#P" n="87"/>caritatis et creandi et redimendi principaliter 
      debe<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tur cultus latrie et ista conueniunt Christo capiti se 
      <lb ed="#P" n="89"/>cundum quod deus non secundum quod homo vt patet. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Dico quod est exhibenda creature 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e915">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ De dulia intellectuali vel rationali 
      pro<lb ed="#P" n="92" break="no"/>prie loquendo. Nam creaturis irrationalibus non 
      <lb ed="#P" n="93"/>intelligentibus non est dulia proprie exhibenda nec hoc 
      <lb ed="#P" n="94"/>nor dulie. Quod ergo inter creaturas principatum 
      ob<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tinet humanitas christi quantum etiam ad illa que sete 
      <lb ed="#P" n="96"/>nent ex parte eius. Puta quantum ad gratiam et 
      <lb ed="#P" n="97"/>gloriam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e933">
      ¶ Dico quod exhibeuda est dulia maior que 
      <lb ed="#P" n="98"/>vocatur yperdulia et in summo gradu precipue 
      si<lb ed="#P" n="99" break="no"/>consideretur non solum vt natura talis sed vt medium 
      <lb ed="#P" n="100"/>et quasi instrumentum redemptionis nostre sicut illa 
      <lb ed="#P" n="101"/>per quam vel qua mediante meritorie sumus 
      redem<lb ed="#P" n="102" break="no"/>pti post humanitatem vero Christi debetur 
      yper<lb ed="#P" n="103" break="no"/>qulia matri eius tanquam excellenti creature secundum 
      <lb ed="#P" n="104"/>gratiam et gloriam post humanitatem Christi. Et 
      <lb ed="#P" n="105"/>secundum aliquos etiam debetur yperdulia 
      apo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>stolis et angelis et notabilibus sanctis non tamen 
      im<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tanto gradu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e957">
      ¶ Dulia vero aliis creaturis 
      intel<lb ed="#P" n="108" break="no"/>lectualibus et rationabilibus debetur secundum 
      gra<lb ed="#P" n="109" break="no"/>dum suum et solum illis qui sunt iam in gloria vel 
      <lb ed="#P" n="110"/>illis qui sunt in gratia et virtute in actu vel illis quia 
      <lb ed="#P" n="111"/>possunt ahuc esse. Non autem damnatis ipsis qui 
      <lb ed="#P" n="112"/>ad istud bonum reuerti non possunt. Debetur etiam 
      <lb ed="#P" n="113"/>illis qui licet non sint in gratia et virtutibus in actu 
      <lb ed="#P" n="114"/>habent tamen officium iudicandi alios ad virtutem 
      <lb ed="#P" n="115"/>cuiusmodi sunt prelati peccatores et multomagis 
      <lb ed="#P" n="116"/>debetur prelatis istis et sanctis. Reuerentia vero et 
      <lb ed="#P" n="117"/>cultus respectu irotionabilium vel non intellectualium 
      crea<lb ed="#P" n="118" break="no"/>turarum non est proprie dicenda dulia Nec eis proprie dulia 
      <lb ed="#P" n="119"/>adhibetur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e986">
      ¶ Unde ipsa crux Christi vera secundum se 
      <lb ed="#P" n="120"/>accepta adoratur secundum lairiam nec secundum 
      <lb ed="#P" n="121"/>puliam et sic de aliis reliquiis licet eis et rationabi 
      <lb ed="#P" n="122"/>liter aliqua reuerentia et magna reuerentia deferatur 
      <lb ed="#P" n="123"/>hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e997">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ticulum. Dico quod latria et dulia non solum debent 
      <lb ed="#P" n="126"/>mentaliter exhiberi sed etiam aliquando cum hoc per quadam sic 
      <lb ed="#P" n="127"/>gna sensibilia exteriora cuiusmodi sunt genuflexiones et 
      <lb ed="#P" n="128"/>laudes diuine vocales et sacrificii oblatio ad quae 
      tenen<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tur christiani et praecipue clerici tpare oportumo et ab ecclesia 
      <!--97.xml-->
      <pb ed="#P" n="44-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>statuto. Et dico quod sub quacunque lege fuit aliquod 
      <lb ed="#P" n="2"/>signum exterius sensibile colendi deum. Et hoc patet 
      <lb ed="#P" n="3"/>ad proximorum edificationem ad excitandum etiam 
      de<lb ed="#P" n="4" break="no"/>uotionem et ad perfecti diuini recognitionem vt solum 
      <lb ed="#P" n="5"/>deo seruiat homo ex anima sua sed etiam ex corpore quia 
      <lb ed="#P" n="6"/>vtrumque recipit a deo. Et similiter etiam dico de 
      du<lb ed="#P" n="7" break="no"/>lia quod debet exhiberi aliquando per signa exteriora 
      sen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>sibilia honoris et reuerentie tpare et loco oportuno et 
      <lb ed="#P" n="9"/>hoc est necessarium quia dulia exhibetur creature quae non 
      <lb ed="#P" n="10"/>videt animam nec cor exhibentis sed videt ea quae parent. 
      <lb ed="#P" n="11"/>Deus autem intuetur cor primo regum. Et vide quod 
      be<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ne sunt aliqua signa sensibilia exteriora latrie et 
      du<lb ed="#P" n="13" break="no"/>lie communia sicut genufflexio et aliqua alia numquam 
      ta<lb ed="#P" n="14" break="no"/>men habent nec habere debent actum communem 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>teriorem nec eiusdem rationis. Tamen latria habet 
      <lb ed="#P" n="16"/>vnum proprium signum exterius quod non conuenit 
      <lb ed="#P" n="17"/>pulie. Puta oblationem sacrificii alterius quod soli 
      <lb ed="#P" n="18"/>deo offertur et debet offerri et non creature. Hec 
      de<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tertio articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c28021-d1e1060">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Ad primum principale et ad 
      <lb ed="#P" n="21"/>llia dico quod bene concludunt quod christus homo non debet 
      <lb ed="#P" n="22"/>adorari latria nec eius caro vel humanitas sic quod 
      ca<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ro eius vel humanitas seu aliquid se tenens ex 
      parte<lb ed="#P" n="24" break="no"/>eius sit ratio adorandi ipsum sed non concluditur quin 
      hu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>manitas christi possit cadere in termino adorationis 
      <lb ed="#P" n="26"/>et adorari sicut dictum est supra et dicitur in quadam 
      <lb ed="#P" n="27"/>glosa super illud praes. Adorate scabellum pedum eius 
      <lb ed="#P" n="28"/>Caro inquit christi sine omni dubio adorari debet quia nullus 
      <lb ed="#P" n="29"/>comedit. arnem christi nisi prius adoret. ideo etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>