<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="87-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b57340"><!--l2d14q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b57340-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e101">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Distin. xiiii. ¶ Questio prima
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e106">
               <lb ed="#P" n="78"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="79"/>quartam. Quero vtrum aliquid 
      <lb ed="#P" n="80"/>ncorruptibile sicut caelum et alie 
      <lb ed="#P" n="81"/>substantie create 
      incorruptibi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>les sit compositum ex materia 
      <lb ed="#P" n="83"/>et forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e122">
      Uidetur quod sic.
      ¶ Pri 
      <lb ed="#P" n="84"/>mo de angelo. Omne ens quod 
      <lb ed="#P" n="85"/>est per se subsistens in genere. 
      <lb ed="#P" n="86"/>substantie est compositum ex materia et forma. Sed  
      <lb ed="#P" n="87"/>angelus est huiusmodi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e133">
      ¶ Secundo sic 
      de<lb ed="#P" n="88" break="no"/>anima Omne actiuum est participatiuum primi actus 
      er<lb ed="#P" n="89" break="no"/>go omne passiuum est participatiuum prime potentie 
      <lb ed="#P" n="90"/>Sed anima est passiua: quia intelligere est pati ergo 
      par<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ticipat primam potentiam que est materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e145">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="92"/>sic de celo Ubicumque est passio et proprietas materie 
      ibi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>est materia. Sed in celo est quantitas quae est passio et pro 
      <lb ed="#P" n="94"/>prietas materie. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e154">
      ¶ Quarto Aristoteles 
      <lb ed="#P" n="95"/>dicit primo de celo quod qui dicit hoc celum dicit 
      ma<lb ed="#P" n="96" break="no"/>teriam. ergo hoc caelum compositum est ex materia. 
      Un<lb ed="#P" n="97" break="no"/>de et ibidem dicit / quod celum est multiplicabile quia 
      con<lb ed="#P" n="98" break="no"/>stat ex tota materia sua 
      <lb ed="#P" n="99"/>Materia est quo aliquid potasti 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e167">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Contra non esse et per consequens omne 
      com<lb ed="#P" n="101" break="no"/>positum ex materia et forma est incorruptibile. Sed 
      <lb ed="#P" n="102"/>nullum incorruptibile est corruptibile: ergo nullum 
      <lb ed="#P" n="103"/>incorruptibile est compositum ex materia et forma. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e178">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ In ista questione sic procedam 
      <lb ed="#P" n="105"/>Primo inquiram Utrum in vniuerso sit tantum 
      mate<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ria eiusdem rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e187">
      ¶ Secundo inquiram vtrum 
      <lb ed="#P" n="107"/>in angelis sit materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e192">
      ¶ Tertio vtrum in anima 
      <lb ed="#P" n="108"/>sit materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e198">
      ¶ Quarto Utrum in celo sit materia 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e200">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Quantum ad primum 
      di<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cunt aliqui quod impossibile est et implicat 
      contradictio<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nem esse duas materias alterius rationis vel 
      plu<lb ed="#P" n="112" break="no"/>res accipiendo proprie materiam per parte simplici 
      sub<lb ed="#P" n="113" break="no"/>stantie composite distincta essentialiter contra 
      for<lb ed="#P" n="114" break="no"/>mam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e216">
      ¶ Ad hoc adducuntur alique rationes. 
      Ma<lb ed="#P" n="115" break="no"/>teria est vna causarum quattuor non reducta ad 
      ali<lb ed="#P" n="116" break="no"/>quid aliud in eodem genere cause. Tunc sic. Sicut 
      <lb ed="#P" n="117"/>se habet prima causa que est primum efficiens vel 
      pri<lb ed="#P" n="118" break="no"/>mus finis ad pluralitatem ita et materia. Sed 
      impos<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sibile est et implicat contradictionem esse plures 
      fi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>nes primos vel plures efficientes ergo et plures 
      ma<lb ed="#P" n="121" break="no"/>terias primas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e234">
      ¶ Secundo sic. Impossibile est et im 
      <lb ed="#P" n="122"/>plicat contradictionem reperiri in vniuerso duo 
      en<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tia alterius rationis in equali gradu perfectionis 
      <lb ed="#P" n="124"/>vel imperfectionis sicut duos numeros alterius 
      ra<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tionis in equali accessu vel recessu ab vnitate vel ad 
      <!--181.xml-->
      <pb ed="#P" n="87-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vnitatem. Sed materia quecumque sit est in infinito 
      gra<lb ed="#P" n="2" break="no"/>du entitatis in vniuerso secundum August. 12. confes. 
      Duo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>fecisti domine vnum pro te loquitur de angelis et aliud  
      <lb ed="#P" n="4"/>prope nihil et loquitur de materia ergo impossibile est 
      <lb ed="#P" n="5"/>esse duas materias alterius rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e263">
      ¶ Tertio sic. Si 
      <lb ed="#P" n="6"/>sunt due materie alterius rationis oportet quod sint 
      ine<lb ed="#P" n="7" break="no"/>qualis gradus in entitate eper consequens quod vna 
      ex<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cedat aliam. Sed hoc est impossibile quia tunc 
      neces<lb ed="#P" n="9" break="no"/>sario recederet a pura potentia et subintraret 
      actua<lb ed="#P" n="10" break="no"/>litatem secundum aliquem gradum et tunc non esset materia 
      <lb ed="#P" n="11"/>ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e279">
      ¶ Quarta ratio. Illud cui secundum se conuenit 
      <lb ed="#P" n="12"/>esse separabile ab omni forma et ex omni sua 
      ratione<lb ed="#P" n="13" break="no"/>metaphisica est illud quo aliud potest esse vel non esse 
      <lb ed="#P" n="14"/>est eiusdem rationis et immultiplicabile per 
      conse<lb ed="#P" n="15" break="no"/>quens secundum aliam et aliam rationem: quia ponentes aliam 
      <lb ed="#P" n="16"/>materiam non ponunt nisi ad fugiendum corruptibili 
      <lb ed="#P" n="17"/>tatem illorum in quibus ponunt eam. Sed ratio 
      ma<lb ed="#P" n="18" break="no"/>terie metaphisica et per conns conueniens omni 
      mate<lb ed="#P" n="19" break="no"/>rie est talis quo potest aliquid esse vel non esse. Patet 
      <lb ed="#P" n="20"/>septimo metaphi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e302">
      ¶ Quinto sic. Si sunt 
      <lb ed="#P" n="21"/>due materie alterius rationis quero aut se totis 
      disti<lb ed="#P" n="22" break="no"/>guuntur et in nullo conueniunt et sic non pertinent ad 
      ge<lb ed="#P" n="23" break="no"/>mus substantie. Aut in aliquo conueniunt et in aliquo 
      <lb ed="#P" n="24"/>differunt et sic sunt composite ex eo in quo conuenium 
      <lb ed="#P" n="25"/>et ex illis in quibus differunt et sic vel non simplices 
      <lb ed="#P" n="26"/>materie vel sunt in genere per se vel in specie: quia 
      <lb ed="#P" n="27"/>composite sunt ex genere et differentia quorum 
      vtrum<lb ed="#P" n="28" break="no"/>que est impossibile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e322">
      ¶ Sexto et vltimo sic. Materia 
      <lb ed="#P" n="29"/>data eiusdem rationis est in potentia ad quamlibet. 
      Pro<lb ed="#P" n="30" break="no"/>batio quia nullam sibi determinat nec aliqua sibi per 
      <lb ed="#P" n="31"/>consequens repugnat secundum philosophum septimo 
      meta<lb ed="#P" n="32" break="no"/>phisice nec est quid nec quantum nec quale sed in 
      pote<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tia ad omnia. Et secundum Augustinum. 12. de ciui. dei 
      di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>centem quod nec est figura nec color: sed in potentia ad 
      <lb ed="#P" n="35"/>omnia non tamen est omnino nihil. Ita quod est in 
      mate<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ria potentia contradictionis ad quacunque formam / quia 
      <lb ed="#P" n="37"/>est in potentia passiua et separabilis a quacunque 
      for<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ma. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e346">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Dicunt igitur isti quod 
      impos<lb ed="#P" n="40" break="no"/>sibile est et implicat contradictionem manifestam 
      <lb ed="#P" n="41"/>esse vel poni in vniuerso duas materias primas vel 
      <lb ed="#P" n="42"/>duas materias simplices alterius rationis et qui hoc 
      po<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nit non intelligit rationem materie. Potest etiam 
      con<lb ed="#P" n="44" break="no"/>firmari per Augustinum. 11 de ciuitate ca. 22. 
      vbi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>dicit quod entia vniuersi ad hoc creata sunt 
      inequalia<lb ed="#P" n="46" break="no"/>vt essent omnia igitur si essent equalia non essent omnia 
      <lb ed="#P" n="47"/>nec distincta et sic de materiis vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e368">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Sed dico de hoc quod non 
      vi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ydeo aliquam contradictionem ponere duas vel plures 
      <lb ed="#P" n="50"/>materias alterius rationis simplices per priuationem 
      vel<lb ed="#P" n="51" break="no"/>negationem compositionis ex partibus essentialiter 
      <lb ed="#P" n="52"/>distinctis et hoc siue ponantur equalis gradus vel per 
      <lb ed="#P" n="53"/>fectionis seu imperfectionis siue inequalis: quia nunqua 
      <lb ed="#P" n="54"/>vidi contradictionem repugnantem quare deus non 
      po<lb ed="#P" n="55" break="no"/>set creare tales duas de duabus eiusdem gradus seu 
      <lb ed="#P" n="56"/>equalis. Patet quod non est contradictio. Si eim ponantur 
      <lb ed="#P" n="57"/>duo entia equaliter accedentia vel recedentia ad 
      pri<lb ed="#P" n="58" break="no"/>mum vel a primo eiusdem rationis non est contradictio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e394">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Similiter non video quod si ponantur duo talia 
      al<lb ed="#P" n="60" break="no"/>terius et alterius rationis. Unde non video quod 
      alterni<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tas vel alietas rationis tollat necessario equalitatem 
      <lb ed="#P" n="62"/>et ponat inequalitatem nobilitatis vel perfectionis 
      <lb ed="#P" n="63"/>siue in gradu entitatis. Et hoc patet in duabus diffe¬ 
      <!--181.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>tentiis indiuidualibus sortis et platonis que sunt 
      <lb ed="#P" n="65"/>alterius rationis simpliciter in tantum quod se totis 
      di<lb ed="#P" n="66" break="no"/>stinguuntur et in nullo quiditatiue conueniunt et tamen 
      <lb ed="#P" n="67"/>neutra est nobilior vel innobilior seu imperfectior alia 
      <lb ed="#P" n="68"/>et ita etiam diceretur de duabus materiis alterius et 
      <lb ed="#P" n="69"/>alterius rationis vel de duabus speciebus quod non implicat 
      con<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tradictionem aliquam vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e427">
      ¶ De materiis 
      ve<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ro inequalis gradus in entitate no video quod 
      impli<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cet contradictionem ponere duas tales materias 
      sim<lb ed="#P" n="73" break="no"/>plices quarum vna non componeretur nec causaretur 
      <lb ed="#P" n="74"/>ab alia et hoc siue altera esset superioris gradus quam 
      <lb ed="#P" n="75"/>illa que est modo siue inferioris. Et potest probari 
      <lb ed="#P" n="76"/>eodem modo forte sicut probatum est in primo de 
      pro<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cessu in infinitum in intelligentiis vel in angelis 
      pos<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sibili.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e448">
      ¶ Quod enim sit alia materia alterius rationis ad  
      <lb ed="#P" n="79"/>istam que nunc est et inequalis gradus que non esset nisi 
      <lb ed="#P" n="80"/>nateria et nihil haberet ex se de actualitate forme. 
      <lb ed="#P" n="81"/>sicut nec ista et esset nobilior vel innobilior ista non vi 
      <lb ed="#P" n="82"/>deo contradictionem. Sed tunc ambe non dicerentur 
      pri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>me propter infinitatem gradus in entitate sed propter 
      <lb ed="#P" n="84"/>simplicitatem sui qua nullum gradum forme 
      attinge<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ret vna sicut nec alia nec includeret nec esset 
      compo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>sita sicut nec alia sicut etiam possunt esse forme 
      al<lb ed="#P" n="87" break="no"/>terius et alterius rationis et inequalis gradus in 
      en<lb ed="#P" n="88" break="no"/>titate quarum nulla includit aliquid de materia nec 
      <lb ed="#P" n="89"/>aliam sed est simplex et tamen forma sicut patet de 
      for<lb ed="#P" n="90" break="no"/>mis materialibus et apparebit infra. Dico tamen vt 
      <lb ed="#P" n="91"/>videtur mihi quod nec Auicenna nec philosophi posue 
      <lb ed="#P" n="92"/>runt tales plures materias alterius rationis et 
      rationa<lb ed="#P" n="93" break="no"/>biliter quia omnia apparentia saluari possunt 
      posita<lb ed="#P" n="94" break="no"/>vna materia vnice rationis. Et ideo dico quod nec 
      ex<lb ed="#P" n="95" break="no"/>apparentibus nec ex hiis que sunt fidei possunt 
      ar<lb ed="#P" n="96" break="no"/>gui esse plures in actu: licet nec possit impugnari 
      plu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ralitas talis ex apparentibus quantum mihi videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e492">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Si dicas quod in quolibet genere non est nisi vnum 
      <lb ed="#P" n="99"/>primum dico quod non est verum saltem non est hoc 
      de<lb ed="#P" n="100" break="no"/>monstratum. Unde credo quod in genere subantie deus 
      <lb ed="#P" n="101"/>fecit plures substantias primas: puta plures 
      ange<lb ed="#P" n="102" break="no"/>los speciei supreme et ita duas differentias indiuidua 
      <lb ed="#P" n="103"/>les primas equaliter: licet alterius rationis vel 
      plu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>res. Similiter deus sic posset facere de materia. Uel 
      <lb ed="#P" n="105"/>diceretur quod in quolibet genere est vnum primum 
      tan<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tum verum est secundum eundem ordinem sed possunt esse 
      <lb ed="#P" n="107"/>plura alterius et alterius ordinis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e516">
               <lb ed="#P" n="108"/>¶ Aprimum aliorum Dico 
      <lb ed="#P" n="109"/>sicut dixi in primo quod non est mihi euidenter 
      demonstra<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tum quod impossibile sit esse duos deos vel duos fines 
      <lb ed="#P" n="111"/>seu efficientes primos respectu vniuersi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e527">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="112" break="no"/>do dico quod dato quod hoc sit demonstratum quod non est 
      simi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>le de materia prima et de primo efficiente quia primus 
      <lb ed="#P" n="114"/>finis vel primum efficiens ex sua ratione est actus 
      <lb ed="#P" n="115"/>purus et hoc aliquid et per consequens est immultiplicabile non 
      <lb ed="#P" n="116"/>sic autem materia prima: sed composita est ex actu 
      <lb ed="#P" n="117"/>et potentia sicut et qualibet creatura et est 
      multipli<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cabilis secundum aliam et aliam rationem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e545">
      ¶ Ad secudum 
      <lb ed="#P" n="119"/>dico quod illa maior non est euidens vel necessaria 
      eui<lb ed="#P" n="120" break="no"/>denter. Sed dico quod nullum apparens repugnat qua 
      <lb ed="#P" n="121"/>re non possint esse duo essentia alterius rationis 
      equa<lb ed="#P" n="122" break="no"/>lia vel non equalia nec est simile de nuneris ad 
      vnita<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tem: quia quilibet numerus non differt ab alio nisi 
      <lb ed="#P" n="124"/>quia includitur in alio vel includit alium ponendo 
      <lb ed="#P" n="125"/>sicut puto quod nuneri non sint vere species et ita non 
      pos<lb ed="#P" n="126" break="no"/>sint se habere equaliter ad vnitatem non sic autem de 
      <lb ed="#P" n="127"/>entibus vel speciebus vniuersi: quia vna non includit 
      <!--182.xml-->
      <pb ed="#P" n="88-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>aliam. Uel dici potest quod non oporteret illas plures 
      <lb ed="#P" n="2"/>materias esse equalis gradus sicut dictum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e578">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Ad Augustinum Dico quod augustinus loquitur de 
      <lb ed="#P" n="4"/>facto quod materia est prope nihil sed de possibili quin 
      <lb ed="#P" n="5"/>posset aliqua esse inferior vel superior non dicit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e588">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Ad tertium dico quod non ore quod sint inequalis gradis 
      <lb ed="#P" n="7"/>in entitate. Sed ponamus quod inequalis nullum 
      sequi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tur inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e597">
      ¶ Qunando dicis quod immo quia altera 
      <lb ed="#P" n="9"/>subintraret aliquem gradum entitatis et non esset 
      pu<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ra potentia. Dico quod non esset pura potentia obiectiua 
      <lb ed="#P" n="11"/>sicut nec illa quae est modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e606">
      ¶ Secundo dico quod habere maiorem 
      <lb ed="#P" n="12"/>actualitatem vel entitatem perfectiorem quam ista vel est 
      imperfe<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ctiorem et tamen non esset nisi materia: quia illa non esset actualitas 
      <lb ed="#P" n="14"/>forme alicuius sed actualitas differentia entis vel pars 
      en<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tis. ideo non valet: et posset exemplificari de 
      perfe<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ctiori vel imperfectiori forma: quia licet vna sit maioris 
      <lb ed="#P" n="17"/>actualitatis quam alia: tamen inferior non includit in se 
      <lb ed="#P" n="18"/>aliquid de materia plusquam alia sed est tantum forma 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e624">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Ad quartum diceretur quod non oret quod cuilibet 
      ma<lb ed="#P" n="20" break="no"/>terie conueniat esse separabile naturaliter ab omni 
      <lb ed="#P" n="21"/>forma. Nec esse in potentia naturali ad omnem formam 
      <lb ed="#P" n="22"/>et qua rei conueniat esse vel non esse naturaliter. Sed  
      <lb ed="#P" n="23"/>dicta illa et probationes vere sunt de materia quae non 
      <lb ed="#P" n="24"/>est et de formis corruptibilium: quia nec sancti nec 
      phi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>losophi aliam posuerunt vt dictumest.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e642">
      ¶ Ad 
      quin<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tum dico quod ille due materie vel species differunt si 
      <lb ed="#P" n="27"/>cut due forme substantiales alterius et alterius rationis 
      <lb ed="#P" n="28"/>licet sint in eodem genere per reductionem vel forte 
      <lb ed="#P" n="29"/>differentiis alterius et alterius rationis non tamen 
      diffe<lb ed="#P" n="30" break="no"/>rentiis per se illius generis sed reducibilibus ad illud 
      <lb ed="#P" n="31"/>genus sicut etiam forte due forme substantiales 
      alte<lb ed="#P" n="32" break="no"/>terius et alterius rationis. Ita quod in ratione generali 
      for<lb ed="#P" n="33" break="no"/>me conueniunt sed per illas differentias in propriis 
      ra<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tionibus distinguuntur et tamen neutra ratio nec 
      ali<lb ed="#P" n="35" break="no"/>qua illarum formarum est per se in genere sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="36"/>due materie numero eiusdem rationis habent 
      differen<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tias indiuiduales quibus distinguuntur nec tamen 
      <lb ed="#P" n="38"/>per se sunt in genere sicut indiuidua sicut nec due 
      for<lb ed="#P" n="39" break="no"/>me eiusdem rationis naturaliter distincte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e675">
      ¶ Ad 
      sex<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tum dcunum est sicut ad quartum. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e681">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ticulum dicunt aliqui quod in angelis est 
      compositio<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ex materia et forma tanquam ex principiis essentialiter 
      <lb ed="#P" n="44"/>distinctis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e692">
      ¶ Ad hoc est prima ratio talis. Omnis tram 
      <lb ed="#P" n="45"/>itus ab extremo in extremum est per medium. Sed 
      <lb ed="#P" n="46"/>inter non ens vel nihil et ens in actu est materia 
      me<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dia quia est ens in potentia. Ens autem in potentia 
      <lb ed="#P" n="48"/>medium est inter nihil et ens in actu: ergo cum 
      tran<lb ed="#P" n="49" break="no"/>seat a non esse ad actu esse oret quod in se habeat materiam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e705">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Secunda ratio est ista. Sicut se habet accidens ad 
      <lb ed="#P" n="51"/>substantiam sic potentia in genere accidentis ad 
      poten<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tiam in genere substantie. Sed accidens de 
      necessi<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tate presupponit substantiam: ergo potentia in 
      gene<lb ed="#P" n="54" break="no"/>re accidentis in eo in quo est praesupponit necessario 
      <lb ed="#P" n="55"/>potentiam in genere substantie. Cum igitur in 
      ange<lb ed="#P" n="56" break="no"/>lo sit potentia accidentis. Tum quia secundum aliquos 
      poten<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tie ipsorum sunt accidentia vel saltem secundum omnes actus 
      <lb ed="#P" n="58"/>ipsorum. puta intellectio vel volitio: et sic de 
      simili<lb ed="#P" n="59" break="no"/>bus sunt accidentia sequitur quod in angelis sit 
      poten<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tia substantialis quae est materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e731">
      ¶ Secunda ratio. Uon 
      <lb ed="#P" n="61"/>quod est per se et realiter in genere et directe 
      princi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>pia illius generis participat. Sed prima principia 
      <lb ed="#P" n="63"/>substantie que est per se in genere substantie sunt 
      ma<lb ed="#P" n="64" break="no"/>teria et forma quia secundum Boetium in predicamentis Ari¬ 
      <!--182.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>stoteles agit de media substantia que est 
      composita<lb ed="#P" n="66" break="no"/>agens de illa que est per se et directe in genere 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e751">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Quarta ratio est ista. In separatis a materia et 
      <lb ed="#P" n="68"/>que non habent materiam dicit philosophus secundo 
      <lb ed="#P" n="69"/>de anima quod idem est intelligens et intellectum 
      siue<lb ed="#P" n="70" break="no"/>quod intelligitur. Sed in angelo non est idem quod 
      <lb ed="#P" n="71"/>intelligit et intelligitur quia a se intelligit etiam sicu 
      <lb ed="#P" n="72"/>primaria obiecta et sua intellectio accidens est et per 
      <lb ed="#P" n="73"/>consequens non est immunis a materia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e769">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Ad hoc adducuntur 
      aucto<lb ed="#P" n="75" break="no"/>rittates Prima est Augustini de mirabilibus 
      sacre<lb ed="#P" n="76" break="no"/>scripture primo capitulo. vbi dicit sic. Deus 
      omnipo<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tens ex inferiori materia cunctorum visibilium et 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>uisibilium sensibilium et insensibilium intellectualium 
      <lb ed="#P" n="79"/>et intellectum carentium species multiformes diuisit 
      <lb ed="#P" n="80"/>ergo secundum August. in angelis est materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e788">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="81" break="no"/>da auctoritas est Boetii de trinitate forma 
      simpli<lb ed="#P" n="82" break="no"/>citer subiectum esse non potest. Et ibidem dicit 
      for<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ma vero forme subiecta esse potest. Nam quod 
      cetere<lb ed="#P" n="84" break="no"/>forme accidentibus subiecte sint vt humanitas non 
      su<lb ed="#P" n="85" break="no"/>scipit accidentia in eo quod ipsa est sed in eo quod ei 
      mate<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ria subiecta est. et de vnitate et vno dicit versus finem 
      <lb ed="#P" n="87"/>aliquid dicitur vnum simplicium commixtione vt 
      an<lb ed="#P" n="88" break="no"/>gelus et anima quorum vnumquodque vnum est commixtio. 
      <lb ed="#P" n="89"/>ne materie et forme.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e810">
      ¶ Cum ergo angelus sit 
      sub<lb ed="#P" n="90" break="no"/>iectum accidentium et secundum Boetium sit vnus 
      commix<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tione materie et forme videtur quod in angelo sit 
      mate<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ria et forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e819">
      ¶ Et isti dicunt quod materia illa non est 
      <lb ed="#P" n="93"/>eiusdem rationis cum materia istorum inferiorum 
      <lb ed="#P" n="94"/>nec est corporalis vel quanta sed spiritualis et non 
      <lb ed="#P" n="95"/>quanta nec habet priuationem forme annexam et sic 
      an<lb ed="#P" n="96" break="no"/>gelus non est corruptibilis sicut ista inferiora nec 
      <lb ed="#P" n="97"/>etiam corporalis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e832">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Alii dicunt quod impossibile 
      <lb ed="#P" n="99"/>est in angelo esse materiam. Et adducuntur ad hoc 
      <lb ed="#P" n="100"/>quattuor rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e841">
      ¶ Prima est talis. Operatio 
      <lb ed="#P" n="101"/>cuiuslibet rei est secundum modum substantie eius. Sed 
      ope<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ratio intellectualis in angelo est penitus immateria 
      <lb ed="#P" n="103"/>lis. Quod patet ex obiecto quia nihil intelligitur nisi 
      <lb ed="#P" n="104"/>inquantum abstrahitur a materia ergo substantia 
      ani<lb ed="#P" n="105" break="no"/>geli cuius est operatio ista est simpliciter immateria 
      <lb ed="#P" n="106"/>lis. Alioquin enim operatio intellectualis et 
      obie<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ctum reciperentur in angelo vel in intellectu suo 
      ma<lb ed="#P" n="108" break="no"/>terialiter et per consequens indiuidualiter et non velr. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e861">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Secunda ratio est ista. Forma aliqua non vnitur 
      <lb ed="#P" n="110"/>materie nisi propter aliquam operationem suam quam 
      <lb ed="#P" n="111"/>non potest perficere sine materia. Patet de anima 
      no<lb ed="#P" n="112" break="no"/>stra: sed forme angelice non conuenit aliqua operatio 
      <lb ed="#P" n="113"/>quam non possit exercere sine materia quod patet: 
      <lb ed="#P" n="114"/>quia de operationibus cognitiuis non habet nisi 
      im<lb ed="#P" n="115" break="no"/>telligere quod non requirit materiam. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e880">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Tertia ratio est ista. Si angelus est compositus 
      <lb ed="#P" n="117"/>ex materia et forma. Aut forma sua est naturaliter 
      <lb ed="#P" n="118"/>separabilis a materia aut non. Si non tunc sua forma 
      <lb ed="#P" n="119"/>est minus perfecta quam anima que est separabilis a 
      ma<lb ed="#P" n="120" break="no"/>teria potens natur aliter subsistere sine ipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e893">
      ¶ 
      Quat<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ta ratio est vnius alterius doctoris scilicet 
      Henric<lb ed="#P" n="122" break="no"/>quarto quoli. questione. 16. Transmutatio facit 
      sci<lb ed="#P" n="123" break="no"/>re materiam per philosophum primo phisicorum. et 
      <lb ed="#P" n="124"/>commentator exponit hoc de transmutatione 
      substan<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tiali ad formam substantialem primo phisicorum et 
      <lb ed="#P" n="126"/>primo de celo. Sed angelus non est 
      transmutabi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>lis sic quia tunc esset corruptibilis. ergo etc. 
      <!--183.xml-->
      <pb ed="#P" n="88-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e917">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Sed iste rationes non videm 
      <lb ed="#P" n="2"/>tur cogentes aliis. Ideo inferius disoluentur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e924">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Adducuntur ergo alie ad probandum predictam 
      <lb ed="#P" n="4"/>coclusionem et probabiliores quod in angelis non sit 
      ma<lb ed="#P" n="5" break="no"/>teria.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e933">
      ¶ Primo sic. Accipio quod possunt esse duo 
      an<lb ed="#P" n="6" break="no"/>geli eiusdem speciei sicut dictum est superius et 
      pro<lb ed="#P" n="7" break="no"/>batum. Tunc arguo sic. In istis duobus angelis est 
      <lb ed="#P" n="8"/>materia eiusdem rationis. Sed materia eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="9"/>est in potentia eiusdem rationis ad formam eiusdem 
      <lb ed="#P" n="10"/>rotionis. Cum ergo forme sint eiusdem rationis vnus est 
      <lb ed="#P" n="11"/>transmutabilis in alium si in ipsis est materia et per 
      <lb ed="#P" n="12"/>consequens corruptibilis saltem a deo licet non a 
      na<lb ed="#P" n="13" break="no"/>turaliagente. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e953">
      ¶ Secundo sic. Aut illa 
      ma<lb ed="#P" n="14" break="no"/>teria que ponitur in angelis determinat sibi aliquam 
      <lb ed="#P" n="15"/>formam puta hanc vel illam in hoc vel in illo: et sic 
      <lb ed="#P" n="16"/>non est pura potentia. Nihil enim sibi determinat 
      <lb ed="#P" n="17"/>aliquem actum nisi per aliquid in actu. Sed 
      mate<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ria est pura potentia et mere in potentia 
      contradictio<lb ed="#P" n="19" break="no"/>nis ad esse vel non esse quia hic est conceptus materie 
      cu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>iuscumque. Aut sibi non determinat aliquam formam 
      <lb ed="#P" n="21"/>et per consequens est in potentia ad omnem et sic 
      ange<lb ed="#P" n="22" break="no"/>lus est incorruptibilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e976">
      ¶ Tertia ratio est ista 
      aut<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ista materia est corporalis aut spiritualis. Non cor 
      <lb ed="#P" n="24"/>poralis. Patet: quia tunc angelus corporalis esset et 
      <lb ed="#P" n="25"/>posset extendi quantiatiue quod falsum est. Non 
      spiri<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tualis etiam quia omnis substantia spiritualis 
      intel<lb ed="#P" n="27" break="no"/>iectiua est secundum se quantumcunque non sit per se in genere. 
      <lb ed="#P" n="28"/>sicut patet de anima et sic haberemus materiam 
      intel<lb ed="#P" n="29" break="no"/>iectiuam et simpliciter nobiliorem quocumque 
      composito<lb ed="#P" n="30" break="no"/>substantie non intellectiuo quod videtur falsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e996">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Quarta ratio est ista. Si materia spiritualis et 
      <lb ed="#P" n="32"/>alterius rationis ab ista poneretur in angelo non plus 
      <lb ed="#P" n="33"/>forma angeli saciaret appetitum eius ad alias 
      for<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mas aliorum angelorum alterius rationis quam anima 
      <lb ed="#P" n="35"/>rationalis saciat appetitum materie corporalis ad 
      <lb ed="#P" n="36"/>alias formas et per consequens non minus vnus angelus esset 
      <lb ed="#P" n="37"/>corruptibilis in alium angelum quam homo in aliud ens 
      <lb ed="#P" n="38"/>corporale. Anima enim rationalis nobilissima est 
      <lb ed="#P" n="39"/>inter formas materie corporalis. Sed illud est 
      in<lb ed="#P" n="40" break="no"/>conueniens et falsum. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="41"/>sus  
      <lb ed="#P" n="42"/>Iste sunt rationes 
      probabi<lb ed="#P" n="43" break="no"/>liores et pono cum eis licet non de necessitate 
      conclu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>dant forte quod in angelis non est materia nec eiusdem. 
      <lb ed="#P" n="45"/>rationis cum istis inferioribus. et istud videtur 
      pla<lb ed="#P" n="46" break="no"/>num quia sunt mere spirituales nec materie ipsorum 
      <lb ed="#P" n="47"/>potest subesse quantitati nec etiam possunt in ista 
      in<lb ed="#P" n="48" break="no"/>feriora transmutari nec inuicem sicut nec 
      corrum<lb ed="#P" n="49" break="no"/>pi: sed per solam anihilationem possunt desinere esse 
      <lb ed="#P" n="50"/>sicut per creationem accipere esse. Nec etiam 
      mate<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ria spiritualis vel alterius rationis sicut probant alie 
      <lb ed="#P" n="52"/>rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1046">
      ¶ Adduco et etiam auctoritates ad hoc. Prima 
      <lb ed="#P" n="53"/>est Dionysii quarto capitulo. de diuins nominibus 
      <lb ed="#P" n="54"/>Omnes intellectuales substantie et virtutes vitam 
      ha<lb ed="#P" n="55" break="no"/>bent indeficientem et immortalem a corruptione 
      <lb ed="#P" n="56"/>vniuersa et morte et materia et generatione 
      deessen<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1059">
      ¶ Secunda est Aristotelis Nono 
      metaphisi<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ce. Ubi dicit quod in perpetuis non est potentia 
      contra<lb ed="#P" n="59" break="no"/>dictionis cuius est materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1066">
      ¶ Tertia est 
      Auicen<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ne. Primo meta. In nulla enim subantia est materia 
      <lb ed="#P" n="61"/>nisi in substantia sensibili. Idem vult Algamel primo 
      <lb ed="#P" n="62"/>metaphi. capitulo primo et tertio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1075">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Ad rationes aliorum Ad 
      <!--183.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>primam dicendum quod in corruptibilibus materia 
      ali<lb ed="#P" n="65" break="no"/>quo modo secundum originem est medium inter nihil et 
      for<lb ed="#P" n="66" break="no"/>mam que fit ex ipsa vel etiam formam compositi non 
      <lb ed="#P" n="67"/>medium per participationem. sed medium aliquo 
      <lb ed="#P" n="68"/>modo secundum originem: quia prior ipsa forma. Non sic 
      au<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tem in forma angeli. Cum em angelus non habeatur 
      <lb ed="#P" n="70"/>nisi per creationem sicut nec materia. Ita 
      immedia<lb ed="#P" n="71" break="no"/>te respicit nihil secundum originem sicut materia ideo non 
      <lb ed="#P" n="72"/>valet. Bene verum est tamen quod materia quecumque sit 
      illa<lb ed="#P" n="73" break="no"/>propinquior est ipsi nihil quam angelus quantum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="74"/>quod est minoris actualitatis quam angelus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1109">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="75"/>dico quod licet accidens presupponat substatiam et 
      ali<lb ed="#P" n="76" break="no"/>quid de genere substantie per quod substentetur et 
      <lb ed="#P" n="77"/>etiam accidens potentiam de genere substantie non tamen 
      <lb ed="#P" n="78"/>potentiam ad accidens praesupponit potentiam de genere. 
      <lb ed="#P" n="79"/>substantie. Ex quo patet quod non est simile de substantia 
      <lb ed="#P" n="80"/>et accidente et de potentia de genere substantie ad 
      po<lb ed="#P" n="81" break="no"/>tentiam ad aliquod accidens. Nec quecumque potentia 
      <lb ed="#P" n="82"/>de genere substantie est materia sed potentia ad 
      for<lb ed="#P" n="83" break="no"/>mam substantialem est materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1131">
      ¶ Ad tertium dici 
      <lb ed="#P" n="84"/>tur quod maior non est vera de quibuscumque principiis: 
      <lb ed="#P" n="85"/>sed de principiis que sunt genus et differentia vel 
      <lb ed="#P" n="86"/>ecundum aliquos actus et potentia. Ad maiorem dico quod 
      <lb ed="#P" n="87"/>materia et forma non sunt principia vniuersalia 
      ge<lb ed="#P" n="88" break="no"/>neris substantie sed tantum istorum corruptibilium 
      com<lb ed="#P" n="89" break="no"/>positorum ex materia et forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1147">
      ¶ Ad quartum dico 
      <lb ed="#P" n="90"/>quod in separatis omnino a materia que est pars 
      compo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>siti et a materia que est differentia indiuidualis 
      con<lb ed="#P" n="92" break="no"/>trahens quiditatem idem est intelligens et primum 
      <lb ed="#P" n="93"/>ntellectum sicut in diuinis. Sed non orme hoc de 
      an<lb ed="#P" n="94" break="no"/>gelo semper licet sit separatus a materia que est alte 
      <lb ed="#P" n="95"/>ra pars compositi: quia non est purus actus nec 
      separa<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tus a differentia indiuiduali et ideo non oportet quod 
      <lb ed="#P" n="97"/>sua intellectio sit eadem sibi licet opositum forte 
      po<lb ed="#P" n="98" break="no"/>neret Aristoteles qui secundum aliquos putat 
      an<lb ed="#P" n="99" break="no"/>gelos esse deos. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Ad primam Au¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1173">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Ad auctoritates gustini diceretur 
      <lb ed="#P" n="102"/>quod non accipit ibi materiam pro altera parte 
      compo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>siti distincta contra formam: sed pro natura conti 
      a<lb ed="#P" n="104" break="no"/>libili et potentiali et diceretur bene quod talem naturam 
      <lb ed="#P" n="105"/>habent angeli et quelibet res creata. Et natura 
      ca<lb ed="#P" n="106" break="no"/>rens materia isto modo est sola diuina vel deus 
      so<lb ed="#P" n="107" break="no"/>lus. Similiter dicitur ad Boetium quod non accipit 
      con<lb ed="#P" n="108" break="no"/>positionem vel commixtionem forme ex materia 
      efor<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ma que sunt partes compositi essentialiter distincte: 
      <lb ed="#P" n="110"/>sed pro actu et potentia vel genere et differentia quo 
      <lb ed="#P" n="111"/>rum vnum vocat materiam in illa autctoritate et aliud  
      <lb ed="#P" n="112"/>vocat formam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1202">
      ¶ Uidetur tamen illa autctoritas 
      <lb ed="#P" n="113"/>Augustini multum expressa tamen si concludit aliquid 
      <lb ed="#P" n="114"/>contra alios etiam concludit quia concludit quod in 
      ange<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lo et in istis inferioribus est materia eiusdem ratio 
      <lb ed="#P" n="116"/>nis quod tamen ipsi negant et rationabiliter 
      alioquin<lb ed="#P" n="117" break="no"/>angeli essent vel esse possent corporei et extensi quod 
      <lb ed="#P" n="118"/>est falsum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1218">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Ad illas rationes primas 
      <lb ed="#P" n="120"/>que sunt contra primam opinionem: quia videntur 
      ni<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nis debiles.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1228">
      ¶ Ad primam diceretur quod licet 
      intel<lb ed="#P" n="122" break="no"/>lectio sit alicuius immaterialis obiectiue non tamen 
      <lb ed="#P" n="123"/>subiectiue non tamen loquendo de materia ista 
      corpo<lb ed="#P" n="124" break="no"/>rali istorum inferiorum. praerea Ipse ponit quiditatem 
      <lb ed="#P" n="125"/>rei materialis esse obiectum intellectionis nostre qua 
      <lb ed="#P" n="126"/>tamen quiditas includit materiam. Unde ratio 
      ni<lb ed="#P" n="127" break="no"/>chil valet nec confirmatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1244">
      ¶ Ad secundum diceretur quod 
      <!--184.xml-->
      <pb ed="#P" n="89-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>maior est falsa quia forma vnitur non solum propter illud 
      <lb ed="#P" n="2"/>materie sicut patet de anima in resurrectione: sed 
      pro<lb ed="#P" n="3" break="no"/>pter tertiam entitatem compositi et perfectionem eius. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1260">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Ad tertium diceretur quod non est naturaliter separa 
      <lb ed="#P" n="5"/>bilis. Hoc enim non est perfections in forma: sed 
      ma<lb ed="#P" n="6" break="no"/>gis perfectionis est in ipsa quod det esse materie sue 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1269">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Ad quartum bene concludit quod in angelo non est 
      ma<lb ed="#P" n="8" break="no"/>teria eiusdem rationis cum materia istorum inferiorum 
      <lb ed="#P" n="9"/>quia non cadit ibi transmutatio substantialis per namm sicut in isti 
      <lb ed="#P" n="10"/>Quantum ad tertium 
      articu<lb ed="#P" n="11" break="no"/>lum probant aliqui quod anima rationalis est composita ex 
      mate<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ria et forma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1285">
      ¶ Ad hoc adducuntur alique rationes 
      <lb ed="#P" n="13"/>que superius adducebantur de angelo quia vtriusque sunt 
      <lb ed="#P" n="14"/>ciones.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1292">
      ¶ Additur autem vna ratio. Quia omne ilud quia 
      <lb ed="#P" n="15"/>patitur habet materiam sicut omne quod agit habet formam 
      <lb ed="#P" n="16"/>Forme enim est agere alterius principii vero est 
      pati<lb ed="#P" n="17" break="no"/>vt dicitur primo de generatione. Sed anima patitur quia 
      <lb ed="#P" n="18"/>intelligere est pati tertio de anima. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1304">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="19"/>sic. Intellectus agens comparatur ad possibilem sicut ars 
      <lb ed="#P" n="20"/>ad materiam. tertio. de anima. Sed hoc non esset nisi 
      intel<lb ed="#P" n="21" break="no"/>lectus haberet materiam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1313">
      ¶ Tertio sic. Omne illud 
      <lb ed="#P" n="22"/>quod potest per se naturaliter subsistere habet materiam alio 
      <lb ed="#P" n="23"/>quin ipsum est pura forma subsistens. Hoc autem soli deo 
      <lb ed="#P" n="24"/>conuenit. Sed anima intellectiua separabilis est potens 
      <lb ed="#P" n="25"/>per se subsistere naturaliter. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1324">
      ¶ Quarto sic 
      <lb ed="#P" n="26"/>Forma debet proportionari materie et econuerso. Sed 
      <lb ed="#P" n="27"/>materia homins est composita ex materia et forma. patet 
      <lb ed="#P" n="28"/>de corpore phisico organico quod non dicit solam 
      mate<lb ed="#P" n="29" break="no"/>riam: sed formam substantialem. ergo etc. Dicunt ergo quod 
      <lb ed="#P" n="30"/>in anima est materia ex qua componitur cum forma anime et 
      <lb ed="#P" n="31"/>illa materia non est eiusdem rationis cum materia istorum 
      <lb ed="#P" n="32"/>inferiorum: sed alterius rationis est et spiritualis omnino 
      <lb ed="#P" n="33"/>sicut materia angeli¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1344">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Contra istam positionem 
      <lb ed="#P" n="35"/>arguunt aliqui debiliter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1351">
      ¶ Primo sic. Intellect 
      <lb ed="#P" n="36"/>noster vel anima intelligit omnia manlia: et sic etiam recipit 
      <lb ed="#P" n="37"/>ea. Sed receptiuum debet esse denudatum ab eo quod recipit 
      <lb ed="#P" n="38"/>Alioquin praehabitum vel seipsum reciperet. ergo 
      intel<lb ed="#P" n="39" break="no"/>lectus noster denudatus est ab omni materia nec est 
      <lb ed="#P" n="40"/>aliquid manle.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1364">
      ¶ Secundo sic Unumquodque recipitur in alio secundum 
      <lb ed="#P" n="41"/>modum recipientis. Sed quicquid recipitur in intellectum 
      <lb ed="#P" n="42"/>nostro recipitur immaterialiter. patet ergo est immaterialis 
      <lb ed="#P" n="43"/>non habens materiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1374">
      ¶ Tertio sic. Illud non debet poni 
      in<lb ed="#P" n="44" break="no"/>anima intellectiua quod impediret intellectionem: Sed materia 
      <lb ed="#P" n="45"/>impediret intellectionem. Probatur per signum Nam intellect 
      <lb ed="#P" n="46"/>noster coniunctus quanto magis abstrahit a corpere et a 
      man<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tanto melius intelligit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1385">
      ¶ Quarto sic. Aima 
      <lb ed="#P" n="48"/>intellectiua est forma. Sed forme non est forma. igitur nec 
      <lb ed="#P" n="49"/>materia. Minor patet quia tunc esset processus in infinitum 
      <lb ed="#P" n="50"/>Iste rationes non videntur cogentes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1394">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Ad primum diceretur quod 
      reci<lb ed="#P" n="52" break="no"/>piens denudatur a toto genere proximo recepti. Sed non 
      <lb ed="#P" n="53"/>a genere remoto. Patet secundum me qui teneo plures formas 
      <lb ed="#P" n="54"/>in quolibet animato quia corpus est aliquid constitutum ex 
      ma<lb ed="#P" n="55" break="no"/>teria et aliqua forma substantiali perfectibile tamen et informabile 
      <lb ed="#P" n="56"/>ab alia forma subtatm puta ab anima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1410">
      ¶ Aliter dicitur quod ore 
      re<lb ed="#P" n="57" break="no"/>cipiens esse denudatum a recepto formaliter. Sed obiectum 
      <lb ed="#P" n="58"/>non recipitur formaliter in intellectu: sed magis actus 
      <lb ed="#P" n="59"/>ipse intelligendi. Et ideo non ore potentiam esse 
      denuda<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tam ab obiecto potentiam dico reflexiuam super 
      seip<lb ed="#P" n="61" break="no"/>sam et que potest seipsam cognoscere. Alioquin esset deus 
      <lb ed="#P" n="62"/>nudata a seipsa. Secus est autem de multis aliis po¬ 
      <!--184.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>tentiis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1432">
      ¶ Ad secundum diceretur quod intellectio vel 
      obie<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ctum mediante intellectione vel specie recipitur in 
      <lb ed="#P" n="65"/>intellectu secundum modum recipientis quia spiritualiter et hoc 
      <lb ed="#P" n="66"/>non impedit materia anime quae ponitur spiritualis et alteris 
      <lb ed="#P" n="67"/>riotionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1443">
      ¶ Ad tertium diceretur quod materia 
      corpora<lb ed="#P" n="68" break="no"/>lis impedit intellectionem non autem illa spiritualis. 
      Cor<lb ed="#P" n="69" break="no"/>pus enim quod corrumpitur aggrauat animam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1451">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="70"/>quartum diceretur quod forme simplicis non est forma 
      <lb ed="#P" n="71"/>nec per consequens materia. Sed sicut materia homins que esgt 
      <lb ed="#P" n="72"/>corpus potest esse composita et est ita et forma sua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1460">
      ¶ 
      Ad<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ducuntur ergo alie rationes et patsent pro parte ista 
      addu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ci alique rationes que adducte sunt de angelo vt patet 
      <lb ed="#P" n="75"/>intuenti. Sed adducitur vna specialis de qua 
      nescio<lb ed="#P" n="76" break="no"/>si concludit. Si anima est composita ex materia et forma 
      <lb ed="#P" n="77"/>accipio formam eius. Aut ergo illa tantum et precise 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>format materiam anime et tunc non tota anima primo 
      infor<lb ed="#P" n="79" break="no"/>mat corpus. Aut cum hoc informat materiam que est 
      <lb ed="#P" n="80"/>corpus et sic eadem forma informat duas quod est 
      impos<lb ed="#P" n="81" break="no"/>sibile. Dices quod non est inconueniens quod informet vnam 
      <lb ed="#P" n="82"/>immediate et aliam mediate. Contra quia impossibile est 
      <lb ed="#P" n="83"/>quod aliquid informet aliud mediate nisi mediante alio 
      <lb ed="#P" n="84"/>informante. Sed materia anime informare non potest. 
      <lb ed="#P" n="85"/>Repugnat enim materie informare sicut et formam esse 
      <lb ed="#P" n="86"/>ergo etc. Dices iterato quod forma illa non informat 
      cor<lb ed="#P" n="87" break="no"/>pus sed magis anima ipsa composita ex materia et forma 
      <lb ed="#P" n="88"/>Contra quando aliquid conuenit alicui primo conuenit sibi sic quod 
      <lb ed="#P" n="89"/>alteri per ipsum. Sed informare primo conuenit forme 
      <lb ed="#P" n="90"/>igitur et composito per ipsam igitur prius conuenit informa 
      <lb ed="#P" n="91"/>re corpus ipsi forme anime quam composito quod est anima 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1504">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Secunda ratio est ista illud de quo praedicatur actus 
      <lb ed="#P" n="93"/>et forma in abstracto non est nisi actus et forma et non 
      <lb ed="#P" n="94"/>est compositum ex materia et forma tale enim formatum 
      <lb ed="#P" n="95"/>est et non forma. Sed de anima predicatur in 
      abstracto<lb ed="#P" n="96" break="no"/>et in recto actus et forma. Patet secundo de anima. Anima 
      <lb ed="#P" n="97"/>est actus phisici corporis. igitur se tota primo est actus 
      <lb ed="#P" n="98"/>et forma. Non ergo includit materiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1522">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#P" n="99"/>ratio. In formis quod simplicitas vel sit nobilitatis vel 
      <lb ed="#P" n="100"/>arguat nobilitatem quia quanto forma est simpliciori/ 
      <lb ed="#P" n="101"/>tanto actualior et accedens ad nobilitatem diuinam. 
      <lb ed="#P" n="102"/>Sed anima intellectiua est simpliciter nobilior 
      for<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ma quam anima bruti vel quam forma substantialis elemen 
      <lb ed="#P" n="104"/>ti ergo est simplicior. Sed ille non sunt composite ex 
      <lb ed="#P" n="105"/>materia et forma. igitur nec ista. Item sicut paucio 
      <lb ed="#P" n="106"/>ra sunt semper ponenda ita plura non sunt 
      ponenda<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sine necessitate. Sed nulla necessitas apparet 
      ponen<lb ed="#P" n="108" break="no"/>di materiam in anima sicut patebit soluendo 
      ratio<lb ed="#P" n="109" break="no"/>nes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1548">
      ¶ Quinto sic Si in anima est materia et forma. 
      <lb ed="#P" n="110"/>Aut sua forma est educibilis et sic est corruptibilis 
      <lb ed="#P" n="111"/>aut non est educibilis Et tunc pari ratione in 
      illa<lb ed="#P" n="112" break="no"/>est materia sicut in anima et sic processus in 
      infini<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tum. Et ideo videtur michi quod frustra ponatur 
      ibi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>aliqua materia. Et dico quod in anima non est materia 
      <lb ed="#P" n="115"/>ex qua sicut nec in aliis formis partialibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1564">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="116"/>hoc est expressa auctoritas Aristotelis tertio de 
      ani<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ma. quasi per totum de intellectu quod est simplex 
      im<lb ed="#P" n="118" break="no"/>materialis et immixtus et Commentatoris. Et ad 
      <lb ed="#P" n="119"/>hoc etiam sunt auctoritates adducte supra de 
      an<lb ed="#P" n="120" break="no"/>gelo. Tamen hec est vna Commentatoris. 12. 
      meta<lb ed="#P" n="121" break="no"/>Ubi dicit quod intellectus qui est extrema 
      perfectio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>hominis est extractus a materia. Hoc idem dicit 
      <lb ed="#P" n="123"/>de somno et vigilia quod scilicet intelligentie sunt sinemam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1585">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Ad primum aliorum 
      dici<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tur quod maior non est vera nec necessaria. Patet deu 
      <lb ed="#P" n="126"/>accidentibus in sacramento altaris que non habent 
      <!--185.xml-->
      <pb ed="#P" n="89-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>materiam et tamen calefiunt vel frigescunt et patiuntur 
      <lb ed="#P" n="2"/>et ita dico quod ad patiendum sufficit natura potentialis 
      <lb ed="#P" n="3"/>potens suscipere passionem. Non autem est necessaria 
      <lb ed="#P" n="4"/>precipue in proposito quia passio que est intelligere non 
      <lb ed="#P" n="5"/>est nisi salus et perfectio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1611">
      ¶ Quando dicis quod materie est 
      <lb ed="#P" n="6"/>pati. Dico quod verum est in istis inferioribus generabili 
      <lb ed="#P" n="7"/>bus et corruptibilibus quae patiuntur passione reali et 
      <lb ed="#P" n="8"/>abiectiua contrarii que est transmutatio ad formam 
      <lb ed="#P" n="9"/>substantialem vel dispon ad ipsam ideo non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1622">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="10"/>secundum dico quod intellectus agens compeararatur ad possibi 
      <lb ed="#P" n="11"/>lem non sicut ad materiam proprie sumptam vel habens 
      ma<lb ed="#P" n="12" break="no"/>teriam sed similitudinarie quia intellectus est in potentia 
      <lb ed="#P" n="13"/>ad effectum agentis. puta ad actum vel speciem et quod non 
      <lb ed="#P" n="14"/>sit proprie accipiendo materiam quia nec intellectus agens 
      <lb ed="#P" n="15"/>econuerso proprie loquendo est artifex. Non enim agit per 
      <lb ed="#P" n="16"/>intellectum vel artem sed mere naturaliter vt patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1640">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="17"/>tertium dico quod maior est falsa. Tu dicis alioquit 
      <lb ed="#P" n="18"/>est pura forma subsistens. Dico quod vel istam puritatem 
      <lb ed="#P" n="19"/>accipis per priuationem compositionis ex materia et 
      for<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ma et tunc dico quod anima est pura forma. Nec propter hoc 
      <lb ed="#P" n="21"/>est deus quia componibilis et etiam aliquo modo composita ex 
      <lb ed="#P" n="22"/>actu et potentia nec est purus actus. Alio modo potes 
      <lb ed="#P" n="23"/>accipere istam puritatem per priuationem omnis compositionis 
      <lb ed="#P" n="24"/>et componibilitatis cum alio et sic anima non est pura forma 
      <lb ed="#P" n="25"/>vt patet. Licet enim per se naturaliter subsistat est tamen 
      con<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ponibilis corpori sicut forma non sic autem deus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1664">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="27"/>quartum dico quod forma debet proportionari materie sic quod 
      <lb ed="#P" n="28"/>possit informare ipsam sicut actus perfectiuus. Sed 
      <lb ed="#P" n="29"/>non oportet quod sibi assimiletur in omnibus. Unde non oportet quod 
      <lb ed="#P" n="30"/>si sit componita quod et forma sit composita compotnitum enim 
      in<lb ed="#P" n="31" break="no"/>formari potest per se totum: sed compositum informare 
      <lb ed="#P" n="32"/>non potest per se primo vt dictum est supra. Hoc 
      de<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tertio articulo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1682">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Quantum ad quartum 
      arti<lb ed="#P" n="35" break="no"/>culum tenetur coniter quod caelum est componitum ex mam et forma 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1690">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Primo igitur quantum ad hoc adducam rationes et 
      <lb ed="#P" n="37"/>auctoritates et diuersos modos ponendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1697">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="38"/>ostendam quod in celo non est materia. Et ostendam qumo 
      <lb ed="#P" n="39"/>sine materia poasent solui apparentia de celo et tandem 
      res<lb ed="#P" n="40" break="no"/>pondebo ad motiua aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1706">
      ¶ Adducuntur ergo 
      r<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nes speciales de celo quia multe sunt comnes sibi et 
      angele<lb ed="#P" n="42" break="no"/>vel aie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1713">
      ¶ Prima ratio est ista. In quocumque est 
      propri<lb ed="#P" n="43" break="no"/>passio materie est materia. Sed in celo est quantitas quae 
      <lb ed="#P" n="44"/>est propria passio materie. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1720">
      ¶ Secundo sic. It 
      <lb ed="#P" n="45"/>omni re per se sensibili est materia quia nihil 
      immateria<lb ed="#P" n="46" break="no"/>le est sensibile. Sed caelum est sensibile. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1727">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="47"/>tio sic. Omnis forma per se subsistens naturaliter 
      <lb ed="#P" n="48"/>sine materia est forma intellectiua quia ex se est actu 
      <lb ed="#P" n="49"/>intelligibilis. Sed forma vel natura celi non est in 
      <lb ed="#P" n="50"/>tellectiua. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1739">
      ¶ Quarta ratio. In separatis 
      <lb ed="#P" n="51"/>a materia impossibile est plura esse eiusdem rotionis. 12 
      <lb ed="#P" n="52"/>metaphisice. Sed celi sunt plures vt motus eorum 
      de<lb ed="#P" n="53" break="no"/>monstrant. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1748">
      ¶ Ad hoc sunt auctoritates ad  
      <lb ed="#P" n="54"/>ducte de angelo. Quarum prima est Augustini et se 
      <lb ed="#P" n="55"/>cunda Boetii.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1755">
      ¶ Ad hoc sunt auctoritates 
      Ari<lb ed="#P" n="56" break="no"/>stotelis. Prima est primo de celo quod celum constat et 
      <lb ed="#P" n="57"/>materia tota sua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1762">
      ¶ Secunda est secundo metaphi. vb 
      <lb ed="#P" n="58"/>dicit quod in omni eo quod mouetur necesse est imagina 
      <lb ed="#P" n="59"/>ri esse materiam. Sed caelum mouetur per se ad vbi vel 
      <lb ed="#P" n="60"/>ad situm.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1771">
      ¶ Tertia est eiusdem. 8. metaph. vbi dicit 
      <lb ed="#P" n="61"/>Forsam quedam enim non habent materiam vt non talem 
      <lb ed="#P" n="62"/>sed secundum locum mobilem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1778">
      ¶ Quarta est eiusdem. 12. 
      <lb ed="#P" n="63"/>metaphisice. vbi dicit sic. Omienia vero materiam habent 
      <lb ed="#P" n="64"/>quecuque transmutantur sed aliam et aliam et sempiterno 
      <!--185.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>rum quecumque non generabilia. Mobilia autem latione 
      <lb ed="#P" n="66"/>materiam autem non generabilem habent sed vnde quo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1795">
               <lb ed="#P" n="67"/>¶ Item August. secundo super Gene. ca. vltimo dicit et 
      <lb ed="#P" n="68"/>duodecimo confes. in pluribus locis et quasi idem. 6. lib 
      <lb ed="#P" n="69"/>ca. 3. et ca. 7. quod scriptura ex corporali materia factum 
      <lb ed="#P" n="70"/>celum narrauit cuius multum distat species a terrenis. 
      <lb ed="#P" n="71"/>Et videtur auctoritas multum expressa. Et ibidem 
      <lb ed="#P" n="72"/>materiam per terram inuisibilem et incompositam 
      intelli<lb ed="#P" n="73" break="no"/>git. Sed hoc satis est mirabile cum et ipsum celum ante 
      <lb ed="#P" n="74"/>terram creatam narretur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1815">
      ¶ Unde et forte decunum est 
      Au<lb ed="#P" n="75" break="no"/>gustinum non esse in hoc tenendum sicut nec tenetur 
      <lb ed="#P" n="76"/>coniter de distinctione dierum creationis. Uel per terram 
      <lb ed="#P" n="77"/>siue materiam intelligit naturam corpoream et potentia 
      <lb ed="#P" n="78"/>lem et imperfectam sicut est vera materia suo modo cuius 
      <lb ed="#P" n="79"/>nature est caelum licet non habeat materiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1828">
      ¶ Item 
      Au<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gustinus. 12. confes. videtur sentire circa primum quod cum 
      <lb ed="#P" n="81"/>dicitur In principio creauit deus caelum et terram. Per 
      ce<lb ed="#P" n="82" break="no"/>lum intelligitur natura angelica de qua dictum est. 
      <lb ed="#P" n="83"/>Celum celi domino. Per terram vero materia prima quae 
      <lb ed="#P" n="84"/>dicitur inuisibilis. etc. quia secundum se informis et carens 
      oi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>forma. Et de illa videtur sentire ibidem omnia corpora 
      <lb ed="#P" n="86"/>lia siue caelum siue alia esse facta. Hoc etiam expresse 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>cit ibi. Sic ergo dictum quod in celo est materia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1848">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Sed hbariantur in modo 
      po<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nendi quia aliqui eorum dicunt quod materia in celo est 
      <lb ed="#P" n="90"/>eiusdem rationis cum materia istorum inferiorum. Et dicunt 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod secundum theologos ore ponere quod in celo sit materia et 
      <lb ed="#P" n="92"/>materia eiusdem rationis cum istis inferioribus. Et hoc 
      <lb ed="#P" n="93"/>videtur efficaciter probare per illam auctoritatem primam 
      <lb ed="#P" n="94"/>Augustini quae aducta est supra de angelo quod in ipso sit 
      <lb ed="#P" n="95"/>materia quae videtur dicere quod ex eadem materia 
      inferio<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ri visibilia et inuisibilia sunt producta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1870">
      ¶ Dicunt tamen 
      <lb ed="#P" n="97"/>quod non obstante hoc. Celum potest dici incorruptibile quia 
      <lb ed="#P" n="98"/>forma celi non habet contrarium nec qualitates tangibiles 
      <lb ed="#P" n="99"/>annexas quibus potest pati ab aliquo corpore ab 
      ali<lb ed="#P" n="100" break="no"/>quo agente naturali ne per consequens corrumpi vel 
      <lb ed="#P" n="101"/>ad corruptionem disponi. Deus enim sibi tales qua 
      <lb ed="#P" n="102"/>litates non indidit vel dedit. Unde non est naturaliter 
      <lb ed="#P" n="103"/>corruptibile sicut etiam aqua sine qualitate 
      contra<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ria ad qualitates ignis non posset ab igne corrum 
      <lb ed="#P" n="105"/>pi licet materia celi in se habeat priuationes aliarum 
      <lb ed="#P" n="106"/>formarum sicut et materia istorum inferiorum. Nec 
      <lb ed="#P" n="107"/>etiam forma sua faciet vel terminet omnino ipsius 
      <lb ed="#P" n="108"/>appetitum quia hoc est impossibile de quacumque 
      for<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1901">
      ¶ Patet quia hoc non conuenit anime que est 
      mul<lb ed="#P" n="110" break="no"/>to nobilior et perfectior quam forma celi. Forma enin 
      <lb ed="#P" n="111"/>celi licet virtute contineat multas formas non tamen 
      <lb ed="#P" n="112"/>animam et sic saltem materia eius sit in potentia ad 
      <lb ed="#P" n="113"/>animam et similiter alias formas quas continet non 
      <lb ed="#P" n="114"/>continet formaliter sicut sunt nate perficere 
      mate<lb ed="#P" n="115" break="no"/>riam et materia est in potentia ad ipsas et ideo licet 
      <lb ed="#P" n="116"/>celum a deo potest corrumpi et materia eius ad alias 
      <lb ed="#P" n="117"/>transmutari non tamen potest 
      corrumpinaturali<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ter nec ab agente naturali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1924">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Aliivero ponunt quod materia 
      <lb ed="#P" n="120"/>celi non est eiusdem rationis cum materia istorum 
      <lb ed="#P" n="121"/>inferiorum. Non enim possunt videre quin celum 
      <lb ed="#P" n="122"/>naturaliter saltem potentia remota esset 
      corrupti<lb ed="#P" n="123" break="no"/>bile: quia licet actu non habeat qualitates tales 
      <lb ed="#P" n="124"/>quibus sit alterabile et potest pati a contrario. 
      Ta<lb ed="#P" n="125" break="no"/>men posset habere tales qualitates vt videtur si 
      <lb ed="#P" n="126"/>deus indidisset ei exquo est eiusdem rationis 
      in<lb ed="#P" n="127" break="no"/>materia cum istis iferioribus: et sic Celum saltem 
      <!--186.xml-->
      <pb ed="#P" n="90-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>potentia remota esset naturaliter corruptibile sicut 
      <lb ed="#P" n="2"/>esset susceptibile talium qualitatum quas vocat philo 
      <lb ed="#P" n="3"/>sophus pegrinas impressiones. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1959">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Alia est opinio comentato 
      <lb ed="#P" n="5"/>ris quod in celo non est materia. Tum quia si in celo esset 
      ma<lb ed="#P" n="6" break="no"/>teria illa esset in potentia naturali ad alias formas: 
      <lb ed="#P" n="7"/>et sic celum esset naturaliter corruptibile. Tum quia 
      pro<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pria passio materie est transmutabilitas substantialis. Tum 
      <lb ed="#P" n="9"/>quia in habentibus materiam est priuatio tendens ad 
      ma<lb ed="#P" n="10" break="no"/>leficium corruptionis quod non est in celo. Tum quia 
      necessa<lb ed="#P" n="11" break="no"/>rio omnis forma in materia habet formam contrariam ad quam 
      <lb ed="#P" n="12"/>materia est in potentia et hoc vel contrariam per se 
      vel<lb ed="#P" n="13" break="no"/>per accidens ratione accidentium annexorum et per consequens omne 
      <lb ed="#P" n="14"/>tale habens materiam est corruptibile quod non potest esse 
      in<lb ed="#P" n="15" break="no"/>celo. quaere etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1988">
      ¶ Puto quod iste rationes concludant quod in 
      ce<lb ed="#P" n="16" break="no"/>lo non sit materia eiusdem rationis cum materia istorum 
      infe<lb ed="#P" n="17" break="no"/>riorum sicut dictum est in secundo modo ponendi materiam 
      <lb ed="#P" n="18"/>in celo quia non video quin caelum esset vel esse posset namliter 
      <lb ed="#P" n="19"/>corruptibile sicut demm est ibi cuius non video necessitatem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e1999">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Sed quod in celo non sit 
      mate<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ria alterius rationis a materia istorum inferiorum 
      diffici<lb ed="#P" n="22" break="no"/>le est probare. Non enim valent probationes quas 
      addu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cunt aliqui.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2010">
      ¶ Primo quia impossibile est esse in 
      vni<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uerso duas materias alterius rationis. Tum quia si esset al 
      <lb ed="#P" n="25"/>terius rationis haberet determinatam habitudinem ad hac 
      <lb ed="#P" n="26"/>formam et ad esse compositi ex tali materia et forma 
      <lb ed="#P" n="27"/>quod non potest esse verum quia omnis materia est potentia ad esse 
      <lb ed="#P" n="28"/>et ad non esse. Potentia dico contradictionis non 
      deter<lb ed="#P" n="29" break="no"/>minans sibi habitudinem ad hanc formam vel ad illam 
      <lb ed="#P" n="30"/>Alioquin cum sit in potentia ad negationem vel carentiam 
      <lb ed="#P" n="31"/>talis forme sicut ad formam esset in potentia ad non esse 
      <lb ed="#P" n="32"/>sine aliquo quod videtur inconueniens. Nec habetur vnde ista 
      <lb ed="#P" n="33"/>deterinatio sit ad talem formam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2034">
      ¶ Prima enim probatio 
      <lb ed="#P" n="34"/>supponit falsum sicut probatum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2040">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="35"/>vero intelligit vel intendit quod caelum esset actu 
      naturali<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ter corruptibile quod non ore concludere vt videtur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2047">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Et ideo procedo aliter 
      osten<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dendo quod in celo non sit materia alterius rationis a 
      mate<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ria istorum inferiorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2056">
      ¶ Primo quia plura non sunt 
      <lb ed="#P" n="40"/>ponenda sine necessitate. Sed omnia apparentia de 
      celo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>saluari possunt sine quacumque materia proprie 
      accepta<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sicut dictum est supra et apparebit soluendo ad rationes 
      <lb ed="#P" n="43"/>aliorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2067">
      ¶ Secundo quia cum materia quelibet et cuiuscum 
      <lb ed="#P" n="44"/>que rationis existat sic potentia ad formam et 
      priuatio<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nem vel negationem forme et per consequens ad aliam formam 
      <lb ed="#P" n="46"/>eiusdem generis phisici oportet quod caelum et si non ab 
      <lb ed="#P" n="47"/>agente naturali tamen ab ipso deo saltem esset 
      corru<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ptibile in aliud corpus celeste habens materiam 
      eius<lb ed="#P" n="49" break="no"/>dem rationis quod est actu vel saltem possibile est et 
      <lb ed="#P" n="50"/>non solum adnihilabile quod non reputo verum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2085">
               <lb ed="#P" n="51"/>¶ Tertio quia Si in celo esset materia illa esset 
      cor<lb ed="#P" n="52" break="no"/>poralis et extensibilis per quantitatem eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="53"/>et eiusdem generis cum quantitate corporum 
      inferio<lb ed="#P" n="54" break="no"/>rum. Sed probabile est quod talis materia sit eiusdem 
      <lb ed="#P" n="55"/>rationis cum materia istorum inferiorum sicut 
      pro<lb ed="#P" n="56" break="no"/>prietas eius vel passio quae esset quantitas cum 
      quanti<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tate istorum inferiorum. Probatum est supra quod in 
      ce<lb ed="#P" n="58" break="no"/>lo non est materia eiusdem rationis cum materia isto 
      <lb ed="#P" n="59"/>rum inferiorum ergo nulla prorsus materia est in 
      ce<lb ed="#P" n="60" break="no"/>lo vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2109">
      ¶ Isti conclusioni consentio magis quod 
      <lb ed="#P" n="61"/>non video aliquam necessitatem propter aliquam rationem 
      <lb ed="#P" n="62"/>Et videtur mihi quod in celo non sit materia. 
      <!--186.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2121">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Sed quo possunt saluari 
      <lb ed="#P" n="64"/>apparentia de celo sine materia. Dico quod 
      apparen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tia maiora que habentur et que mouent ad ponendum 
      <lb ed="#P" n="66"/>in celo materiam sunt quia caelum est quantum et sensibile et 
      <lb ed="#P" n="67"/>mobile ad vbi vel ad situm. Sed omnia ista possunt 
      <lb ed="#P" n="68"/>saluari sine materia quia forma sola corporea celi 
      ex<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tendibilis per quantitatem ad ista omnia sufficit. Et ideo 
      <lb ed="#P" n="70"/>dico quod substantia celi non est nisi forma que est 
      substan<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tia subsistens corporea habens partem et partem in se et 
      ex<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tensibilis per quantitatem sicut tu diceres de materia 
      <lb ed="#P" n="73"/>recte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2147">
      ¶ Dico enim quod quantitas non est propria passio 
      <lb ed="#P" n="74"/>nec adequata materie sed substantie corporee quae communis 
      <lb ed="#P" n="75"/>est ad materiam vel formam vel compositum corporeum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2154">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Ex quo sequitur quod sit celum mobile quia quantum et 
      <lb ed="#P" n="77"/>sensibile puta visibile non tamen sensibile secundum 
      qualita<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tes tangibiles quas vocat Aristoteles peregrinas 
      <lb ed="#P" n="79"/>impressiones et per consequens non est coruptibile nec 
      poten<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tia propinqua nec remota a quocumque agente sed solum 
      <lb ed="#P" n="81"/>potest haberi per creationem et non esse per adnihilationem 
      <lb ed="#P" n="82"/>et ita non est necessarium ponere in ipso materiam vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2172">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Ad rationes aliorum Ad pri 
      <lb ed="#P" n="84"/>mum dico quod quantitas non est propria passio et 
      adequa<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ta materie sed magis ipsius substantie corporee siue 
      <lb ed="#P" n="86"/>sit materia siue forma siue compositum quae est communis ad ista 
      <lb ed="#P" n="87"/>tria. et ideo bene concedo quod forma celi est substantia 
      cor<lb ed="#P" n="88" break="no"/>porea sed non ore quod habeat materiam proprie accipiendo eam 
      <lb ed="#P" n="89"/>put est pars compositi distincta essentialiter contra 
      for<lb ed="#P" n="90" break="no"/>mam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2192">
      ¶ Ad secundum per idem dico quod substantia corpea qrao 
      <lb ed="#P" n="91"/>est forma habens quantitatem et qualitatem sensibilem aliquam 
      <lb ed="#P" n="92"/>quecumque sit ista est sensibilis sicut materia. Nec oportet 
      <lb ed="#P" n="93"/>prpter hoc ponere in celo materiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2201">
      ¶ Ad tertium decunum 
      <lb ed="#P" n="94"/>quod maior est falsa de forma corporali cuiusmodi est forma 
      <lb ed="#P" n="95"/>celi sed de forma spirituali est verum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2209">
      ¶ Ad quartum dico 
      <lb ed="#P" n="96"/>quod maior est falsa accipiendo materiam pro altera 
      parte<lb ed="#P" n="97" break="no"/>compositi distincta essentialiter contra formam. Sicut 
      pro<lb ed="#P" n="98" break="no"/>baui supra quod poatsent esse duo angeli eiusdem speciei non 
      <lb ed="#P" n="99"/>obstante quod in eis non sit materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2220">
      ¶ Ad. 12. 
      metaph<lb ed="#P" n="100" break="no"/>respondi ibidem quod Aristoteles non accipit ibi materiam 
      <lb ed="#P" n="101"/>proprie pro tali parte compositi distincta essentialiter 
      <lb ed="#P" n="102"/>contra formam sed pro natura potentiali contrahibili per 
      <lb ed="#P" n="103"/>differentiam indiui dualem vel pro tali differentia 
      con<lb ed="#P" n="104" break="no"/>trahente quam frequenter vocat materiam sicut 
      indiui<lb ed="#P" n="105" break="no"/>duum ipsum et quiditatem frequenter vocat formam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2236">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Ad auctoritates Augustini et Boetii sicut 
      di<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ctum est supra de angelo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2243">
      ¶ Ad primam auctoritatem 
      <lb ed="#P" n="108"/>Aristotelis et ad omnes alias dico quod vel dicit falsum 
      <lb ed="#P" n="109"/>vel accipit materiam large pro natura potentiali su 
      <lb ed="#P" n="110"/>sceptiua alicuius transmutationis non simpliciter sed 
      <lb ed="#P" n="111"/>ecundum quid non ad substantiam sed ad accidens sicut est vbi 
      <lb ed="#P" n="112"/>vel situs in celo. Aristoteles enim et commentator equi 
      <lb ed="#P" n="113"/>uoce et diuersimode accipiunt materiam in dictis suis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2259">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Aliquando enim accipiunt materiam pro qualibet. 
      na<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tura possibili vel potentiali ad vlteriorem perfectiorem 
      <lb ed="#P" n="116"/>vel etiam actualitatem vel etiam pro differentia indi 
      <lb ed="#P" n="117"/>uiduali contrahente ipsam sicut Phuns in. 12. 
      meta<lb ed="#P" n="118" break="no"/>phi. Ubi dicit quod si essent plures motores primi in eis 
      <lb ed="#P" n="119"/>esset materia sicut etiam accipit materiam commentator 
      <lb ed="#P" n="120"/>14. metaphisice. vbi dicit quod solus motor primus erg 
      <lb ed="#P" n="121"/>absolutus a materia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2279">
      ¶ Secundoo vocant frequenter 
      ma<lb ed="#P" n="122" break="no"/>teriam Aristo. et Commen. ipsum indiuiduum alicuius 
      quidi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tatis sicut et quiditatem ipsam vocant formam. Unde et secundum ipsos 
      <lb ed="#P" n="124"/>in. 7. Omnes partes diffinitionis sunt forme quia pertinent ad 
      <lb ed="#P" n="125"/>quiditatem formalem tamen partes indiuidui secundum quod huiusmodi¬ 
      <!--187.xml-->
      <pb ed="#P" n="90-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dicuntur ab ipsis partes materiales non ingredientes 
      <lb ed="#P" n="2"/>diffinitionem patet. 7. metaphi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2302">
      ¶ Tertio modo 
      <lb ed="#P" n="3"/>accipiunt materiam et proprie pro parte compositi 
      substan<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tie distincta essentialiter contra formam et faciente vnum 
      <lb ed="#P" n="5"/>per se cum forma et isto modo non puto quod sit de 
      intentio<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ne eius quod in celo sit materia. Sed primo modo quia 
      natu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ra celi est in potentia ad aliquod accidens vel vlterio 
      <lb ed="#P" n="8"/>rem actualitatem et sic assimilatur materie. Sic ad  
      <lb ed="#P" n="9"/>questionem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2320">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Ad primum principale dico 
      <lb ed="#P" n="11"/>quod maior est falsa. Non enim omne ens per se subsistens 
      <lb ed="#P" n="12"/>in genere substantie ore esse compositum ex materia et 
      for<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ma.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2331">
      ¶ Ad secundum de anima Dico quod non oportet omne 
      passi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>uum esse participatiuum potentie quae est materie sed esse 
      <lb ed="#P" n="15"/>compositum ex materia et forma sicut etiam et ipsa 
      mate<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ria quae recipit generationem et patitur a generante et non 
      <lb ed="#P" n="17"/>oportet ipsam esse compositam ex materia et forma tund 
      <lb ed="#P" n="18"/>esset processus in infinitum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2344">
      ¶ Ad tertium de quantitate 
      <lb ed="#P" n="19"/>partet quod propter ipsam non est ponenda in celo aliqua materia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b57340-d1e2349">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Ad quartum de Aristo. quod caelum constat ex tota 
      mate<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ria sua dicit commentator quod caelum accipitur ibi ab 
      Ari<lb ed="#P" n="22" break="no"/>sto. pro toto mundo et materiam vocat naturam 
      corru<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ptibilem vel corruptibilia formam vero ipsa 
      incorrupti<lb ed="#P" n="24" break="no"/>bilia et ita non sunt possibile plures mundi: quia mundus 
      <lb ed="#P" n="25"/>constat ex tota materia sua et similiter ex tota forma. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Aliter dico quod Arist. vocat ibi materiam indiuiduum: 
      <lb ed="#P" n="27"/>et hoc intelligit quando dicit. Qui dicit hoc celum dicit 
      <lb ed="#P" n="28"/>materiam. Per caelum vero intelligit quiditatem non 
      er<lb ed="#P" n="29" break="no"/>go sunt plurificabiles mundi vel celi: quia secundum ipsum 
      <lb ed="#P" n="30"/>nec est possibile aliquod aliud indiuiduum mundi vel 
      <lb ed="#P" n="31"/>quod sit mundus. Nec aliqua alia quiditas alterius 
      mun<lb ed="#P" n="32" break="no"/>di licet in hoc non dicat veritatem absolute loquendo 
      <lb ed="#P" n="33"/>sed tantum naturaliter sicut dictum est in primo. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>