<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="102-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f62096"><!--l4d23q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f62096-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e101">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Distinctionis Ulgesimetertie. 
      <lb ed="#P" n="127"/>Questio Unica.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e108">
      <!--204.xml-->
               <pb ed="#P" n="103-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>CIrca dissinctionem. 
      <lb ed="#P" n="2"/>exiii. quero tantum vnam questionem 
      <lb ed="#P" n="3"/>vtrum scilicet extrema vnctio sit 
      sa<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cramentum noue legis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e126">
      ¶ Ui 
      <lb ed="#P" n="5"/>detur quod non. primo sic. omne 
      sa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cramentum noue legis est 
      institu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>itum a christo. sicut dictum fuit. sed 
      <lb ed="#P" n="8"/>lextrema vnctio non legitur fuisse 
      <lb ed="#P" n="9"/>instituta a christo: sed potius a iacobo. Iacob. v. 
      In<lb ed="#P" n="10" break="no"/>firmatur quis inter vos inducat presbyteros 
      eccle<lb ed="#P" n="11" break="no"/>sie etc. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e144">
      ¶ Secundo sic. quod non est vnum sacramen 
      <lb ed="#P" n="12"/>tum: non est sacramentum sicut quod non est vnum ens: non est 
      <lb ed="#P" n="13"/>ens: sed extrema vnctio non est vnum sacramentum: habet 
      <lb ed="#P" n="14"/>enim multas vnctiones pro materia et multa verba vel 
      <lb ed="#P" n="15"/>orationes pro forma. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e156">
      ¶ Tertio sic. omne 
      <lb ed="#P" n="16"/>sacramentum noue legis receptum a non ficto 
      con<lb ed="#P" n="17" break="no"/>fert gratiam. sed extrema vnctio non. quia 
      presuppo<lb ed="#P" n="18" break="no"/>nit gratiam in suscipiente. Alioquin enim non esset 
      no<lb ed="#P" n="19" break="no"/>cessaria penitentia illi: qui infirmatur in extremis: et 
      <lb ed="#P" n="20"/>est in peccato mortali. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e169">
      ¶ Contra magister 
      <lb ed="#P" n="21"/>in litera. et patet ex numero sacramentorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e174">
               <lb ed="#P" n="22"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e179">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Primo ostendam: quod possibile fuit institui 
      sacra<lb ed="#P" n="24" break="no"/>mentum remissiuum venialium in existente vel laborante in 
      <lb ed="#P" n="25"/>extremis: et quod fuit institutum defacto: et fuit 
      con<lb ed="#P" n="26" break="no"/>gruum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e190">
      ¶ Secundo ponam rationem talis sacramen 
      <lb ed="#P" n="27"/>ti et declarabo eam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e195">
      ¶ Tertio inquiram de vnitate et 
      <lb ed="#P" n="28"/>iterabilitate huius sacramenti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e201">
      ¶ Ultimo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e203">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Quantum ad primum 
      di<lb ed="#P" n="30" break="no"/>co primo: quod possibile est deo remittere venialia 
      fina<lb ed="#P" n="31" break="no"/>iter homin laboranti in extremis secundum grauem 
      infirmita<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tem: qua probabiliter appareat vicinus vel propinquus 
      <lb ed="#P" n="33"/>morti. Hoc eim nullam implicat contradictionem. Siliter etiam 
      <lb ed="#P" n="34"/>cum hoc potest conferre: et infundere gratiam pro statu illo. 
      <lb ed="#P" n="35"/>Sicut patet. sicut enim potest remittere mortalia et 
      infun<lb ed="#P" n="36" break="no"/>dere gratiam. ita etiam venialia et infundere gratiam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e223">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Secundo dico quod respectu talis remissionis venialium 
      <lb ed="#P" n="38"/>et infusionis gratiae potest vel potuit instituere signum 
      pra<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cticum efficax talis remissionis et infusionis. sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="40"/>cuiuscumque operis sui potest instituere signum efficax. Et 
      <lb ed="#P" n="41"/>patet sicut dictum est supra de aliis sactris. ho enim potest 
      <lb ed="#P" n="42"/>adhiberi signum efficax respectu sue voluntatis: vt im 
      <lb ed="#P" n="43"/>pleatur: sicut patet de bulla pape. et de sigillo regis. et 
      <lb ed="#P" n="44"/>multomagis deus potest instituere aliquod signum effica/ 
      <lb ed="#P" n="45"/>sensibile respectu talis remissionis venialium et infusio 
      <lb ed="#P" n="46"/>nis gratie et tale signum dicitur aliquod sactrm.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e247">
      ¶ Tertio dico 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod defacto tale signum fuit a christo institutum: licet non sic 
      <lb ed="#P" n="48"/>expresse: sicut aliqua alia sacrma. Non enim dicendum est: 
      <lb ed="#P" n="49"/>quod ab aliqua creatura pura puta ab aliquo apostolos fue 
      <lb ed="#P" n="50"/>rit institutum. licet ab apostolos Iacobo fuerit promulgatum 
      <lb ed="#P" n="51"/>Iacobi. v. sed a christo dicendum est fuisse institutum. sicut 
      <lb ed="#P" n="52"/>cirea principium huius quarti de institutione cuiusim 
      sa<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cramenti dicebatur. Sed quando fuit institutum: dicendum: quod 
      <lb ed="#P" n="54"/>vel tunc vel ante fuit institutum: quando christus misit 
      discipu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>los vngere infirmos oleo: sicut dicitur in Marco. 
      vnde<lb ed="#P" n="56" break="no"/>non videtur certum: quod dicit magister in presenti 
      distin<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctione ipsum fuisie a Iacobo institutum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e273">
      ¶ Quarto 
      <lb ed="#P" n="58"/>dico: quod tale sacterm defacto institui fuit congruum et vt 
      <lb ed="#P" n="59"/>le ad hoc vt recipiens ipsum congrue non haberet 
      retar<lb ed="#P" n="60" break="no"/>datiuum a glia: quod est pctantum veniale: sed exiret sine 
      ta<lb ed="#P" n="61" break="no"/>libus retardatiuis: et cum hoc etiam gratia augeretur in eo. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Talia enim peccata venialia possunt manere vel esse 
      <!--204.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>remittenda saltem aliqua vsque in finem. quia quasi continue 
      <lb ed="#P" n="64"/>peccat homo talibus peccatis: vel saltem valde 
      fre<lb ed="#P" n="65" break="no"/>quenter. Hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e297">
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Quantum ad secundum arti. 
      <lb ed="#P" n="67"/>dico: quod predictum sacramentum vocatur extrema vnctio. 
      <lb ed="#P" n="68"/>Et potest sic describi. Extrema vnctio est sacramenti 
      <lb ed="#P" n="69"/>vnctionis homins penitentis infirmi vel infirmantis 
      <lb ed="#P" n="70"/>probabiliter in extremis facta in determinatis 
      par<lb ed="#P" n="71" break="no"/>tibus corporis cum oleo consecrato ab epseo ministrata 
      <lb ed="#P" n="72"/>a sacerdote simul verba certa cum intentione debita 
      <lb ed="#P" n="73"/>proferente ex institutione diuina efficaciter significans 
      <lb ed="#P" n="74"/>curationem venialium in suscipiente simul et infusionem 
      <lb ed="#P" n="75"/>gratie. hec ratio homins non est in se falsa nec 
      impossi<lb ed="#P" n="76" break="no"/>bilis. quia nulla pars ibi posita alteri repugnat nec 
      <lb ed="#P" n="77"/>est incompossibilis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e327">
      ¶ Declaro ergo eam per singula. 
      <lb ed="#P" n="78"/>Primo dicitur quod sacramentum vnctionis: et est 
      constructio<lb ed="#P" n="79" break="no"/>intransitiua I sacramentum quod est vnctio vel consistens 
      in<lb ed="#P" n="80" break="no"/>vnctione. Et hoc est congruum vt vnctio exterior sen 
      <lb ed="#P" n="81"/>sibilis correspondeat vnctioni interiori mentis. Et si 
      <lb ed="#P" n="82"/>militer quia hoc sacramentum curatiuum est non solum in 
      <lb ed="#P" n="83"/>terioris infirmitatis venialium: sed etiam frequentet 
      <lb ed="#P" n="84"/>aleuiatiuum corporalis infirmitatis. Similiter 
      tere<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tio quia infirmus debilis iam non debet pungi sed 
      vngi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>in signum diuine misericordie ad cuius spem debet 
      <lb ed="#P" n="87"/>induci.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e351">
      ¶ Secundo dicitur homins penitentis de suis scilicet 
      ve<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nialibus. sic saltem quod sibi in generali displiceant 
      vel<lb ed="#P" n="89" break="no"/>displicuerint aliqualiter. Alioquin si actu placerent 
      <lb ed="#P" n="90"/>ficius esset et reciperet sacramentum: nec esset 
      conue<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nienter dispositus ad susceptionem sacramenti. Ex quo 
      <lb ed="#P" n="92"/>etiam patet quod innocentibus de quibus non presumitur quod 
      ha<lb ed="#P" n="93" break="no"/>beant pctam venialia: non debet dari istud sactrm sicut 
      pa<lb ed="#P" n="94" break="no"/>uulis morientibus. Siliter etiam nec adultis amentibus vel 
      <lb ed="#P" n="95"/>furiosis pro tunc nisi forte prius tpare lucidi 
      interualli<lb ed="#P" n="96" break="no"/>requisissent. Siliter quia pro tunc penitere non possunt: nec 
      <lb ed="#P" n="97"/>vti ratione: nec digne suscipere nisi pro quanto prius peni 
      <lb ed="#P" n="98"/>tuissent: et sactum requisissent. Siliter patet quod debet 
      conterri<lb ed="#P" n="99" break="no"/>hominibus sanis et robustis per illud quod dicitur tertio laborantis  
      <lb ed="#P" n="100"/>vel infirmantis probabiliter in extremis. sed infirmis 
      <lb ed="#P" n="101"/>debet dari non quacunque infirmitate: sed 
      infirmita<lb ed="#P" n="102" break="no"/>te qua probabiliter disponatur ad exitum mortis de 
      sta<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tu viatoris. Siliter non debet dari expositis periculo 
      mor<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tis quocumque modo: puta in periculo extrinsece violentie: 
      <lb ed="#P" n="105"/>vt armorum lubmersionis vel suspensionis vel huiusmodi. 
      ta<lb ed="#P" n="106" break="no"/>les enim non debent inungi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e395">
      ¶ Quarto dicitur ibi quod 
      vnctio<lb ed="#P" n="107" break="no"/>debet fieri in determinatis partibus corperis. et iste partes 
      <lb ed="#P" n="108"/>sunt organa potentiarum quarum actibus frequenter peccali 
      <lb ed="#P" n="109"/>venialiter vtpote organa quinque sensuum: et potentie 
      <lb ed="#P" n="110"/>motiue et generatiue. Et sunt organa geminata vt 
      <lb ed="#P" n="111"/>in pluribus respectu cuiuslibet talis potentie: sicut visus 
      <lb ed="#P" n="112"/>habet duo organa duos oculos: auditus duas aures: o 
      <lb ed="#P" n="113"/>ractus duas nares: tactus: duas manus: potentia motiua 
      <lb ed="#P" n="114"/>vel congressiua: duos pedes. Et sicut in istis sensibus 
      <lb ed="#P" n="115"/>organa geminantur: ita et vnctiones quae fiunt in organis 
      <lb ed="#P" n="116"/>illis. vnde et super duos oculos fiunt due: et super duas 
      na<lb ed="#P" n="117" break="no"/>res: et super duas aures: et super duos pedes seu in duo 
      <lb ed="#P" n="118"/>bus pedibus. et similiter in duabus manibus. Quantum vero ad 
      <lb ed="#P" n="119"/>organum potentie generatiue fit vnctio ad lumbos: iuxta 
      <lb ed="#P" n="120"/>illud Greg. super illud luce. sint lumbi videturi praecincti et 
      lu<lb ed="#P" n="121" break="no"/>cerne ardentes etc. Quod viris inquit luxuria in lumbis sio 
      <lb ed="#P" n="122"/>etc. Quantum vero ad organum gustus et loquele quod est 
      lin<lb ed="#P" n="123" break="no"/>gua: quae deseruit in duo opera nature fit vnctio non in 
      lin<lb ed="#P" n="124" break="no"/>gua: ned super os in remedium contra duplex pctantum 
      venia<lb ed="#P" n="125" break="no"/>le quantum scilicet ad gustum et loqueiam quibus deseruit lingua. Et 
      <lb ed="#P" n="126"/>non fit in lingua propter abhominationem ne grauet in 
      <!--205.xml-->
      <pb ed="#P" n="104-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>firmum. Et ita in vniuerso sunt. xi. vnctiones ad istud 
      <lb ed="#P" n="2"/>sacramentum pertinentes. sed alique geminate sunt 
      <lb ed="#P" n="3"/>quasi vna: ita quod sunt. vii. principales: v. in organis 
      <lb ed="#P" n="4"/>vel quasi organis. 5. sensuum: sexta in organis 
      princi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>palibus motiue. quia in organis progressiue: puta in pe 
      <lb ed="#P" n="6"/>dibus et septima in organis generatiue vel in 
      lum<lb ed="#P" n="7" break="no"/>bis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e463">
      ¶ Quinto dicitur quod talis vnctio debet fieri cum 
      <lb ed="#P" n="8"/>oleo sanctificato ab epso cum oleo oliue. nec oportet quod 
      <lb ed="#P" n="9"/>sit in balsamum mixtum sicut in chrismate ad 
      confirma<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tionem. nam exiens de mundo isto non multum indiget 
      bo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>na fama: que significatur per balsamum: sibi sufficit 
      pu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>a conscientia et pia que significatur per oleum. Siliter de 
      <lb ed="#P" n="13"/>bet esse oleum oliue: quod antonomasice dicitur oleum. Et de 
      <lb ed="#P" n="14"/>bet esse ab epso consecratum. Et hoc de necessitate 
      ma<lb ed="#P" n="15" break="no"/>terie huius sacramenti. Alioquin nihil fieret: sicut 
      <lb ed="#P" n="16"/>chrisma in confirmatione. In sacramentis enim consistenti 
      <lb ed="#P" n="17"/>bus in vsu baptismus non requirit materiam 
      consecra<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tam sed alia coniter. Et hoc sicui dicunt aliqui quia christus 
      <lb ed="#P" n="19"/>tactu sue mundissime carnis in baptismo suo 
      consecra<lb ed="#P" n="20" break="no"/>uit aquam: et dedit vim regeneratiuam aquis secundum Ambro¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e494">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Sexto dicitur: quod vnctio debet esse ministrata a sacerdote 
      <lb ed="#P" n="22"/>ita quod si a non sacerdote ministraretur nihil fieret. Et 
      <lb ed="#P" n="23"/>patet determinatio ministri satis per illud Iacobi. v. in 
      <lb ed="#P" n="24"/>ducat praesbyteros ecclesie vbi patet: quod praesbyteri et non 
      alii<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sunt ministri huius sacramenti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e507">
      ¶ Septimo dicitur 
      certa<lb ed="#P" n="26" break="no"/>verba: et hoc quantum ad formam vel formas verborum huius 
      <lb ed="#P" n="27"/>sacramenti: quae tradite sunt per modum orationum. et qualibet 
      <lb ed="#P" n="28"/>vnctio principalis habet propriam formam: et multiplican 
      <lb ed="#P" n="29"/>tur forme sicut et vnctiones. et est hec forma 
      commu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>nis omnibus rddendo singula singulis: per istam 
      sanctam<lb ed="#P" n="31" break="no"/>vnctionem et suam piissimam minam parcat tibi dominus 
      quic<lb ed="#P" n="32" break="no"/>d narium vel aurium vel huiusmodi vitio deliquisti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e526">
      ¶ 
      Octa<lb ed="#P" n="33" break="no"/>uo dicitur cum certa intentione et cetera omnia que 
      sequuni<lb ed="#P" n="34" break="no"/>in predicta descriptione patent ex supradictis de 
      <lb ed="#P" n="35"/>hoc sacramento et de aliis. Circa hoc tamen quod dicitur 
      sacra<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mentum efficaciter significans remissionem venialium et 
      <lb ed="#P" n="37"/>infusionem gratie. Intellige: quod hoc verum est quantum est 
      <lb ed="#P" n="38"/>ex se et per se loquedo. aliquando autem per accidens non 
      re<lb ed="#P" n="39" break="no"/>mittuntur venialia per hoc sacramentum. quia non 
      inue<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ueniuntur penitenda sed iam prius aliquo alio 
      mo<lb ed="#P" n="41" break="no"/>do sunt remissa. Similiter etiam aliquando no infunditur 
      <lb ed="#P" n="42"/>gratia. quia ficte suscipitur sacramentum et in pctatio mortali. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Istud autem sacramentum non confert primam gratiam sicut 
      <lb ed="#P" n="44"/>baptismus vel penitentia: sed auget eam. nec oportet ad 
      <lb ed="#P" n="45"/>remissionem venialium gratiam infundi vel augeri. 
      <lb ed="#P" n="46"/>sed hoc fit viriute sacramenti: sicut et in quolibet 
      <lb ed="#P" n="47"/>alio sacramento noue legis confertur gratia suo 
      mo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>do. hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e563">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tulum dico primo de vnitate huius sacramenti: quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>non est vnum vnitate indiuisibilitatis vel simplicita 
      <lb ed="#P" n="52"/>tis: sed vnum vnitate ordinis et integritatis ad vnum 
      <lb ed="#P" n="53"/>effectum principalem: qui est augere gratiam: et alium 
      <lb ed="#P" n="54"/>minus principalem qui est remissio plenaria omnium 
      ve<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nialium inuentorum in suscipiente non ficto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e581">
      ¶ Secundo 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>co quod est iterabile sacramentum: sicut et morbus contra 
      <lb ed="#P" n="57"/>quem adhibetur scilicet pctantum veniale. et similiter morbus 
      <lb ed="#P" n="58"/>vel infirmitas probabilis ad mortem vel exitum 
      de<lb ed="#P" n="59" break="no"/>via. Ex quo patet quod non imprimit caracterem: sicut 
      <lb ed="#P" n="60"/>nec alia sacramenta iterabilia Ex predictis patent 
      <lb ed="#P" n="61"/>omnia de isto sacramento. 
      <lb ed="#P" n="62"/>principale dico quod Iaco 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e599">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Ad primum bus non instituit: sed 
      pro<lb ed="#P" n="64" break="no"/>mulgauit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e606">
      ¶ Ad secundum dico quod est vnum sacramentum 
      <!--205.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>completum vnitate supradicta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f62096-d1e615">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#P" n="66" break="no"/>co quod hoc sacramentum ex vi sacramenti non est 
      colla<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tiuum prime gratie: sicut baptismus vel penitentia: 
      <lb ed="#P" n="68"/>sed magis est augmentatiuum gratie et ideo in digne 
      su<lb ed="#P" n="69" break="no"/>scipiente ipsum presupponit gratiam et 
      presupposi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tam auget: sicut patuit ex predictis. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>