<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="121-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b80124"><!--l2d23q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-b80124-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e101">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Distinctionis Uigesimetertie. 
      <lb ed="#P" n="10"/>¶ Questio Unica. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e108">
               <lb ed="#P" n="11"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="12"/>vigesimamtertiam quero vnam 
      <lb ed="#P" n="13"/>questionem scilicet vtrum deus possit 
      <lb ed="#P" n="14"/>creare vel facere aliquam 
      volun<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tatem impeccabilem per naturam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e121">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Uidetur quod sic deus potest 
      fa<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cere voluntatem impeccabilem 
      <lb ed="#P" n="18"/>per gloriam additam voluntati si 
      <lb ed="#P" n="19"/>cut patebit in voluntatibus electorum vel beatorum. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Sed deus potest alicui voluntati concreare gloriam. 
      <lb ed="#P" n="21"/>sic quod illud quod est modo supernaturale esset generale. 
      <lb ed="#P" n="22"/>Preterea etiam potest creare aliquam voluntatem ex suis 
      <lb ed="#P" n="23"/>naturalibus vnitiue et perfectionaliter continentem 
      <lb ed="#P" n="24"/>hanc voluntatem et gloriam suam qua est impeccabilis: 
      <lb ed="#P" n="25"/>ergo potest facere voluntatem impeccabilem 
      naturali<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e147">
      ¶ Secundo sic. Natura spiritualis est nobilior quam 
      <lb ed="#P" n="27"/>corporalis. Sed deus potest facere aliquod corpus 
      <lb ed="#P" n="28"/>non potens deficere in suo motu. Patet de corpore 
      ce<lb ed="#P" n="29" break="no"/>lesti: ergo similiter aliquam voluntatem non potentem 
      <lb ed="#P" n="30"/>peccare vel deficere in suo actu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e159">
      ¶ Tertio sic. 
      Uo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>luntas creata est impeccabilis in primo instanti sue 
      <lb ed="#P" n="32"/>creationis: quia pro primo instanti habet rectitudinem 
      <lb ed="#P" n="33"/>naturalem sibi datam a deo. Sed deus non artatur ad  
      <lb ed="#P" n="34"/>tempus vel ad instans: ergo sicut potest facere 
      volunta<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tem impeccabilem in instanti: ita et per totum tempus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e172">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="36" break="no"/>to sic secundum Anselmum posse peccare nec est libertas nec 
      <lb ed="#P" n="37"/>pars libertatis. Sed deus potest facere vnam voluntatem 
      <lb ed="#P" n="38"/>simpliciter: ergo voluntatem non potentem peccare. 
      <lb ed="#P" n="39"/>Hieronymus in tractatu de fi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e183">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Contra lio prodigo dicit quod solus deus est 
      <lb ed="#P" n="41"/>in quem peccatum cadere non potest: quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e190">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ In ista questione sic 
      proce<lb ed="#P" n="43" break="no"/>dam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e197">
      ¶ Primo ponam errorem philosophorum circa 
      <lb ed="#P" n="44"/>ipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e202">
      ¶ Secundo ponam opinionem theologorum. Et 
      ad<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ducam aliquas rationes que secundum aliquos 
      demonstra<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tiue non concludunt et soluam ad eas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e210">
      ¶ Tertio 
      ad<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ducam alias.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e215">
      ¶ Et vltimo respondebo ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e217">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Quantum ad primum 
      ex<lb ed="#P" n="49" break="no"/>pedio me breuiter quia de hoc dixi supra quando inquisiui 
      <lb ed="#P" n="50"/>Utrum angelus vel intelligentia alia a deo possit 
      pec<lb ed="#P" n="51" break="no"/>care. Dixisset enim Auicen. quod deus creauit primam 
      in<lb ed="#P" n="52" break="no"/>telligentiam creatam et illa aliam inferiorem et sic 
      de<lb ed="#P" n="53" break="no"/>scendo sic quod nulla istarum peccare potest vel deficere 
      <lb ed="#P" n="54"/>in sua actione et hoc idem posuissent Aristoteles et 
      <lb ed="#P" n="55"/>Commentator siue alias intelligentias posuissent a 
      <lb ed="#P" n="56"/>deo effectiue siue non: non curo modo de hoc. Nam supra 
      <lb ed="#P" n="57"/>vbi dictum est adduxi rationes eorum et argui contra eos: 
      <lb ed="#P" n="58"/>et solui ad rationes. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e243">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="60" break="no"/>culum dicitur communiter a theologis quod deus non po¬ 
      <!--249.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="61"/>test facere voluntatem naturaliter impeccabilem. Sed  
      <lb ed="#P" n="62"/>aliqui probant hoc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e259">
      ¶ Primo sic. Uoluntas omnis a 
      <lb ed="#P" n="63"/>deo factibilis est creabilis de nichilo. Sed omne 
      crea<lb ed="#P" n="64" break="no"/>bile est vertibile in nichil et defectibile et si sic liberum 
      <lb ed="#P" n="65"/>est peccabile vt videtur: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e268">
      ¶ Secundo sic. 
      Uolun<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tas que non est regula prima sue actionis: sed habet 
      <lb ed="#P" n="67"/>regulam superiorem aliam a se potest peccare: quia sibi 
      dimis<lb ed="#P" n="68" break="no"/>sa naturaliter potest ab illa discrepare. Sed voluntas 
      <lb ed="#P" n="69"/>creata non potest esse prima regula sue actionis: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e280">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Tertio sic Impossibile est quod deus faciat aliquam 
      <lb ed="#P" n="71"/>potentiam que non possit in totum obiectum suum sicut 
      fa<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cere visum qui non videret omnem colorem vel videre 
      pos<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sit. Sed totum obiectum voluntatis create est bonum in 
      <lb ed="#P" n="74"/>communi ad bonum verum et apparens bonum: ergo potest in 
      <lb ed="#P" n="75"/>vtrumque et sic in apparens bonum et potest peccare. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e296">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Ad hoc adducunt 
      auctorita<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e303">
      ¶ Prima est Augustini contra maximianum 
      li<lb ed="#P" n="78" break="no"/>bro. 3. vbi dicit sic. Cuicumque nature prestatur vt 
      pec<lb ed="#P" n="79" break="no"/>care non possit non est hoc nature: sed dei gratie. Item 
      <lb ed="#P" n="80"/>12 de ciui. c. 1 dicit quod voluntas de nichilo creata 
      po<lb ed="#P" n="81" break="no"/>test peccare et misera esse eo ipso non sit diuina 
      volun<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tas. Similiter ca. 8. Item. 14. lib. c. 13.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e316">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="83"/>est Anselmi. Cur deus homo lib. 2. vbi querit 
      disci<lb ed="#P" n="84" break="no"/>pulus. Quare deus non fecit angelos et duos primos 
      <lb ed="#P" n="85"/>homines tales vt peccare non possent. Et respondet 
      Ansel<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mus quod nec debuit nec potuit fieri: vt vnusquisque 
      il<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lorum esset idem quod deus: igitur secundum ipsum solus deus 
      <lb ed="#P" n="88"/>est qui peccare non potest.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e332">
      ¶ Hoc idem dicit 
      Hiero<lb ed="#P" n="89" break="no"/>nymus de filio prodigo. Quicquid sit de 
      auctori<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tatibus: quia media de Anselmo non concludit pro eis 
      <lb ed="#P" n="91"/>Loquitur enim de christo qui erat impeccabilis. Cum 
      <lb ed="#P" n="92"/>ergo querit discipulus quare non fuit primus homo 
      <lb ed="#P" n="93"/>vel primus angelus impeccabilis. Respondet quod non 
      <lb ed="#P" n="94"/>debuit nec potuit supple de potentia ordinata esse 
      <lb ed="#P" n="95"/>idem quod deus vel vniri deo in vnitate suppositi 
      si<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cut christus fuit deus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e352">
      ¶ Alie vero auctoritates 
      pos<lb ed="#P" n="97" break="no"/>sunt glosari de facto quod solus deus est impeccabilis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e358">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Tamen rationes non 
      viden<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tur concludere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e365">
      ¶ Prima non concludit quia sequeretur 
      <lb ed="#P" n="100"/>per illam rationem quod intellectus pari ratione cum sit 
      <lb ed="#P" n="101"/>de nichilo posset errare circa principia sicut 
      volun<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tas potest peccare circa finem: quia ad quodcumque 
      ob<lb ed="#P" n="103" break="no"/>iectum comparentur sunt vertibiles et de nichilo 
      equa<lb ed="#P" n="104" break="no"/>liter. Et ideo maior licet sit vera forte non tamen est 
      <lb ed="#P" n="105"/>necessaria.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e381">
      ¶ Ad secundum diceretur quod non oportet 
      <lb ed="#P" n="106"/>voluntatem esse primam regulam sue actionis: vt non 
      pos<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sit peccare: sed sufficit quod necessario illi conformaretur 
      <lb ed="#P" n="108"/>modo non probatur quin sit dare aliquam talem: ideo 
      <lb ed="#P" n="109"/>etc. Et est exemplum. Nam intellectus non est sua 
      pri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ma regula in intelligendo principia: quia secundum se antequam 
      <lb ed="#P" n="111"/>intelligat est sicut tabula rasa et tamen intelligendo 
      prin<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cipia errare non potest.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e399">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      quic<lb ed="#P" n="113" break="no"/>quid sit obiectum primum voluntatis diuine quod 
      volun<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tas diuina ad omnia se extendit ad que voluntas 
      <lb ed="#P" n="115"/>nostra sicut et intellectus suus ad omnia adque 
      in<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tellectus noster: et tamen non sequitur ex hoc quod 
      pos<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sit peccare nec etiam voluntas beati secundum eos 
      <lb ed="#P" n="118"/>saltem et ita dico quod licet sub obiecto voluntatis 
      crea<lb ed="#P" n="119" break="no"/>te contineatur bonum apparens. Diceretur tamen 
      <lb ed="#P" n="120"/>quod esset dare aliquam voluntatem que non posset 
      vel<lb ed="#P" n="121" break="no"/>le illud bonum in esse: sed magis nolet ipsum in 
      es<lb ed="#P" n="122" break="no"/>se alicui: et ita non peccaret. Hec de secundo 
      arti<lb ed="#P" n="123" break="no"/>culo. 
      <!--250.xml-->
      <pb ed="#P" n="122-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
            </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e432">
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="2" break="no"/>culum. Adde cuntur alie rationes. Prima est ista 
      <lb ed="#P" n="3"/>Omnis volunras potens velle commodum dimissa 
      af<lb ed="#P" n="4" break="no"/>fectione iusti est naturaliter peccabilis. Ista patet 
      <lb ed="#P" n="5"/>Sed omnis voluntas creata et creabilis est 
      huius<lb ed="#P" n="6" break="no"/>modi. Ista probatur: quia si ista simul comiungerentur it 
      <lb ed="#P" n="7"/>voluntate creata: tunc voluntas eoipso quod appeteret 
      <lb ed="#P" n="8"/>vel vellet recte appeteret et vellet quod est falsum et 
      in<lb ed="#P" n="9" break="no"/>possibile. Solum hoc conuenit divine voluntati quare 
      <lb ed="#P" n="10"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e456">
      ¶ Et confirmatur ista ratio: quia omnis voluntas creata 
      <lb ed="#P" n="11"/>sicut potest velle commodum sic potest ipsum velle aliquo 
      <lb ed="#P" n="12"/>modo quo sibi non conuenit secundum ordinationem volunta 
      <lb ed="#P" n="13"/>tis diuine. Sed hoc posito ipsa est naturaliter 
      pec<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cabilis: ergo etc. Dices quod erit dare aliquam voluntatem 
      <lb ed="#P" n="15"/>quo non poterit difformiter velle sibi commodum secundum 
      <lb ed="#P" n="16"/>odinationem diuine voluntatis vt regule sue prime 
      <lb ed="#P" n="17"/>Dico quod immo quia sicut in potestate sua est velle 
      com<lb ed="#P" n="18" break="no"/>modum: ita et sic velle commodum. Eo ipso quod creata est 
      <lb ed="#P" n="19"/>et libertatem creatam habet: et sic etiam posset reprobari 
      <lb ed="#P" n="20"/>secunda ratio prius soluta quia voluntas creata nec est 
      <lb ed="#P" n="21"/>regula sua prima nec necessario sibi conformabilis 
      sibi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>relicta. Sed omnis talis voluntas est naturaliter 
      pecca<lb ed="#P" n="23" break="no"/>bilis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e488">
      ¶ Secunda ratio est ista. Omnis voluntas 
      <lb ed="#P" n="24"/>que no est naturaliter quietata et saciata in bono in 
      <lb ed="#P" n="25"/>finito est naturaliter peccabilis: quia talis voluntas si 
      <lb ed="#P" n="26"/>bi relicta potest tendere in aliquid aliud non in 
      ordi<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ne ad bonum infinitum. Sed voluntas creata est 
      huiu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>modi. Si enim esset naturaliter saciata et quietata in 
      <lb ed="#P" n="29"/>bono infinito sibi presente esset naturaliter beata sri 
      <lb ed="#P" n="30"/>etc. Ex hac ratione etiam colorari potest tertia ratio 
      <lb ed="#P" n="31"/>prius soluta: quia enim voluntas creata non est 
      nece<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sario immobilitata nec quietata in bono infinito 
      po<lb ed="#P" n="33" break="no"/>test ad aliud bonum diuertere non propter illud 
      sin<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sit bonum apparens siue verum volendo ipsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e514">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="35"/>sic. Omnis voluntas que circa aliquod obiectum debit 
      <lb ed="#P" n="36"/>amari et odiri potest habere actum volendi vel 
      nolendi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>vel etiam negationem talium actuum potest peccare 
      na<lb ed="#P" n="38" break="no"/>turaliter: quia ex quo debet tale obiectum amare vel 
      <lb ed="#P" n="39"/>velle: et potest ipsum non velle et pro quando deberet 
      vel<lb ed="#P" n="40" break="no"/>le potest peccare. Et similiter de obiecto quod debet 
      <lb ed="#P" n="41"/>nolle vel odire. Sed omnia voluntas creata est 
      huius<lb ed="#P" n="42" break="no"/>modi. Posito enim secundum aliquos quod necessitetur circa 
      <lb ed="#P" n="43"/>vltimum finem quod tamen reputo saltem oportet dare quod 
      cin<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ca aliquod aliud obiectum possit habere actum nolend 
      <lb ed="#P" n="45"/>vel volendi vel etiam negationem. Modo planum est quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>ipsa potest obligare ex ordinatione diuina quod tale 
      ob<lb ed="#P" n="47" break="no"/>iectum debeat velle. Si ergo possit ipsum nolle vel etiam 
      <lb ed="#P" n="48"/>non velle planum est quod potest peccare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e547">
      ¶ Quarta ratio 
      <lb ed="#P" n="49"/>Omnis voluntas que non est finis actus sicut est in 
      po<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tentia contradictionis ad actum et negationem actus 
      <lb ed="#P" n="51"/>ita ad debitam circumstantiam in actu vel ad negationem 
      <lb ed="#P" n="52"/>seu priuationem talis circumstantie. Sed omnis 
      volu<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tas creata est huiusmodi quod non est finis actus sicu 
      <lb ed="#P" n="54"/>diuina voluntas est finis actus. Sed in potentia 
      co<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tradictionis ad ipsum vel negationem eius: ergo 
      om<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nis talis est naturaliter peccabtlis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e567">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Sic igitur dico secundum istas 
      <lb ed="#P" n="58"/>rationes et auctoritates sanctorum suverius allega 
      <lb ed="#P" n="59"/>tas praecipue Augustini et Hieronymi qui hoc 
      viden<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tur intendere licet non exprimant quod deus non potest 
      fa<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cere voluntatem impeccabil est per naturam suam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e580">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cundo dico quod nec voluntas potest esse impeccabilis 
      <lb ed="#P" n="63"/>omnino per aliquem habitum naturaliter adquisitum sic 
      <!--250.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>qi: in saltem potentia remota posiit peccare.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e593">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="65" break="no"/>mo quod ni:llus talis excedit virtutem voluntat s 
      imo<lb ed="#P" n="66" break="no"/>b litaerdo ipsam cum non sit ex se immobilitata in 
      bo<lb ed="#P" n="67" break="no"/>no rec imneccabilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e603">
      ¶ Secundo quia habitns talis p et 
      <lb ed="#P" n="68"/>ci mue est quo quis operatur cum vult et cum non vul 
      <lb ed="#P" n="69"/>non operatur sed oppositum potest operari vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e610">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Tertio quia omnis habitus talis concomitatur 
      na<lb ed="#P" n="71" break="no"/>turam et proprietatem sui principii predicamenta 
      volun<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tatis que est flexibilis ad malum vt dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="73"/>Et ideo dico quod non potest facere voluntatem 
      simpli<lb ed="#P" n="74" break="no"/>citer vel naturaliter impeccabilem habet enim 
      inclina<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re voluntatem si tamen hoc habet: sed non necessitare 
      <lb ed="#P" n="76"/>vel simpliciter immobilitare. Hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e628">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Ad primum argumentum 
      prin<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cipale dico quod si voluntas possit esse impeccabilis 
      <lb ed="#P" n="79"/>per gratiam vel gloriam apparebit in quarto. Non enim 
      <lb ed="#P" n="80"/>credo quod per aliquam formam inherentem voluntas 
      crea<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ta possit esse impeccabilis: sed illa impeccabilitas 
      <lb ed="#P" n="82"/>non est nisi manutenentia dei non permittentis animam 
      <lb ed="#P" n="83"/>vel angelum beatum peccare ineternum. Preterea 
      du<lb ed="#P" n="84" break="no"/>co quod non est argumentum dato quod voluntas sit 
      impec<lb ed="#P" n="85" break="no"/>cabilis per gratiam vel gloriam sicut non potest esse 
      <lb ed="#P" n="86"/>beata per naturam licet per gratiam. Ad probationem 
      <lb ed="#P" n="87"/>dico quod voluntati non potest sic concreari graiia vel 
      <lb ed="#P" n="88"/>gloria vt sit sibi naturalis. Et ratio huius est. 
      Na<lb ed="#P" n="89" break="no"/>illud quod de natura sua est susceptiuum alterius numquam 
      <lb ed="#P" n="90"/>sua natura manente potest habere illud generale 
      si<lb ed="#P" n="91" break="no"/>bi. Nam omne susceptiuum est alterius rationis a 
      su<lb ed="#P" n="92" break="no"/>scepto sicut materia numquam potest habere aliquam 
      for<lb ed="#P" n="93" break="no"/>mam sibi determinatam et generalem. Anima vero vel 
      <lb ed="#P" n="94"/>voluntas creata ex natura sua susceptiua est gratie: 
      <lb ed="#P" n="95"/>sic etiam quod potest esse sub nomine eius. Et ideo 
      di<lb ed="#P" n="96" break="no"/>co quod nunquam potest habere gratiam sibi generalem quam 
      <lb ed="#P" n="97"/>tumcunque crescat imperfectione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e676">
      ¶ Per idem ad 
      con<lb ed="#P" n="98" break="no"/>firmationem quod non potest continere gratiam 
      vnitiue<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sic quod sit naturaliter impeccabilis sicut nec 
      perfectibi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>le suam perfectionem sicut nec econuerso perfectio 
      suu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>perfectibile nec forma suam materiam vt dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="102"/>Et hoc patet de substantia et accidente quod substantia 
      <lb ed="#P" n="103"/>nunquam potest vnitiue continere suum accidens sic in 
      propo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>sito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e694">
      ¶ Ad secundum dico quod deus potest facere vnum corpus 
      <lb ed="#P" n="105"/>quod non potest deordinari culpabiliter in suo motu: quia 
      ta<lb ed="#P" n="106" break="no"/>le corpus non est susceptiuum peccati vel culpe sicut 
      <lb ed="#P" n="107"/>voluntas tamen non potest facere corpus quod non possit 
      mo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ueri difformiter vel cui necessario repugnet 
      diffor<lb ed="#P" n="109" break="no"/>miter moueri et aliter et aliter. Unde et celum posset 
      <lb ed="#P" n="110"/>moueri ab occidente in oriens. Et sic etiam nulla 
      volun<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tas potest creari quin ex libertate sua creata possit 
      <lb ed="#P" n="112"/>difformiter velle et peccare vel deficere in suo actu 
      <lb ed="#P" n="113"/>et a principio actiuo intrinseco quia libere non sic 
      au<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tem de celo quia in hoc est dissimile.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e718">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#P" n="115" break="no"/>co quod voluntas creata in primo instanti est peccabi 
      <lb ed="#P" n="116"/>lis et peccare potest pro eodem primo instanti sicut 
      di<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ctum fuit supra de voluntate angeli. Nec habet 
      ali<lb ed="#P" n="118" break="no"/>quam rectitudinem actualem in primo instanti que sit et 
      <lb ed="#P" n="119"/>compossibilis peccato licet naturam suam habeat a 
      <lb ed="#P" n="120"/>xeo in illo instanti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e735">
      ¶ Ad quartum dico quod libertas 
      <lb ed="#P" n="121"/>vno modo potest accipi in communi et absolute 
      in<lb ed="#P" n="122" break="no"/>isto modo posse peccare nec est libertas nec pars 
      li<lb ed="#P" n="123" break="no"/>bertatis nec per inens ad libertatem: quia in deo 
      <lb ed="#P" n="124"/>est summa libertas: et tamen non in eo posse / pecca. 
      <lb ed="#P" n="125"/>re. Alio modo libertas accipitur non absolute et 
      <lb ed="#P" n="126"/>in communi: sed particulariter pro libertate 
      iali<lb ed="#P" n="127" break="no"/>crea: a: et lunc dico quod posse peccare vel potentia 
      <!--251.xml-->
      <pb ed="#P" n="122-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>peccandi. Uno modo dicit respectum ad actum peccat 
      <lb ed="#P" n="2"/>et sic posse peccare nec est libertas nec pars liberta 
      <lb ed="#P" n="3"/>tis concomitatur tamen libertatem necessario eo modo quo 
      re<lb ed="#P" n="4" break="no"/>spectus habitualis vel respectus rationis concomitatur 
      fun<lb ed="#P" n="5" break="no"/>damentum. Alio modo posse vel potentia accipitur 
      pro<lb ed="#P" n="6" break="no"/>principio quo est et pro fundamento talis respectus 
      <lb ed="#P" n="7"/>et sic dico quod potentia peccandi est idem quod libertas 
      vo<lb ed="#P" n="8" break="no"/>luntatis create que est idem quod voluntas creata defe 
      <lb ed="#P" n="9"/>ctiua et potens peccare: et tunc dico quod omnis voluntas 
      <lb ed="#P" n="10"/>creata et creabilis naturaliter est peccabilis 
      <lb ed="#P" n="11"/>patet ex ista questione quod vo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b80124-d1e783">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Sic igitue luntas Ade peccabilis erat 
      <lb ed="#P" n="13"/>et similiter voluntas Eue. Et hoc bene nouerat 
      dya<lb ed="#P" n="14" break="no"/>bolus. Non enim erant nobiliores creature quam ipsemet 
      <lb ed="#P" n="15"/>dyabolus qui et ipse peccauerat et peccabilis factus 
      fue<lb ed="#P" n="16" break="no"/>rat et accessit ad temptandum et temptauit et eos 
      supera<lb ed="#P" n="17" break="no"/>uit. Deus autem rationabiliter hoc permisit: licet pre 
      <lb ed="#P" n="18"/>sciret casum ipsorum. Nam sic rationabiliter 
      admin<lb ed="#P" n="19" break="no"/>strat: vt eas proprios motus agere sinat quando placet 
      si<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bi et hoc secundum legen rationem permisit: ergo et iuste hominem 
      <lb ed="#P" n="21"/>temptari et peccare secundum vsum et motum liberi arbitrii 
      li<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cet casum preuideret. Hoc enim est iustum et debitum cim 
      <lb ed="#P" n="23"/>ca creaturam domini permittere quod ipsa diuina voluntas 
      <lb ed="#P" n="24"/>ordinat et statuit permittere: quia ipsa est prima regula et men 
      <lb ed="#P" n="25"/>sura creature quae non potest obligari nec deuiare etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>