<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="35-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b22566"><!--l2d3q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-b22566-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e101">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Distinctionis tertie. 
      <lb ed="#P" n="115"/>¶ Questio secunda. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e108">
               <lb ed="#P" n="116"/>SEcund quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="117"/>angelus et anima differant 
      spe<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cie. videtur quod non.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e117">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#P" n="119"/>sic. Si substantie istorum 
      dif<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ferunt specie et potentie. igitur 
      <lb ed="#P" n="121"/>et obiecta ex secundo de anima. 
      <lb ed="#P" n="122"/>Sed obiecta potentiarum 
      ista<lb ed="#P" n="123" break="no"/>rum non differunt. Nam idem est 
      <lb ed="#P" n="124"/>est obiectum primum 
      intelle<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ctus anime rationalis et angelici. ergo nec potentie ergo 
      <lb ed="#P" n="126"/>nec substantie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e137">
      ¶ Secundo sic. Si angelus et anima sunt 
      <lb ed="#P" n="127"/>alterius speciei sequitur quod vnum secundum se totum et omnia sua contenta¬ 
      <!--77.xml-->
      <pb ed="#P" n="35-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>e rit nobilior altera. Aut non erit nobilior angelo: 
      <lb ed="#P" n="2"/>et sic quelibet anima quolibet angelo quod est falsum 
      <lb ed="#P" n="3"/>Aut angelus anima et sic quilibet angelus erit 
      no<lb ed="#P" n="4" break="no"/>bilior qualibet anima quod est falsum. Non enim 
      quili<lb ed="#P" n="5" break="no"/>bet angelus est nobilior anima christi: immo nec aliquis 
      <lb ed="#P" n="6"/>simpliciter sicut nec est capax tante beatitudinis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e162">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Tertio sic. Quecumque differunt specie sunt per se 
      <lb ed="#P" n="8"/>in genere. Sed anima non est per se in genere quia non est 
      <lb ed="#P" n="9"/>nisi pars alicuius quod est per se in genere. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e171">
      ¶ Quan 
      <lb ed="#P" n="10"/>to sic. Angustinus dicit. 2. de libero arbitrio quod 
      ani<lb ed="#P" n="11" break="no"/>gelus et anima sunt natura pares: ergo sunt eiusdem 
      <lb ed="#P" n="12"/>rationis / vel speciei: quia in distinctis specie non inueni 
      <lb ed="#P" n="13"/>tur paritas nature 
      <lb ed="#P" n="14"/>Anima / est actus corporis phis¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e184">
               <lb ed="#P" n="15"/>¶ Contra ci organici etc. Angelus autem non 
      <lb ed="#P" n="16"/>ergo: etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e191">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ In ista questione sic procedam 
      <lb ed="#P" n="18"/>Primo ostendam quid est certum in questione 
      respon<lb ed="#P" n="19" break="no"/>dendo a ipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e200">
      ¶ Secundo adducam aliquas 
      pro<lb ed="#P" n="20" break="no"/>bationes que ab aliquibus adducuntur adproban 
      <lb ed="#P" n="21"/>dum: quod angelus / et anima differunt specie: et ostendam 
      <lb ed="#P" n="22"/>quod vel non sunt efficaces vel saltem non sunt 
      causa<lb ed="#P" n="23" break="no"/>les: nec a priori vltimo / ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e211">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="25" break="no"/>culum do primo vnam distinctionem: quod differre 
      specie<lb ed="#P" n="26" break="no"/>potest accipi dupliciter. Uno modo pro non esse idem 
      <lb ed="#P" n="27"/>specie. Alio modo pro esse aliam / et aliam speciem. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Primo modo dico quod angelus et anima differunt 
      specie<lb ed="#P" n="29" break="no"/>quia non sunt idem specie: quia vnum ipsorum per 
      <lb ed="#P" n="30"/>se est species / vel in specie. Anima vero non est in 
      spe<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cie. Sed ista conclusio a priori non potest demonstrari: 
      <lb ed="#P" n="32"/>sicut nec a priori potest demonstrari. quod angelus sit angelus 
      <lb ed="#P" n="33"/>et quod anima sit anima: tamen per rationes aliquas / quae 
      ma<lb ed="#P" n="34" break="no"/>gis sumuntur a posteriori declaratur: hoc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e238">
      ¶ Primo 
      <lb ed="#P" n="35"/>sic. Forma per se subsistens naturaliter non 
      vnibi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lis alteri in formando et limitata necessario per se 
      con<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tinetur et clauditur sub limitibus generis et per 
      con<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sequens per se est species vel in specie. Sed angelus 
      <lb ed="#P" n="39"/>est huiusmodi forma vt patet. ergo etc. Maior 
      pa<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tet: quia prima limitatio alicuius est ad certum genus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e254">
               <lb ed="#P" n="41"/>¶ Secundo sic. Forma substantialis non extensa nec 
      <lb ed="#P" n="42"/>potens facere vnum per se cum aliquo extenso est per 
      <lb ed="#P" n="43"/>se in genere vel predicamento et per consequens in 
      spe<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cie aliqua: quia est per se in genere incorporei. Sed 
      <lb ed="#P" n="45"/>angelus est talis forma substantialis non extensibilis 
      <lb ed="#P" n="46"/>nec potens facere vnum cum extenso per se: quia subsi 
      <lb ed="#P" n="47"/>stens est naturaliter. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e272">
      ¶ Tertio sic. Omnis 
      for<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ma limitata que ex se sine aliquo extrinseco nata est 
      <lb ed="#P" n="49"/>esse suppositum et persona per se est in genere 
      sub<lb ed="#P" n="50" break="no"/>stantie: et sic in aliqua specie: sed angelus est 
      huius<lb ed="#P" n="51" break="no"/>modi. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e283">
      ¶ Quarto sic. Omnis forma 
      finita<lb ed="#P" n="52" break="no"/>non dependens actualiter nec aptitudinaliter in 
      suo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>esse nec in sua operatione nec sicut ex subiecto: nec 
      <lb ed="#P" n="54"/>sicut ex organo per se est in genere substantie. Sed 
      ani<lb ed="#P" n="55" break="no"/>gelus est huiusmodi. ergo etc. Per oppositas rationes 
      <lb ed="#P" n="56"/>omnino probari potest quod anima intellectiua et 
      rationa<lb ed="#P" n="57" break="no"/>lis non est per se in genere vel specie. Est enim pars 
      <lb ed="#P" n="58"/>speciei puta homins cui conuenit esse specien. Species 
      <lb ed="#P" n="59"/>autem ex aliis speciebus non componitur. Cum enim 
      spe<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ties sit per se vna et ex pluribus speciebus nunquam 
      com<lb ed="#P" n="61" break="no"/>stituatur aliquid per se vnum. Patet quia nec anima nec 
      <lb ed="#P" n="62"/>corpus quod est pars sunt per se species nec in specie si 
      <lb ed="#P" n="63"/>cut nec partes alicuius totius per se vnius sed per 
      <!--77.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>reductionem ad totum. Sic ergo non sunt idem specie. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e318">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Secundo dico quod non differunt specie sicut alia et 
      <lb ed="#P" n="66"/>alia species. Sic enim differrespen ab alio includit esse 
      spe<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ciem et habere differentiam specificam. Dictum est 
      <lb ed="#P" n="68"/>autem quod anima non est in specie per se: nec species 
      ali<lb ed="#P" n="69" break="no"/>qua: licet bene ad aliquam speciem pertineat sicut pars. 
      <lb ed="#P" n="70"/>Et hoc de primo articulo. De quo tamen articulo 
      <lb ed="#P" n="71"/>diceret aliter commentator qui posuit intellectum esse 
      <lb ed="#P" n="72"/>formam subsistentem non vnitam nec vnibilem ipsi 
      cor<lb ed="#P" n="73" break="no"/>pori secundum esse sed tantum secundum operationem motiuum forte per 
      <lb ed="#P" n="74"/>copulationem ad fantasmata sicut sibi imponitur a 
      mul<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tis quod est purum commentum et fictio quedam sicut 
      in<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ferius apparebit. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e347">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ticulum. Adducuntur ab aliquibus et diuersis 
      diuer<lb ed="#P" n="79" break="no"/>se rationes ad probandum quod angelus et anima non 
      <lb ed="#P" n="80"/>sunt idem speciequa videntur eis quasi causales et a 
      prio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>ri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e361">
      ¶ Prima est ista. Forma vnibilis materie et non 
      <lb ed="#P" n="82"/>vnibilis non sunt eiusdem speciei. Sed anima et 
      ani<lb ed="#P" n="83" break="no"/>gelus sunt huiusmodi. ergo etc. Ista ratio licet sit 
      bo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>na. non tamen est a priori: quia materia magis est 
      pro<lb ed="#P" n="85" break="no"/>pter formam quam econuerso. Unde menbra leonis et 
      cer<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ui causaliter differunt: quia forme istorum differunt 
      <lb ed="#P" n="87"/>non econuerso igitur arguere ex materialitate vel 
      vni<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bilitate ad materiam et negatione eius differentiam 
      <lb ed="#P" n="89"/>inter angelum et animam est arguere a posteriori. Quod 
      pa<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tet etiam quia ista vnibilitas in anima est respectus qui 
      <lb ed="#P" n="91"/>dam habitualis fundatus in anima et posterior ipsa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e385">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Secunda ratio est ista. Forme intellectuales sic 
      <lb ed="#P" n="93"/>quod vna discurrit in intelligendo et alia non discurrit 
      <lb ed="#P" n="94"/>non sunt eiusdem speciei. Sed angelus et anima sunt 
      <lb ed="#P" n="95"/>huiusmodi: quia angelus non discurrit anima vero discur 
      <lb ed="#P" n="96"/>rit. Ista ratio sicut videtur aliquibus non valet nec a 
      <lb ed="#P" n="97"/>priori nec a posteriori. A priori non valet quia intel 
      <lb ed="#P" n="98"/>ligere et modus intelligendi planum est quod sunt aliquid 
      <lb ed="#P" n="99"/>posterius talibus formis et differentia earum intrinse 
      <lb ed="#P" n="100"/>ca. A posteriori etiam non videtur eis valere quia si discur 
      <lb ed="#P" n="101"/>rere et non discurrere in intelligendo arguant 
      diuer<lb ed="#P" n="102" break="no"/>sas naturas intellectuales et diuersas 
      intellectua<lb ed="#P" n="103" break="no"/>litates cum anima discurrat circa conclusiones et 
      <lb ed="#P" n="104"/>non discurrat circa principia prima per se nota tunc 
      <lb ed="#P" n="105"/>in anima erunt due intellectualitates vel due natu 
      <lb ed="#P" n="106"/>re.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e420">
      ¶ Item anima circa obiectum beatificum non 
      <lb ed="#P" n="107"/>discurrit: et circa multa alia discurrit: nec breuiter 
      <lb ed="#P" n="108"/>discurrit in aliqua simplici intelligentia. igitur sicut 
      <lb ed="#P" n="109"/>prius erunt in ipsa due nature intellectuales vel 
      ip<lb ed="#P" n="110" break="no"/>sa non beatificabitur in obiecto naturaliter 
      beatifi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>co.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e433">
      ¶ Tertio sic. Queritur quid intelligitur per hoc 
      <lb ed="#P" n="112"/>quod dicitur angelum non intelligere discurrendo vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>intelligere non discurrendo. Aut intelligitur quod 
      an<lb ed="#P" n="114" break="no"/>gelus non habeat potentiam qua cognitis principiis 
      <lb ed="#P" n="115"/>possit cognoscere conclusiones ex principiis. si ille 
      <lb ed="#P" n="116"/>non essent prius note sibi actu vel habitu et hoc non 
      <lb ed="#P" n="117"/>est perfectionis in intellectu creato nec est 
      angelo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>attribuendum. Aut intelligitur quod non potest 
      discu<lb ed="#P" n="119" break="no"/>rere: quia omnes conclusiones sunt sibi note a 
      prin<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cipio in actu et ita non potest eas discurrendo 
      co<lb ed="#P" n="121" break="no"/>gnoscere. Et planum est quod hoc est falsum: quia non 
      <lb ed="#P" n="122"/>omnia sunt sibi nota actualiter a principio. Aut in 
      <lb ed="#P" n="123"/>telligitur quod ideo non discurrit: quia omnia sunt 
      si<lb ed="#P" n="124" break="no"/>bi habitualiter nota a principio. Nec potest 
      adqui<lb ed="#P" n="125" break="no"/>rere noticiam habitualem conclusionis ex 
      princi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>pio vel praecognito principio et hoc non facit differentiam 
      <lb ed="#P" n="127"/>essentialem: quia equaliter ipsi anime possunt esse omnia 
      <!--78.xml-->
      <pb ed="#P" n="36-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vidente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e479">
      ¶ Secundo modo per presentiam sue 
      simi<lb ed="#P" n="2" break="no"/>litudinis immediate et directe originate ab ipso 
      co<lb ed="#P" n="3" break="no"/>gnito sicut calor exterior videtur ab oculo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e486">
      ¶ Ten 
      <lb ed="#P" n="4"/>tio modo per suam similitudinem vel speciem non 
      ori<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ginatam immediate ab ipso sed ab aliquo alio in quo 
      <lb ed="#P" n="6"/>relucet illud cuius est similitudo sicut videtur aliquid 
      <lb ed="#P" n="7"/>in speculo vel mediante speculo. Tunc dicit quod deus 
      <lb ed="#P" n="8"/>primo modo cognitionis seipsum cognoscit et etiam 
      <lb ed="#P" n="9"/>cognoscitur in patria abeatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e503">
      ¶ Secundo modo 
      co<lb ed="#P" n="10" break="no"/>gnoscitur naturaliter ab angelo. Puta per 
      essen<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tiam suam que est similitudo immediata accepta et 
      de<lb ed="#P" n="12" break="no"/>riuata ab ipso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e512">
      ¶ Tertio modo cognoscitur deus 
      <lb ed="#P" n="13"/>alnobis per creaturas ipsas et in cognitis prius 
      co<lb ed="#P" n="14" break="no"/>gnitis / sicut in quibusdam speculis in quibus 
      relu<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cet diuina essentia quantum ad communes conditiones 
      <lb ed="#P" n="16"/>dei et creature in quibus conueniunt analogice saltem 
      <lb ed="#P" n="17"/>et similiter de angelo cognoscente per suam essentiam 
      <lb ed="#P" n="18"/>confuse tamen et indistincte quantum ad proprietates  
      <lb ed="#P" n="19"/>vel rationes communes analogas deo et creature. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e530">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Quarto dicit iste idem doctor quod impossibile est 
      <lb ed="#P" n="21"/>quod angelus cognoscat deum per aliquam speciem 
      crea<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tam suo intellectui impressam que representet 
      diui<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nam essentiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e541">
      ¶ Primo quia si talis species sibi in 
      <lb ed="#P" n="24"/>funderetur vel imprimeretur. Oportet quod a deo secundum 
      <lb ed="#P" n="25"/>aliquam determinatam ydeam crearetur. Sed tunc non 
      duce<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ret primo in cognitionem essentie sed in cognitione ydee quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>non est ad propositum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e552">
      ¶ Item quia phuns in tertio de anima 
      <lb ed="#P" n="28"/>non ponit speciem in anima nisi quia obiectum non est 
      pre<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sens realiter in ipsa. Lapis inquit non est in anima / sed 
      <lb ed="#P" n="30"/>species lapidis. Sed essentia diuina est praesentialiter in 
      <lb ed="#P" n="31"/>intellectu angeli. ergo frustra talis species diceretur esse 
      im<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ssentia enim diuina intimior et efficatior omni specie tali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e565">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Tertio quia nulla species finita potest repntare diuinam 
      <lb ed="#P" n="34"/>ssentiam quae est infinita / vt videtur. ergo. etc. Hec est positio¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e573">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Contra istam positionem 
      di<lb ed="#P" n="36" break="no"/>am aliqua et secundum ipsam aliqua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e580">
      ¶ Dico igitur primo 
      <lb ed="#P" n="37"/>quod angelus naturaliter potest deum cognoscere et 
      di<lb ed="#P" n="38" break="no"/>stincte abstractiue tamen per essentiam suam sicut per 
      <lb ed="#P" n="39"/>obiectum primo cognitum et rationem 
      cognoscen<lb ed="#P" n="40" break="no"/>di sicut bene probat ratio que adducebatur ad primum 
      <lb ed="#P" n="41"/>dictum potionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e593">
      ¶ Secundo dico quod angelus non potest 
      na<lb ed="#P" n="42" break="no"/>turaliter cognoscere deum per aliquam speciem 
      im<lb ed="#P" n="43" break="no"/>pressam creatam distincte et immediate 
      representan<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tem diuinam essentiam. Et ratio huius est quia talem 
      <lb ed="#P" n="45"/>speciem naturaliter vel ex principiis suis 
      naturali<lb ed="#P" n="46" break="no"/>bus habere non potest. Non enim potest talis species 
      <lb ed="#P" n="47"/>causari ab aliqua creatura. Nam omnis species 
      cau<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sata a creatura primo et immediate respresentat 
      ip<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sam. Sed a solo deo potest causari et casaretur per suam 
      <lb ed="#P" n="50"/>voluntatem non per essentiam suam vt essentia est quia 
      <lb ed="#P" n="51"/>tunc naturaliter et necessario crearetur quod est fal 
      <lb ed="#P" n="52"/>sum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e619">
      ¶ Preterea etiam naturaliter haberi non 
      pos<lb ed="#P" n="53" break="no"/>set nisi precedente diuina visione ex qua relinquere 
      <lb ed="#P" n="54"/>tur talis species quequidem visio cum sit beatifica 
      <lb ed="#P" n="55"/>ex naturalibus haberi non potest. quare. etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e628">
               <lb ed="#P" n="56"/>¶ Tertio dico tamen quod per talem speciem sibi 
      im<lb ed="#P" n="57" break="no"/>pressam absolute loquendo posset deum abstratiue 
      <lb ed="#P" n="58"/>cognoscere distincte et habere veram scientiam et 
      theo<lb ed="#P" n="59" break="no"/>logiam de ipso sicut dictum fuit in principio 
      pri<lb ed="#P" n="60" break="no"/>mi. Sed ista cognitio non esset simpliciter naturalis 
      <lb ed="#P" n="61"/>quia principium eius puta species nec 
      habeturlnatu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>raliter nec potest naturaliter haberi nisi forte dice 
      <lb ed="#P" n="63"/>ret aliquis quod libet species supernaturaliter imprimeretur 
      <lb ed="#P" n="64"/>tamen secundum ipsam habita angelus naturaliter intel 
      <!--78.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>ligeret. Intellectus enim non est minus principium 
      in<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tellectionis quam species et tamen intellectio naturalis est 
      <lb ed="#P" n="67"/>non obstante quod intellectus a principio 
      supernatu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>rali tantum modo habeatur quia est ab extrinseco non cu 
      <lb ed="#P" n="69"/>ro de hoc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e665">
      ¶ Tamen contra primum dictum huius 
      <lb ed="#P" n="70"/>positionis arguit quidam doctor quod per essentiam suam 
      <lb ed="#P" n="71"/>angellus non possit distincte cognoscere deum. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="72"/>sequeretur quod angelus in sua cognitione discurreretur 
      <lb ed="#P" n="73"/>Nam essentia angeli non esset ratio cognoscendi deum 
      <lb ed="#P" n="74"/>nisi vt obiectum primo cognitum a quo discurreret 
      <lb ed="#P" n="75"/>ad deum cognoscendum. Tum quia discursus ab 
      vno<lb ed="#P" n="76" break="no"/>in aliud presupponit cognitionem vtriusque. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="77"/>ratio cognoscendi aliud vt obiectum primo cognitum 
      <lb ed="#P" n="78"/>continet virtualiter vel eminenter intelligibilitatem 
      <lb ed="#P" n="79"/>et per consequens entitatem secundarii obiecti quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>non est verum de essentia angeli respectu dei. Tum 
      quan<lb ed="#P" n="81" break="no"/>to quia cognitio creature non potest esse causa 
      cogni<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tionis dei quia est simpliciter innobilior illa. ergo. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e697">
               <lb ed="#P" n="83"/>¶ Dico ad primum quod non video magnum 
      inconue<lb ed="#P" n="84" break="no"/>niens si angelus concedatur discurrere ab vno ad alid 
      <lb ed="#P" n="85"/>posterius cognitum natura vel duratione. Aliter 
      <lb ed="#P" n="86"/>dicitur quod non est ibi discursus quia angelus eodem 
      <lb ed="#P" n="87"/>actu vtrumque apprehendit licet vnum per aliud vel 
      <lb ed="#P" n="88"/>mediante alio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e713">
      ¶ Ad secundum dicitur quod 
      assum<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ptum est falsum absolute.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e718">
      ¶ Ad tertium dicitur 
      <lb ed="#P" n="90"/>uod non oportet nisi illud sit ratio cognoscendi aliud  
      <lb ed="#P" n="91"/>ta perfecte sicut est cognoscibile. Modo non sic est 
      <lb ed="#P" n="92"/>in proposito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e727">
      ¶ Ad quartum dicitur quod cognitio 
      crea<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ture non est tota causa cognitionis divine: sed 
      intel<lb ed="#P" n="94" break="no"/>lectus saltem cum ipsa / ideo non valet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e734">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Ad primum aliorum quod 
      <lb ed="#P" n="96"/>est contra me quod non distincte. Dico quod causa 
      equiuo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ca bene cognoscitur distincte per effectum sed non 
      <lb ed="#P" n="98"/>perfecte nec adequate quantum est cognoscibilis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e745">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Ad secundum quod licet distincte non tamen ita 
      perfe<lb ed="#P" n="100" break="no"/>cte quod sufficiat ad noticiam trinitatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e753">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="101"/>patet quod essentia angeli est excessa et finita nec potest 
      <lb ed="#P" n="102"/>esse ratio cognoscendi perfecte deum quantum est 
      cogno<lb ed="#P" n="103" break="no"/>scibilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e762">
      ¶ Ad primum contra speciem dico quod esset 
      <lb ed="#P" n="104"/>creata ad ydeam que est diuina essentia quia aliud non 
      <lb ed="#P" n="105"/>pono ydeam ex parte ipsius dei et repraesentaret ipsam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e769">
               <lb ed="#P" n="106"/>¶ Ad secundum dico quod non solum propter absentiam 
      <lb ed="#P" n="107"/>obiecti requiritur species sed propter noticiam 
      inquan<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tum abstractiua est et indifferenter existentis et non 
      <lb ed="#P" n="109"/>existentis sicut et species.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e780">
      ¶ Ad tertium Nulla 
      spe<lb ed="#P" n="110" break="no"/>cies finita potest perfecte representare deum quantum est 
      <lb ed="#P" n="111"/>representabilis: sed bene aliquo modo 
      proportiona<lb ed="#P" n="112" break="no"/>biliter ad intellectum creatum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e789">
               <lb ed="#P" n="113"/>¶ Secundo dicendum est quo 
      <lb ed="#P" n="114"/>modo angelus seipsum vel per quid magis sicut per 
      <lb ed="#P" n="115"/>rationem cognoscendi motiuam vel quasi motiuam 
      <lb ed="#P" n="116"/>ad actum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e800">
      ¶ De hoc dicunt aliqui quod hoc non potest 
      <lb ed="#P" n="117"/>esse per essentiam suam nec per aliquam speciem. 
      <lb ed="#P" n="118"/>Quorum ratio est ista quia mouens et motum domini 
      <lb ed="#P" n="119"/>esse distincta subiecto. Alioquin idem esset in actu et 
      <lb ed="#P" n="120"/>potentia respectu eiusdem. Sed essentia angeli vel 
      <lb ed="#P" n="121"/>etiam species impressa sibi si poneretur non sunt 
      di<lb ed="#P" n="122" break="no"/>stincta subiecto ab intellectum angeli. patet igitur non 
      <lb ed="#P" n="123"/>sunt rationes motiue intellectus ad actum 
      intelli<lb ed="#P" n="124" break="no"/>gendi. Dicunt ergo quod omnis operatio vel actio 
      an<lb ed="#P" n="125" break="no"/>geli que est fornaliter in ipso siue sit intellectio siue 
      <lb ed="#P" n="126"/>volitio siue motus passiue dictus angeli est a 
      prin<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cipio extrinseco et subiecto distincto siue illud sit ob¬ 
      <!--79.xml-->
      <pb ed="#P" n="36-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>iectum siue deus siue aliud quodcumque.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e836">
      ¶ Alii 
      pro<lb ed="#P" n="2" break="no"/>bant secundo in proposito quod non per essentiam. 
      Ange<lb ed="#P" n="3" break="no"/>lus eodem modo cognoscit se et non aliter quo modo 
      <lb ed="#P" n="4"/>cognoscit alios angelos vel alias intelligentias 
      eius<lb ed="#P" n="5" break="no"/>dem generis. Sed illos non potest immediate 
      in<lb ed="#P" n="6" break="no"/>telligere per essentias eorum sicut per rationes 
      co<lb ed="#P" n="7" break="no"/>gnoscendi immediatas sed magis per species. ergo. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e852">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Tertio sic. Aima nostra coniuncta quantumcunque sit actu 
      <lb ed="#P" n="9"/>presens sibi per essentiam et sit ens spirituale et actu 
      <lb ed="#P" n="10"/>intelligibile tamen seipsam non potest intelligere 
      <lb ed="#P" n="11"/>per essentiam suam sed per species sicut aliam. igitur 
      simi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>liter de angelo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e865">
      ¶ Quarto sic. Quandocumque 
      extre<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ma essentialiter sunt idem et medium cum vtroque quia 
      <lb ed="#P" n="14"/>non plus distinguitur medium ab extremis quam 
      extre<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ma ab inuicem. Sed si angelus seipsum intelligit 
      pei<lb ed="#P" n="16" break="no"/>suam essentiam extremum intelligibile motuum 
      sci<lb ed="#P" n="17" break="no"/>licet essentia et intellectus sunt idem ergo operatio me 
      <lb ed="#P" n="18"/>dia inter potentiam et obiectum vel rationem 
      co<lb ed="#P" n="19" break="no"/>gnoscendi igitur intellectio angeli est sua 
      substan<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tia quod est falsum quia tunc sua intellectio natura 
      <lb ed="#P" n="21"/>lis esset nobilior simpliciter sua intellectione beati 
      <lb ed="#P" n="22"/>fica sicut substantia simpliciter nobilior estaccidente 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e889">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Quinto sic id quod est singulare secundum quod 
      huiusmo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>di non potest esse per se intellectum in primo nec etiam. 
      <lb ed="#P" n="25"/>ratio cognoscendi quia nec intelligitur nisi per lineam 
      <lb ed="#P" n="26"/>reflexam. Sed essentia angeli singularis est. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e900">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Ultimo sic quia potentia debet esse denudata ab 
      <lb ed="#P" n="28"/>obiecto et ratione cognoscendi / sicut patet Secundo 
      <lb ed="#P" n="29"/>de anima de visu qui debet esse abscolor sicut etiam 
      <lb ed="#P" n="30"/>receptiuum debet denudari a recepto. Sed 
      intelle<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctus angeli non est denudatus ab essentia sua. ergo 
      <lb ed="#P" n="32"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e916">
      ¶ Et dicunt isti quod ponendo secundum fidem quod intel 
      <lb ed="#P" n="33"/>lectio angeli differt a sua substantia impossibile est 
      <lb ed="#P" n="34"/>ponere quod immediate per suam substantiam seipsum 
      <lb ed="#P" n="35"/>intelligat sicut poneret Aristoteles qui posuit 
      an<lb ed="#P" n="36" break="no"/>gelos deos esse. Et ita posuit intellectiones eorum 
      <lb ed="#P" n="37"/>esse idem cum substantiis eorum. Et oportet sicut 
      <lb ed="#P" n="38"/>dicunt isti quod per aliquid aliud puta per speciem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e933">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Alii vero qui negant speciem impressam. dicunt 
      <lb ed="#P" n="40"/>quod angelus intelligit se per suam essentiam et non per 
      <lb ed="#P" n="41"/>speciem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e942">
      ¶ Quod autem non per speciem hoc probant. 
      <lb ed="#P" n="42"/>Intelligibile in actu presens intellectui non 
      impe<lb ed="#P" n="43" break="no"/>dito est sufficiens ratio cognoscendi ipsum. Nec 
      <lb ed="#P" n="44"/>re quiritur aliquid aliud vt ratio cognoscendi. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Sed essentia angeli est huiusmodi respectu sui 
      in<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tellectus ergo non requiritur species vt cognoscit 
      <lb ed="#P" n="47"/>seipsum per speciem. Ex quo enim natura prouidit 
      <lb ed="#P" n="48"/>angelo de vno sufficientiori et perfectiori modo 
      co<lb ed="#P" n="49" break="no"/>gnscendi seipsum non prouidet sibi de minus 
      perfe<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cto vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e964">
      ¶ Secudo quia intellectio per 
      specien<lb ed="#P" n="51" break="no"/>est abstractiua et est indifferens ad presentiam rei vel 
      <lb ed="#P" n="52"/>absentiam. Sed intellectio angeli de seipso non potest 
      <lb ed="#P" n="53"/>esse indifferens ad absentiam sui quia non potest 
      sibiip<lb ed="#P" n="54" break="no"/>si abesse. ergo. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e975">
      ¶ Tertio quia si poneretur species 
      <lb ed="#P" n="55"/>in intellectum angeli representans essentiam suam se 
      <lb ed="#P" n="56"/>queretur quod angeli essentia esset presens suo 
      intelle<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ctui mediate per speciem et immediate per seipsam. 
      <lb ed="#P" n="58"/>Sed hoc est contradictio quod alicui sit presens aliquid 
      <lb ed="#P" n="59"/>mediate et immediate quia hoc mediate et non mediate 
      <lb ed="#P" n="60"/>mmediate et non immediate. quare. etc. Iste sunt tres 
      <lb ed="#P" n="61"/>vie de ista questione. Sed nullam istarum praecise teneo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e993">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Et ideo dico ad istum articulum quod noticia intellectua 
      <lb ed="#P" n="63"/>lis duplex est. Una est intuitiua et alia abstractiua. 
      <lb ed="#P" n="64"/>Tunc dico quod angelus potest naturaliter seipsum 
      co<lb ed="#P" n="65" break="no"/>gnoscere cognitione intuitiua per essentiam suam imme¬ 
      <!--79.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>diate sicut per rationem cognoscendi. Et ratio 
      hu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ius est quia essentia sua est sibi presens et intima et actu 
      <lb ed="#P" n="68"/>intelligibilis et suus intellectus actualis est non 
      im<lb ed="#P" n="69" break="no"/>peditus. igitur potest sequi actio intellectualis 
      di<lb ed="#P" n="70" break="no"/>seipso per suam essentiam et de intuitiuaquia 
      immedia<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ta et immediatione obiecti et immdiatione 
      representati<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ui. quare. etc. Secundo quia essentia vel obiectum 
      pre<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sens est in specie sub esse diminuto est ratio 
      cogno<lb ed="#P" n="74" break="no"/>scendi seipsum. ergo magis quando simpliciter presens 
      <lb ed="#P" n="75"/>est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1030">
      ¶ Tertio quia non repugnat hoc angelo de aliis 
      <lb ed="#P" n="76"/>sicut dicetur infra. Nec repugnat hoc anime 
      sepa<lb ed="#P" n="77" break="no"/>rate ergo nec angelo de seipso.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1038">
      ¶ Secundo dico idem 
      <lb ed="#P" n="78"/>de omnibus sibi intrinsecis quod potest ea cognoscere intui 
      <lb ed="#P" n="79"/>tiue per essentiam eorum que praesens est realiter intelle 
      <lb ed="#P" n="80"/>ctui suo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1047">
      ¶ Tertio dico quod seipsum intelligere potest 
      <lb ed="#P" n="81"/>vel cognoscere per speciem aliquam accidentalem 
      sibi<lb ed="#P" n="82" break="no"/>impressam et adquisitam derelictam ex noticia sui 
      <lb ed="#P" n="83"/>intuitiua in memoria sua / et hoc loquendo de noticia 
      <lb ed="#P" n="84"/>abstractiua. Cuius ratio videtur prima 
      cognitio<lb ed="#P" n="85" break="no"/>imperfectior que non repugnat perfectiori angelo de 
      <lb ed="#P" n="86"/>aliquo obiecto. non repugnat inferiori de eodem. 
      <lb ed="#P" n="87"/>Sed non repugnat superiori angelo quod cognoscat 
      <lb ed="#P" n="88"/>inferiorem abstractiue per speciem que noticia abstra 
      <lb ed="#P" n="89"/>ctiua imperfecta est respectu intuitiue. ergo. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1069">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Secundosic quia sicut dixi in principio primi. 
      Quic<lb ed="#P" n="91" break="no"/>quid potest intuitiue intelligi ab intellectu 
      creato<lb ed="#P" n="92" break="no"/>etiam abstractiue ab eodem etiam de abstractiua que 
      <lb ed="#P" n="93"/>fit per speciem. Cum igitur angelus potest seipsum per 
      <lb ed="#P" n="94"/>suam essentiam intuitiue cognoscere sicut probatum 
      <lb ed="#P" n="95"/>est supra: ergo et abstractiue per speciem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1085">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="96"/>quia in parte sensitiua idem potest cognosci ab 
      eo<lb ed="#P" n="97" break="no"/>dem intuitiue et abstractiue licet per diuersas 
      poten<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tias. Puta per sensum et ymaginationem. ergo in 
      parte<lb ed="#P" n="99" break="no"/>intellectiua perfecta non impedita cuiusmodi est 
      in<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tellectus angelicus. videtur quod ista domint vniri quod angelus 
      seip<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sum et intuitiue per essentiam et abstractiue per 
      specien<lb ed="#P" n="102" break="no"/>potest cognoscere. Unde accipitur quo modo 
      habe<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tur ista species.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1105">
      ¶ Dico vel est angelo concreate sunt 
      <lb ed="#P" n="104"/>multe species aliorum de quibus dicetur infra vel 
      <lb ed="#P" n="105"/>est angelo adquisita per hoc quod primo intellexit se in 
      <lb ed="#P" n="106"/>tuitiue et derelicta est species eius in memoria 
      quic<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quid enim cadere potest in intelligentia et 
      memo<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ria quia equantur inuicem secundum Augustinum. Et 
      di<lb ed="#P" n="109" break="no"/>co quod causatur ab essentia angeli. vt obiecto et ab 
      in<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tellectu angeli qui est agens ipsam. Nec quantum ad 
      <lb ed="#P" n="111"/>hoc reputo inconueniens ponere in angelo 
      intelle<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ctum agentem licet non ponatur ibi vt faciat 
      ange<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lum de potentia intelligibili actu intelligibilem sicut 
      <lb ed="#P" n="114"/>ponitur in nobis intellectus agens secundum opinionem 
      ali<lb ed="#P" n="115" break="no"/>quorum. Sed potest ne angelus intelligere seipsum 
      si<lb ed="#P" n="116" break="no"/>mul intuitiue per essentiam suam / et abstractiue perspem 
      <lb ed="#P" n="117"/>llam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1138">
      ¶ Dico quod non video aliquam repugnantiam 
      <lb ed="#P" n="118"/>formalem inter istas duas noticias cum sint 
      alteri<lb ed="#P" n="119" break="no"/>rationis nec sint contrarie ex parte ipsarum nec ex parte 
      <lb ed="#P" n="120"/>subiecti supposito quod in eodem intellectu patent esse siml 
      <lb ed="#P" n="121"/>plures actus intelligendi / nec ex parte obiecti. Non 
      <lb ed="#P" n="122"/>enim reputo inconueniens quod idem obiectum siml in 
      <lb ed="#P" n="123"/>telligatur immediate per seipsum et mediate per speciem. 
      <lb ed="#P" n="124"/>Non est enim hoc secundum idem vel per idem. Et ideo non 
      <lb ed="#P" n="125"/>video repugnantiam nisi forte diceretur quod noticia 
      <lb ed="#P" n="126"/>intuitiua adequat totam potentiam intellectiuam 
      <lb ed="#P" n="127"/>respectu obiecti quia est perfectissima noticia. Et 
      <lb ed="#P" n="128"/>ideo simul cum ipsa incompossibilis est noticia abstra 
      <lb ed="#P" n="129"/>ctiua eiusdem obiecti non tamen video quod istud sit de 
      <lb ed="#P" n="130"/>monstratum. Dicas ergo qumo tibi placuerit quod vel¬ 
      <!--80.xml-->
      <pb ed="#P" n="37-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>equaliter nota a deo imprimente sibi noticiam omnium 
      <lb ed="#P" n="2"/>sicut angelo siue principium siue conclusionem sicut 
      fe<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cit anime christi. ergo etc. Non enim tunc angelus non 
      discun<lb ed="#P" n="4" break="no"/>reret propter impotentiam discurrendi: sed propter 
      <lb ed="#P" n="5"/>causam predictam per accidens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1187">
      ¶ Preterea etiam 
      <lb ed="#P" n="6"/>istud non excludit discursum in actu. Unde non 
      repu<lb ed="#P" n="7" break="no"/>to istam rationem valere: quia non video quod repugnet 
      <lb ed="#P" n="8"/>intellectui angelico discurrere eo modo tamen quo 
      <lb ed="#P" n="9"/>dicetur infra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1198">
      ¶ Alii arguunt sic. Quorum 
      perfectio<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nes supreme non sunt eiusdem speciei nec 
      perfectibi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>lia vt videtur. Sed beatitudo angeli et anime non 
      <lb ed="#P" n="12"/>sunt eiusdem speciei: quia beatitudo angeli non potest 
      <lb ed="#P" n="13"/>equari beatitudini anime christi vt videtur. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="14"/>Sed nec ista ratio valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1211">
      ¶ Dico enim absolute quod 
      <lb ed="#P" n="15"/>beatitudo angeli potest esse equalis beatitudini christ 
      <lb ed="#P" n="16"/>sicut dixi in primo de charitate require. Unde 
      tenec<lb ed="#P" n="17" break="no"/>quod sunt beatitudines eiusdem rationis siue 
      depen<lb ed="#P" n="18" break="no"/>deant ab intellectionibus istorum effectiue siue non 
      <lb ed="#P" n="19"/>et quantumcunque sint in intellectibus distinctis secundum 
      spe<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ciem vel sicut in subiectis. Nullum est enim 
      incon<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ueniens quod aliqua plura eiusdem rationis sint a 
      plu<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ribus vel in pluribus agentibus vel subiectis 
      alte<lb ed="#P" n="23" break="no"/>rius rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1233">
      ¶ Dico igitur quod licet a posteriori 
      po<lb ed="#P" n="24" break="no"/>sit ostendi quod angelus et anima non sunt eiusdem 
      spe<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ciei: tamen causam a priori nescio assignare. Nec est 
      <lb ed="#P" n="26"/>alia ratio nisi quia hec natura est hec natura et illa est 
      <lb ed="#P" n="27"/>illa sicut quare homo est animal et non est lapis. hec 
      <lb ed="#P" n="28"/>de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1246">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="30" break="no"/>co quod potentie intellectiue angeli et anime distingun 
      <lb ed="#P" n="31"/>tur suo modo sicut angelus et anima nec sunt 
      eius<lb ed="#P" n="32" break="no"/>dem rationis. Dicis quod non: quia habent eadem obie 
      <lb ed="#P" n="33"/>cta vel idem obiectum. Potentie autem distinguntur 
      <lb ed="#P" n="34"/>vel vniuntur ex obiectis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1262">
      ¶ Dico quod potentie non 
      <lb ed="#P" n="35"/>vniuntur sicut obiectum est vnum. Unde licet ex 
      di<lb ed="#P" n="36" break="no"/>stinctione diuersorum obiectorum adequatorum et 
      <lb ed="#P" n="37"/>primorum deueniamus in noticiam distinctionis 
      <lb ed="#P" n="38"/>potentiarum que distinguntur seipsis non tamen ex 
      <lb ed="#P" n="39"/>vnitate obiecti arguitur vnitas potentie. Unde 
      v<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nius et eiusdem obiecti possunt esse plures potentie 
      <lb ed="#P" n="41"/>et scientie etiam. Nec vnquam Aristoteles dicit quod 
      poten<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tie vniantur sicut obiectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1283">
      ¶ Ad tertium dico 
      bre<lb ed="#P" n="43" break="no"/>uiter quod quilibet angelus secundum suam rationem 
      spe<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cificam est nobilior in naturalibus quacumque anima 
      <lb ed="#P" n="45"/>etiam anima christi sicut etiam est nobilior tota 
      na<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tura humana cuius anima est pars.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1294">
      ¶ Et dico 
      vl<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tra quod est capax equalis beatitudinis sicut anima 
      chri<lb ed="#P" n="48" break="no"/>sti et quelibet anima et econuerso quelibet anima si 
      <lb ed="#P" n="49"/>cut quilibet angelus quia capacitas beatitudinis 
      <lb ed="#P" n="50"/>non fundatur in istis secundum rationes suas speciales 
      <lb ed="#P" n="51"/>sed secundum rationem communem intellectualitatis in 
      <lb ed="#P" n="52"/>qua conueniunt etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1310">
      ¶ Ad tertium. dico quod bene 
      con<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cludit animam non differre specie ab angelo sicut 
      <lb ed="#P" n="54"/>speciem a specie sed non concludit ipsam esse 
      ean<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dam specie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b22566-d1e1319">
      ¶ Ad Augustinum dico quod sunt pares 
      <lb ed="#P" n="56"/>natura in beatitudine. Tum quia neuter plus habet 
      di<lb ed="#P" n="57" break="no"/>beatitudine ex natura sua quam alius. Tum quia etiam 
      <lb ed="#P" n="58"/>licet non sint eiusdem nature tamen parem beatitu 
      <lb ed="#P" n="59"/>dinem possunt recipere. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>