<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2022-01-06">January 06, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a1">Paris, 1517, Vol. 1</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-06" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="23-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-a14289"><!-- l1prolq6 -->
            <head xml:id="qrdBas-a14289-Hd1e99">Quaestio 6</head>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e101">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Questio sexta Prologalis / seu 
      introdu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ctiua in primum sententiarum. 
  </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e108">
               <lb ed="#P" n="52"/>UTrum habitus 
      theo<lb ed="#P" n="53" break="no"/>logie sit vnus indistinctus in 
      <lb ed="#P" n="54"/> Ise et de omnibus aliis scientiis 
      pos<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sibilibus haberi naturaliter 
      di<lb ed="#P" n="56" break="no"/>Id stinctus subalternans sibi 
      al<lb ed="#P" n="57" break="no"/>quam illarum: vel alicui 
      illa<lb ed="#P" n="58" break="no"/>rum subalternatus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e126">
      ¶ Et 
      v<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lQ detur quod sit vnus habitus in se 
      <lb ed="#P" n="60"/>nia primum in vnoquoque genere et nobilissimum 
      <lb ed="#P" n="61"/>est maxime vnum decimo methaphi. sed theologia 
      <lb ed="#P" n="62"/>est prima et nobilissima scientia eo modo quo potest 
      di<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ci vel habitus scientificus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e139">
      ¶ Secundo videtur 
      <lb ed="#P" n="64"/>quod non sit ab aliis habitibus et scientiis distinctus pre¬ 
      <!--56.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>cipue a methaphisica. Tum quia methaphisica quantum ad  
      <lb ed="#P" n="66"/>aliquam sui partem puta quantum ad duodecimum habet 
      <lb ed="#P" n="67"/>idem subiectum: et sub eadem ratione: puta deum nec 
      <lb ed="#P" n="68"/>potest dici quod non sed habet deum sub ratione entis: hoc 
      <lb ed="#P" n="69"/>enim est falsum: quia passiones ibidem inuestigate non 
      <lb ed="#P" n="70"/>conueniunt enti secundum quod ens: puta quod sit actus purus 
      vi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ta et intelligens et vnus princeps: sed deo ipsi et sol 
      <lb ed="#P" n="72"/>conueniunt. quare etc. Tum quia theologus non 
      ha<lb ed="#P" n="73" break="no"/>bet alias scientias terminorum suorum quam 
      methaphi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>sicus: ergo nec alium habitum vel scientiam vt vide 
      <lb ed="#P" n="75"/>tur scientia enim secundum aliquos non est nisi vnus cumulus 
      <lb ed="#P" n="76"/>specierum in intellectu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e175">
      ¶ Tertio arguitur quod 
      subalter<lb ed="#P" n="77" break="no"/>netur alicui alteri puta methaphisice. Tum quia 
      sub<lb ed="#P" n="78" break="no"/>iectum ipsius puta deus continetur sub subiecto illius 
      <lb ed="#P" n="79"/>puta sub ente. Tum quia videtur accipere aliqua pro 
      <lb ed="#P" n="80"/>principiis que sunt probata in methaphisica: etiam 
      <lb ed="#P" n="81"/>in phisica: puta quod deus est ens summum et purus act 
      <lb ed="#P" n="82"/>et primum mouens. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e191">
      ¶ Quarto arguitur quod 
      <lb ed="#P" n="83"/>omnes alias sibi subalternet. Tum quia reddit propter 
      <lb ed="#P" n="84"/>quid principiorum omnium scientiarum per rationem 
      pro<lb ed="#P" n="85" break="no"/>prii subiecti virtualiter continentis alia subiecta. Tum 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia prestituit finem omnibus aliis / et dirigit eas 
      in<lb ed="#P" n="87" break="no"/>finem sicut architectonica: nauifactiuam: et 
      milita<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ris: frenefactiuam. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="89"/>quod non sit vna quia considerat mul 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e209">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Contra tapertinentia ad diuersas 
      poten<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tias puta eternum et agibile quorum vnum spectat 
      <lb ed="#P" n="92"/>ad scientificam et aliud ad ratiocinatiuum. vt dicitur 
      <lb ed="#P" n="93"/>sexto ethicorum ita quod non habet vnum subiectum. 
      <lb ed="#P" n="94"/>Quod sit ab aliis distincta patet quia innititur lumini fidet 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod est aliud a lumine naturali correspondente aliis 
      <lb ed="#P" n="96"/>Quod nullam aliam subalternet quia omnes alie sunt 
      euiden<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tes et ipsa ineuidens. Quod etiam mulli subalternetur 
      <lb ed="#P" n="98"/>quia principia ipsius per nullam aliarum possunt 
      <lb ed="#P" n="99"/>esse euidentia. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e233">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e238">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Primo ponam opiniones de questione secundum 
      ali<lb ed="#P" n="102" break="no"/>qua membra eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e245">
      ¶ Secundo ostendam quom scientia 
      <lb ed="#P" n="103"/>potest dici vna et ab aliis distincta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e251">
      ¶ Tertio responde 
      <lb ed="#P" n="104"/>bo ad questionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e256">
      ¶ Et quarto ad argumenta si qua 
      <lb ed="#P" n="105"/>sint contra me. 
      <lb ed="#P" n="106"/>opinio quantum ad pri 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e263">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Est igitur vnum mum menbrium quodnis 
      <lb ed="#P" n="108"/>que dicit quod theologia est simpliciter vna et vnus 
      ha<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bitus in se indistinctus et per consequens a quocumque 
      alio<lb ed="#P" n="110" break="no"/>distinctus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e274">
      ¶ Prima ratio est ista. Illa scientia est 
      <lb ed="#P" n="111"/>vna que est de vno subiecto secundum vnam primam 
      <lb ed="#P" n="112"/>et formalem rationem hec patet primo posteriorum 
      <lb ed="#P" n="113"/>Etiam vna que est vnius subiecti: ista est huiusmodi sicu 
      <lb ed="#P" n="114"/>probatum est supra. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e285">
      ¶ Item si theologia non 
      <lb ed="#P" n="115"/>esset vna hoc maxime videretur propter multiplicita 
      <lb ed="#P" n="116"/>tem obiectorum consideratorum in ea: sed istud non 
      <lb ed="#P" n="117"/>impedit. Tum quia non est in ea nisi vnum obiectum 
      <lb ed="#P" n="118"/>primarium: a subiecto autem primario solum accipit 
      <lb ed="#P" n="119"/>scientiam vnitatem vel distinctionem: non a materia vel 
      <lb ed="#P" n="120"/>ab obiectis secundariis. Tum quia habitus non habens 
      eui<lb ed="#P" n="121" break="no"/>dentiam ex obiecto non distinguitur ad 
      distincdio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nem obiectorum vel consideratorum per eum: tumoam fides 
      <lb ed="#P" n="123"/>esset multi habitus / immo tot habitus quot 
      credibi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lia. et ita non esset vna fides contra apostolum ad Ephe. 
      <lb ed="#P" n="125"/>quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e311">
      ¶ Tertio sic. In per se et essentialiter ordi 
      <lb ed="#P" n="126"/>natis necessario est status ad aliquid vnum in se quia 
      <lb ed="#P" n="127"/>multitudo omnis ordinata per se immo etiam ordinata per 
      <lb ed="#P" n="128"/>accidens tandem necessario reducuntur ad vnum: sed 
      <!--57.xml-->
       <pb ed="#P" n="23-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>habitus cognitiui sunt essentialiter et per se adinui 
      <lb ed="#P" n="2"/>cem ordinati: quia in ipsis non est processus in infinitum: 
      <lb ed="#P" n="3"/>ergo in ipsis est vnus primus qui non est nisi 
      theolo<lb ed="#P" n="4" break="no"/>gia: quia si ponatur alius oportebit quod sit nobilior 
      theo<lb ed="#P" n="5" break="no"/>logia. quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e338">
      ¶ Quarto quia immediatius 
      ori<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tur a diuina sapientia et scientia que est maxime 
      vna<lb ed="#P" n="7" break="no"/>simpliciter contraria 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e345">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Alia est opinio que ponit quod heolo. 
      <lb ed="#P" n="9"/>gia non est simpliciter vnus habitus sed simpliciter 
      <lb ed="#P" n="10"/>plures: licet aliquo modo magis vnus quam plures 
      scien<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tie alie puta geometria et arismetica adinuicem secundum 
      <lb ed="#P" n="12"/>vnitatem comparate.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e358">
      ¶ Primum probatur primo sic 
      <lb ed="#P" n="13"/>Ille habitus non est simpliciter vnus: cuius sunt 
      plu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ra obiecta simpliciter et primo et non per attributionem 
      <lb ed="#P" n="15"/>vnius ad ad alterum. Ista patet per maiorem aliorum 
      <lb ed="#P" n="16"/>ex opposito eius: sed theologia est huiusmodi quia 
      <lb ed="#P" n="17"/>habet vnum obiectum eternum mere speculabile et 
      <lb ed="#P" n="18"/>aliud a gibile bonum mere practicabile. Et non de 
      vno<lb ed="#P" n="19" break="no"/>per comparationem vel habitudinem ad alterum: sed  
      <lb ed="#P" n="20"/>distincte: equaliter enim vel plus debet aliquis 
      theo<lb ed="#P" n="21" break="no"/>logus determinare de virtute et bono sicut philoso 
      <lb ed="#P" n="22"/>phus nec agitur in theologia de bono agibili propter 
      <lb ed="#P" n="23"/>speculationem theologie ipsius patet manifeste. Non 
      <lb ed="#P" n="24"/>enim est speculationis gratia: sed vt boni fiamus 
      mul<lb ed="#P" n="25" break="no"/>to fortius quam negocium libri ethicorum. Tum quia 
      ta<lb ed="#P" n="26" break="no"/>le bonum vt consideratur a theologo habet nobiliorem 
      <lb ed="#P" n="27"/>et perfectiorem finem quam vt a philosopho. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="28"/>moralia theologica sunt perfectiora in se quam 
      phisi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ca et cum plures in propria et distincta scientia ab aliis 
      <lb ed="#P" n="30"/>tractat agibilia vel moralia vt patet de scientia libri 
      <lb ed="#P" n="31"/>ethicorum: que distincta est ab omni alia: ergo et 
      theo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>logus habet propam scientiam. Unde secundum istos non 
      <lb ed="#P" n="33"/>minus est prouisum theologo de scientia morali vel 
      <lb ed="#P" n="34"/>scientia agibilium vel speculabilium principaliter: 
      <lb ed="#P" n="35"/>quam sit prouisum philosopho et per consequens distincte sunt 
      <lb ed="#P" n="36"/>scientie istorum apud theologum sicut apud 
      philosophun<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ergo habitus theologicus non est simpliciter vnus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e415">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Secundo sic non minus conueniunt omnia entia in ente quam 
      <lb ed="#P" n="39"/>in deo: quia deus quiditatiue et per se non conuenit 
      om<lb ed="#P" n="40" break="no"/>nibus sicut ens sed propter conuenientiam entium in 
      <lb ed="#P" n="41"/>ente et continentiam sub eo: non possunt scire de 
      om<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nibus entibus esse vna scientia puta metaphisica. se 
      <lb ed="#P" n="43"/>ponunrur scientie distincte puta methaphisica / 
      ethi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ca / phisica / et sic de aliis. ergo similiter propter 
      conue<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nientiam vel attributionem entium ad deum non dei 
      <lb ed="#P" n="46"/>bet poni nec est vna theologia de omnibus. ergo 
      theo<lb ed="#P" n="47" break="no"/>logia de eternis et de agibilibus vel moralibus sunt 
      <lb ed="#P" n="48"/>simpliciter distincte.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e441">
      ¶ Item in methaphisica deter 
      <lb ed="#P" n="49"/>minatur de deo sub ratione finis / in cuius actu et 
      <lb ed="#P" n="50"/>speculatione posuit Aristeteles felicitatem 
      huma<lb ed="#P" n="51" break="no"/>nam et finem omnium virtutum. et patet decimo ethicorum quia in 
      <lb ed="#P" n="52"/>actu sapientie: sapientia autem methaphisica est secundum 
      <lb ed="#P" n="53"/>eum primo methaphisice et tamen propter hoc non 
      tracta<lb ed="#P" n="54" break="no"/>uit in ea de virtutibus quia non videbatur sibi 
      necessa<lb ed="#P" n="55" break="no"/>rium. ergo similiter non obstantie quod in theolia tractem 
      <lb ed="#P" n="56"/>tur agibilia in ordine ad deum vt ad finem non oportet 
      <lb ed="#P" n="57"/>quod sit vnus habitus cum theologia que tractat de deo 
      <lb ed="#P" n="58"/>et de eternis sed erunt plures theologie simpliciter. 
      <lb ed="#P" n="59"/>peclarat quod theologia pos¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e467">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Secundo sit dici vna et dicunt quod est 
      vna<lb ed="#P" n="61" break="no"/>vnitate luminis: quia tota innititur lumini eidem 
      super<lb ed="#P" n="62" break="no"/>naturali vnitate etiam aggregationis in causante 
      <lb ed="#P" n="63"/>sacre scripture vnitate etiam ordinis ad eundem finem: 
      <lb ed="#P" n="64"/>scilicet ad beatitudinem. sed ista non faciunt in ea 
      vnita<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tem simpliciter quia sicut arguunt aliisi primuum 
      <!--57.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sufficeret omnes scientie naturales possent dici 
      vna<lb ed="#P" n="67" break="no"/>scientia simpliciter hoc est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e492">
      ¶ Preterea etiam 
      <lb ed="#P" n="68"/>diuersitas luminis non diuersificat simpliciter 
      scien<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tiam / sicut nec visionem. Idem enim et visione eiudem 
      <lb ed="#P" n="70"/>rationis potest videri vt dicunt in lumine solis et in 
      lu<lb ed="#P" n="71" break="no"/>mine candele vel ignis. Preterea lumen non facit 
      <lb ed="#P" n="72"/>obiectum idem vel diuersum nec per consequens habitum a 
      <lb ed="#P" n="73"/>immili vt videtur sed obiectum idem vel diuersum 
      ma<lb ed="#P" n="74" break="no"/>nifestat. Sic etiam habitum eundem vel diuersum illum 
      <lb ed="#P" n="75"/>strat. Nec etiam secundum quod omnes scire possent aggregari 
      <lb ed="#P" n="76"/>in vno volumine nec tertium quia omnes possunt ad 
      fi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nem eundem ordinari et ordinantur ad beatitudinem 
      <lb ed="#P" n="78"/>mediate vel immediate vt patet. 
      <lb ed="#P" n="79"/>menbro questionis dicitur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e521">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ De secundo quod est ab omnibus aliis 
      di<lb ed="#P" n="81" break="no"/>stincta:
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e528">
      ¶ Ratio huius assignatur ab aliquibus ista a 
      <lb ed="#P" n="82"/>quia illa scientia que habet subiectum distinctum a 
      <lb ed="#P" n="83"/>ab omnibus aliis et sub ratione distincta: est ab 
      omni<lb ed="#P" n="84" break="no"/>bus aliis distincta: sed ista est huiusmodi: quia habet deum 
      <lb ed="#P" n="85"/>sub ratione deitatis totalis et adequati et / 
      primo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>formali subiecto. et nulla alia naturaliter 
      acquiribi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>lis vt patet. Si dicas quod immo methaphisica in duode 
      <lb ed="#P" n="88"/>cimo ad hoc dicetur infra. Et dicerent ipsi modo quod 
      <lb ed="#P" n="89"/>aliter consideratur deus in duodecimo methaphisi. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Et arguitur in theologia vel quod duodecimus 
      me<lb ed="#P" n="91" break="no"/>thap hice non facit vnam scientiam per se: sed est pars 
      <lb ed="#P" n="92"/>methaphisice cuius subiectum est ens non autem deus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e554">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Aliter arguunt alii sic: Ille scientie quarum 
      princi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>pia theologia sunt alia et alia sunt distincte sed 
      princi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>via theologia sunt alia a principiis aliarum puta 
      ar<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ticuli fidei. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e565">
      ¶ Alii sic tertio. Ille scientie quae 
      <lb ed="#P" n="97"/>sunt euidentes distinguuntur ab illa que non est 
      eui<lb ed="#P" n="98" break="no"/>dens: sed scientie phisice possunt esse et sunt ex meris 
      <lb ed="#P" n="99"/>naturalibus euidentes theologia vero non. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e574">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Alii sic. Scientia quae habetur nisi presupposita 
      fi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>de distinguitur ab illis que pastsent haberi sine fide et 
      ha<lb ed="#P" n="102" break="no"/>pentur ab infidelibus sed theologia et alie scientie 
      <lb ed="#P" n="103"/>sic se habent. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="104"/>membro dicunt aliqui quod sub¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e588">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ De tertio alternat sibi omnes alias 
      Ra<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tio eorum est ad hoc quira illa scientia que dicit propter 
      <lb ed="#P" n="107"/>quid de principiis omnium aliarum subalternat sibi ¬ 
      <lb ed="#P" n="108"/>alias. Propter hoc enim dicitur perspectiua subalter / 
      <lb ed="#P" n="109"/>nari geometrie: sed ista est huiusmodi respectu omnium 
      spe<lb ed="#P" n="110" break="no"/>culatiuorum: saltem quod alii scentes speculatiui semper 
      <lb ed="#P" n="111"/>resoluunt sua principia prima in noticiam 
      sensiti<lb ed="#P" n="112" break="no"/>uam experimentalem rallibilem et agnoscunt solummodo 
      <lb ed="#P" n="113"/>quia deus suis principiis: sed theologia resoluit in 
      <lb ed="#P" n="114"/>causam propter quid: puta in deum qui est omnium 
      cau<lb ed="#P" n="115" break="no"/>sa prima. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e614">
      ¶ Qtum etiam ad practicas ostem 
      <lb ed="#P" n="116"/>dunt quod subalternantur ei quia praestituit eis finem de 
      <lb ed="#P" n="117"/>bitum et ideo habent finem priorem et ordinat alias 
      <lb ed="#P" n="118"/>in finem: sed scientia cuiusfinis est sub fine alterius 
      <lb ed="#P" n="119"/>subalternatur sibi vt videtur sicut architectonica 
      <lb ed="#P" n="120"/>sibi subalternat manifactiuam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e627">
      ¶ Ex hoc 
      <lb ed="#P" n="121"/>concludunt isti quantum ad quartum quod nulli alii subal 
      <lb ed="#P" n="122"/>ternantur quia subalternat: non est autem circulus in 
      <lb ed="#P" n="123"/>subalternationibus. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="124"/>totum contrarium quod ista 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e638">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Alii dicunt theologia nullum 
      subal<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ternat sibi hoc probant primo: quia ista theologia non 
      di<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cit propter quid respectu principiorum aliarum 
      scien<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tiarum: sed quelibet scientia reso luit sua principia 
      <lb ed="#P" n="129"/>in per se rationem subiecti sui quia continet predicatum 
      <lb ed="#P" n="130"/>siue sit a deo siue non a quocumque sit nec per consequens depen¬ 
      <!--58.xml-->
       <pb ed="#P" n="24-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>det principium nec conclusio in esse cognoscibili a 
      <lb ed="#P" n="2"/>deo vel a subiecto theologie posito enim per 
      possibi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>le vel impossibile / quod triangulus non sit a deo 
      adhuc<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ex ratione sua continet hoc quod est habere tres 
      angu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>los equales duobus rectis quia hoc est necessarium si 
      <lb ed="#P" n="6"/>cut triangulum esse triangulum. ideo etc. Quod enim homo 
      <lb ed="#P" n="7"/>sit homo non est causa licet sit causa aliqua quod homo 
      <lb ed="#P" n="8"/>sit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e677">
      ¶ Tertio arguitur sic impossibile est scientiam 
      <lb ed="#P" n="9"/>euidentem subalternari scientie non euidenti: licet 
      <lb ed="#P" n="10"/>enim secundum aliquos possibile sit scientiam non 
      euiden<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tem subalternari scientie non euidenti: sicut 
      theolo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>giam scientie beatorum: tamen econuerso impossibile 
      <lb ed="#P" n="13"/>est: quia possibile est quod sit maior euidentia in 
      subalter<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nata quam in subalternante: sed theologia non est scientia eut 
      <lb ed="#P" n="15"/>dens sicut patet ergo non subalternat sibi scientias 
      phi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>sicas naturales que sunt euidentes. 
      <lb ed="#P" n="17"/>menbro dicunt aliqui quod nul¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e699">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ De quario li scietie humane subalter 
      <lb ed="#P" n="19"/>latur theologia propter rationem praedictam in tertio 
      <lb ed="#P" n="20"/>menbro: quia ipsa subalternat sibi omnes vt dicitur ibidem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e709">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Alii assignant aliam rationem primo quia si 
      sublterna<lb ed="#P" n="22" break="no"/>retur alicui scientie hoc maxime videretur de 
      meta<lb ed="#P" n="23" break="no"/>phisica: sed non subalternatur methaphisice quia licet 
      <lb ed="#P" n="24"/>subiectum contineatur sub subiecto deus sub ente tamen 
      <lb ed="#P" n="25"/>non addit aliquid extra rationem entis: sicut linea 
      vi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>sualis super lumen absolute. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e725">
      ¶ Iterum 
      ar<lb ed="#P" n="27" break="no"/>guunt alii: quia theologia non accipit sua principia a 
      <lb ed="#P" n="28"/>methaphisica. ergo non subalternatur sibi. 
      Antece<lb ed="#P" n="29" break="no"/>dens patet quia principia eius sunt articuli: et dato quod 
      <lb ed="#P" n="30"/>essent alia tamen ex methaphisica nec ex ratione entis 
      <lb ed="#P" n="31"/>vnquam posset probare suas conclusiones vel passiones 
      <lb ed="#P" n="32"/>quas considerat de deo: nec principia ad probandum 
      <lb ed="#P" n="33"/>ipsas quia non continetur in ente puta quod deus sit trinus 
      <lb ed="#P" n="34"/>nec in aliquo probato in methaphisica. ergo non 
      sub<lb ed="#P" n="35" break="no"/>alternatur alicui. Hoc de primo articulo. 
      <lb ed="#P" n="36"/>et ilus est videre quom 
      <lb ed="#P" n="37"/>Secundus articu aliqua scientia 
      prae<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dici vna. Et dico de hoc quod scientia dicitur vno modo 
      <lb ed="#P" n="39"/>virtualiter: et ista est simplex intelligentia alicuius sub 
      <lb ed="#P" n="40"/>iecti vel obiecti continentis in se virtualiter vel origi 
      <lb ed="#P" n="41"/>naliter seu intelligibiliter a priori: precipue 
      prope<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tatem aliquam vel aliquas proprietates 
      demonstra<lb ed="#P" n="43" break="no"/>biles de ipso et proprie loquedo talis intelligentia 
      <lb ed="#P" n="44"/>simplex non est scientia. quia etiam isto modo 
      intelle<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ctus principii posset dici scientia quia continet aliquo 
      <lb ed="#P" n="46"/>modo virtualiter conclusionem vel noticiam conclusio 
      <lb ed="#P" n="47"/>nis scibilis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e773">
      ¶ Alio modo capitur scientia formaliter 
      <lb ed="#P" n="48"/>qui est habitus conclusionis demonstrate siue propter 
      <lb ed="#P" n="49"/>quid et a priori siue quia et a posteriori. Et 
      extenden<lb ed="#P" n="50" break="no"/>do nomen eius pro habitu cuiuslibet conclusionis 
      de<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ducte ex aliquibus certis siue sint euidentia siue 
      cre<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dita eo modo quo dictum est supra theologiam esse 
      <lb ed="#P" n="53"/>scientiam. Et sicut scientia virtualiter que est actus 
      <lb ed="#P" n="54"/>intelligendi subiectum vel obiectum simplici intel 
      <lb ed="#P" n="55"/>ligentia vel habitus aliquis pro eo derelictus est 
      cir<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ca obiectum simplex: ita dico quod iste habitus est 
      for<lb ed="#P" n="57" break="no"/>maliter scientia est primo obiecti complexi conclusi quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>quidem est conclusio ipsa sicut etiam intellectus 
      res<lb ed="#P" n="59" break="no"/>pectu principiorum. Si ponatur habitus distinctus 
      <lb ed="#P" n="60"/>a potentia primo est respectu principii vel complexi 
      <lb ed="#P" n="61"/>quod est principium non deductum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e806">
      ¶ Ex quo 
      sta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tim concludo quod sicut actus simplicis intelligentie quae 
      <lb ed="#P" n="63"/>sunt circa obiecta simpliciter diuersa sunt 
      simplici<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ter diuersi actus et distincti: quia non potest esse maior 
      <lb ed="#P" n="65"/>diuersitas in priori quam in posteriori essentialiter Ita 
      <!--58.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>dico ego quod sunt diuersi actus vel habitus quibus 
      in<lb ed="#P" n="67" break="no"/>telliguntur distincta principia et diuersa: et similiter 
      <lb ed="#P" n="68"/>distincti habitus scientiales vel distincte scientie quae 
      <lb ed="#P" n="69"/>sunt circa diuersas et plures questiones distinctas 
      <lb ed="#P" n="70"/>ab inuicem: et hoc dico vbique et quandocumque intellectus 
      <lb ed="#P" n="71"/>et scientia realiter distinguuntur a simplici 
      intelligen<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tia sicut postea apparebit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e837">
      ¶ Ex quo statim vlterius 
      <lb ed="#P" n="73"/>apparet quod non est vera opinio dicentium quod omnium com 
      <lb ed="#P" n="74"/>plexorum deductorum reducibilium ad vnum 
      sim<lb ed="#P" n="75" break="no"/>plex incomplexum: quod ponunt primum obiectum 
      <lb ed="#P" n="76"/>in scientia: sit vnascientia formaliter accepta et 
      indi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>stinctus et simplex habitus vnus vnitate speciei 
      spe<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cialissime.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e853">
      ¶ Et probant per illud primi 
      posterio<lb ed="#P" n="79" break="no"/>rum Aristotelis dicentis quod vna scientia que est vnius 
      <lb ed="#P" n="80"/>generis subiecti partes et passiones eius considerans 
      <lb ed="#P" n="81"/>et per habitudinem obiecti primi ad potentiam. Sio 
      <lb ed="#P" n="82"/>enim se habet subiectum primum ad scientiam sicut 
      <lb ed="#P" n="83"/>obiectum ad potentiam: sed ex vnitate primi obiecti 
      <lb ed="#P" n="84"/>incomplexi potentia dicitur vna. ergo similiter 
      scien<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tia. etc. Non enim sicut dictum est supra per se 
      pri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mum obiectum nostre theologie formaliter 
      accepte<lb ed="#P" n="87" break="no"/>est illud incomplexum quod ponitur communiter sub 
      <lb ed="#P" n="88"/>iectum vel obiectum in scientiis sed magis aliquod 
      <lb ed="#P" n="89"/>complexum deductum secundum processum sillogisticum vel 
      <lb ed="#P" n="90"/>argumentum qui pertinet ad tertium actum 
      intelle<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ctus quae compositio vel diuisio seu intellectio 
      compo<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sit ionis vel diuisionis affirmationis negationis non 
      <lb ed="#P" n="93"/>est aliquod simplex quia tunc magis esset simplicium 
      <lb ed="#P" n="94"/>intelligentia et pertinent ad primum actum et ideo 
      argu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>menta eorum et dicta eorum supponunt vnum falsum 
      <lb ed="#P" n="96"/>Quod istarum plurium conclusionum siue ordinatarum 
      adi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>uicem: siue non sint plures habitus essentialiter et 
      <lb ed="#P" n="98"/>simpliciter distincti. Patet quia vnus potest haberi 
      <lb ed="#P" n="99"/>et acquiri sine alio saltem prior sine posteriori in 
      ha<lb ed="#P" n="100" break="no"/>bitibus conclusionum habentium ordinem sicut patet 
      <lb ed="#P" n="101"/>manifeste et vterque indifferenter sine altero in 
      que<lb ed="#P" n="102" break="no"/>stionibus quarum vna non dependet ex alia nihil autem 
      <lb ed="#P" n="103"/>potest haberi sine seipso vel sine aliquo quod 
      simplici<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ter et essentialiter est idem sibi: quia tunc idem esset et 
      <lb ed="#P" n="105"/>non esset quod est contradictio manifesta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e915">
      ¶ Ad 
      Ari<lb ed="#P" n="106" break="no"/>stotelem dico quod ipse non accipit ibi scientiam praecise 
      for<lb ed="#P" n="107" break="no"/>naliter: sed accipit cum ea etiam simplicem 
      intelligen<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tiam subiecti vel obiecti: et non solum vnam scientiam 
      <lb ed="#P" n="109"/>formaliter sed etiam omnes scientias formaliter 
      qua<lb ed="#P" n="110" break="no"/>rum conclusiones possunt reduci mediate vel 
      imme<lb ed="#P" n="111" break="no"/>diate in illud simplex primo intellectum eo modo quo 
      <lb ed="#P" n="112"/>geometria dicitur communiter vna scientia: et arisme 
      <lb ed="#P" n="113"/>tica vna accipiendo pro toto quodam secundum 
      ordi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nem quendam constituto ex istis / ita quod est hic vnitas 
      <lb ed="#P" n="115"/>ordinis in quoquidem intelligentia simplex illius 
      ob<lb ed="#P" n="116" break="no"/>iecti simplicis incomplexi est prima que non est 
      scien<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tia formaliter postea noticia principii complexi quae 
      di<lb ed="#P" n="118" break="no"/>citur intellectus: et tot sunt ibi intellectus quot 
      prin<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cipia: et postea noticia conclusionis deducte ex 
      prin<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cipio vel principiis que dicitur scientia et sunt sibi tot 
      <lb ed="#P" n="121"/>scientie specifice et simpliciter distincte quot 
      conclu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>siones: constituunt tamen vnam scientiam totalem 
      ordi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>ne quodam reductionis in principia et principiorum 
      <lb ed="#P" n="124"/>ad subiectum vnum: sicut omnes conclusiones 
      geometrie<lb ed="#P" n="125" break="no"/>constituunt geometriam: et arismetice arismeticam. Et 
      <lb ed="#P" n="126"/>etiam ibi vnitas proximi inter istas scientias diuet 
      <lb ed="#P" n="127"/>sarum conclusionum sed non vnitas speciei specialissime. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e965">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Ad aliud de potentia et obiecto dico quod si 
      vale<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ret argumentum quod omnes habitus pertinentes ad 
      vnanm<lb ed="#P" n="130" break="no"/>potentiam essent vnus habitus et deberent habere 
      <!--59.xml-->
       <pb ed="#P" n="24-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vnum primum obiectum incomplexum sicut potentia 
      <lb ed="#P" n="2"/>ipsa a quo essent et dicerentur vnum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e985">
      ¶ Ideo dico quod 
      <lb ed="#P" n="3"/>non est simile de potentia et habitu sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="4" break="no"/>pra in secunda questione. Potentia enim quia est 
      ma<lb ed="#P" n="5" break="no"/>gis illimitata / et ad plura se extendit potest 
      mane<lb ed="#P" n="6" break="no"/>re vna et manet vna quantumcunque varietur actus et per 
      <lb ed="#P" n="7"/>consequens habitus: et ideo potest sibi assignari obie 
      <lb ed="#P" n="8"/>ctum vnum ex cuius vnitate dicatur vna 
      quantumcun<lb ed="#P" n="9" break="no"/>que se extendat ad omnia sic autem non est de actu et 
      ha<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bitu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1005">
      ¶ Preterea dico quod primum obiectum habit 
      <lb ed="#P" n="11"/>nostri vnius scientialis est vnum necessario et illud 
      vo<lb ed="#P" n="12" break="no"/>co vnam conclusionem deductam cuius vnitas 
      neces<lb ed="#P" n="13" break="no"/>sario requiritur ad vnitatem potentie: saltem in 
      po<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tentiis inferioribus et minus illimitatis et magis 
      <lb ed="#P" n="15"/>artatis. Quicquid sit de potentiis superioribus 
      cu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>iusmodi sunt intellectus et voluntas quarum forte 
      ia<lb ed="#P" n="17" break="no"/>creaturis non est assignare aliquod vnum principium 
      <lb ed="#P" n="18"/>obiectum hoc tamen non assero nec oppositum. 
      <lb ed="#P" n="19"/>dico quod ad vnitatem scientie no¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1027">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Sic ergo stre necessario requiritur vnum 
      <lb ed="#P" n="21"/>tas conclusionis et per consequens vnitas subiecti quia ex 
      sub<lb ed="#P" n="22" break="no"/>iecto non vno non potest fieri propositio vel 
      conclu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sio sicut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1038">
      ¶ Dico secundo quod vnitas subiecti vel 
      <lb ed="#P" n="24"/>conclusionis non sufficit ad vnitatem scientie licet 
      ne<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cessario requiratur sed cum hoc requiritur vnitas me 
      <lb ed="#P" n="26"/>dii vel principii. Nam sicut dictum est supra de ea 
      <lb ed="#P" n="27"/>dem questione patsent esse scientie diuerse puta 
      natu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ralis et mathematica eadem enim conclusio de 
      ro<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tunditate terre probatur naturalis per medium natura 
      <lb ed="#P" n="30"/>le puta per equalem tendentiam partium terre ad 
      cen<lb ed="#P" n="31" break="no"/>trum: quia sunt partes grauis homogenei puta 
      terre<lb ed="#P" n="32" break="no"/>et methaphisicus / puta ast rologus per ortum vel 
      oc<lb ed="#P" n="33" break="no"/>casum signorum vel astrorum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1063">
      ¶ Item certum 
      <lb ed="#P" n="34"/>est quod aliqua conclusio eadem demonstrari potest propter 
      <lb ed="#P" n="35"/>quid et quia et per consequens sciri: sed non est eadem scientia 
      <lb ed="#P" n="36"/>propter quid et quia ergo ad vnitatem scientie non 
      <lb ed="#P" n="37"/>sufficit vnitas conclusionis vel obiecti seu subiecti. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1074">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Item eadem conclusio penitus demonstratur per 
      <lb ed="#P" n="39"/>plures causas sicut per causam finalem solum vel per 
      cau<lb ed="#P" n="40" break="no"/>sam efficientem solum vel per formam solum: ergo et 
      <lb ed="#P" n="41"/>stat quod iste demonstrationes non sunt eedem nec per consequens 
      <lb ed="#P" n="42"/>scientie iste.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1087">
      ¶ Item de eodem obiecto est fides et 
      <lb ed="#P" n="43"/>visio et tamen non sunt vna noticia nec eiusdem rationis quia 
      <lb ed="#P" n="44"/>visio est noticia immediata facialis et fides habet 
      au<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ctoritatem pro medio: ergo a simili noticia quarum 
      <lb ed="#P" n="46"/>vna est mediata per istud medium et alia per aliud 
      me<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dium non sunt eiusdem rationis nec eadem scientia hoc 
      <lb ed="#P" n="48"/>patet etiam sexto methaphisice vbi Aristoteles propter 
      <lb ed="#P" n="49"/>diuersum modum diffiniendi idem et per consequens propter 
      <lb ed="#P" n="50"/>diuersas diffinitiones eiusdem quae diffinitiones 
      domini<lb ed="#P" n="51" break="no"/>esse media diuersificat scientiam naturalem et 
      metha<lb ed="#P" n="52" break="no"/>phisicam: quia methaphisicus diffinit non concernendo 
      <lb ed="#P" n="53"/>materiam vt aquilum vel canum / naturalis vero et 
      <lb ed="#P" n="54"/>concernendo materiam vt symum. ergo etc. Tamen dico 
      <lb ed="#P" n="55"/>hic quod scientia propter quid perfecta et completa cuius me 
      <lb ed="#P" n="56"/>dium est diffinitio ex omnibus causis: vel cuius medium 
      <lb ed="#P" n="57"/>est omnes cause simul accepte non potest variari ex 
      me<lb ed="#P" n="58" break="no"/>doo: sed sicut est idem subiectum: ita idem medium 
      <lb ed="#P" n="59"/>quia impbssibile est diffinitionem completam perfectam 
      <lb ed="#P" n="60"/>eiusdem esse nisi vnam: quia sibi adequate 
      correspon<lb ed="#P" n="61" break="no"/>det quiditas illius diffiniti impossibile est enim esse 
      <lb ed="#P" n="62"/>plura media complectentia omnes causas quia tunc 
      neu<lb ed="#P" n="63" break="no"/>trum complecteretur omnes causas. Sed dico quod siue 
      <lb ed="#P" n="64"/>scientia propter quid imperfecta que solum habetur 
      <lb ed="#P" n="65"/>per alteram causarum. vel scientia propter quid: et quia 
      <!--59.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>vel scientiae quia de eadem conclusione possunt variari 
      <lb ed="#P" n="67"/>ex mediis stante idemptitate subiecti et conclusionis 
      <lb ed="#P" n="68"/>Ad vnitatem ergo scientie specificam loquendo de 
      <lb ed="#P" n="69"/>specie specialissima necessario requiritur vnitas non 
      <lb ed="#P" n="70"/>solum conclusionis et subiecti verum etiam vnitas me 
      <lb ed="#P" n="71"/>dii. Et nota hic quod in genere abstractiuarum non 
      <lb ed="#P" n="72"/>plurificantur specie tales scientie de eodem obie 
      <lb ed="#P" n="73"/>cto per idem medium perfectum licet bene in 
      gene<lb ed="#P" n="74" break="no"/>re scientie absolute possint plurificari si vna sit intui 
      <lb ed="#P" n="75"/>tiua et alia abstractiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1165">
      ¶ Tertio dicunt aliqui quod 
      <lb ed="#P" n="76"/>etiam requiritur vnitas luminis / licet vnitas luins 
      <lb ed="#P" n="77"/>sine praedictis nunquam sufficiat sicut propbatum est supra. 
      <lb ed="#P" n="78"/>ita quod secundum ipsos si est diuersitas luminum quamquam sit 
      ea<lb ed="#P" n="79" break="no"/>dem conclusio et idem medium: non tamen est scientia 
      <lb ed="#P" n="80"/>sicut probant de scientia beatorum: quam habent 
      de<lb ed="#P" n="81" break="no"/>aliqua conclusione eadem quam sit aliquis viator: 
      puta<lb ed="#P" n="82" break="no"/>quod triangulus habet tres in qua idem subiectum 
      triam<lb ed="#P" n="83" break="no"/>gulus scilicet et idem praedicatum et tamen scientia 
      bea<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ti et scientia viatorum non sunt eiusdem rationis: quia si 
      <lb ed="#P" n="85"/>argueretur in infinitum infra propriam perfectionem nun 
      <lb ed="#P" n="86"/>quam posset esse ita perfecta stcut scientia beati et 
      compre<lb ed="#P" n="87" break="no"/>hensoris quam habet de eadem conclusione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1194">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#P" n="88" break="no"/>terea effectus videntur diuersificari ex suis per se 
      cau<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sis diuersificatis: sed lumen est per se causa scientie 
      <lb ed="#P" n="90"/>vel habitus et actus scientialis vt videtur Uidemus 
      <lb ed="#P" n="91"/>enim de lumine intellectus agentis quod est per se causa 
      <lb ed="#P" n="92"/>actus intelligendi quia est quo est per se omnia face 
      <lb ed="#P" n="93"/>re sicut possibilis quo est omnia fieri vt dicitur tertio 
      <lb ed="#P" n="94"/>de anima intellectus agens et ipsum lumen naturale 
      inte<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ectus idem sunt. ergo diuersificato lumine 
      diuersifi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>catur necessario actus et habitus scientialis. ergo ad 
      vni<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tatem requiritur per se vnitas luminis. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1218">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Sed contra videretur alicui ex dictis aliquorum 
      <lb ed="#P" n="99"/>quia lumen non est per se causa habitus vel actus 
      scien<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tialis in aliquo genere cause non in genere cause 
      ma<lb ed="#P" n="101" break="no"/>terialis vel subiecti quia hec est causa intellectus 
      possi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>bilis nec etiam dispositionis subiecti: quia intellectus 
      <lb ed="#P" n="103"/>possibilis eoipso quod possibilis est dispositus 
      immedia<lb ed="#P" n="104" break="no"/>te ad receptionem omnis actus et habitus mediante actu 
      <lb ed="#P" n="105"/>quocunque intelligatur mediacio illa vel ad habitum 
      <lb ed="#P" n="106"/>vel mediante ipso ad actum: quantum ad habitus 
      infu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sos. Propter hoc enim negant aliqui speciem 
      im<lb ed="#P" n="108" break="no"/>pressam in intellectu priorem naturaliter actu 
      in<lb ed="#P" n="109" break="no"/>telligendi: quia potentia habet ordinem 
      imme<lb ed="#P" n="110" break="no"/>diatum ad actum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1250">
      ¶ Iterum etiam quia pari 
      ra<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tione videtur esse immediate dispositus ad habitum vel 
      <lb ed="#P" n="112"/>actum sicut ad illud lumen: quia et ipsum lumen 
      habi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tus vel actus quidem est et ita non oportet ponere 
      lu<lb ed="#P" n="114" break="no"/>men vt principium dispositiuum intellectus nec vt 
      <lb ed="#P" n="115"/>receptiuum actus vel habitus nec se habet etiam vt 
      <lb ed="#P" n="116"/>efficiens ad actum vel habitum. Tum secundum eos quia 
      <lb ed="#P" n="117"/>tale lumen est indistinctum et vnum subiecto cum 
      in<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tellectum possibili et ita impossibile est quod moueat ipsum 
      <lb ed="#P" n="119"/>ad actum. Tum quia etiam secundum eos intellectus agens 
      <lb ed="#P" n="120"/>qui est ipsum lumen naturale vel agit in 
      fantasmati<lb ed="#P" n="121" break="no"/>pus positiue sed tantum priuatiue vel segregatiue 
      <lb ed="#P" n="122"/>quam agendo per accidens et remouendo prohibens et 
      im<lb ed="#P" n="123" break="no"/>pedimentum vt fantasmata possint mouere 
      intelle<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ctum. Tum quia videmus in isto lumine corporali quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>put distinguitur ab obiecto nec requiritur propter obie 
      <lb ed="#P" n="126"/>ctum nec propter visum sed propter medium 
      dis<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ponendum ita quod ad per se causalitatem effectiuam 
      <lb ed="#P" n="128"/>actus videndi videretur sufficere obiectum vel saltem 
      <lb ed="#P" n="129"/>potentia cum obiecto. Nam etiam lumen se habet 
      <lb ed="#P" n="130"/>in ratione cause finalis respectu habitus vel actus. 
      <!--60.xml-->
       <pb ed="#P" n="25-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Patet nec enim est finis quo habitus / quia ponitur prius 
      <lb ed="#P" n="2"/>ipso habitu nec finis illius sed magis ipsum obie 
      <lb ed="#P" n="3"/>ctum est finis illius / et actus est finis quo ipsius habi 
      <lb ed="#P" n="4"/>tus nec se habet in ratione forme respectu habitur 
      <lb ed="#P" n="5"/>nec forma ex qua cum aliquo materiali fiat ipse habi 
      <lb ed="#P" n="6"/>tus quia accidentia non sunt composita ex materia nec 
      for<lb ed="#P" n="7" break="no"/>me informantis ipsum: quia est prius ipso habitu 
      sub<lb ed="#P" n="8" break="no"/>iectum autem prius est ipsa forma vel accidente suo: ergo 
      <lb ed="#P" n="9"/>nullo modo ex diuersitate luminum debent diuersifica 
      <lb ed="#P" n="10"/>ri habitus nec ad vnitatem habitus requiritur vnitas 
      li<lb ed="#P" n="11" break="no"/>minis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1326">
      ¶ Preterea ex illo non habet habitus 
      vnita<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tem sicut ex aliquo necessario ad eius vnitatem cuius soli 
      <lb ed="#P" n="13"/>est manifestare obiectum vel talem vnitatem habitus: quia 
      <lb ed="#P" n="14"/>manifestare vnitatem non est causare vnitatem sed 
      pre<lb ed="#P" n="15" break="no"/>supponit eam sed de ratione luminis non videtur esse nisi 
      <lb ed="#P" n="16"/>quid manifestatiuum sicut in quo vel sub quo: ergo non 
      <lb ed="#P" n="17"/>videtur quod sit causatiuum distinctionis vel vnitatis etc 
      <lb ed="#P" n="18"/>sed talia manifestat. Quid autem sit verius vtrum prima 
      <lb ed="#P" n="19"/>opinio vel secunda sub dubio ad praesens relinquatur. 
      <lb ed="#P" n="20"/>dicunt aliqui quod ad vnitatem spe¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1348">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Quarto cificam habitus vel actus 
      scien<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tifici requiritur vnitas specifica subiecti immediati et 
      <lb ed="#P" n="23"/>proximi. Ratio enim sufficiens diuersitatis effectus est 
      <lb ed="#P" n="24"/>diuersitas materie vel subiecti vt dicunt. Unde 
      vide<lb ed="#P" n="25" break="no"/>mus quod idem agens in alia et alia materia facit effect 
      <lb ed="#P" n="26"/>alterius rationis. Sed istud non reputo verum. Non 
      <lb ed="#P" n="27"/>enim video quare plus ad vnitatem specificam habitus 
      <lb ed="#P" n="28"/>vel actus cognitiui requiratur vnitas specifica 
      sub<lb ed="#P" n="29" break="no"/>iecti quam ad vnitatem habitus appetitiui et de illo 
      pla<lb ed="#P" n="30" break="no"/>num est quod non requiritur. Unde eadem est caritas vel eiusdem 
      <lb ed="#P" n="31"/>spefice rationis in angelo et homine et beatitudo 
      eius<lb ed="#P" n="32" break="no"/>dem rationis sicut in homine et homine vel angelo et 
      ange<lb ed="#P" n="33" break="no"/>lo alias nunquam caritas homins posset equari caritati 
      <lb ed="#P" n="34"/>angeli si illa angeli esset alterius perfectioris rationis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1381">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Quod dicunt de diuersitate materie vel diuersitati 
      <lb ed="#P" n="36"/>dispositionis eius quae sufficit ad variationem effectus 
      <lb ed="#P" n="37"/>dico quod non est verum vniuersaliter praecipue in primis 
      <lb ed="#P" n="38"/>accidentibus consequentibus totum compositum secundum 
      mul<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tos saltem sicut videmus quod in homine et asino quantum 
      <lb ed="#P" n="40"/>cumque sint substantia alterius specifice rationis et 
      alte<lb ed="#P" n="41" break="no"/>rius tamen in eis recipitur quantitas eiusdem rationis. ita 
      <lb ed="#P" n="42"/>quod ad vnitatem specificam accidentis vel forme 
      acciden<lb ed="#P" n="43" break="no"/>talis non requiritur vnitas specifica subiecti sicut 
      pa<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tet sed solum hoc oportet quando subiectum determinat 
      <lb ed="#P" n="45"/>sibi tale accidens per propriam rationem adequate 
      vel<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tale accidens determinat sibi tale subiectum 
      adequa<lb ed="#P" n="47" break="no"/>te et precise sicut etiam diceretur de forma 
      substan<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tiali quacunque que secundum rationem propriam 
      <lb ed="#P" n="49"/>specificam vel quasi specificam determinat sibi 
      propri<lb ed="#P" n="50" break="no"/>materiam sic vel sic dispositam in forma est. Sed sic non 
      <lb ed="#P" n="51"/>non est de habitibus et actibus intellectiuis: quia dico quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>ipsa non respiciunt determinate in subiecto hanc 
      rati<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nem specificam vel illam: quia tunc impossibile esset quod homo 
      <lb ed="#P" n="54"/>haberet aliquem ita nobilem habitum vel actum sicut 
      an<lb ed="#P" n="55" break="no"/>gelus quod patet expresse falsum de anima christi: sed 
      resp<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cit in subiectis natura generis quasi rationem 
      reci<lb ed="#P" n="57" break="no"/>piendi in eis naturam videlicet intellectualem in 
      com<lb ed="#P" n="58" break="no"/>que est eiusdem rationis in omnibus: non tamen specifice 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1436">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Dico igitur quod ad vnitatem specificam actus vel 
      ha<lb ed="#P" n="60" break="no"/>bitus scientifici non necessario et vniuersaliter 
      requi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ritur vnitas specifica subiecti: sed ad eius vnitatem 
      ne<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cessaria est vnitas obiecti vel subiecti primi et vni 
      <lb ed="#P" n="63"/>tas medii quicquid si de lumine de quo ad presens 
      <lb ed="#P" n="64"/>sub dubio relinquatur Scientia diuina est vna 
      reali<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ter. Tum quia eadem cum essentia que est primum obiectum 
      <!--60.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>Tum quia infinita in sua ratione. Tum quia 
      adequan<lb ed="#P" n="67" break="no"/>obiectum primum. Tum quia simpliciter prima. hec de secundo 
      ar<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ticulo qumo scilicet et ex quibus dicat resse vnus. 
      <lb ed="#P" n="69"/>articulus est reipondere ad que 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1467">
               <lb ed="#P" n="70"/>¶ Tertius stionem de theologia. Et 
      primo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>de vnitate eius. Et adhuc primo de vnitate 
      theolo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>gie diuine qumo est vna postea de theologia beatorum 
      <lb ed="#P" n="73"/>et tandem de theologia viatorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1479">
      ¶ De primo igitur 
      di<lb ed="#P" n="74" break="no"/>co quod habitus divine theologie vnus est simpliciter et 
      <lb ed="#P" n="75"/>realiter infinitus et actus etiam ipsius qui est actus 
      diui<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ne intelligentie adequatus quo omnia simul perfectissime 
      <lb ed="#P" n="77"/>scit et intelligit imperfectionis est enim in potentia quod 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ipsa possint succedere vel succedant plures actus es 
      <lb ed="#P" n="79"/>bus attingat modo ad vnum obiectum modo ad aliud 
      <lb ed="#P" n="80"/>sicut in nobis experimur: immo etiam imperfectionis est 
      <lb ed="#P" n="81"/>in potentia quod in ipsa sint plures habitus et actus in 
      <lb ed="#P" n="82"/>tellectuales secundum rem vbi autem actus et habitus poni 
      <lb ed="#P" n="83"/>tur infinitus et respectu obiecti primi infiniti. 
      vir<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tualiter vel perfectionaliter vel intelligibiliter 
      conti<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nentis omnia et totaliter comprehensi non est necessarium: im 
      <lb ed="#P" n="86"/>mo dico impossibile est ponere plures actus realiter 
      <lb ed="#P" n="87"/>distinctos vel habitus eidem potentie conuenientes quia 
      <lb ed="#P" n="88"/>vnicus adequat totum. Dices quod non differunt realiter 
      <lb ed="#P" n="89"/>sedt formaliter ex natura rei.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1516">
      ¶ Secundo dico quod hoc est 
      <lb ed="#P" n="90"/>impossibile: quia impossibile est ponere in deo 
      distinctio<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nem formalem absolutorum nisi illarum que secundum proprias 
      ra<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tiones quidditatiuas dicunt perfectiones simpliciter 
      <lb ed="#P" n="93"/>Modo diceretur quod licet diuinum intelligendum absoli 
      <lb ed="#P" n="94"/>te acceptum dicat perfectionem simpliciter / non tamen tale 
      <lb ed="#P" n="95"/>vel tale intelligere: et similiter de habitu intellectua 
      <lb ed="#P" n="96"/>li inquantum intelligere infra seipsum distinguitur 
      speci<lb ed="#P" n="97" break="no"/>fice vel quasi specifice. Sed isto modo magis dicunt 
      <lb ed="#P" n="98"/>ista limitationem et imperfectionem et ideo non potest 
      po<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ni in deo talis distinctio nec in ipso est nisi vnum 
      in<lb ed="#P" n="100" break="no"/>telligere formaliter sicut nec realiter. Sic autem non 
      <lb ed="#P" n="101"/>est in deo sed ibi est vnum intelligere formaliter 
      inf<lb ed="#P" n="102" break="no"/>nitum et simpliciter ipsi potentie intellectiue 
      adequa<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tum quod est ipsi potentie idem realiter et etiam obiecto 
      <lb ed="#P" n="104"/>quomodocumque aliter distinguantur. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="105"/>in deo est vna theologia et vnus habitus infinitus 
      <lb ed="#P" n="106"/>idem realiter cum potentia et obiecto et actu 
      intelligen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>di. Tamen dico quod secundum rationem et modum 
      no<lb ed="#P" n="108" break="no"/>strum intelligendi iste habitus realiter vnus et idem 
      <lb ed="#P" n="109"/>sicut et actus intelligendi distinguitur in deo 
      secun<lb ed="#P" n="110" break="no"/>dum distinctionem obiectorum super que transit. 
      <lb ed="#P" n="111"/>Nam vt transit super quenlibet terminum 
      incom<lb ed="#P" n="112" break="no"/>plexum / et precipue super primum terminum vel 
      <lb ed="#P" n="113"/>obiectum quod est deus secundum rationem 
      diui<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nitatis. Dicitur actus simplicis intelligentie et 
      ha<lb ed="#P" n="115" break="no"/>bitus sibi correspondens suo modo: secundum 
      ve<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ro quod transit super principium complexum sicut 
      di<lb ed="#P" n="117" break="no"/>citur habitus intellectus qui est principiorum et se 
      <lb ed="#P" n="118"/>cundum diuersitatem principiorum: vt sic dico quod 
      <lb ed="#P" n="119"/>secundum rationem diuersificatur. Secundum 
      ve<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ro quod transit et cadit super conclusionem deductam 
      <lb ed="#P" n="121"/>per processum demonstratiuum quantum ad 
      theo<lb ed="#P" n="122" break="no"/>logiam necessariorum saltem dicitur proprie et 
      vo<lb ed="#P" n="123" break="no"/>re scientia. Et dico quod diuersificatur secundim 
      <lb ed="#P" n="124"/>rationem et plurificatur secundum distinctionem 
      <lb ed="#P" n="125"/>talium conclusionum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1597">
      ¶ Et similiter theologia 
      <lb ed="#P" n="126"/>contingentium suo modo secundum diuersitatem 
      <lb ed="#P" n="127"/>vel distinctionem contingentium complexorum 
      <lb ed="#P" n="128"/>ex quibuscunque aliis deductorum. Ita quod 
      li<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cet deus omnia sciat et intelligat vnico 
      simpli<lb ed="#P" n="130" break="no"/>ci habitu et actu realiter propter suam infinitam 
      <!--61.xml-->
       <pb ed="#P" n="25-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>actualitatem et perfectionem summam. Tamen 
      secun<lb ed="#P" n="2" break="no"/>dum rationem et modum intelligendi nostrum qui 
      con<lb ed="#P" n="3" break="no"/>surgit ex his que experimur sicut distinguntur in eo 
      <lb ed="#P" n="4"/>actus et habitus et habent inter se similem ordinem 
      ra<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tionis qualem ordinem realem habent vbi ista 
      inue<lb ed="#P" n="6" break="no"/>niuntur distincta realiter sicut in nobis. Unde et actus 
      <lb ed="#P" n="7"/>vt cadit super simplicem terminum prior est seipso se 
      <lb ed="#P" n="8"/>cundum rationem: vt cadit super principium et vt super 
      <lb ed="#P" n="9"/>principium quam vt cadit super conclusionem deductam 
      <lb ed="#P" n="10"/>ex principio etiam vt cadit super vnam conclusionem 
      <lb ed="#P" n="11"/>prior seipso secundum rationem: vt cadit super aliam 
      secun<lb ed="#P" n="12" break="no"/>dum ordinem ipsarum conclusionum et etiam 
      princi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>piorum suo modo. Et sic patet de vnitate divine 
      theo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>logie in se.¬ 
      <lb ed="#P" n="15"/>g eius ab aliis dico 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1649">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ De distinctioni sicut dictum est su 
      <lb ed="#P" n="17"/>pra quod quia theologia dei est sibi omnis scientia non 
      <lb ed="#P" n="18"/>includens imperfectionem hoc est dictum est sibi 
      scien<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tia perfectissima de omni scibili per rationem diuini 
      <lb ed="#P" n="20"/>tatis que est obiectum primi et impossibile est 
      pone<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re in eo aliam scientiam accipiendo theologiam 
      si<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cut supra accepi geometriam pro vno habitu 
      secun<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dum quendam ordinem complectentem et intelligentiam 
      <lb ed="#P" n="24"/>primi subiecti incomplexi et aliorum terminorum et 
      <lb ed="#P" n="25"/>principiorum ex terminis et conclusionum ex 
      prin<lb ed="#P" n="26" break="no"/>cipiis qui sunt realiter distincti actus vel habitus 
      <lb ed="#P" n="27"/>in geometria: non tamen in theologia dei: sed solum 
      <lb ed="#P" n="28"/>secundum rationem et modum intelligendi. Dico 
      con<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sequenter quod iste habitus vel actus theologicus 
      di<lb ed="#P" n="30" break="no"/>stinguitur ab omni alia scientia vel actu 
      cognitiuo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sicut intrinseca diuina distinguntur a quocumque 
      ex<lb ed="#P" n="32" break="no"/>trinseco et a quocumque non deo: quia ipsa 
      complecti<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tur omnem actum vel habitum dei cognitiuum et sibi 
      in<lb ed="#P" n="34" break="no"/>trinsecum vt dictum est et patet ex predictis 
      <lb ed="#P" n="35"/>is eius respe¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1695">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ De subalternatione ctu aliari 
      <lb ed="#P" n="37"/>dico breuiter quod nec subalternat sibi aliam nec 
      sub<lb ed="#P" n="38" break="no"/>alternatur alicui. Quod autem non subalternetur alicui 
      <lb ed="#P" n="39"/>patet: quia est simpliciter prima in genere 
      scientia<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tum sicut deus in genere entium. Est etiam 
      nobili<lb ed="#P" n="41" break="no"/>sima et certissima quod nullam subalternat: que omnes 
      <lb ed="#P" n="42"/>conditiones impugnant scientie subalternate: vt pa 
      <lb ed="#P" n="43"/>tet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1715">
      ¶ Quod autem non subalternet sibi aliquam aliam 
      <lb ed="#P" n="44"/>scientiam difficilius est videre: quia eo ipso quod est 
      pri<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ma et suprema et certissima respectu omnium aliam 
      <lb ed="#P" n="46"/>videretur quod omnem aliam sibi subalternaret. Dico tamen 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod nullam quia scientia subalternans et subalterna 
      <lb ed="#P" n="48"/>ta possunt haberi ab eodem intellectu. Ouicumque enim 
      <lb ed="#P" n="49"/>habens scientiam subalternatam cognoscens tantum 
      <lb ed="#P" n="50"/>modo: quia de suis principiis potest vt videtur 
      sci<lb ed="#P" n="51" break="no"/>re propter quid de eisdem per subalternantem sed 
      <lb ed="#P" n="52"/>ista a nullo habente alias scientias formaliter potest 
      <lb ed="#P" n="53"/>haberi in eodem intellectu: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="54"/>vsu idem quasi. Habens 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1742">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Preterea et t t scientum 
      subaternam<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tem potest habere subalternatam vt videtur: sed de 
      <lb ed="#P" n="57"/>hinus istam nullam aliam habere potest: ergo etc. Tu 
      di<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ces quod ipmo subalternat sibi alias. Tum quia ad 
      ip<lb ed="#P" n="59" break="no"/>sam resoluuntur principia aliarum. linea enim perfectius 
      <lb ed="#P" n="60"/>cognoscitur per rationem essentie diuine vise sicut 
      co<lb ed="#P" n="61" break="no"/>gnoscit eam deus quam per propriam rationem sicut 
      cogno<lb ed="#P" n="62" break="no"/>scit eam geometria: et per consequens principium quodcumque de li 
      <lb ed="#P" n="63"/>nea cognoscitur perfectius per theologiam dei quam in geome 
      <lb ed="#P" n="64"/>tria. igitur ad ipsam stat vltimata resolutio principio 
      <lb ed="#P" n="65"/>rum omnium aliarum scientiarum et ipsa omnem aliam subalter¬ 
      <!--61.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>nat. Tum quia etiam omnibus aliis prestituit finem suum: 
      si<lb ed="#P" n="67" break="no"/>cut maxime architectonica quia omnium est artifex et 
      ma<lb ed="#P" n="68" break="no"/>gistra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1779">
      ¶ Dico hic quod primum non concludit. licet enim 
      <lb ed="#P" n="69"/>principia aliarum et prima obiecta incomplexa et 
      simi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>liter termini et conclusiones aliarum clarius et perfectius 
      <lb ed="#P" n="71"/>cognoscantur per illam quam per istas. Tamen alie scientie ex 
      seip<lb ed="#P" n="72" break="no"/>sis vel ex aliis quibus subalternantur quantum ad ipsas 
      <lb ed="#P" n="73"/>habendas certitudinaliter et scientifice habent: vnde 
      co<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gnoscant sua principia et ex principiis concludant suas 
      <lb ed="#P" n="75"/>conclusiones proprias quibus pro modo et qualitate 
      <lb ed="#P" n="76"/>sua. Excepta theologia nostra vie quae sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="77"/>supra proprie loquendo non est scientia: et ideo nec ex 
      seip<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sa nec ex aliqua cui subalternetur habet hoc quod 
      scien<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tifice cognoscat suas conclusiones / nec sua principia 
      <lb ed="#P" n="80"/>euidenter de qua etiam probatum est supra quod non 
      subalte<lb ed="#P" n="81" break="no"/>natur scientie beatorum. Preterea etiam dato per scientiam 
      <lb ed="#P" n="82"/>diuinam cognoscantur omnia clarius et perfectius quam per alias 
      <lb ed="#P" n="83"/>habens tamen aliquam aliam nunquam potest sua principia decla 
      <lb ed="#P" n="84"/>rare per ipsam: quia nunquam potest habere istam. Iterum etiam 
      <lb ed="#P" n="85"/>si clarior et minus clara noticia eiusdem sufficeret ad 
      <lb ed="#P" n="86"/>subalternationem tunc scientia alicuius habentis 
      aliquan<lb ed="#P" n="87" break="no"/>scientiam puta geometriam minus clare et perfecte subal 
      <lb ed="#P" n="88"/>ternareter scientie habentis ipsam geometriam magis 
      <lb ed="#P" n="89"/>clare et perfecte eandem enim conclusionem et per idem medium 
      <lb ed="#P" n="90"/>scit vnus magis clare et perfecte quam alius 
      <lb ed="#P" n="91"/>dico quod ista scientia bene est 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1831">
               <lb ed="#P" n="92"/>¶ Ad secundum principalis omnium et 
      magi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>stra sed non propter hoc sequitur quod proprie subalternet 
      si<lb ed="#P" n="94" break="no"/>bi alias: licet sit superior et certior et praestituat finem 
      <lb ed="#P" n="95"/>aliis quoquomodo sicut nec metaphisica licet sit 
      no<lb ed="#P" n="96" break="no"/>bilior et principalior aliis et omnibus superior et actus eius 
      <lb ed="#P" n="97"/>sit finis omnium aliarum quia ipsa sola libera est et propter se 
      <lb ed="#P" n="98"/>dens autem alie propter ipsam secundum Aristotelem sicut 
      di<lb ed="#P" n="99" break="no"/>citur primo metaphisice non tamen sibi omnes alias 
      subal<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ternat. Sic igitur dico quod loquendo proprie de 
      sub<lb ed="#P" n="101" break="no"/>alternatione theologia dei nec subalternat sibi 
      ali<lb ed="#P" n="102" break="no"/>quem nec alicui subalternatur 
      <lb ed="#P" n="103"/>de theologia beatorum. Et  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1860">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Sequitur primo de eius vnitate circa 
      <lb ed="#P" n="105"/>quam dico primo quod et si actus simplicis intelligentie rae 
      <lb ed="#P" n="106"/>obiecti diuini vel essentie diuine et omnium aliorum 
      <lb ed="#P" n="107"/>simplicium per eam vt per rationem cognoscendi et 
      obie<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ctum primo cognitum est vnus et idem actus beatifi 
      <lb ed="#P" n="109"/>cus secundum substantiam vel essentiam sicut videtur dico 
      <lb ed="#P" n="110"/>re. Augustinus quintodecimo de trinitate / tamen loquens 
      <lb ed="#P" n="111"/>sub dubio. Fortasse inquit ibi non erunt cogitationes 
      <lb ed="#P" n="112"/>volubiles sed totam scientiam nostram vnico intuitu vi 
      <lb ed="#P" n="113"/>debimus tamen iste actus variatur et plurificatur secundum 
      ratio<lb ed="#P" n="114" break="no"/>nem et modum intelligendi: secundum quod cadit super hoc vel illud 
      <lb ed="#P" n="115"/>obiectum / non min:s quam actus intelligendi diuinus / im 
      <lb ed="#P" n="116"/>non ratione fortiori. Si ergo de actu isto dicatur quod est 
      vni<lb ed="#P" n="117" break="no"/>qui etiam ipsa cognitio matutina verbi et aliorum 
      im<lb ed="#P" n="118" break="no"/>verbo simplicium terminorum 
      <lb ed="#P" n="119"/>hic quod sicut dictum est supra. Essentia 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1897">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ ota diuina intuitiue vel abstractiue 
      co<lb ed="#P" n="121" break="no"/>gnita euidenter est ratio intelligendi omnes quidditates  
      <lb ed="#P" n="122"/>terminorum et complexiones eorum necessarias / et ita vt 
      vi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>detur oportet dicere quod idem sit actus vel habitus beati 
      <lb ed="#P" n="124"/>quo cognoscit deum beatifice et omnes terminos per ipsum 
      <lb ed="#P" n="125"/>et omnes necessarias complexiones eorum sicut sunt 
      princi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>pia siue conclusiones / ita quod scientia beatorum in verbo 
      <lb ed="#P" n="127"/>conformiter est vna simplex quantum ad actum sicut 
      <lb ed="#P" n="128"/>scientia dei et indistincta realiter: sed bene 
      secun<lb ed="#P" n="129" break="no"/>dum rationem. vt cadit super incomplexum et 
      <lb ed="#P" n="130"/>complexum quod est principium et postea super 
      <!--62.xml-->
       <pb ed="#P" n="26-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <!--62.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>comclusionem Unde theologia eorum est vnus 
      ac<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tus habens pro primo obiecto deum / quod est 
      ob<lb ed="#P" n="3" break="no"/>iectum infinitum et hoc sufficit Non enim oportet 
      <lb ed="#P" n="4"/>quod intelligentia principii vel conclusionis realite 
      <lb ed="#P" n="5"/>distinguantur ab intelligentia simplicis termini 
      <lb ed="#P" n="6"/>vbi actus / vel est idem potentie et primo obiecto et 
      <lb ed="#P" n="7"/>simpliciter infinitus sicut in deo vel vbi obiectum 
      <lb ed="#P" n="8"/>actus est infinitum clare et euidenter intellectum / 
      <lb ed="#P" n="9"/>sicut in proposito Sed vbi obiectum primum 
      fini<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tum est hoc est necessarium ita quod circa idem obiectum 
      <lb ed="#P" n="11"/>primum non potest esse ibi idem actus qui sit intel 
      <lb ed="#P" n="12"/>ligentia terminorum et principiorum et 
      conclusio<lb ed="#P" n="13" break="no"/>num.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1962">
      ¶ Et eodem modo dicas infra de scientia vis 
      <lb ed="#P" n="14"/>torum abstractiua possibili probata superius cuius 
      <lb ed="#P" n="15"/>obiectum primum est essentia diuina euidenter 
      no<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ta: licet non visiue sicut videtur in patria a beatis et 
      <lb ed="#P" n="17"/>hoc conformiter ad predicta. Si tamen non est 
      ne<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cessarium quod sit ide in actus respectu omnium pre 
      <lb ed="#P" n="19"/>dictorum sed solum respectu essentie divine et 
      sim<lb ed="#P" n="20" break="no"/>plicium terminorum sicut diceret aliquis. tunc 
      di<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cendum esset sicut hic in corpore questionis est 
      nota<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e1985">
      ¶ Et concordando hoc cum predictis dicere 
      <lb ed="#P" n="23"/>tur quod essentia diuina est qua cognoscuntur omnia 
      <lb ed="#P" n="24"/>predicta: sed non vnico actu sed pluribus ordinatis 
      <lb ed="#P" n="25"/>quorum prior potest aliquo modo dici ratio 
      respe<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ctu posteriorum. Quia tunc non esset necessarium quod 
      <lb ed="#P" n="27"/>videns diuinam essentiam videret omnes terminos 
      <lb ed="#P" n="28"/>et complexiones necessarias eorum / euius 
      opposi<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tum dictum est supra. ideo teneo me cum predictis 
      <lb ed="#P" n="30"/>sicut et Augustinus videtur dicere 
      decimoquinto<lb ed="#P" n="31" break="no"/>de trinitate capitulo decimoquarto. Fortasse non 
      <lb ed="#P" n="32"/>erunt ibi volubiles cogitationes sed totam scientiam 
      <lb ed="#P" n="33"/>nostram vno simul intuitu videbimus hoc est 
      vne<lb ed="#P" n="34" break="no"/>actu. Ita quod omnis scientia nostra in verbo erit 
      vni<lb ed="#P" n="35" break="no"/>actus simplex realiter indistinctus. Distinctus 
      ta<lb ed="#P" n="36" break="no"/>men secundum rationem eo modo et ordine quo de 
      <lb ed="#P" n="37"/>diuina scientia superius dicebatur licet 
      respectu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>complexorum et incomplexorum: principiorum et 
      <lb ed="#P" n="39"/>conclusionum. Nec intelligo quod habeant aliam 
      theo<lb ed="#P" n="40" break="no"/>logiam abstractiuam non propter 
      incompossibili<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tatem visionis et theologie abstractiue / sed quia non 
      <lb ed="#P" n="42"/>est necesse hoc ponere: quia cum venerit quod 
      per<lb ed="#P" n="43" break="no"/>fectum est euacuabitur quod imperfectum est. 
      Ha<lb ed="#P" n="44" break="no"/>bent enim perfectam theologiam in verbo et non 
      in<lb ed="#P" n="45" break="no"/>digent illa imperfecta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2037">
      ¶ Tu dices quod beati habent 
      <lb ed="#P" n="46"/>alias scientias rerum in proprio genere sicut geome 
      <lb ed="#P" n="47"/>triam et arismeticam: ergo a simili non est 
      inconue<lb ed="#P" n="48" break="no"/>niens ponere in eis vnam theologiam abstractiuam 
      <lb ed="#P" n="49"/>preter illam visiuam quam habent in verbo. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="50"/>licet sit possibile simpliciter non est tamen conueniens 
      <lb ed="#P" n="51"/>nec necessarium: nec est simile de aliis scientiis et 
      theo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>logia. Cum enim theologia habeat pro primo 
      ob<lb ed="#P" n="53" break="no"/>iecto deum sufficienter: immo potissime habetur 
      theo<lb ed="#P" n="54" break="no"/>logia in proprio genere quando habetnr in ipso deo 
      <lb ed="#P" n="55"/>viso. Unde inter theologiam visionis in verbo et in 
      <lb ed="#P" n="56"/>proprio genere potissimam non cadit distinctio pro 
      <lb ed="#P" n="57"/>prie licet bene sit distinctio inter visiuam et 
      abstra<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctiuam quas impossibile est easdem esse sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="59"/>est supra. 
      <lb ed="#P" n="60"/>propositum etiam non 
      <lb ed="#P" n="61"/>¶Quantum ad est simile: quia onnis 
      no<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ticia quam habent de rebus in verbo est theologia 
      ip<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sorum vel pertinens ad ipsam et ideo in verbo solum 
      <lb ed="#P" n="64"/>habent theologiam et nullam aliam scientiam et ideo 
      <lb ed="#P" n="65"/>valde congruum est ponere in ipsis alias scientias 
      <!--62.xml-->
       <pb ed="#P" n="26-r"/>
               <cb ed="#P" n="c"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>rerum in proprio genere: et non proportet ponere lante 
      <lb ed="#P" n="67"/>eis aliam theologiam quam in verbo visiua est vt non 
      <lb ed="#P" n="68"/>abstractiua quare etc. Patet ergo quomodo est 
      vna<lb ed="#P" n="69" break="no"/>et non vna.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2098">
      ¶ Ex his etiam patere potest quomodo quod 
      <lb ed="#P" n="70"/>est ab omnibus aliis distincta. Patet quod a 
      theolo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>gia dei. Quod etiam a theologia quacunque 
      abstracti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>ua possibili: quia ipsa est intuitiua: et per 
      conse<lb ed="#P" n="73" break="no"/>quens a theologia nostra et quacunque alia scientia 
      <lb ed="#P" n="74"/>naturaliter habita vel possibili habent et etiam a 
      scien<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tiis aliis beatorum in proprio genere sicut sunt ab 
      <lb ed="#P" n="76"/>stractiue vel intuitiue: quia obiectum primum eits 
      <lb ed="#P" n="77"/>est deus sub ratione deitatis sed obiecta prima alia 
      <lb ed="#P" n="78"/>rum sunt ipsi de quibus sunt sicut patet. 
      <lb ed="#P" n="79"/>s eius dico quod no 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2122">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ De subalternatione nuli sub  
      <lb ed="#P" n="81"/>alternatur / nec aliquam subalternat: quia si alicui t 
      <lb ed="#P" n="82"/>subalternaretur illa esset theologia dei sed illa nul  
      <lb ed="#P" n="83"/>lam sibi subalternat sicut dictum est supra: ergo etc 
      <lb ed="#P" n="84"/>Iterum quia theologia dei et beatorum sunt de 
      co<lb ed="#P" n="85" break="no"/>dem subiecto primo et de eisdem veritatibus primo 
      <lb ed="#P" n="86"/>ergo vna non subalternat aliam. Tu dicis: immo 
      sub<lb ed="#P" n="87" break="no"/>alternatur metaphisice sicut subiectum eius vel ob 
      <lb ed="#P" n="88"/>iectum primum est sub ente scilicet deus dico quod non 
      <lb ed="#P" n="89"/>valet sicut dicetur infra in solutione argumentio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2146">
               <lb ed="#P" n="90"/>¶ Secundo dico quod nullam sibi subalternat primo 
      <lb ed="#P" n="91"/>quia si subalternaret sibi aliquam hoc maxime vide 
      <lb ed="#P" n="92"/>retur de theolongia nostra: sed hoc est falsum: quia 
      fi<lb ed="#P" n="93" break="no"/>des non subalternatur scientie: sed scientia scientie 
      <lb ed="#P" n="94"/>sicut probatum est supra: ergo etc. Iterum scientia 
      <lb ed="#P" n="95"/>que non est eiusdem per se ordinis cum aliis non 
      sub<lb ed="#P" n="96" break="no"/>alternat sibi alias: quia subelternans et 
      subalterna<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ta sunt essentialiter ordinate sicut prior et posterior 
      <lb ed="#P" n="98"/>sed ista non. est eius ordinis cum aliis: quia ipsa est 
      <lb ed="#P" n="99"/>visiua et alie abstractiue. Abstractiua autem vel in 
      <lb ed="#P" n="100"/>tuitiua accidentaliter ordinantur ergo etc. Dico 
      igin<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tur quod nec aliquam subalternat nec alicui 
      subalterna<lb ed="#P" n="102" break="no"/>fp theologie abstractiue via 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2177">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ De onitie et torum que esset eis 
      possi<lb ed="#P" n="104" break="no"/>bilis euidens et vere scientifice idem dicerem per 
      om<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nia quantum ad conclusiones quod et de theologia visiua 
      <lb ed="#P" n="106"/>beatorum. Stum ad eius vnitatem vel distinctionem ab 
      <lb ed="#P" n="107"/>aliis omnibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2191">
      ¶ Stum vero ad eius 
      subalterna<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tionem dico quod nulli subalternatur et propter idem. Dico 
      <lb ed="#P" n="109"/>etiam quod nullam subalternat: et hoc maxime videretur de 
      <lb ed="#P" n="110"/>theologia nostra sed hoc est falsum. Tum quia sunt 
      <lb ed="#P" n="111"/>eiusdem prbiecti primi et de eisdem veritatibus primis 
      <lb ed="#P" n="112"/>vna euidenter et alia non euidenter. Tum quia theologia 
      <lb ed="#P" n="113"/>nostra non est scientia proprie dicta nec potest esse quocund 
      <lb ed="#P" n="114"/>superueniente sicut dictum est supra: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2209">
      ¶ 
      De<lb ed="#P" n="115" break="no"/>theologia nostra que habetur a doctoribus modo 
      di<lb ed="#P" n="116" break="no"/>co primo praemittendo quomodo intellectio sui obiecti 
      <lb ed="#P" n="117"/>primi scilicet dei sit vna in nobis vtrum vno actu 
      simplicoi<lb ed="#P" n="118" break="no"/>et indiuisibili intelligamus ipsum vel non: sed magis 
      con<lb ed="#P" n="119" break="no"/>ceptu aggregato ex multis intelligendo illa vel 
      eti<lb ed="#P" n="120" break="no"/>remouendo imperfectiones vel quomodocumque aliter: 
      <lb ed="#P" n="121"/>quia de hoc dicetur infra distinctione tertia de 
      habitu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>acquisito suorum principiorum vel quasi principiorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2229">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Ex quibus deducit suas conclusiones quod non est 
      ftm<lb ed="#P" n="124" break="no"/>pliciter vnus et indiuisibilis sed multiplicatur et 
      distin<lb ed="#P" n="125" break="no"/>guitur secundum distinctionem ipsorum principiorum et talium 
      com<lb ed="#P" n="126" break="no"/>plexorum et potest vnus acquiri sine alio per frequentem 
      com<lb ed="#P" n="127" break="no"/>siderationem de vno et non de alio siue principia sint 
      <lb ed="#P" n="128"/>articuli fidei siue non et vnus instruit de vno et non 
      <lb ed="#P" n="129"/>de alio sicut dictum est supra de habitu 
      princi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>piorum in scientiis aliis. Ita dico hic et loquor 
      <!--63.xml-->
       <pb ed="#P" n="26-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>de habitu acquisito. De habitu infuso qui est fides 
      <lb ed="#P" n="2"/>respectu articulorum fidei virum oporteat ipsum 
      <lb ed="#P" n="3"/>multiplicari vel non diceretur infra soluendo quod 
      <lb ed="#P" n="4"/>dam argumentum quod est contra me supra factum. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Et isti sunt plures habitus sic ordinati suo modo / 
      <lb ed="#P" n="6"/>sicut prima obiecta ipsorum que sunt ipsa 
      comple<lb ed="#P" n="7" break="no"/>xa que ponuntur in theologia quasi principia / ex quo 
      <lb ed="#P" n="8"/>bus deducuntur alia sicut conclusiones.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2273">
      ¶ Simili 
      <lb ed="#P" n="9"/>ter videtur michi dicendum quod theologia quam 
      acci<lb ed="#P" n="10" break="no"/>pio pro habitu conclusionum deductarum ex 
      predi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>ctis principiis non est vnus habitus simpliciter in 
      <lb ed="#P" n="12"/>distinctus et specie specialissima: sed est multi 
      habi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>tus vel aggregatus ex multis habitibus partibus 
      <lb ed="#P" n="14"/>specifice distinctis secundum pluralitatem et 
      distin<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ctionem conclusionum predictarum habentium 
      ali<lb ed="#P" n="16" break="no"/>quem ordinem inter se aliqualem. Et similiter 
      ha<lb ed="#P" n="17" break="no"/>bitus isti ordinantur ad constituendum vnum 
      ha<lb ed="#P" n="18" break="no"/>bitum totalem complectentem non solum tales 
      ha<lb ed="#P" n="19" break="no"/>bitus conclusionum deductarum sed etiam 
      princi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>piorum ex quibus deducuntur et ipsas noticias 
      ter<lb ed="#P" n="21" break="no"/>minorum / inter quas noticia sui subiecti puta de 
      <lb ed="#P" n="22"/>est simpliciter prima inter noticias aliorum vt 
      theo<lb ed="#P" n="23" break="no"/>logice cognitarum et respectu huius totalis habi 
      <lb ed="#P" n="24"/>tus positum est supra deum esse subiectum vel 
      ob<lb ed="#P" n="25" break="no"/>iectum primum: quia simpliciter primum obiectum 
      <lb ed="#P" n="26"/>prime noticie incomplexe ad theologum secundum quia 
      <lb ed="#P" n="27"/>huiusmodi pertinentis quomodocumque illa noticia 
      <lb ed="#P" n="28"/>sit vna quod discurrendum ad presens relinquetur 
      <lb ed="#P" n="29"/>Ita quod theologia nostra non est vna nisi ordine quo 
      <lb ed="#P" n="30"/>dam sicut etiam geometria et acquiritur et potest a 
      <lb ed="#P" n="31"/>quiri et haberi habitus vel actus vnius 
      conclusio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nis et ignorari alia prioris saltem conclusionis sine 
      <lb ed="#P" n="33"/>habitu posterioris.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2330">
      ¶ Ex quo sequitur necessarie 
      <lb ed="#P" n="34"/>quod non sunt vnus habitus simpliciter indistinctus 
      <lb ed="#P" n="35"/>et indiuisibilis nisi idem sine seipso habeatur vel etiam 
      <lb ed="#P" n="36"/>acquiratur. Et hoc de vnitate eius sufficiat. Quod au 
      <lb ed="#P" n="37"/>temsit ab omnibus aliis distincta patet. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="38"/>ipsa est ineuidens et alie euidentes Tum quia 
      nul<lb ed="#P" n="39" break="no"/>la alia humanitus inuenta habet deum sub 
      ratio<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ne deitatis pro subiecto sicut ostensum est supra. 
      <lb ed="#P" n="41"/>Tum quia ipsa et nulla alia humanitus possibilis 
      <lb ed="#P" n="42"/>est de soli deo naturaliter notis sicut ista. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="43"/>omnes alie possunt habere certitudinem sibi 
      debi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tam sine omni fide. Ista autem non: quare etc 
      <lb ed="#P" n="45"/>eius dico 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2359">
               <lb ed="#P" n="46"/>¶ De subalternationem quod nili 
      sub<lb ed="#P" n="47" break="no"/>alternatur breuiter nec scientie dei nec beatorum 
      si<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cut probatum est supra nec illi abstractiue 
      possibi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>li sicut probatum est supra: quia illa nullam 
      subal<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ternat: nec etiam alicui scientie humane 
      subalter<lb ed="#P" n="51" break="no"/>natur: quia hoc maxime videretur de metaphisica 
      <lb ed="#P" n="52"/>non est autem hoc verum. Tum quia licet subiectum 
      <lb ed="#P" n="53"/>eius contineatur sub subiecto metaphisice sicut 
      sub<lb ed="#P" n="54" break="no"/>quodam vniuersali scilicet sub ente tamen non 
      ad<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dit aliquid extra rationem entis quia nihil 
      effugi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>rationem entis: quia de omnibus predicatur ens 
      quic<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ditatiue saltem secundum conclusionem et 
      opinio<lb ed="#P" n="58" break="no"/>nem licet non asseram hoc: quia bene dubito de hoc 
      sub<lb ed="#P" n="59" break="no"/>iectum atem subalternate addit aliquid extra 
      ra<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tionem subiecti ipsius subalternantis sicut linea vi 
      <lb ed="#P" n="61"/>sibilis super lineam. Tum quia non accipit sua 
      prin<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cipia a metaphisica ad probandum suas conclusio 
      <lb ed="#P" n="63"/>nes potissimas: vt quod deus est trinus et vnus et 
      hu<lb ed="#P" n="64" break="no"/>iusmodi: quia hoc non potest continere eis nec 
      ali<lb ed="#P" n="65" break="no"/>quod principium metaphisicum sicut dictum est su¬ 
      <!--63.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>pra. Tum quia ista non potest esse noticia euidens 
      <lb ed="#P" n="67"/>ex quocunque superueniente metaphisica autem 
      eui<lb ed="#P" n="68" break="no"/>dens est: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2417">
      ¶ Sic ergo patet ad questionem 
      <lb ed="#P" n="69"/>quomodo theologia est vnus habitus distinctus al 
      <lb ed="#P" n="70"/>aliis. Et si subalternat sibi aliquem alium vel 
      ali<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cui subalternatur. Et hec de tertio articulo 
      prin<lb ed="#P" n="72" break="no"/>
      cipali<lb ed="#P" n="73" break="no"/>quarto articulo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2430">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Restat soluere in ad aliqua 
      supe<lb ed="#P" n="75" break="no"/>rius facta argumenta si qualia sunt contra dicta 
      <lb ed="#P" n="76"/>Ad primum prime opinionis de vnitate 
      theologie<lb ed="#P" n="77" break="no"/>dico quod non oportet quod theologia pro illo totali 
      ag<lb ed="#P" n="78" break="no"/>gregato eo modo quo accipiuntur scientie quando 
      <lb ed="#P" n="79"/>est sermo de subiectis earum vel obiectis sit vnus 
      <lb ed="#P" n="80"/>habitus simplex et indiuisibilis: licet obiectum 
      pri<lb ed="#P" n="81" break="no"/>mum puta deus sit vnum et sub vna ratione: quia 
      pro<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tanto dicitur esse obiectum primum totius 
      theolo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>gie: quia est obiectum prime noticie theologice que 
      <lb ed="#P" n="84"/>est simplex apprehensio subiecti: sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="85" break="no"/>pra. Preterea ostensum est supra quod vnitas subiecti 
      <lb ed="#P" n="86"/>non sufficit. Ista autem totalis theologia continet 
      <lb ed="#P" n="87"/>multos habitus quorum quilibet habet proprium 
      <lb ed="#P" n="88"/>obiectum et primum sibi adequatum: et ideo non 
      di<lb ed="#P" n="89" break="no"/>uersificantur ex obiectis secundariis sicut imagina 
      <lb ed="#P" n="90"/>tur argumentum: sed ex primariis: ideo non valet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2469">
               <lb ed="#P" n="91"/>¶ Ad confirmationem de habitu non habente 
      eui<lb ed="#P" n="92" break="no"/>dentiam ex obiecto cuiusmodi est fides quam non 
      <lb ed="#P" n="93"/>oportet diuersificari ex obiecto vel obiectis et de 
      <lb ed="#P" n="94"/>theologia nostra. Diceretur quod quicquid sit de 
      ha<lb ed="#P" n="95" break="no"/>pitu infuso cuiusmodi est fides / de habitu tamen ad 
      <lb ed="#P" n="96"/>quisito vel acquiribili hoc oportet: quia sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="97"/>est supra talis habitus acquiri potest: et per 
      conse<lb ed="#P" n="98" break="no"/>quens haberi de vno et non de alio et dependet ab 
      <lb ed="#P" n="99"/>actibus distinctis circa diuersa obiecta elicitis / et 
      <lb ed="#P" n="100"/>a distinctis obiectis causabilis sic autem non est de 
      <lb ed="#P" n="101"/>fide infusa: sed ista duo ibi deficiunt.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2495">
      ¶ Ad aliud  
      <lb ed="#P" n="102"/>dico quod dato quod habitus cognitiui sic ordinentur non 
      <lb ed="#P" n="103"/>oportet dicere theologiam esse vnam simplicem 
      no<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ticiam et habitum indistinctum: sed sufficit quod sit 
      vna<lb ed="#P" n="105" break="no"/>secundum ordinem quendam et nobilior omnibus aliis 
      <lb ed="#P" n="106"/>accipiendo theologiam sicut accipitur geometria 
      <lb ed="#P" n="107"/>vel astronomia immo nec talis vnitas est possibilis 
      <lb ed="#P" n="108"/>in scientiis viatorum et illa est simpliciter prima et 
      nul<lb ed="#P" n="109" break="no"/>la alia accipiendo eas isto modo sed solum in 
      scien<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tia diuina et beatorum quam habent in verbo sicut 
      <lb ed="#P" n="111"/>dictum est. Ad illam diuinam scientiam summe vnam 
      <lb ed="#P" n="112"/>reducuntur omnes habitus cognitiui scientifici 
      in<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mo etiam quicunque alii et in illa est stari sicut etiam in deo 
      <lb ed="#P" n="114"/>est status entium vniuersi et illa est simpliciter 
      pri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ma: vt iam dictum est.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2528">
      ¶ Ad tertium quando 
      dici<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tur quod immediate oritur in genere scientiarum 
      viato<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ria scientia diuina. Dico quod hoc dato non oportet quod 
      <lb ed="#P" n="118"/>sit vnus habitus indistinctus et simplex et 
      indiui<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sibilis sicut supra dictum est sufficit illa vnitas quoe 
      <lb ed="#P" n="120"/>ponitur in aliis cum excellentia eiusdem scientie qua 
      <lb ed="#P" n="121"/>alias excellit in nobilitate obiecti / 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2544">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Alias rationes opposite 
      opi<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nionis pro quanto concludunt quod theologia non 
      <lb ed="#P" n="124"/>est simpliciter vnus habitus indiuisibilis et simplex 
      <lb ed="#P" n="125"/>et indistinctus concedo: sed quia minus concludunt 
      <lb ed="#P" n="126"/>Concludunt enim quod theologia eternorum 
      ne<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cessariorum: et theologia agibilium vel 
      contin<lb ed="#P" n="128" break="no"/>gentium non sunt plus vna theologia vel 
      sci<lb ed="#P" n="129" break="no"/>entia quam Geometria et Arismetica vna scientia 
      <!--64.xml-->
       <pb ed="#P" n="27-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quod est falsum sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2574">
      ¶ Ad 
      pri<lb ed="#P" n="2" break="no"/>mam dico quod theologia agibilium considerat de eis 
      <lb ed="#P" n="3"/>secundum ordinem et attributionem ad subiectum 
      <lb ed="#P" n="4"/>primum theologie quod est deus sub ratione deitatis / 
      <lb ed="#P" n="5"/>nec oportet quod a theologo tractentur ista in scientiis ita 
      <lb ed="#P" n="6"/>distinctis sicut sunt metaphisica et ethica Aristotel. 
      <lb ed="#P" n="7"/>Cum dicis vltra quod immo: quia theologica moralia 
      <lb ed="#P" n="8"/>habent nobiliorem finem quam moralia phisica dico quod si 
      <lb ed="#P" n="9"/>sit sermo de fine cuius extrinseco et simpliciter 
      pri<lb ed="#P" n="10" break="no"/>mo qui est deus eundem finem habent ista et illa. Si 
      <lb ed="#P" n="11"/>de fine immediato et fine cuius concedatur 
      aliquali<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ter quia finis istorum immediatius et perfectius 
      attin<lb ed="#P" n="13" break="no"/>git finem cuius remotum puta beatitudo formalis 
      su<lb ed="#P" n="14" break="no"/>pernaturalis perfectius attingit deum quam 
      beatitudo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>naturalis: quod Aristoteles posuit finem moralium 
      suo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>rum. Sed ex hoc nichil sequitur ad propositum 
      dato<lb ed="#P" n="17" break="no"/>enim quod ista sint nobiliora et nobiliorem finem habeant 
      <lb ed="#P" n="18"/>qui est finis cuius non tamen oportet quod habeant ita 
      <lb ed="#P" n="19"/>distinctam scientiam a theologia necessariorum 
      eterno<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rum sicut sunt metaphisica et ethica: quia in 
      metaphi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sica non determinatur de fine cuius agibilium vt de 
      <lb ed="#P" n="22"/>subiecto: sed potius de ente sed in theologia 
      neces<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sariorum determinatur de fine cuius agibilium 
      theo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>logicorum: vt de subiecto. Et ideo dico quod ad illam 
      re<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ducitur ista sicut agibile etiam consideratur ab ea 
      in<lb ed="#P" n="26" break="no"/>relatione ad primum eternum quod est primum obiectum: 
      <lb ed="#P" n="27"/>et constituunt magis vnam scientiam quam metaphisica 
      <lb ed="#P" n="28"/>et ethica nec concludit argumentum / et cum hoc stat quod 
      <lb ed="#P" n="29"/>non minus perfecte et distincte determinat 
      theolo<lb ed="#P" n="30" break="no"/>gus de agibilibus quam philosophus: immo quod 
      perfe<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ctius licet non in distincta scientia a theologia 
      spe<lb ed="#P" n="32" break="no"/>culabilium modo predicto. Sed si dicta aliorum 
      es<lb ed="#P" n="33" break="no"/>sent vera sequeretur quod theologia esset minus 
      vna<lb ed="#P" n="34" break="no"/>quam ethica et metaphisica. Dicunt enim alibi quod ethica 
      <lb ed="#P" n="35"/>ordinatur ad metaphisicam sicut operatio ad 
      feli<lb ed="#P" n="36" break="no"/>citatem contemplatiuam. Modo planum est quod maior 
      <lb ed="#P" n="37"/>est connexio inter finem et id quod est ad finem quam inter 
      <lb ed="#P" n="38"/>duo disparata ad vnum tertium finem cuiusmodi sunt 
      <lb ed="#P" n="39"/>theologia speculabilium et agibilium secundum eos vel quo 
      <lb ed="#P" n="40"/>rum neuter est propter aliam sicut dicunt. Sed dico quod 
      <lb ed="#P" n="41"/>licet neuter sit propter aliam: quia inter eas non cadit 
      <lb ed="#P" n="42"/>talis distinctio sicut inter diuersas scientias ad 
      theo<lb ed="#P" n="43" break="no"/>logum tamen pertinet consideratio et diuinorum seu 
      <lb ed="#P" n="44"/>necessariorum et operabilium sicut dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Nec sequitur quod si theologus consideret agibilia quod 
      con<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sideret ea speculationis gratia: sed modo 
      supradi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>licto quo vna scientia potest esse plurium.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2676">
      ¶ Ad 
      se<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cundum dico quod propter conuenientiam omnium entium 
      <lb ed="#P" n="49"/>in ente non potest dici quod metaphisica considerat 
      vel<lb ed="#P" n="50" break="no"/>comprehendat in se scientiam omnem de quocunque 
      en<lb ed="#P" n="51" break="no"/>te in vniuersali et in particulari: quia ius non est 
      ali<lb ed="#P" n="52" break="no"/>quod vnum reale ad quod possint illa reduci / nec ad 
      <lb ed="#P" n="53"/>quod habeant aliquam realem et veram habitudinem. 
      <lb ed="#P" n="54"/>Sed dico quod omnia que tractantur in theologia a 
      pri<lb ed="#P" n="55" break="no"/>mo obiecto suo reducuntur ad ipsum / sicut ad aliquid 
      <lb ed="#P" n="56"/>verissime vnum / ad quod habent realem et veram 
      habi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tudinem et omnia ipsa continet virtualiter. Ita quod pri 
      <lb ed="#P" n="58"/>mo licet entia plus conueniant in ente secundum 
      predica<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tionem tamen plus conueniunt in deo secundum virtualem 
      <lb ed="#P" n="60"/>continentiam et reductionem in ipsum: ideo non 
      va<lb ed="#P" n="61" break="no"/>let.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2709">
      ¶ Ad tertium dico quod Aristoteles non potuit 
      <lb ed="#P" n="62"/>ponere metaphisicam et ethicam vnam scientiam eo 
      <lb ed="#P" n="63"/>modo quo dicimus quod theologia est vna: quia 
      Ari<lb ed="#P" n="64" break="no"/>stoteles non determinauit de fine agibilium etiam 
      <lb ed="#P" n="65"/>de fine cuius / puta de deo immo nec de fine quo / pu¬ 
      <!--64.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ta de felicitate / sicut de primo subiecto vel obiecto 
      <lb ed="#P" n="67"/>sed magis de ente ideo et cetera: sed theologus qui 
      <lb ed="#P" n="68"/>determinat de deo sub ratione diuinitatis qui est 
      <lb ed="#P" n="69"/>finis quorumcunque agibilium et per istam rationem 
      <lb ed="#P" n="70"/>mouetur in toto habitu suo et consideratione sua 
      se<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cundum quod huiusmodi potest habere vnam 
      theolo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>giam et de moralibus et de eternis vnam dico suo 
      <lb ed="#P" n="73"/>modo sicut dicimus quod geometria est vna 
      <lb ed="#P" n="74"/>que probant quod theolo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2744">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Ad rationes gia subalternat sibi om 
      <lb ed="#P" n="76"/>nes alias.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2751">
      ¶ Ad primam dico quod non resoluuntur 
      <lb ed="#P" n="77"/>id ipsam nec reducuntur principia aliarum: quia 
      <lb ed="#P" n="78"/>ipsa est simpliciter ineuidenter omnibus aliis. Tu 
      <lb ed="#P" n="79"/>dicis quod ipsa reducit in causam propter quam 
      ter<lb ed="#P" n="80" break="no"/>minos aliarum: et per consequens principia scilicet 
      <lb ed="#P" n="81"/>in deum. Dico quod licet consideret aliquo modo 
      om<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nia quantum ad habitudinem effectus ad causam: 
      <lb ed="#P" n="83"/>non tamen euidenter ideo non valet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2769">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#P" n="84" break="no"/>dam de practicis dico quod non subalternat practicas 
      <lb ed="#P" n="85"/>licet prestituat eis finem euidenter ita quod euidenter 
      <lb ed="#P" n="86"/>appareat quod iste finis quem prestituit eo modo quam 
      pre<lb ed="#P" n="87" break="no"/>stituit ipsum vt obiectum beatificum vel actum 
      bea<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tificum sit finis aliarum practicarum sicut est 
      eui<lb ed="#P" n="89" break="no"/>dens quod finis prestitutus ab architectonica est 
      fi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nis manufactiue ex natura rei.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2788">
      ¶ Alia 
      argumenta<lb ed="#P" n="91" break="no"/>que prorobant quod nulli subalternatur / concedo 
      quan<lb ed="#P" n="92" break="no"/>um ad conclusionem sed principium deficit: quia 
      <lb ed="#P" n="93"/>dicit quod omnem aliam sibi subalternat. Hoc enim est 
      <lb ed="#P" n="94"/>falsum: et ideo ratio non valet ad conclusionem. 
      <lb ed="#P" n="95"/>Alii sunt magis probabiles: ideo in sua pace 
      di<lb ed="#P" n="96" break="no"/>mittantur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2804">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ctum est supra quomodo ex primitate et nobilitate  
      <lb ed="#P" n="99"/>theologie nostre non potest argui quod sit vnus 
      habi<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tus simplex et indistinctus: immo impossibile est hoc 
      <lb ed="#P" n="101"/>sicut superius est ostensum. verum est tamen quod 
      <lb ed="#P" n="102"/>theologia diuina est maxime vna: quia 
      perfectissi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ma et simpliciter prima inter habitus cognitionis: 
      <lb ed="#P" n="104"/>non sic theologia nostra que non est vna nisi in 
      ge<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nere scientiarum nostrarum / quarum nulla potest 
      <lb ed="#P" n="106"/>esse simpliciter vnus habitus: eo modo quo dictum / 
      <lb ed="#P" n="107"/>est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2830">
      ¶ Ad secundum diceretur quod deus licet 
      <lb ed="#P" n="108"/>sit subiectum alicuius partis metaphisice / pars 
      ta<lb ed="#P" n="109" break="no"/>men illa metaphisice cum aliis constituit vnam 
      to<lb ed="#P" n="110" break="no"/>talem scientiam puta metaphisicam que habet pro 
      <lb ed="#P" n="111"/>obiecto primo et adequato subiecto ipsum ens: et 
      <lb ed="#P" n="112"/>ideo impossibile est quod sit eadem pars illa: tamen 
      theolo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>gia nostra que habet pro subiecto primo et 
      adequa<lb ed="#P" n="114" break="no"/>to ipsum deum: ita quod nulla scientia humana 
      tota<lb ed="#P" n="115" break="no"/>lis habet idem subiectum et sub eadem ratione: et per 
      <lb ed="#P" n="116"/>consequens impossibile est quod ista sit eadem cum 
      ali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>qua alia vel cum aliqua parte eius. licet enim in 
      me<lb ed="#P" n="118" break="no"/>taphisica quantum ad aliquam sui partem determine 
      <lb ed="#P" n="119"/>tur de deo: non tamen vt de primo et adequato 
      sub<lb ed="#P" n="120" break="no"/>iecto metaphisice: sed vt de causa partium subiecti 
      <lb ed="#P" n="121"/>puta aliorum entium et primo sub ente: et ita 
      sem<lb ed="#P" n="122" break="no"/>per in reductione ad ens non sic in theologia. 
      Pre<lb ed="#P" n="123" break="no"/>terea etiam non sufficit vnitas primi obiecetad vni 
      <lb ed="#P" n="124"/>tatem scientie.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2869">
      ¶ Ad tertium dico quod licet 
      theolo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>gus habeat eos sensus de terminis aliarum sicut 
      <lb ed="#P" n="126"/>et alii tamen de eisdem terminis habet alias 
      con<lb ed="#P" n="127" break="no"/>clusiones vel complexiones vel aliter 
      dedu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ctas quam alii / et ideo aliam scientiam. Nec ipsa 
      <lb ed="#P" n="129"/>scientia formaliter accepta est ille cumulus specie¬ 
      <!--65.xml-->
       <pb ed="#P" n="27-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tum simplicium terminorum sicut accipitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2891">
      ¶ Ad 
      quat<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tum dico quod non sufficit ad subalternationem quod 
      subie<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ctum contineatur sub subiecto sicut dictum est supra. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-a14289-d1e2898">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Ad quintum dico quod licet accipiat aliqua declaram 
      <lb ed="#P" n="5"/>ta immediata et aliis scientiis aliquando Nunquam tame 
      <lb ed="#P" n="6"/>potest ea reducere euidenter inquantum theologia ad 
      <lb ed="#P" n="7"/>euidenter et per se nota vel saltem nunquam ad 
      metaphisi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>cam vel aliam scientiam: vt ad priorem reducit ea. Ad  
      <lb ed="#P" n="9"/>alia duo que probant quod subalternat alias 
      respon<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sum est supra. sic de isto 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>