<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 3</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 3</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="70-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f41393"><!--l4d12q3 -->
            <head xml:id="qrdBas-f41393-Hd1e99">Quaestio 3</head>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e101">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Distinctionis Duodecime. 
      <lb ed="#P" n="101"/>Questio Tertia. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e108">
               <lb ed="#P" n="102"/>Tertio quaero: utrum 
      <lb ed="#P" n="103"/>et accidentia in eucharistia 
      pos<lb ed="#P" n="104" break="no"/>et sint accidentaliter 
      transmuta<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ti: sicut poterant coniuncta 
      sub<lb ed="#P" n="106" break="no"/>stantie panis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e121">
      ¶ Uidetur quod 
      <lb ed="#P" n="107"/>non. Primo sic motus vel 
      mu<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tatio de necessitate requirit 
      <lb ed="#P" n="109"/>subiectum patet tertio 
      phisi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>corum. motus est actus entis in potentia secundum quod 
      hu<lb ed="#P" n="111" break="no"/>iusmodi et mobilis in eo quod mobile. sed accidentia 
      <lb ed="#P" n="112"/>sunt ibi sine subiecto vel sine substantia. ergo non 
      <lb ed="#P" n="113"/>potest esse motus vel transmutatio aliqua circa ea 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e139">
               <lb ed="#P" n="114"/>¶ Tertio sic. septimo methaphisice probat 
      philo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>sophus quod per omnem transmutationem compositum 
      <lb ed="#P" n="116"/>generatur primo vel corrumpitur: non solum in trant 
      <lb ed="#P" n="117"/>mutatione substantiali: sed etiam in accidentali: sicut 
      <lb ed="#P" n="118"/>concludit in illo capitulo. sed compositum illud in 
      ac<lb ed="#P" n="119" break="no"/>cidentalibus mutationibus includit subiectum: vt 
      <lb ed="#P" n="120"/>ptem. Cum igitur accidentia sint hic sine subiecto: vis 
      <lb ed="#P" n="121"/>detur quod ad ipsa vel circa ipsa non possit esse 
      trans<lb ed="#P" n="122" break="no"/>mutatio accidentalis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e162">
      ¶ Tertio sic. si aliquod 
      acci<lb ed="#P" n="123" break="no"/>dens posset in eucharistia accidentaliter 
      transmu<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tari: hoc videretur de quantitate que est ibi primum 
      <lb ed="#P" n="125"/>accidens. sed hoc non potest fieri. quia non potest 
      <lb ed="#P" n="126"/>augeri vel minui: vt videtur. quia quantitas in 
      euchari<lb ed="#P" n="127" break="no"/>stia non est quantitas animati. animatis autem solum conuenit 
      <lb ed="#P" n="128"/>augmentum: vt videtur dici tertio de anima ergo etc.  
      <!--140.xml-->
      <pb ed="#P" n="71-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non omnia accidentia sunt in eu¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e186">
               <lb ed="#P" n="2"/>¶ Contra charistia sine subiecto: vt dictum 
      <lb ed="#P" n="3"/>est supra. ergo saltem aliqua sic possunt 
      accidenta<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ttter transmutari. Et patet ad sensum. quia species 
      <lb ed="#P" n="5"/>ille possunt frangi vel veli moueri etiam rarefieri 
      <lb ed="#P" n="6"/>seu condensari ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e199">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e204">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Primo ponam aliquos modos dicendi de 
      questio<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ne et arguam contra eos: et respondebo ad motiua eorum 
      <lb ed="#P" n="10"/>Secundo respondebo aliter ad questionem quantum 
      <lb ed="#P" n="11"/>ad mutationes vel variationes que possunt fieri 
      cir<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ca accidentia eucharistie: ipsa eucharistia manente. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e217">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Tertio quantum ad illas cum quibus non manet 
      eu<lb ed="#P" n="14" break="no"/>charistia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e224">
      ¶ Ultimo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e227">
               <lb ed="#P" n="15"/>¶ Quantum ad primum est 
      <lb ed="#P" n="16"/>opinio cuiusdam doctoris qui dicit quod ab agente 
      na<lb ed="#P" n="17" break="no"/>turali possunt ista accidentia transmutari vel 
      varia<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ri accidentaliter: sicut poterant quando erant coniuncta 
      sub<lb ed="#P" n="19" break="no"/>stantie panis. Ita quod quantitas ipsa etiam de qua 
      mi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nus videretur: supposito quod virtute diuina sit ibi sine 
      <lb ed="#P" n="21"/>subiecto ex quo tamen manet eadem quae prius coniuncta 
      sub<lb ed="#P" n="22" break="no"/>stantie panis: rarefieri potest et condensari. et per 
      conse<lb ed="#P" n="23" break="no"/>quens fieri maior vel minor. Et hoc rationabile 
      vi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>deretur. quia sicut virtute diuina sibi confertur quod 
      per<lb ed="#P" n="25" break="no"/>se existat et non in subiecto: sic quod possit 
      transmutari<lb ed="#P" n="26" break="no"/>vel maiorari seu minui quantumcunque non in subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e256">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Secundo dicit iste quod quando quantitas rarefit vel 
      condensa<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tur. et sic fit maior vel minor quod prior quantitas non 
      <lb ed="#P" n="29"/>manet nec aliqua pars eius: sed totaliter 
      corrumpi<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tur prior quantitas.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e267">
      ¶ Hoc probat primo. quia per se 
      <lb ed="#P" n="31"/>primi termini motus augmenti vel diminutionis 
      <lb ed="#P" n="32"/>sunt maior et minor quantitas. sed planum est quod 
      ter<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mini primi motus sunt incompossibiles. ergo adue 
      <lb ed="#P" n="34"/>niente maiori quantitate minor precedens totaliter 
      <lb ed="#P" n="35"/>eorrumpitur. et econuerso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e280">
      ¶ Secundo quia si maneret 
      <lb ed="#P" n="36"/>prior quantitas vel aliqua pars eius: sequeretur quod 
      <lb ed="#P" n="37"/>idem simul informaretur duplici quantitate: quarum 
      <lb ed="#P" n="38"/>vna esset maior et alia esset minor. hoc autem est 
      impos<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sibile. ergo etc. Probatio consequentie. Sicut enim 
      to<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tum rarefactum est rarius et maius: ita quilibet pars 
      <lb ed="#P" n="41"/>aucti est aucta. si quelibet pars est rarior: et per 
      con<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sequen maior: sequitur quod est quanta noua quantitate. et 
      <lb ed="#P" n="43"/>per consequens si prior manet que erat minor: sequitur 
      <lb ed="#P" n="44"/>simul esse duas quantitates in eucharistia. vel quando 
      <lb ed="#P" n="45"/>sunt in subieco sequitur quod idem simul informatur 
      du<lb ed="#P" n="46" break="no"/>plici quatitate maiore scilicet et minore. et ita sequitur etiam. 
      <lb ed="#P" n="47"/>vltra quod simul sit rarum et densum: vel magis rarum et 
      <lb ed="#P" n="48"/>minus rarum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e311">
      ¶ Tertio sic. et confirmatur ratio 
      prece<lb ed="#P" n="49" break="no"/>dens. quia si prior quantitas manet vel aliquid eius. 
      <lb ed="#P" n="50"/>quero in quo subiecto manet. Non nisi in subiecto 
      <lb ed="#P" n="51"/>priori. quia accidens non migrat de subiecto in 
      subie<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ctum. Aut igitur illi eidem subiecto per 
      rarefactio<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nem aduenit noua quantitas: et sic sequitur quod simul 
      <lb ed="#P" n="54"/>informatur duplici quantitate: sicut prius. Aut 
      sequi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tur quod maior quantitas non aduenit illi eidem 
      subiecto<lb ed="#P" n="56" break="no"/>preexistenti: sed magis aggenerantur noue partes 
      <lb ed="#P" n="57"/>substantie: quibus insunt noue partes quantitatis: 
      <lb ed="#P" n="58"/>vel maior quantitas seu illud quod acquiritur nouiter 
      <lb ed="#P" n="59"/>de quantitate. et ita pars illa precedens non est rarior: 
      <lb ed="#P" n="60"/>quod est falsum. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e340">
      ¶ Tertio dcit quod iste 
      mo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tus quo quantitas fit maior vel minor: est in 
      proposito<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sine subiecto. Nam sicut non repugnat forme manere 
      <lb ed="#P" n="63"/>in esse sine subiecto: vt patet in quantitate: ita nec sibi¬ 
      <!--140.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>repugnat in fluxu vel vt fluens. Motus autem non est 
      <lb ed="#P" n="65"/>nisi forma fluens: vt dicit ergo etc. Sicut eim vertute diuina 
      <lb ed="#P" n="66"/>habet esse permanens sine subiecto et totum suum: ita 
      <lb ed="#P" n="67"/>potest habere esse in fieri et in motu sine subiecto etiam 
      <lb ed="#P" n="68"/>ab agente naturali presupposita separatione eius a 
      <lb ed="#P" n="69"/>subiecto: que fit virtute diuina.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e367">
      ¶ Ultimo potest 
      <lb ed="#P" n="70"/>facere quod omnia alia accidentia que sunt posteriora 
      <lb ed="#P" n="71"/>quantitate de quibus non apparet tanta diffcultas: 
      <lb ed="#P" n="72"/>possunt accidentaliter variari omnibus modis: 
      qui<lb ed="#P" n="73" break="no"/>bus poterant existentia in subiecto vel substantia 
      <lb ed="#P" n="74"/>panis. Hec est prima opinio. 
      <lb ed="#P" n="75"/>et quod modus dicendi est quod acci¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e383">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Secundum dentia nullo modo possunt 
      <lb ed="#P" n="77"/>transmutari vel variari in sacramento ab aliquo 
      agen<lb ed="#P" n="78" break="no"/>te naturali. sed ominis variatio vel transmutatio que 
      <lb ed="#P" n="79"/>est ibi oportet quod fiat ab agente supernaturali diuino: 
      <lb ed="#P" n="80"/>per cuius virtuttem sunt separata a subiecto primo. 
      <lb ed="#P" n="81"/>quia quantitas est primum inter omnia ista accidentia: sed  
      <lb ed="#P" n="82"/>quantitas non potest ab agente naturali transmutari 
      <lb ed="#P" n="83"/>vel augmentari seu diminui. quia non est ibi in 
      subie<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cto. Omnis autem mutatio vel transmutatio 
      natura<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lis requirit subiectum necessario alias enim 
      adnihi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>laret vel crearet agens naturale. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e409">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="87"/>quia qua ratione agens naturale posset in partem 
      quam<lb ed="#P" n="88" break="no"/>titatis sine subiecto augmentando vel diminuendo 
      <lb ed="#P" n="89"/>ipsam: pari ratione in totam quantitatem que est 
      eius<lb ed="#P" n="90" break="no"/>dem rationis. et sic posset producere aliquam totam 
      <lb ed="#P" n="91"/>quantitatem non in subiecto vel de subiecto: quod 
      <lb ed="#P" n="92"/>est creare vel destruere eam: non redigendo 
      subie<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ctum. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e427">
      ¶ Tertio quia non habet conseruari 
      <lb ed="#P" n="94"/>quantitas: nec esse immediate et supernaturaliter. 
      igi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tur non potest variari nec corrumpi nisi a deo. quia nec 
      <lb ed="#P" n="96"/>per inductionem contrarii. eo quod contrarium non 
      ha<lb ed="#P" n="97" break="no"/>bet nec per corruptionem subiecti. quia subiectum 
      <lb ed="#P" n="98"/>non habet ibidem. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e440">
      ¶ De alteratione 
      vero<lb ed="#P" n="99" break="no"/>specialiter etiam probant quod oportet alterationem que 
      <lb ed="#P" n="100"/>fit ibi esse a deo immediate primo. quia si virtute 
      agen<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tis supernaturalis esset alteratio: aut de potentia 
      <lb ed="#P" n="102"/>alicuius subiecti educeretur qualitas terminans 
      al<lb ed="#P" n="103" break="no"/>terationem aut non. si non: tunc crearetur et agens 
      <lb ed="#P" n="104"/>naturale posset creare. Si sic: hoc videretur de 
      po<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tentia quantitatis. sed hoc est impossibile. quia 
      po<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tentia et actus educibilis de ipsa sunt eiusdem 
      ge<lb ed="#P" n="107" break="no"/>neris. patet de materia et forma. quantitas vero et 
      <lb ed="#P" n="108"/>qualitas non sunt eiusdem generis: vt patet. ergo 
      <lb ed="#P" n="109"/>etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e466">
      ¶ Secundo sic. qualitas ad quam terminatur 
      <lb ed="#P" n="110"/>alteratio virtute agentis naturalis est qualitas 
      ter<lb ed="#P" n="111" break="no"/>minata. sed hic non potest esse terminata. quia non 
      <lb ed="#P" n="112"/>est hic aliqua forma substantialis per quam habent 
      <lb ed="#P" n="113"/>accidentia quod terminentur etiam quantitas ipsa. 
      <lb ed="#P" n="114"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e480">
      ¶ Tertio quia non plus potest educi ista 
      <lb ed="#P" n="115"/>qualitas ab agente naturali de potentia 
      quantita<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tis: quam de potentia materie nude vt videtur. sed de 
      <lb ed="#P" n="117"/>potentia materie nude non potest educi ab agente 
      <lb ed="#P" n="118"/>naturali. quia talem materiam non posset attingere. 
      <lb ed="#P" n="119"/>Non enim esset ens in actu. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e493">
      ¶ Dicunt 
      <lb ed="#P" n="120"/>ergo quod ad presentiam agentis naturalis deus 
      im<lb ed="#P" n="121" break="no"/>mediate facit omnia quecunque fiunt circa ista 
      acci<lb ed="#P" n="122" break="no"/>dentia: etiam motum localem et fractionem pari 
      ra<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tione sicut dictum est de aliis suo modo 
      <lb ed="#P" n="124"/>modus dicendi est quod ab agen¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e506">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Tertius te naturali possunt omnia nieri:  
      <lb ed="#P" n="126"/>aliter tamen saluando hoc quam faciat primus modus. 
      <lb ed="#P" n="127"/>Tota enim difficultas videtur in proposito de illo 
      <lb ed="#P" n="128"/>quod fit circa quantitatem. Nam de aliis non est 
      <!--141.xml-->
      <pb ed="#P" n="72-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>difficultas. quia alia accidentia non sunt ibi sine 
      sub<lb ed="#P" n="2" break="no"/>iecto. sed quantitas est ibi pro subiecto vel suiectum 
      <lb ed="#P" n="3"/>multorum. Et omnia faciliter possunt saluari de 
      <lb ed="#P" n="4"/>aliis. Sed de quantitate quomodo potest augmen 
      <lb ed="#P" n="5"/>tari vel diminui est tota difficultas. Et dicunt quod 
      <lb ed="#P" n="6"/>hoc est possibile virtute naturalis agentis ad hoc 
      <lb ed="#P" n="7"/>concurrentis per istum modum. Materia enim 
      vel<lb ed="#P" n="8" break="no"/>substantia et habet rationem subiecti respectu quam 
      <lb ed="#P" n="9"/>titatis: et habet rationem concause cum agente 
      na<lb ed="#P" n="10" break="no"/>turali respectu variationis vel mutationis ipsius 
      <lb ed="#P" n="11"/>quantitatis. Deus autem licet non possit supplere 
      vi<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cem materie vel substantie vt potentia est et 
      recepti<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ua quantitatis: tamen bene potest supplere concausali 
      <lb ed="#P" n="14"/>tatem eius partialem: quam habet cum agente 
      na<lb ed="#P" n="15" break="no"/>turali ad productionem alicuius effectus. Et hoc 
      <lb ed="#P" n="16"/>siue ista causalitas sit per se siue per accidens vel 
      <lb ed="#P" n="17"/>sine qua non effectiua. Nam deus omnem 
      causali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tatem effectiuam supplere potest: sicut patet. ergo ad 
      <lb ed="#P" n="19"/>istam variationem vel transmutationem quantita 
      <lb ed="#P" n="20"/>tis agens naturale idem facit quod faceret si 
      mate<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ria vel substantia concurreret. quia deus supplet 
      <lb ed="#P" n="22"/>vicem substantie in coagendo vel concausando agen 
      <lb ed="#P" n="23"/>ti naturali: ita quod non sufficit ad hoc separatio 
      acci<lb ed="#P" n="24" break="no"/>dentium secundum primum modum dicendi. Nec agens 
      ni<lb ed="#P" n="25" break="no"/>turale ibi omnino nihil facit secundum alium modum dicendi 
      <lb ed="#P" n="26"/>sed sicut immediate dictum est secundum istum modum 
      ter<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tium. hoc est primum huius articuli. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e582">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Quantum ad secundum huius 
      <lb ed="#P" n="29"/>arti. arguo contra primam opinionem quantum ad 
      <lb ed="#P" n="30"/>primum dictum suum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e591">
      ¶ Primo sic. Agens 
      natu<lb ed="#P" n="31" break="no"/>rale creare non potest nec adnihilare: sed si posset 
      <lb ed="#P" n="32"/>augmentare vel minuere quantitatem separatam a 
      <lb ed="#P" n="33"/>subiecto in eucharistia posset creare: quod patet ex 
      <lb ed="#P" n="34"/>secundo dicto suo si est verum. Nam quando augmentatur quam 
      <lb ed="#P" n="35"/>titas tota precedens desinit esse: et sequens accipit 
      <lb ed="#P" n="36"/>totaliter esse: sed non in subiecto: nec de subiecto vel 
      <lb ed="#P" n="37"/>aliquo vt patet. Sic autem accipere esse vel desinere 
      <lb ed="#P" n="38"/>est adnihilari vel creari vt patet ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e611">
      ¶ Dices 
      <lb ed="#P" n="39"/>quod quantitas sequens non creatur: quia habent habitu 
      <lb ed="#P" n="40"/>dinem ad aliquam precedentem: cui succedit immediate 
      <lb ed="#P" n="41"/>per talem motum. Sed si haberetur vna noua 
      quanti<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tas totaliter: que non succederet alteri: tunc illa 
      crea<lb ed="#P" n="43" break="no"/>reatur creatio enim non solum excludit subiectum 
      <lb ed="#P" n="44"/>seu aliquid de quo: sed post quod creatum succedat 
      <lb ed="#P" n="45"/>in quantitate autem manente sine subiecto manet ea 
      <lb ed="#P" n="46"/>dem vis: que prius conueniebat sibi in subiecto: et 
      <lb ed="#P" n="47"/>ita potest transmutari sicut in subiecto: et per 
      corru<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ptionem prioris et aduentum prioris: que tamen 
      corruptio<lb ed="#P" n="49" break="no"/>non est adnihilatio: nec productio posterioris est 
      <lb ed="#P" n="50"/>creatio propter ordinem et habitudinem prioris ad 
      <lb ed="#P" n="51"/>sequentem: et sequentis ad priorem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e643">
      ¶ Contra primo 
      <lb ed="#P" n="52"/>sic: quia quantitas sequens licet succedat priori: non 
      ta<lb ed="#P" n="53" break="no"/>men sic de ipsa nec de aliquo alio vt patet. ergo ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>cipit esse totaliter non de aliquo: et ita creatur. Non 
      <lb ed="#P" n="55"/>enim vna in aliam conuertitur totaliter. Tum quia se 
      <lb ed="#P" n="56"/>quens non preexistit: vel non ponitur ibi aliqua 
      con<lb ed="#P" n="57" break="no"/>uersio nisi panis in corpus et vinum in sanguinem: que 
      <lb ed="#P" n="58"/>est transubstantiatio. Tum quia ad hoc non posset 
      attin<lb ed="#P" n="59" break="no"/>gere virtus naturalis creata ita parum: sicut ad 
      crea<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tionem. Si dicas quod vna fit ex alia: sicut oppositum 
      <lb ed="#P" n="61"/>ex opposito. patet quod non valet. Nam talis factio vnim 
      <lb ed="#P" n="62"/>ex alio ab agente naturali necessario requirit 
      sub<lb ed="#P" n="63" break="no"/>iectum primo phisicorum. similiter etiam quia non 
      <lb ed="#P" n="64"/>sunt opposite vel contrarie.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e674">
      ¶ Secundo contra illi¬ 
      <!--141.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>responsionem: quia si aliquid succederet suo contra 
      <lb ed="#P" n="66"/>rio: et non fieret de aliquo: adhuc crearetur ex quo 
      <lb ed="#P" n="67"/>acciperet esse totale non de aliquo vt patet. Ita enim 
      <lb ed="#P" n="68"/>fieret de nihilo: sicut immediate succederet nihilo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e690">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Tertio quia ista successio vel ordo quantitatis  
      <lb ed="#P" n="70"/>posterioris ad priorem non est nisi respectus quidem 
      <lb ed="#P" n="71"/>dam rationis entis ad non ens: qui non videtur 
      tol<lb ed="#P" n="72" break="no"/>lere in proposito rationem creationis: nec a 
      quanti<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tate excludere creationem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e703">
      ¶ Quarto quia non 
      ma<lb ed="#P" n="74" break="no"/>gis succedit quantitas posterior priori: quam anima 
      cor<lb ed="#P" n="75" break="no"/>pori organico et disposito: vel accidens spirituale vt 
      <lb ed="#P" n="76"/>gratia ipsi anime vel subiecto: sed nihilominus ista 
      <lb ed="#P" n="77"/>dicuntur creari: nec tollit hoc predicta successio. 
      er<lb ed="#P" n="78" break="no"/>go etc. stat ergo illa ratio vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e716">
      ¶ Secuudo 
      <lb ed="#P" n="79"/>contra illud primum dictum quantum ad illam vim 
      <lb ed="#P" n="80"/>transmutabilem quam habent quantitas in subiecto et 
      <lb ed="#P" n="81"/>separata a subiecto: per quam est transmutabilis. quia 
      <lb ed="#P" n="82"/>quantitas non habet aliquid per quod sit sic 
      trans<lb ed="#P" n="83" break="no"/>mutabilis: nisi de subiecto ab agente naturali. ergo 
      <lb ed="#P" n="84"/>etiam nec separata. Siliter etiam ficta est vis: quia nec 
      corpre<lb ed="#P" n="85" break="no"/>lis nec spiritualis. Nec oportet ponere talem vima 
      <lb ed="#P" n="86"/>quia si poneretur nullo modo suppleret vicem subiecti. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e736">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Tertio sic esse separatum ipsius quantitatis non 
      <lb ed="#P" n="88"/>dicit aliquid positiuum vltra proprium existere vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>esse actualis existentie vt dictum est supra. Nihil 
      <lb ed="#P" n="90"/>enim per separationem confertur quantitati: sed 
      po<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tius deperditur aliquid ab ea. scilicet actualis 
      inheren<lb ed="#P" n="92" break="no"/>tia quam prius habebat ad substantiam. igitur sicut 
      <lb ed="#P" n="93"/>in subiecto existeus non est transmutabilis per agens 
      <lb ed="#P" n="94"/>naturale: nisi de subiecto vel potentia subiecti. et 
      <lb ed="#P" n="95"/>hoc habet ex seipsa: quod ita sit transmutabilis et non 
      ali<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ter et ideo nec separata potest sic transmutari.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e761">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tra secundum dictum scilicet quod quantitas tota 
      pre<lb ed="#P" n="98" break="no"/>cedens corrumpitur: vel nihil eius manet ad aduen 
      <lb ed="#P" n="99"/>tum posterioris vel sequentis. Et similiter dicunt  
      <lb ed="#P" n="100"/>in augmento cuiuscumque forme vel diminutione: ar 
      <lb ed="#P" n="101"/>tum est in primo distinctione. xii. de augmento 
      cha<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ritatis. Et pono hic aliqua que spectant ad 
      propo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>situm. Si ad rarefactionem hostie vel quantitatis  
      <lb ed="#P" n="104"/>tota prior quantitas desinit esse: sequitur quod corpus 
      <lb ed="#P" n="105"/>christi desinit ibi esse: quia corpus christi non est ibi 
      <lb ed="#P" n="106"/>nisi quandiu quantitas panis manet ibi et accidentia 
      <lb ed="#P" n="107"/>vel species vini: secundum quod tenet ecclesia. sed 
      com<lb ed="#P" n="108" break="no"/>sequens est falsum. ergo et antecedens 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e790">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Dices quod tandiu manet ibi corpus christi 
      quandiu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>habetur quantitas proportionalis: et similiter alia 
      <lb ed="#P" n="111"/>accidentia sub quibus quantumcunque nouis posset 
      <lb ed="#P" n="112"/>manere substantia panis: si esset ibi: et hoc eodem 
      mi<lb ed="#P" n="113" break="no"/>raculo quo erat prius sub quantitate illa eadem 
      nu<lb ed="#P" n="114" break="no"/>mero que fuit substantie panis et eadem ordinatione 
      <lb ed="#P" n="115"/>diuina.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e808">
      ¶ Contra primo. quia per te substantia in 
      <lb ed="#P" n="116"/>diuiduatur per quantitatem. ergo si prior quantitas 
      <lb ed="#P" n="117"/>panis desinit esse ibidem desineret esse ibi 
      substan<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tia panis: si esset. quia non posset manere sine 
      princi<lb ed="#P" n="119" break="no"/>pio sue indiuiduationis. igitur extunc desinit ibidem 
      <lb ed="#P" n="120"/>esse corpus christi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e821">
      ¶ Secundo. quia non videtur 
      <lb ed="#P" n="121"/>probabile nec conueniens veritati sacramenti quod 
      sub<lb ed="#P" n="122" break="no"/>aliqua quantitate totali de nouo sit corpus christi 
      <lb ed="#P" n="123"/>nisi per consecrationem et confectionem 
      sacramen<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tali. sed sub quantitate posteriori non esset isto 
      mo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>do. igitur non est probabile quod sit ibi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e834">
      ¶ Tertio quia 
      <lb ed="#P" n="126"/>quantitati priori separate potest aduenire aliqua 
      <lb ed="#P" n="127"/>quantitas in subiecto. sicut vino consecrato potest 
      admi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sceri vinum aliud vel aqua modica. Si ergo 
      prior<lb ed="#P" n="129" break="no"/>quantitas que erat sine subiecto totaliter corrumpi¬ 
      <!--142.xml-->
      <pb ed="#P" n="72-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tur ad aduentum noue: sequitur quod nulla quantitas 
      <lb ed="#P" n="2"/>nec aliud quantitatis manet ibi sine subiecto: et per 
      <lb ed="#P" n="3"/>consequens non manet ibi eucharistia: nec 
      corpus<lb ed="#P" n="4" break="no"/>christi manet nisi dicat quod eum quantitate 
      eucharistie<lb ed="#P" n="5" break="no"/>manet substantia aliqua. Et probabilius 
      videre<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tur quod substantia primi vini quam secundi. quare etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e865">
               <lb ed="#P" n="7"/>¶ Secundo sic principaliter contra istud secundum 
      <lb ed="#P" n="8"/>dictum. impossibile est quod accidentia et species 
      pa<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nis et vini generentur vel habeantur noua a 
      quo<lb ed="#P" n="10" break="no"/>cunque: quod potest ista accidentea transmutre 
      vel<lb ed="#P" n="11" break="no"/>variare. possunt enim transmutari ab igne vel aqua 
      <lb ed="#P" n="12"/>corpore simplici vel huiusmodi. ista autem non 
      pos<lb ed="#P" n="13" break="no"/>sunt efficere vel causare accidentia mixti. sed si 
      pri<lb ed="#P" n="14" break="no"/>or quantitas corrumperetur tota pari ratione et alia 
      <lb ed="#P" n="15"/>accidentia que sunt in quantitate. et generarentur 
      no<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ua. oppositum sequeretur: ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e890">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="17"/>quantitas succedens priori quantitati que totalitea 
      <lb ed="#P" n="18"/>corrumpitur: per te non est magis eadem illi quam cum 
      <lb ed="#P" n="19"/>quantitate alterius hostie non consecrate existente 
      <lb ed="#P" n="20"/>in re cum ipsa vt patet. Nec ratione successionis: 
      <lb ed="#P" n="21"/>nec ratione cuiuscumque alterius. sed planum est quod 
      sub<lb ed="#P" n="22" break="no"/>quantitate alterius panis vel hostie non consecrate 
      <lb ed="#P" n="23"/>non est corpus christi. igitur nec sub illa sequente 
      <lb ed="#P" n="24"/>vt videtur. hoc autem est salsum per te ergo etc. Si 
      <lb ed="#P" n="25"/>fugias ad successionem: nihil est sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="26" break="no"/>pra. Similiter etiam quia deus anihilando 
      quanti<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tatem panis prius conuersi sub qua erat corpus christ 
      <lb ed="#P" n="28"/>potest creare ibidem vnum panem immediate de 
      <lb ed="#P" n="29"/>nouo: vel vnum quantum quod vel qui succederet 
      <lb ed="#P" n="30"/>illi. sed propter hoc non esset ibi corpus christi. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e923">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Contra tertium dictum quod motus est ibi sine 
      mo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>bili: arguo primo sic. Nam sicut dixi alias: motus 
      <lb ed="#P" n="33"/>non est nisi respectus passionis in moto ad ipsum 
      <lb ed="#P" n="34"/>mouens secundum quod huiusmodi. Et hoc idem 
      di<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cit commentator quinto phisicorum vbi dicit quod 
      mo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tus est de genere passionis: et fundatur in moto vt 
      <lb ed="#P" n="37"/>in fundamento vel subiecto. Tunc sic impossibile 
      <lb ed="#P" n="38"/>est quod respectus sit sine subiecto sieut probatum est 
      <lb ed="#P" n="39"/>supra. sed motus est respectus quidam extrinsecus 
      <lb ed="#P" n="40"/>in moto vt in subiecto. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e947">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="41"/>Impossibile est quod motus sit sine mouente. quod enin 
      <lb ed="#P" n="42"/>sit motus: et a nullo sit: implicat contradictionem. sed 
      <lb ed="#P" n="43"/>non minus necessario respicit motus subiectum quam 
      <lb ed="#P" n="44"/>mouens. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e958">
      ¶ Tertio contra illud quod 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cit ibidem quod motus non est nisi forma fluens argui 
      <lb ed="#P" n="46"/>alias quod si intelligatur de forma terminante motum 
      <lb ed="#P" n="47"/>hoc est impossibile. quia tunc manente forma vel 
      <lb ed="#P" n="48"/>termino: maneret motus. Si dicat quod non: quia non 
      <lb ed="#P" n="49"/>manet fluxus forme vel forma vt fluens. Quero 
      <lb ed="#P" n="50"/>quid dicit ille fluxus: Aut enim dicit formam 
      ip<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sam: et sic idem quod prius. aut dicit aliquod aliud 
      <lb ed="#P" n="52"/>et illud cum non possit esse aliquid absolutum: 
      opor<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tet quod sit respectiuum et essentialiter a forma 
      termi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>nante distinctum. et illud voco motum. Unde licet 
      <lb ed="#P" n="55"/>motus sit fluxus forme ad quam terminatur non 
      <lb ed="#P" n="56"/>vt subieeti: sed vt termini: vel etiam in se sit quedam 
      <lb ed="#P" n="57"/>forma successiua per essentiam et fluens. non tamen 
      <lb ed="#P" n="58"/>est ipsa forma terminans absoluta: nec sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>possit esse sine subiecto sicut illa forma. Et ideo 
      <lb ed="#P" n="60"/>dico quod tota illa positio quantum ad illud quod 
      di<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cit de transmutatione vel variatione quantitatis  
      <lb ed="#P" n="62"/>est falsa. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1000">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Contra secundam opinionem 
      <lb ed="#P" n="64"/>quantum ad illud quod dicit de quantitate quod scilicet vir¬ 
      <!--142.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>tute agentis naturalis non potest augmentari vel 
      <lb ed="#P" n="66"/>diminui nolo arguere gratia conclusionis. quia 
      pu<lb ed="#P" n="67" break="no"/>to quod sit verum. Sed quantum ad hoc quod dicit nec 
      <lb ed="#P" n="68"/>aliqua alia mutatio vel variatio accidentalis fieri 
      <lb ed="#P" n="69"/>potest circa ista accidentia ab agente naturali: 
      vi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>detur mihi falsa: et contra hoc arguam inferius 
      re<lb ed="#P" n="71" break="no"/>spondendo ad questionem. vbi ostendam quod 
      quanti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tas potest alterari ibi secundum qualitatem tanquam 
      <lb ed="#P" n="73"/>eius subiectum. et species ille frangi vel moueri et 
      <lb ed="#P" n="74"/>huiusmodi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1033">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Contra tertium modum 
      di<lb ed="#P" n="76" break="no"/>cendi: qui ponit quod deus supplet vicem materie vt 
      <lb ed="#P" n="77"/>cum causa est ipsi agenti naturali: licet non vt est in 
      po<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tentia subiectiua vel receptiua. Arguo sic primo. 
      <lb ed="#P" n="79"/>materia vel substantia respectu quantitatis nullam 
      <lb ed="#P" n="80"/>habet concausalitatem respectu ipsius producende 
      <lb ed="#P" n="81"/>vel corrumpende ab agente naturali: nisi 
      causalita<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tem materie vel subiecti vel finis vel forme vel 
      effi<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cientis: sed non habet concausalitatem forme. patet 
      <lb ed="#P" n="84"/>quia non est forma quantitatis nec quanti vt sic 
      <lb ed="#P" n="85"/>Similiter non habet causalitatem efficientis. quia 
      <lb ed="#P" n="86"/>non est causa effectiuaeius cum sit pura potentia 
      <lb ed="#P" n="87"/>Et potentia vt videtur. Nec causalitatem finis 
      <lb ed="#P" n="88"/>qui est nobilior causa. vel dato quod esset efficiens vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>finis: non tamen excluditur per hoc creatio 
      pro<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ductione quantitatis: si deus supplet istas 
      causa<lb ed="#P" n="91" break="no"/>litates. Dato enim quod eas suppleret: adhuc non 
      <lb ed="#P" n="92"/>propter hoc poterit cooperari agens naturale ad 
      <lb ed="#P" n="93"/>productionem quantitatis non de aliquo vel ad 
      co<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ruptionem seu destructionem non in aliquid vel in 
      <lb ed="#P" n="95"/>aliquo sicut patet. quia tunc posset cooperari ad 
      crea<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tionem vel adnihilationem. Si vero materia vel 
      sub<lb ed="#P" n="97" break="no"/>stantia non habet aliam causalitatem quam subiectiuam 
      <lb ed="#P" n="98"/>vel receptiuam quantitatis: vel si habet: et 
      suppletio<lb ed="#P" n="99" break="no"/>illius nihil facit ad propositum: et deus non potest 
      <lb ed="#P" n="100"/>supplere causalitatem materie vel subiecti vt sic: 
      <lb ed="#P" n="101"/>cum non sit potentia receptiua alicuius: eo quod est 
      pu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>rus actus: sequitur quod agens naturale cum non 
      ha<lb ed="#P" n="103" break="no"/>bet materiam vel subiectum nec aliud supplens 
      <lb ed="#P" n="104"/>non possit aliquid operari ad productionem vel cor 
      <lb ed="#P" n="105"/>ruptionem seu destructionem quantitatis: sicut non 
      <lb ed="#P" n="106"/>potest adnihilare nec creare. ideo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1106">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="107"/>Ominis noua productio vel destructio alicuius per 
      <lb ed="#P" n="108"/>agens naturale de aliquo vel in aliquo 
      preexisten<lb ed="#P" n="109" break="no"/>te secundum durationem vel etiam supplente vicem eius 
      <lb ed="#P" n="110"/>est vera mutatio vel motus: sed vera mutatio vel 
      mo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tus non potest esse sine materia vel subiecto vt sul 
      <lb ed="#P" n="112"/>iectum est et receptiuum: vt probatum est contra 
      pr<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mam opinionem. ergo etc. Sic ergo non videntur 
      mi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>chi tenendi illi tres modi dicendi. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1126">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Ad primum ergo 
      motiu<lb ed="#P" n="116" break="no"/>primi modi dico quod non valet pro augmeuto et dimi 
      <lb ed="#P" n="117"/>minutione quantitatis. quia licet quantitas existat 
      <lb ed="#P" n="118"/>non inherendo alteri: non tamen est ibi subiectum: 
      <lb ed="#P" n="119"/>nec suppletur ratio subiecti. Et ita non sufficit 
      il<lb ed="#P" n="120" break="no"/>la per se existentia: nec excludit creationem ab 
      agen<lb ed="#P" n="121" break="no"/>te naturali si ponatur posse in hoc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1144">
      ¶ Ad aliud pro 
      <lb ed="#P" n="122"/>secundo dicto dico quod per se primi termini motus 
      <lb ed="#P" n="123"/>sunt incompossibiles. et illi sunt habitus et 
      priua<lb ed="#P" n="124" break="no"/>tio: non autem positiuum et positiuum. et ita minor 
      <lb ed="#P" n="125"/>est falsa. Non enim per se primi termini motus aug 
      <lb ed="#P" n="126"/>menti vel diminutionis sunt maior et minor 
      quan<lb ed="#P" n="127" break="no"/>titas: sed potius maior quantitas et priuatio eius: 
      <!--143.xml-->
      <pb ed="#P" n="73-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vel minor quantitas et priuatio vel negatio eius. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Aliter diceretur dato quod ambo per se termini 
      mo<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tus sint positiui: quod tamen ipsos concomitatur 
      ali<lb ed="#P" n="4" break="no"/>qua negatio quantum ad terminum a quo: quem 
      conco<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mitatur negatio termini ad quem in subiecto. et 
      ve<lb ed="#P" n="6" break="no"/>rum est quod quantum ad illam negationem terminus 
      <lb ed="#P" n="7"/>a quo est incompossibilis termino ad quem. et 
      ce<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dit illa negatio adueniente termino ad quem vel 
      <lb ed="#P" n="9"/>gradu: seu parte vlteriori forme. non autem 
      cedi<lb ed="#P" n="10" break="no"/>positiuum termini a quo in proposito: nec est 
      incon<lb ed="#P" n="11" break="no"/>possibile: sed manet et constituitur ex ambobus 
      vna<lb ed="#P" n="12" break="no"/>forma perfectior vel maior. ideo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1192">
      ¶ Ad 
      secun<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dum dico quod non sequitur idem subiectum informa 
      <lb ed="#P" n="14"/>ri duplici quantitate sed vna que est maior quam prius. 
      <lb ed="#P" n="15"/>Quando dicis quod manet prior que est minor: et 
      ad<lb ed="#P" n="16" break="no"/>uenit alia quae est maior. dico quod non est sic imaginan 
      <lb ed="#P" n="17"/>dum: sed imaginandum est quod totum positiuum 
      prio<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ris manet et aduenit aliqua pars vlterior: et efficitur 
      <lb ed="#P" n="19"/>vna quantitas totalis maior: sicut nec quando 
      chari<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tas augetur in anima: anima ipsa informatur 
      dua<lb ed="#P" n="21" break="no"/>bus charitatibus. Et ideo concedo quod quelibet pars 
      <lb ed="#P" n="22"/>rari est rarior: vel fit rarior et maior quantitatiue 
      <lb ed="#P" n="23"/>nec oportet quod maneat prior quantitas distincta a 
      <lb ed="#P" n="24"/>sequente: sed prior manet cum illa que acquiritur de 
      <lb ed="#P" n="25"/>nouo et cedunt in vnam maiorem. quare etc. Ex quo 
      <lb ed="#P" n="26"/>patet quod non valet dictum aliquorum quod rarefactio 
      <lb ed="#P" n="27"/>alicuius quanti sit per generationem nouorum 
      cor<lb ed="#P" n="28" break="no"/>porum vel adiunctorum prioribus partibus quanti et 
      <lb ed="#P" n="29"/>quasi sub intrantium: et sic quantum prius occupat 
      ma<lb ed="#P" n="30" break="no"/>lorem locum quam prius. et est contra philosophum 
      ex<lb ed="#P" n="31" break="no"/>presse quarto phisicorum. cap. de vacuo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1236">
      ¶ Ad 
      ter<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tium patet per idem. Ad aliud pro tertio dicto dico 
      <lb ed="#P" n="33"/>quod licet forma absoluta possit esse sine subiecto: non 
      <lb ed="#P" n="34"/>tamen fluxus forme vel forma fluens que est motus 
      <lb ed="#P" n="35"/>quia talis forma non est nisi respectus: sicut dictum / 
      <lb ed="#P" n="36"/>est supra. respectus autem non potest esse sine 
      subie<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cto. Et dato quod motus esset idem quod terminus vel 
      <lb ed="#P" n="38"/>forma terminans: adhuc habet instantiam de 
      motu<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ad vbi. Nam vbi non est nisi respectus 
      circunscri<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ptionis passiue vel huiusmodi. qui quidem 
      respe<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ctus esse non potest sine subiecto vel fundamento 
      <lb ed="#P" n="42"/>quare etc 
      <lb ed="#P" n="43"/>secunde opinionis dico 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1265">
               <lb ed="#P" n="44"/>¶ Ad primut quod icet quantitas in hoc 
      <lb ed="#P" n="45"/>sacramento non possit ab agente naturali augmen 
      <lb ed="#P" n="46"/>tari vel diminui: tamen in aliis accidentibus potest 
      <lb ed="#P" n="47"/>esse variatio valde bene. quia qualitas est ibi in 
      subie<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cto. et ita circa quantitatem vt circa subiectum 
      po<lb ed="#P" n="49" break="no"/>test esse variatio qualitatis: et sic de aliis suo mode 
      <lb ed="#P" n="50"/>Nec est simile de quantitate et aliis. nam quantitas est 
      ibi<lb ed="#P" n="51" break="no"/>sine subiecto. non autem alia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1286">
      ¶ Ad secundum 
      simili<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1291">
      ¶ Ad tertium diceretur quod non concludit: 
      da<lb ed="#P" n="53" break="no"/>to quod quantitas non sit: nec conseruetur ibi: nisi adeo 
      <lb ed="#P" n="54"/>et supernaturaliter quod non possit transmutari nisi 
      <lb ed="#P" n="55"/>supernaturaliter. quia angelus potest intelligere 
      <lb ed="#P" n="56"/>naturaliter: et tamen non est: nec conseruatur nisi 
      <lb ed="#P" n="57"/>adeo immediate: et non ab aliquo agente 
      naturali<lb ed="#P" n="58" break="no"/>similiter etiam potest sentiri et moueri naturaliter 
      <lb ed="#P" n="59"/>licet non existat ibi sine subiecto nisi supernatura 
      <lb ed="#P" n="60"/>liter. Similiter etiam oculus cecus non 
      illumina<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tur nisi supernaturaliter et tamen videt naturalite 
      <lb ed="#P" n="62"/>Tamen concedo conclusionem argumenti aliquo 
      <lb ed="#P" n="63"/>modo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1317">
      ¶ Ad quartum quod innuitur quod nec cor 
      <lb ed="#P" n="64"/>rumpitur per corruptionem contrarii nec per 
      cor<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ruptionem subiecti. dico quod non sequitur ex hoc: 
      <!--143.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>quin possit corrumpi. quia sic nulla quantitas 
      mate<lb ed="#P" n="67" break="no"/>rie ab agente naturali posset corrumpi. Et ideo non 
      <lb ed="#P" n="68"/>valet nisi deformis habentibus contratium vel deus 
      <lb ed="#P" n="69"/>habentibus subiectum corruptibile. ad cuius 
      cor<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ruptionem corrumpantur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1339">
      ¶ Ad primum de alte 
      <lb ed="#P" n="71"/>ratione dico quod quantitas separata potest 
      alterari<lb ed="#P" n="72" break="no"/>secundum qualitatem et educi de potentia quantitatis sicut 
      <lb ed="#P" n="73"/>immediate recipi in ipsa. omnis enim forma educi 
      <lb ed="#P" n="74"/>bilis de aliquo potest educi de potentia sui 
      imme<lb ed="#P" n="75" break="no"/>diati receptiui: si sit essentialiter distincta ab ipso. 
      <lb ed="#P" n="76"/>Quando dicis quod qualitas et quantitas non sunt 
      <lb ed="#P" n="77"/>eiusdem generis. dico quod verum est. Nec requiritur 
      <lb ed="#P" n="78"/>hoc: quando eductum et id de quo educitur non fi 
      <lb ed="#P" n="79"/>ciunt vnum per se sed per accidens tantum: sicut est 
      <lb ed="#P" n="80"/>semper in subiecto in accidente. Et ideo non est si 
      <lb ed="#P" n="81"/>mile de materia et forma ex quibus fit vnum per 
      <lb ed="#P" n="82"/>se.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1368">
      ¶ Ad secundum dico quod accidentia in 
      euchari<lb ed="#P" n="83" break="no"/>stia sunt terminata pro tanto: quia sunt accidentia 
      <lb ed="#P" n="84"/>eadem que fuerunt vel esse possunt forme 
      determi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nate panis. Si autem vocas accidentia 
      terminata<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tantum accidentia consequentia vel concomitantia 
      <lb ed="#P" n="87"/>formam existentem in aciu: dico quod non oportet ac 
      <lb ed="#P" n="88"/>cidentia sic esse terminata.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1384">
      ¶ Ad tertium dico quod 
      <lb ed="#P" n="89"/>qualitas corporalis non potest educi de materia 
      <lb ed="#P" n="90"/>nuda: sed de materia quanta et magis de quantitate 
      <lb ed="#P" n="91"/>ipsa. quia quantitas est immediatum susceptiuum 
      <lb ed="#P" n="92"/>vel subiectum eius ideo etc. 
      <lb ed="#P" n="93"/>tertie opinionis patet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1398">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Ad motiuum quod non valet. nam 
      de<lb ed="#P" n="95" break="no"/>non potest suplere vicem materie: sic quod agens 
      na<lb ed="#P" n="96" break="no"/>turale possit cooperari ad augmentum vel 
      diminu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tionem quantitatis: vt dictum est superius et proba 
      <lb ed="#P" n="98"/>tum. Hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1411">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="100" break="no"/>culum dico quod mutatio vel variatio accidentalis 
      cir<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ca accidentia vel species potest intelligi pro 
      qua<lb ed="#P" n="102" break="no"/>cunque variatione terminata ad aliquid: quod 
      mue<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nitur ibi et innouatione facta circa ipsa. et tunc 
      ta<lb ed="#P" n="104" break="no"/>lis variatio vel pertinet ad vbi sicut ad terminum 
      <lb ed="#P" n="105"/>sicut est variatio motus: vel quasi pertinet ad 
      vbi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sicut secundum aliquos diuisio vel fractio vel pertinet 
      <lb ed="#P" n="107"/>ad quantitatem: sicut est additio ad quantitatem vel 
      <lb ed="#P" n="108"/>diminutio vel pertinet ad qualitatem: sicut 
      altera<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tio vel ad aliquam relationem vel respectiuum alium 
      <lb ed="#P" n="110"/>realem: vt est equalitas vel inequalitas: 
      similitudo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>vel dissimilitudo et huiusmodi. De primis variatio 
      <lb ed="#P" n="112"/>nibus vel mutationibus dico: quod accidentia in 
      sacra<lb ed="#P" n="113" break="no"/>mento possunt transmutari ab agente naturali: sicut  
      <lb ed="#P" n="114"/>quando erant coniuncta.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1448">
      ¶ Et primo declaro hoc 
      <lb ed="#P" n="115"/>de motu locali: ita quod species ille possunt moueri 
      na<lb ed="#P" n="116" break="no"/>turaliter sicut prius. Hoc probo primo sic. illud quod 
      <lb ed="#P" n="117"/>est ita naturaliter in loco circumscriptiue: sicut prius 
      <lb ed="#P" n="118"/>et in potentia ad alium locum: est ita mobile ab 
      agen<lb ed="#P" n="119" break="no"/>te naturali ad alium locum: sicut prius. patet: sed  
      <lb ed="#P" n="120"/>quantitas in sacramento est huiusmodi. cum enim 
      <lb ed="#P" n="121"/>nihil positiuum conferatur quantitati per 
      separa<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tionem: non datur sibi esse in loco circunscriptiuem 
      <lb ed="#P" n="123"/>sed eandem circunscriptionem passiuam quam prius 
      <lb ed="#P" n="124"/>habebat respectu loci: habet modo et recte 
      vnifor<lb ed="#P" n="125" break="no"/>miter et naturaliter sicut modo. licet modo sit 
      sepa<lb ed="#P" n="126" break="no"/>rata: et non prius. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1477">
      ¶ Secundo sic 
      amoto<lb ed="#P" n="127" break="no"/>eo quod est per accidens simpliciter et omnino: non 
      <lb ed="#P" n="128"/>amouetur aliud: quod est per se quin possit 
      inesse<lb ed="#P" n="129" break="no"/>sed substantia non est locabilis circumscriptiue nisi per 
      <!--144.xml-->
      <pb ed="#P" n="73-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>accidens sicut patet. Nam ipsa non est tatio forma 
      <lb ed="#P" n="2"/>lis nec fundamentalis etiam circumscriptionis 
      passi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ue: sed magis ipsa quantitas: cuius est primo 
      coexten<lb ed="#P" n="4" break="no"/>di alteri et commensurari tanquam habens partem: 
      ex<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tra partem: nec per consequens ipsa substantia est 
      ra<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tio mobilitatis in loco vel ad locum circumscriptiuum 
      <lb ed="#P" n="7"/>sed magis quantitas ipsa. ergo ipsa amota manet 
      <lb ed="#P" n="8"/>mobilitas talis in quantitate quantumcunque separata et 
      <lb ed="#P" n="9"/>ab agente naturali sicut prius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1512">
      ¶ Tertio sic. manem 
      <lb ed="#P" n="10"/>te quantitate et amota substantia manet sensibilitas 
      <lb ed="#P" n="11"/>naturalis ipsius quantitatis: vt dictum est / supra. 
      <lb ed="#P" n="12"/>Et similiter sensibilitas qualitatis in quantiate exi 
      <lb ed="#P" n="13"/>stens. quia substantia sensibilis non est nisi omnino per 
      acci<lb ed="#P" n="14" break="no"/>dens. sed sic quantum ad propositum se habet ad 
      sensibilita<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tem: sicut ad mobilitatem et econuerso. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1528">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Quarto sic: posito sufficienti fundamento et 
      subie<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cto disposito alicuius extrinseci respectus et 
      posito<lb ed="#P" n="18" break="no"/>eius termino et agente non impedito sufficienter 
      con<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tinente talem respectum in virtute sua: et ipsis 
      ap<lb ed="#P" n="20" break="no"/>proximatis sufficienter potest poni talis respectus 
      <lb ed="#P" n="21"/>vt videtur. sed quantitas separata est tale subiectum 
      <lb ed="#P" n="22"/>vel fundamentum motus localis: qui non est nisi 
      <lb ed="#P" n="23"/>respectus sicut dictum est et probatum quia 
      circumscri<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ptionis etiam. et ponitur aliquis locus: ad quem 
      po<lb ed="#P" n="25" break="no"/>test moueri: licet locus ille non sit terminus motus 
      <lb ed="#P" n="26"/>eo modo quo accipitur terminus in respectibus: sed 
      <lb ed="#P" n="27"/>magis ipsum mouens. Locus autem bene est 
      termi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nus ipsius vbi: quod acquiritur per motum. et 
      ta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>lis motus sufficienter continetur in virtute actiua 
      <lb ed="#P" n="30"/>naturalis agentis ita bene: sicut prius: vt videtur 
      <lb ed="#P" n="31"/>et mouens potest sufficienter approximari 
      quanti<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tati separate mobili. ergo etc. Dico ergo quod species 
      <lb ed="#P" n="33"/>ille possunt moueri ab agente naturali vel 
      superna<lb ed="#P" n="34" break="no"/>turali: sicut prius. Nec sequitur ex hoc: quod corpus 
      <lb ed="#P" n="35"/>christi per ac cidens possit moueri a sacerdote: sicut 
      <lb ed="#P" n="36"/>dictum est supra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1577">
      ¶ De diuisione vel fractione 
      <lb ed="#P" n="37"/>idem dico: et per easdem rationes primam 
      secun<lb ed="#P" n="38" break="no"/>dam et tertiam. Et videntur aliquibus pertinere 
      <lb ed="#P" n="39"/>ad vbi. Nam per fractionem vel diuisionem ipse 
      <lb ed="#P" n="40"/>partes quantitatis accipiunt noua vbi. et vna 
      sepa<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ratur ab alia. Et si ita sit: tunc planum est de 
      fra<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ctione et diuisione: sicut de motu locali: et per illas 
      <lb ed="#P" n="43"/>quattuor rationes aliis non videtur quod fractio vel 
      <lb ed="#P" n="44"/>diuisio per se ad vbi vel ad situm pertineant: sed 
      ma<lb ed="#P" n="45" break="no"/>gis terminentur ad negationem continuitatis vel 
      <lb ed="#P" n="46"/>magis continuationis partis cum parte: ita quod per 
      <lb ed="#P" n="47"/>fractionem vel diuisionem per se non acquiritur in 
      <lb ed="#P" n="48"/>partibus aliquid positiuum: licet bene per motum 
      <lb ed="#P" n="49"/>localem concomitantem acquiratur eis aliquid 
      po<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sitiuum quare etc. Et tunc etiam per primam et 
      se<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cundam rationem et tertiam sequitur quod sicut 
      quan<lb ed="#P" n="52" break="no"/>titas frangi poterat coniuncta: ita potest etiam 
      se<lb ed="#P" n="53" break="no"/>parata et per accidens accidentia que sunt in ipsa 
      <lb ed="#P" n="54"/>sicut et moueri etiam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1619">
      ¶ Si dicas contra hoc quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>si frangitur quantitas destruitur eius continuitas: 
      <lb ed="#P" n="56"/>et per consequens eius vnitas et entitas. quia 
      con<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tinuitas est sua vnitas et per consequens non 
      ma<lb ed="#P" n="58" break="no"/>net eucharistia: sicut nec quantitas. Dico quod licet 
      <lb ed="#P" n="59"/>frangatur vel diuidatur quantitas: manet tamen 
      <lb ed="#P" n="60"/>sua continuitas et sua entitas quantum ad totum 
      <lb ed="#P" n="61"/>positiuum absolutum: quod dicit sicut et manent 
      pas<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tes sue. verum est tamen: quod non manet eodem 
      mo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>do sicut prius. quia prius vna erat et indiuisa in actu 
      <lb ed="#P" n="64"/>modo vterque diuisa est et partes separate ab 
      inuicen<lb ed="#P" n="65" break="no"/>in actu et multe. Ista autem variatio non tollit: quin 
      <!--144.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>maneat totum illud pesitiuum: quod preerat de 
      quan<lb ed="#P" n="67" break="no"/>titate. Unde non imaginor: quod licet totum per se 
      <lb ed="#P" n="68"/>compositum ex materia et forma dicat tertiam 
      en<lb ed="#P" n="69" break="no"/>titatem positiuam absolutam aliam ab entitate 
      par<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tium: quod similiter totum homogeneum ex partibus 
      <lb ed="#P" n="71"/>dicat tertiam entitatem aliam ab ipsis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1663">
      ¶ Tu 
      di<lb ed="#P" n="72" break="no"/>cis. continuitas est vnitas quantitatis continue. 
      <lb ed="#P" n="73"/>dico quod non est verum formaliter loquendo: sicut 
      <lb ed="#P" n="74"/>etiam nec quantitas est sua vnitas. quia vnum dicit 
      <lb ed="#P" n="75"/>negationem: et aliud dicit ens positiuum. Dico 
      au<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tem quod continuitas ista vel quantitas potest varia 
      <lb ed="#P" n="77"/>ri ab vnitate in multitudinem: sicut et ipsa 
      diuidi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>potest. non quod simul sit vna: et diuidi possit: sed 
      ma<lb ed="#P" n="79" break="no"/>gis quod vnitate cedente succedat multitudo: vel 
      po<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tius quia primum dubium est. partes ipse subsunt 
      <lb ed="#P" n="81"/>isti multitudini non autem ipsa tota quantitas. Unde 
      <lb ed="#P" n="82"/>ipsa inseparabilis est a sua vnitate: sic quod nunquam est 
      <lb ed="#P" n="83"/>vel esse potest multe vel plures. nec post diuisionem 
      <lb ed="#P" n="84"/>dicitur multe quantitates: licet partes dicantur mul 
      <lb ed="#P" n="85"/>te. et quia non manet nisi in partibus post diuisionem 
      <lb ed="#P" n="86"/>non habet vnitatem nisi vnitates partium. Quomo 
      <lb ed="#P" n="87"/>do autem hoc sit: non est ad istam questionem. dire 
      <lb ed="#P" n="88"/>cte. et ideo hoc discutere pretermitto. Si vero 
      di<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ceretur: quod quantitate diuisa non manet sua 
      enti<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tas vel vnitas prout erat totius: tamen sufficit quod 
      <lb ed="#P" n="91"/>maneant entitates partium que prius: licet aliter 
      <lb ed="#P" n="92"/>se habentes: adhuc posset saluari: quod manet 
      aucha<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ristia quantitate ipsa fracta: et hoc sufficere 
      vide<lb ed="#P" n="94" break="no"/>retur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1715">
      ¶ De alteratione vel mutatione seu 
      varia<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tione respiciente qualitatem pro termino. dico: quod 
      <lb ed="#P" n="96"/>est dare alterationem vel mutationem circa 
      quali<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tatem vt terminum a quo vel ad quem: quam non 
      <lb ed="#P" n="98"/>concomitatur aliqua variatio vel mutatio circa 
      <lb ed="#P" n="99"/>quantitatem in se et in natura sua. nec talem 
      varia<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tionem fieri de nouo presupponit. Alia est 
      altera<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tio vel variatio qualitatis que vel concomitatur: 
      <lb ed="#P" n="102"/>vel quasi variatio aliqua quantitatis in maius vel 
      <lb ed="#P" n="103"/>minus et huiusmodi: sicut ponitur rarefactio et 
      con<lb ed="#P" n="104" break="no"/>densatio. licet enim rarefactio et condensatio non 
      <lb ed="#P" n="105"/>sint per se motus ad quantitatem: sed magis ad 
      <lb ed="#P" n="106"/>qualitatem ( raritas enim et densitas qualitates sunt 
      <lb ed="#P" n="107"/>tamen concomitatur duratione vel tempore istas 
      <lb ed="#P" n="108"/>variatio quedam quantitatis aliqua. Rarefactum eim est 
      <lb ed="#P" n="109"/>maioris quantitatis: quam prius: et condensatum minoris. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1750">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ De prima alteratione vel variatione qualitatis  
      <lb ed="#P" n="111"/>dico: quod virtute agentis naturalis possibilis est 
      cir<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ca eucharistiam vel species eucharistie. Hoc 
      pro<lb ed="#P" n="113" break="no"/>po primo sic. posito subiecto alterabili et 
      sufficien<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ter approximato alteranti vel alteratiuo: quod 
      po<lb ed="#P" n="115" break="no"/>test ipsum alterare non impedito: potest poni 
      alte<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ratio vel variatio qualitatis. sed quantitas non 
      ob<lb ed="#P" n="117" break="no"/>stante quod sit separata: est subiectum alterabile 
      <lb ed="#P" n="118"/>naturaliter: sicut naturaliter est susceptiua 
      qualita<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tis: secundum quam fit alteratio: et potest 
      appro<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ximari alteratiuo naturali non impedito: ergo et 
      <lb ed="#P" n="121"/>cetera. Hoc potest confirmari per similes 
      ratio<lb ed="#P" n="122" break="no"/>nes illis que adducte sunt supra de motu 
      loca<lb ed="#P" n="123" break="no"/>li. ideo non prosequor illas: quia quasi 
      vnifor<lb ed="#P" n="124" break="no"/>miter possunt deduci. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1785">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ De secunda alteratione dubium est magis. 
      <lb ed="#P" n="126"/>Et quantum ad hoc eandem difficultatem 
      ha<lb ed="#P" n="127" break="no"/>bent. illi: qui ponunt: quod non: desinit tota prior 
      <lb ed="#P" n="128"/>quantitas: nec aduenit tota noua: sed aliqua pars 
      no<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ua desinit et aliqua noua aduenit quando quantum 
      <lb ed="#P" n="130"/>rarefit vel condensatur: sicut illi qui ponunt: quod tota 
      <!--145.xml-->
      <pb ed="#P" n="74-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quantitas precedens desinit esse vel corrumpitur: et 
      <lb ed="#P" n="2"/>sequens tota noua aduenit et generatur: sicut 
      pa<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tet intuenti. Nam eadem difficultas est: quod pars 
      <lb ed="#P" n="4"/>quantitatis non educatur de subiecto: vel non redigatur 
      <lb ed="#P" n="5"/>in subiectum: sicut de tota quantitate: vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1819">
               <lb ed="#P" n="6"/>¶ Dicunt ergo aliqui de hoc: quod agens naturale 
      <lb ed="#P" n="7"/>in talem alterationem non potest circa accidentia in eu 
      <lb ed="#P" n="8"/>charistia. quia qua ratione posset in talem 
      alteratio<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nem. eadem ratione posset variationem quantitatis  
      <lb ed="#P" n="10"/>concomitantem: quae est ibi sine subiecto. Et ita posset 
      <lb ed="#P" n="11"/>aliud adnihilare vel creare: producere aliquid non de 
      <lb ed="#P" n="12"/>subiecto. vel redigere aliquid non in subiectum. et sic 
      <lb ed="#P" n="13"/>anihilare: quod est inconueniens. Quod igitur agens 
      na<lb ed="#P" n="14" break="no"/>turale in talem alterationem non possit: hoc non est 
      <lb ed="#P" n="15"/>per se ratione alterationis: sed hoc est per accidens 
      <lb ed="#P" n="16"/>quia talem alterationem necessario concomitatur secundum 
      <lb ed="#P" n="17"/>durationem variatio quantitatis in quam non potest 
      <lb ed="#P" n="18"/>agens naturale. ideo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1850">
      ¶ Aliis videtur quod 
      immo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>agens naturale possit in talem alterationem. quia 
      <lb ed="#P" n="20"/>per se terminus formalis huius alterationis non est 
      <lb ed="#P" n="21"/>nisi qualitas quedam: puta raritas: que est ibi in 
      sub<lb ed="#P" n="22" break="no"/>iecto scilibet in quantitate. et ita de ipsa potest illam 
      edu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cere. Nec obstat: quod talem alterationem 
      concomita<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tur. secundum durationem variatio quantitatis in se: ad 
      quam<lb ed="#P" n="25" break="no"/>non potest attingere agens naturale. quia non est 
      <lb ed="#P" n="26"/>ibi quantitas in subiecto. Nam variationem illam 
      com<lb ed="#P" n="27" break="no"/>comitantem potest deus supplere. et illa variatio 
      <lb ed="#P" n="28"/>prior est secundum naturam. quia terminatur ad subiectum 
      <lb ed="#P" n="29"/>rarefactionis vel condensationis puta ad 
      quanti<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tatem ipsam: quae naturaliter praecedit in maius vel in 
      mi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nus raritatem ipsam vel densitatem vel rarefactio 
      <lb ed="#P" n="32"/>nem et condensationem: sicut subiectum precedit 
      mo<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tum et formalem terminum motus. Et tunc variatio 
      <lb ed="#P" n="34"/>ne illa quantitatis facta a deo et priori secundum naturam 
      <lb ed="#P" n="35"/>agens naturale potest in rarefactionem vel 
      condensa<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tionem ita bene sicut si posset in vtrumque. et prius 
      se<lb ed="#P" n="37" break="no"/>cundum naturam variaret quantitatem in subiecto 
      <lb ed="#P" n="38"/>existentem: et posterius secundum naturam rarefaceret 
      vel<lb ed="#P" n="39" break="no"/>condensaret licet simul duratione: et non esset ibi 
      mu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>tatio proprie accepta. quia subiectum non praesuppone 
      <lb ed="#P" n="41"/>retur secundum durationem. quare etc. Exemplum 
      poni<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tur ad hoc. Si enim aliquod agens impediretur per 
      <lb ed="#P" n="43"/>accidens ne posset mouere fabam pro tanto: quia 
      fa<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ba alligaretur ad molarem: quem non potest mouere: 
      <lb ed="#P" n="45"/>nec per consequens fabam sibi alligatam vel aliquid tale: 
      li<lb ed="#P" n="46" break="no"/>cet ipsum per se potest mouere: si non esset alligatum 
      <lb ed="#P" n="47"/>molari. Si deus suppleret vicem mouentis 
      mola<lb ed="#P" n="48" break="no"/>rem: ita quod moueret ipsum presupposito tali motu: 
      <lb ed="#P" n="49"/>tunc agens aliud vel mouens posset mouere fabam 
      <lb ed="#P" n="50"/>alligatam molari ita bene sicut non alligatam. Sic 
      <lb ed="#P" n="51"/>potest etiam ad propositum applicari iuxta praedictam: 
      <lb ed="#P" n="52"/>vt videtur probabiliter posse dici. Et secundum predicta 
      <lb ed="#P" n="53"/>rarefactio non est causa variationis quantitatis in 
      <lb ed="#P" n="54"/>maius: nec condensatio in minus. sed praesupponunt 
      <lb ed="#P" n="55"/>secundum naturam ipsam quantitatem sic veriatam: sicut 
      <lb ed="#P" n="56"/>subiectum suum. et ita per rarefactionem vel 
      con<lb ed="#P" n="57" break="no"/>densationem non augetur quantitas: vel minuitur 
      <lb ed="#P" n="58"/>nisi concomitanter non causaliter vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1939">
      ¶ 
      Ex<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quo patet dictum vnius doctoris non esse verum: o 
      <lb ed="#P" n="60"/>dicit: quod agens naturale potest variare quantitatem in 
      <lb ed="#P" n="61"/>sacramento per accidens saltem: et consequenter ad 
      ra<lb ed="#P" n="62" break="no"/>refactionem vel condensationem in quam potest 
      na<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tuarliter: quasi rarefactio et condensatio sint cause 
      va<lb ed="#P" n="64" break="no"/>riationis quantitatis et priores ipsa: quod patet ex 
      <lb ed="#P" n="65"/>predictis esse falsum siue in quantitate coniuncta siue 
      <!--145.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>in quantitate separata.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1963">
      ¶ De tertia transmutatione 
      <lb ed="#P" n="67"/>vel variatione: que est circa quantitatem vt 
      termi<lb ed="#P" n="68" break="no"/>num: est dicendum omnino vt mihi videtur quod 
      quanti<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tas illa separata non potest variari in minus vel 
      ma<lb ed="#P" n="70" break="no"/>us: nec potest desinere esse vel incipere esse de nouo  
      <lb ed="#P" n="71"/>per productionem vel corruptionem siue quantum ad 
      <lb ed="#P" n="72"/>se totam siue quantum ad aliquam eius partem virtu 
      <lb ed="#P" n="73"/>te agentis naturalis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e1981">
      ¶ Quod probo primo sic impossi 
      <lb ed="#P" n="74"/>bile est quod agens creatum aliquid agat vel 
      corrum<lb ed="#P" n="75" break="no"/>bat: nisi de subiecto vel in subiectum reducendo: si 
      <lb ed="#P" n="76"/>cut impossibile est quod creet. qua ratione enim posset 
      <lb ed="#P" n="77"/>aliquid agere vel producere non de subiecto: eadem 
      <lb ed="#P" n="78"/>ratione et fortiori de nihilo et nullo alio: et sic creare 
      <lb ed="#P" n="79"/>sed quantitas est ibi sine subiecto et quelibet pars 
      <lb ed="#P" n="80"/>eius: vt videtur. Non enim potest dici: quod precedens 
      <lb ed="#P" n="81"/>luantitas sit subiectum partis noue posterioris quae 
      <lb ed="#P" n="82"/>aduenit et quod de potentia eius educatur illa. quia 
      sub<lb ed="#P" n="83" break="no"/>iectum et accidens semper sunt alterius rationis. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Ista autem sunt eiusdem rationis. nec aliquid aliud  
      <lb ed="#P" n="85"/>gitur impossibile est: quod ab agente creato sic 
      quan<lb ed="#P" n="86" break="no"/>titas varietur separata existens secundum se totam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2012">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Secundo sic. quicquid potest producere aliquam formam ab 
      <lb ed="#P" n="88"/>solutam non de subiecto vel materia prtest facere 
      existere<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ipsam sine materia vel subiecto. Patet de anima. patet deus 
      <lb ed="#P" n="90"/>deo: qui potest separare accidens absolutum a 
      sub<lb ed="#P" n="91" break="no"/>iecto eadem ratione: qua potest ipsum producere non 
      <lb ed="#P" n="92"/>de subiecto. Si ergo creatum agens posset creare 
      <lb ed="#P" n="93"/>quantitatem non de subiecto: posset separare 
      quan<lb ed="#P" n="94" break="no"/>titatem prius coniunctam a subiecto: et facere 
      acci<lb ed="#P" n="95" break="no"/>dens sine subiecto. hoc autem est falsum ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2035">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Tertio sic. quecunque productio passiua alicuius 
      <lb ed="#P" n="97"/>absoluti ab agente naturali vel creato est respectus 
      <lb ed="#P" n="98"/>quidam extrinsecus et est de predicamento 
      passio<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nis. sed impossibile est respectum esse vel fieri sine 
      <lb ed="#P" n="100"/>subiecto ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2048">
      ¶ Dico igitur quod sic agens 
      natu<lb ed="#P" n="101" break="no"/>rale non potest variare quantitatem separatam 
      a<lb ed="#P" n="102" break="no"/>subiecto secundum totum: sed oportet quod a solo deo 
      <lb ed="#P" n="103"/>immediate fiat hoc. Et ordinauit sic: quod 
      presenti<lb ed="#P" n="104" break="no"/>bus actiuis naturalibus ipse facit hoc immediate. 
      <lb ed="#P" n="105"/>et illa non faciunt ad talem variationem. sed ad 
      ali<lb ed="#P" n="106" break="no"/>as variationes vel mutationes eis possibiles: que 
      <lb ed="#P" n="107"/>sunt vel fiunt ibi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2066">
      ¶ Est tamen hic vnum dubium 
      <lb ed="#P" n="108"/>an scilicet agens naturale posset augere vel 
      minue<lb ed="#P" n="109" break="no"/>re quantitatem: non per productionem noue 
      quam<lb ed="#P" n="110" break="no"/>titatis: non de subiecto: vel reductionem non in 
      sub<lb ed="#P" n="111" break="no"/>iectum: sed per additionem quantitatis alicuius 
      <lb ed="#P" n="112"/>in subiecto ad illam sine subiecto et per 
      corruptio<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nem eiusdem in subiecto manente priore sine 
      subie<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cto. Uerbi gratia quantitati eucharistie potest 
      ap<lb ed="#P" n="115" break="no"/>poni quantitas vini non conuersi vel aque ab 
      ali<lb ed="#P" n="116" break="no"/>quo agente naturali: et tunc videtur fieri vna 
      quam<lb ed="#P" n="117" break="no"/>titas maior ex precedente sine subiecto et illa poste 
      <lb ed="#P" n="118"/>riori addita cum subiecto: puta cum vino non 
      con<lb ed="#P" n="119" break="no"/>secrato: et ita potest augmentari quantitas vt 
      vide<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tur per additionem: et minui conformiter per 
      cor<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ruptionem illius addite in subiecto. Sed tunc 
      quam<lb ed="#P" n="122" break="no"/>titas illa maior secundum se totam non esset sine 
      <lb ed="#P" n="123"/>subiecto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2103">
      ¶ Et est dubitatio prima. quia non videtur 
      <lb ed="#P" n="124"/>hoc possibile. Nam impossibile est eandem quanti 
      <lb ed="#P" n="125"/>tatem numero simul esse in subiecto et non in 
      subie<lb ed="#P" n="126" break="no"/>cto. sed quantitas prior maneret non in subiecto. 
      <lb ed="#P" n="127"/>quantitas apposita maneret in subiecto suo. ergo 
      <lb ed="#P" n="128"/>si ex ambabus fieret vna quantitas: illa simul esset 
      <lb ed="#P" n="129"/>et non esset in subiecto. et sequitur quod sub eadem 
      <lb ed="#P" n="130"/>quantitate simul erit et non erit corpus Christi. 
      <!--146.xml-->
      <pb ed="#P" n="74-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quod est impossibile. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2129">
      ¶ Secundo. quia 
      qua<lb ed="#P" n="2" break="no"/>libet pars mixti est mixta. si ergo apponatur talis 
      <lb ed="#P" n="3"/>quantitas cum subiecto preexistenti sine subiecto: 
      que<lb ed="#P" n="4" break="no"/>libet pars totius resultantis erit mixta: et sub qua 
      <lb ed="#P" n="5"/>libet parte quantitatis erit substantia apposita: et ita piae 
      <lb ed="#P" n="6"/>nulla parte vel sub nulla parte quantitatis 
      preexisten<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tis erit corpus christi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2145">
      ¶ Quicquid tamen sit de illis ratio 
      <lb ed="#P" n="8"/>nibus: non videtur mihi: quod concludant esse 
      impossibi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>le: quod quantitas preexistens sic argumentetur per 
      ad<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ditionem alterius quantitatis in subiecto existentis et 
      <lb ed="#P" n="11"/>ab agente naturali apponente vnam alteri. Ita quod 
      <lb ed="#P" n="12"/>ex quantitate precedente sine subiecto et apposita in 
      <lb ed="#P" n="13"/>subiecto fiat vna quantitas maior. Nec includit hoc 
      <lb ed="#P" n="14"/>contradictionem: nec aliquam repugnantiam ad agens 
      <lb ed="#P" n="15"/>naturale: vt videtur. Sicut etiam repugnantiam non 
      in<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cludit: quod agens naturale vnam quantitatem separatam ad 
      <lb ed="#P" n="17"/>dat alteri separate: et ex ambabus fiat vna maior: 
      <lb ed="#P" n="18"/>vel etiam diuidat vnam: et fiant due minores quam 
      prima<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tota. sic ergo videtur quod posset quantitas augeri per 
      <lb ed="#P" n="20"/>appositionem. vel minui per diuisionem siue 
      subtractio<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nem. Nec repugnat hoc supradictis vt patet. quia non 
      con<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ceditur: quod per productionem noue quantitatis non 
      di<lb ed="#P" n="23" break="no"/>subiecto: vel destructionem quantitatis non redueende 
      <lb ed="#P" n="24"/>in subiectum possit quantitas separata diminui vel 
      <lb ed="#P" n="25"/>etiam augmentari. hoc enim solum est possibile diuine vit 
      <lb ed="#P" n="26"/>tuti: sicut et creare: vel anichilare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2190">
      ¶ Ad primum 
      ve<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ro quod adducitur dico: quod non est inconueniens 
      ean<lb ed="#P" n="28" break="no"/>dem numero quantitatem secundum diuersas partes suas est 
      <lb ed="#P" n="29"/>se simul et non esse in subiecto. Non est enim 
      contradictio<lb ed="#P" n="30" break="no"/>quia non est secundum idem. sicut non est contradictio eandem 
      <lb ed="#P" n="31"/>quantitatem secundum diuersas partes suas esse albam et 
      <lb ed="#P" n="32"/>non albam siue nigram. Sicut patet de scuto pro media 
      par<lb ed="#P" n="33" break="no"/>te albo et pro alia non albo vel nigro: etiam secundum illos 
      <lb ed="#P" n="34"/>qui ponunt: quod ad contraria sequuntur contradictoria 
      <lb ed="#P" n="35"/>sic in proposito de quantitate subiecti appositi: et de alia 
      <lb ed="#P" n="36"/>preexistente et manente sine subiecto: ex quibus tamen si 
      <lb ed="#P" n="37"/>cut ex partibus fit vna totalis maior.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2216">
      ¶ Ad 
      confir<lb ed="#P" n="38" break="no"/>mationem patet: quod non sequitur corpus christi esse simul et non 
      <lb ed="#P" n="39"/>esse sub aliqua parte quantitatis. Nam quoncunque 
      ap<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ponatur quantum preexstenti quantitati: et fiat vna 
      quanti<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ctas maior: tamen pars semper est extra partem in 
      toto<lb ed="#P" n="42" break="no"/>hoc enim est necessarium quantitati: sicut dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Et dico: quod sub quantitate vel parte quantitatis pre 
      <lb ed="#P" n="44"/>existenti sine subiecto: et manente etiam sine 
      subiecto<lb ed="#P" n="45" break="no"/>est corpus christi: et manet. non autem sub quantitate 
      apposi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ta vel parte eius: quae semper manet in subiecto. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2238">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Ad secundum quod videtur confirmatio huius: quando dicitur quod 
      quaeli<lb ed="#P" n="48" break="no"/>pars mixti est mixta. ergo etc. Dico quod quaelibet pars 
      mi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>xti substantialis compositi ex materia et forma mixtio 
      <lb ed="#P" n="50"/>nis est mixta. quia composita ex tali materia et tali 
      for<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ma. sed loquendo de mixto in proposito: dicunt aliqui quod non 
      <lb ed="#P" n="52"/>qualibet pars est in se mixta: sed mixtio ista fit per iuxta 
      po<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sitionem partis ad partem. Et tunc in partibus vel sub 
      <lb ed="#P" n="54"/>partibus quantitatis separate a subiecto. manet 
      cor<lb ed="#P" n="55" break="no"/>pus christi. et in aliis partibus vel sub aliis quae sunt in 
      sub<lb ed="#P" n="56" break="no"/>iecto vel in subiectis puta in partibus liquoris 
      appo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>siti non est nec manet corpus christi. Aliter posset 
      dic<lb ed="#P" n="58" break="no"/>posito etiam quod quaelibet pars mixti esset mixta illo modo 
      <lb ed="#P" n="59"/>quo intelligit argumentum sic quod simul essent quantum 
      <lb ed="#P" n="60"/>tas in subiecto et sine subiecto: quod adhuc corpus christ 
      <lb ed="#P" n="61"/>posset habere et haberet respectum presentie ad vnam 
      <lb ed="#P" n="62"/>quie non inest subiecto: et non ad aliam: sicut bene esse 
      <lb ed="#P" n="63"/>possibile. sed nescio: an ita sit de facto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2277">
      ¶ De varia 
      <lb ed="#P" n="64"/>tione terminata ad aliquem respectum puta ad 
      equali<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tatem vel inequalitatem similitudinem vel dissimilitudi¬ 
      <!--146.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>nem vel huiusmodi: vel etiam ad aliquem respectum alium 
      extrin<lb ed="#P" n="67" break="no"/>secum fundatum in aliquibus circa quae potest esse 
      va<lb ed="#P" n="68" break="no"/>riatio modis quibus predicitur vniformiter 
      dicen<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dum est: sicut de eorum fundamentis vel terminis est 
      <lb ed="#P" n="70"/>dicendum et iam etiam est praedictum: et per easdem vel consimi 
      <lb ed="#P" n="71"/>les rationes. Et hec de secundo articulo principali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2301">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ticulum de mutantionibus vel variationibus accidentium 
      <lb ed="#P" n="74"/>cum quibus non stat eucharistia vel corpus christi. sed factis 
      <lb ed="#P" n="75"/>vel positis illis variationibus amplius desinit ibi esse 
      <lb ed="#P" n="76"/>corpus christi. Dico quod iste mutationes vel variationes 
      <lb ed="#P" n="77"/>possunt attendi in quantitate vel qualitate: et 
      respo<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ctibus consequentibus: non autem in vbi vel quasi 
      pre<lb ed="#P" n="79" break="no"/>cise accipiendo puta in diuisione vel fractione. Nam 
      <lb ed="#P" n="80"/>quocumque moueantur species localiter: et etiam diuidam 
      <lb ed="#P" n="81"/>tur non propter hoc praecise desinit ibi esse corpus christi. 
      <lb ed="#P" n="82"/>Nisi sic deiuiderentur: quod statim incontinens vel in 
      ali<lb ed="#P" n="83" break="no"/>quid aliud resolueretur et species corrlmperentur. et tunc 
      <lb ed="#P" n="84"/>reddit hoc ad variationem quantitatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2332">
      ¶ Dico 
      <lb ed="#P" n="85"/>primo quod virtute agentis naturalis non potest esse 
      <lb ed="#P" n="86"/>variatio quantitatis separate: qua desinat ibi 
      cor<lb ed="#P" n="87" break="no"/>pus christi esse: sicut dictum est supra: quod non potest 
      <lb ed="#P" n="88"/>producere vel destruere quantitatem separatam: sed  
      <lb ed="#P" n="89"/>deus solum producendo non de subiecto vel 
      destruen<lb ed="#P" n="90" break="no"/>do seu reducendo non in subiecro.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2349">
      ¶ Secundo dico: 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod quia tandiu manet corpus christi vel sanguis sub 
      specie<lb ed="#P" n="92" break="no"/>bus vini: quandiu manet quantitas vini 
      consecrati<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dum tamen maneant etiam qualitates conformiter: quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>agens naturale licet possit augmentare vel 
      diminue<lb ed="#P" n="95" break="no"/>re quantitatem per appositionem subiecti quanti: vt 
      di<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ctum est supra: non tamen potest in variationem: ad  
      <lb ed="#P" n="97"/>quam sequatur decisio corporis vel sanguinis 
      chri<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sti ibi ex hoc precise. quia manere potest praecedens 
      <lb ed="#P" n="99"/>quantitas cum suis qualitatibus: que fuerunt 
      vini<lb ed="#P" n="100" break="no"/>consecrati: nisi forte per appositionem alicuius 
      liquo<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ris diuideretur quantitas sine subiecto in partes ita 
      <lb ed="#P" n="102"/>paruas: quod non essent sensibiles si hoc possit fieri: et 
      <lb ed="#P" n="103"/>de qualitate magis spectat ad questionem sequentem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2380">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Tertio dico: quod agens naturale potest in aliquam 
      <lb ed="#P" n="105"/>variationem vel mutationem qualitatum in hoc sacra 
      <lb ed="#P" n="106"/>mento: qua posita desinit ibi esse corpus christi non 
      vir<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tute agentis naturalis: sed virtute et ordinatione 
      di<lb ed="#P" n="108" break="no"/>uina. Si enim apponatur aliquid illis speciebus: vel 
      <lb ed="#P" n="109"/>admisceatur: quo facto corrumpantur vel destruantur 
      <lb ed="#P" n="110"/>qualitates precipue vini consecrati vel conuersi: 
      <lb ed="#P" n="111"/>vel etiam corrumpantur per alterans extrinsecum/ 
      <lb ed="#P" n="112"/>non admixtum: et alie inducantur simpliciter 
      alte<lb ed="#P" n="113" break="no"/>rius rationis vel alie etiam numeraliter. Dico: quod 
      <lb ed="#P" n="114"/>ibi desinit esse corpus christi: ita bene sicut 
      desine<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ret ibi esse desinente quantitate. quia non minus 
      <lb ed="#P" n="116"/>sunt significatiue qualitates et per se sensibiles 
      quali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tates: et per consequens non minus pertinent ad 
      <lb ed="#P" n="118"/>rationem sacramenti: quam quantitas ipsa. ideo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2415">
               <lb ed="#P" n="119"/>¶ Dices: quod si speciebus vini albi consecrati 
      admi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sceatur vinum rubeum: dato quod accidentia eius pre 
      <lb ed="#P" n="121"/>ualeant et desinant esse qualitates vini albi. puta 
      co<lb ed="#P" n="122" break="no"/>lor: sapor: et huiusmodi. tamen quia indifferenter 
      <lb ed="#P" n="123"/>potest confici in vino albo vel rubeo: adhuc 
      mane<lb ed="#P" n="124" break="no"/>bit corpus et sanguis christi sub talibus speciebus 
      indu<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ctis in quantitatem vini consecrati corrupta qualitate 
      vi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ni albi. Diceretur: quod licet indifferenter possit confici in 
      vino<lb ed="#P" n="127" break="no"/>albo vel rubeo: ex quo tamen confectum est in vino albo: non 
      <lb ed="#P" n="128"/>indifferenter manet corpus christi vel sanguis sub 
      qualita<lb ed="#P" n="129" break="no"/>tibus albi vel rubei: sed sub qualitatibus illius in quo 
      <!--147.xml-->
      <pb ed="#P" n="75-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>confectum est.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2450">
      ¶ Ex predictis apparet regula 
      ge<lb ed="#P" n="2" break="no"/>neralis: quod quocuque apposito vel admixto illis 
      spe<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ciebus: semper manet sanguis christi sub quantitate vel 
      <lb ed="#P" n="4"/>partibus quantitatis vini consecrati manentibus in 
      ta<lb ed="#P" n="5" break="no"/>li quantitate qualitabus ipsis vini consecrati intensis 
      <lb ed="#P" n="6"/>dico vel remissis. non manet autem si non maneat 
      quam<lb ed="#P" n="7" break="no"/>titas vel manente quantitate seu partibus eius 
      corrum<lb ed="#P" n="8" break="no"/>pantur qualitates. Et hec de tertio articulo princi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2468">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="10" break="no"/>gumentum dico primo: quod non quecumque variatio 
      acci<lb ed="#P" n="11" break="no"/>dentalis requirit subiectum. Est enim aliqua variatio 
      <lb ed="#P" n="12"/>possibilis deo non requirens subiectum. potest enim 
      <lb ed="#P" n="13"/>deus circa omnia praedicta quicquid per se ex terminis 
      <lb ed="#P" n="14"/>non implicat contradictionem. Secundo dico: quod non 
      <lb ed="#P" n="15"/>omnia accidentia sunt ibi sine subiecto sicut dictim 
      <lb ed="#P" n="16"/>est supra. sed aliqua sunt ibi in subiecto: sicut 
      quali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tates et respectus. Et circa illa potest fieri et esse 
      va<lb ed="#P" n="18" break="no"/>riatio ab agente naturali modo supradicto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2492">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="19"/>secundum concedatur de variationibus vel 
      mutati<lb ed="#P" n="20" break="no"/>nibus possibilibus ibi ab agente naturali quod 
      termi<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nantur ad compositum ex forma et subiecto non tamen 
      or<lb ed="#P" n="22" break="no"/>de variationibus vel mutationibus seu quasi mutationibus 
      <lb ed="#P" n="23"/>quantitatis possibilibus ibidem vertute diuina. quia non praesup 
      <lb ed="#P" n="24"/>ponit subiectum in agendo nec in destruendo aliquam 
      for<lb ed="#P" n="25" break="no"/>mam absolutam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f41393-d1e2511">
      ¶ Ad tertium dico quod minus videtur de 
      <lb ed="#P" n="26"/>quantitate quod posset ibidem transmutari vel variari 
      <lb ed="#P" n="27"/>quia est ibi sine subiecto. Dico tamen quod variari vel 
      <lb ed="#P" n="28"/>augmentari seu diminui modo supradicto. 
      Quan<lb ed="#P" n="29" break="no"/>do dicis quod non est animata. dico quod veru est et ideo non 
      <lb ed="#P" n="30"/>ab intrinseco potest ibi augmentari vel diminui: se 
      <lb ed="#P" n="31"/>cut in ipsis animatis: sed ab intrinseco predicto 
      mo<lb ed="#P" n="32" break="no"/>do. Sic de isto 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>