<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="13-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-fe4172"><!--l4d1q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-fe4172-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e101">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Distinctionis Prime. Questio Secunda. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e106">
               <lb ed="#P" n="48"/>SEcundo quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="49"/>sacramentum possit vel debeat 
      <lb ed="#P" n="50"/>diffiniri.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e115">
      ¶ Uidetur quod non 
      <lb ed="#P" n="51"/>primo sic. Omne diffinibile est 
      <lb ed="#P" n="52"/>per se vnum. sed sacramentum 
      <lb ed="#P" n="53"/>non est aliquid per se vnum. 
      pa<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tet. quia consistit in rebus et 
      ver<lb ed="#P" n="55" break="no"/>lbis que non sunt vnum: nisi per 
      <lb ed="#P" n="56"/>accidens vel aggregationem. Nam ex permanente et 
      <lb ed="#P" n="57"/>successiuo vel non permanente non fit aliquid per si 
      <lb ed="#P" n="58"/>vnum. res autem permanens est. et verbum successiuum 
      <lb ed="#P" n="59"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e137">
      ¶ Secundo sic. illud quod non est per se in 
      <lb ed="#P" n="60"/>genere: non est diffinibile. quia secundum boetium sola 
      spe<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cies diffinitur. species autem est per se in genere: sed 
      <lb ed="#P" n="62"/>sacramentum non est per se in genere. quia non est per 
      <lb ed="#P" n="63"/>se vnum: vt probatum est ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e149">
      ¶ Tertio sic I 
      <!--25.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>sacramentum esset per se deffinibile: tunc videretur 
      <lb ed="#P" n="65"/>illa diffinitio bona quam dat magister quod 
      sacramen<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tum est inuisibilis gratie visibilis forma etc. sed hoc 
      <lb ed="#P" n="67"/>est falsum. quia sacramentum non est forma gratie: 
      <lb ed="#P" n="68"/>quia nec forma intrinseca nec exemplaris. 
      Simili<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ter non est gratia similis sacramento sicut nec 
      spi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>rituale corporali. Similiter non est causa sicut 
      di<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ctum est supra. 
      <lb ed="#P" n="72"/>magister in littera videtur diffi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e175">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Contra. nire sacramentum quod sacramentum 
      <lb ed="#P" n="74"/>est sacre rei signum. Et aliter: quod est inuisibilis 
      gra<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tie visibilis forma: vt eius similitudinem gerat: et 
      <lb ed="#P" n="76"/>causa existat 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e186">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e191">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Primo inquiram de diffinitione et que sunt illa 
      <lb ed="#P" n="79"/>que proprie possunt diffiniri.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e198">
      ¶ Secundo ostendam 
      <lb ed="#P" n="80"/>ex predictis an sacramentum proprie possit 
      diffinir<lb ed="#P" n="81" break="no"/>vel an aliquid impediat ne sacramentum proprie 
      dife<lb ed="#P" n="82" break="no"/>finiatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e207">
      ¶ Tertio an diffinitiones vel descriptio 
      <lb ed="#P" n="83"/>nes que ponuntur de sacramento: proprie sint 
      vel<lb ed="#P" n="84" break="no"/>conuenientes.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e215">
      ¶ Ultimo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e217">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Quantum ad primum 
      articu<lb ed="#P" n="86" break="no"/>lum dico: quod diffinitio est oratio indicans euid est esse: 
      <lb ed="#P" n="87"/>sicut dicitur primo ihopicorum: et hoc proprie 
      acci<lb ed="#P" n="88" break="no"/>piendo diffinitionem: intelligendo ista descriptionem. 
      <lb ed="#P" n="89"/>diffinitionis sicut dicetur infra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e230">
      ¶ Diffinitio enim 
      <lb ed="#P" n="90"/>vnomodo potest accipi pro ratione dicente quid 
      nomi<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nis. et istomodo philosophus accipit diffinitionem 
      <lb ed="#P" n="92"/>iiii. methaphisice quando dicit quod diffinitio est ratio 
      quam<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nomen significat. et hoc modo omne illud quod 
      po<lb ed="#P" n="94" break="no"/>test cadere in conceptu etiam figmenta et impossibilis 
      <lb ed="#P" n="95"/>et negationes: et priuationes: et entia rationis 
      pos<lb ed="#P" n="96" break="no"/>sunt habere diffinitionem et hoc modo large et 
      im<lb ed="#P" n="97" break="no"/>proprie accipitur diffinitio.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e250">
      ¶ Aliomodo accipitur 
      <lb ed="#P" n="98"/>diffinitio proprie: et hoc modo est oratio indicans 
      ex<lb ed="#P" n="99" break="no"/>plicite tantum quiditatem alicuius rei positiue per se 
      <lb ed="#P" n="100"/>vnius in genere et conuertibilis cum diffinito. quod 
      au<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tem sit oratio: patet per philosophum. sexto thopicorum 
      <lb ed="#P" n="102"/>vbi dicit quod diffinitio non potest esse vnum nomen: sed  
      <lb ed="#P" n="103"/>debet esse diffinitio oratio longa et plurium nominum 
      <lb ed="#P" n="104"/>sicut dicitur octauo methaphilice. Similiter cum inl 
      <lb ed="#P" n="105"/>pratio indicans quid est esse: oportet quod illud cuius 
      <lb ed="#P" n="106"/>est diffinitio: habeat per se quiditatem et esse 
      quidita<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tiuum. Ex quo patet quod nulla negatio vel figmentum: 
      <lb ed="#P" n="108"/>vel priuatio per se est diffinibilis sed quia illa 
      quidi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tas realis debet esse: nullum ens rationis tantum est pro 
      <lb ed="#P" n="110"/>prie diffinibile. vnde et intentiones secunde proprie 
      lo<lb ed="#P" n="111" break="no"/>quendo non sunt diffinibiles accipiendo proprie 
      diff<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tionem sicut accipit philosophus septimo 
      methaph<lb ed="#P" n="113" break="no"/>sice.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e287">
      ¶ Tertio oportet quod illa quiditas sit per se 
      vna<lb ed="#P" n="114" break="no"/>quia nec illorum que per accidens sunt vnum: est per se 
      quidi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tas. Unde et illorum que sunt vnum per accidens: non est 
      <lb ed="#P" n="116"/>diffinitio proprie: sicut apparet septimo 
      methaphis<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ce. vnde homo albus non diffinitur proprie. sed de ile 
      <lb ed="#P" n="118"/>la quiditate oportet quod sit per se vnius entis in genere. 
      <lb ed="#P" n="119"/>oportet enim necessarie quod omne per se diffinibile habeat 
      gi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>mus et differentiam que sunt principia diffinitionis 
      <lb ed="#P" n="121"/>vel materiam et formam. Et plannum est quod omne 
      composi<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tum ex materia et forma habet genus et differentiam: 
      <lb ed="#P" n="123"/>licet non econuerso. Et propter hoc dicitur quod sola spe 
      <lb ed="#P" n="124"/>cies proprie diffinitur. et planum est quod omnis species 
      hac<lb ed="#P" n="125" break="no"/>bet genus et differentiam.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e316">
      ¶ Et ideo dico quod illud 
      <lb ed="#P" n="126"/>quod non est in genere per se sicut contentum sub eo¬ 
      <!--26.xml-->
      <pb ed="#P" n="14-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non est diffinibile proprie. sicut materia nec forma: nec 
      <lb ed="#P" n="2"/>deus: nec differentia aliqua alicuius generis: 
      ne<lb ed="#P" n="3" break="no"/>generalissimum alterius generis. Sed vlterius dico 
      <lb ed="#P" n="4"/>quod oportet diffinitionem indicare quiditatem tantum 
      ip<lb ed="#P" n="5" break="no"/>sius diffiniti. et ideo quia indiuiduum non solum dicit 
      <lb ed="#P" n="6"/>vel includit quiditatem: sed etiam aliquid plus. 
      di<lb ed="#P" n="7" break="no"/>co quod indiuiduum inquantum huiusmodi non diffinitur. 
      inclu<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dit. enim indiuiduum differentiam indiuidualem 
      contra<lb ed="#P" n="9" break="no"/>hentem ipsam quiditatem specificam et addentem 
      ali<lb ed="#P" n="10" break="no"/>quid supra ipsam vt dictum est in secundo. Propter 
      eam<lb ed="#P" n="11" break="no"/>dem causam nulla relatio nec aliquod accidens 
      po<lb ed="#P" n="12" break="no"/>nendo subiectum in eius diffinitione: diffinitur 
      pro<lb ed="#P" n="13" break="no"/>prie. Nec aliquid per additamentum. quia aliquid extra 
      <lb ed="#P" n="14"/>quiditatem includitur. sed oportet quod sit conuertibilis cum 
      <lb ed="#P" n="15"/>diffinito et econuerso. quia si non indicaret totam 
      quidita<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tem complete et explicite: sed partem: et etiam non solum 
      <lb ed="#P" n="17"/>conueniret diffinito: nec esset conuertibilis cum ipso: 
      <lb ed="#P" n="18"/>non esset diffinitio proprie. vnde substantia animata 
      sen<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sibilis non est proprie diffinitio homins: ne conuertitur 
      <lb ed="#P" n="20"/>cum ipso: nec indicat etiam totam quiditatem homins: sed  
      <lb ed="#P" n="21"/>partem. Similiter etiam humanitas non dicitur 
      diffini<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tio. quia licet dicat totam quiditatem homins: non tamen 
      expli<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cite: sed confuse. Et ideo dicitur primo phisicorum quod 
      <lb ed="#P" n="24"/>diffinitum est confusum: sed diffinitio diuidit in 
      singu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>la.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e382">
      ¶ Sic igitur apparet ex predictis quid est 
      dif<lb ed="#P" n="26" break="no"/>finitio proprie accepta. quia est oratio indicans vel 
      si<lb ed="#P" n="27" break="no"/>gnificans precise quiditatem realem positiuam 
      alicu<lb ed="#P" n="28" break="no"/>nus entis per se vnius in genere conuertibilis cum 
      <lb ed="#P" n="29"/>diffinito et per consequens explicita. Et 
      consequen<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ter apparet que sunt proprie diffinibilia. Apparet 
      <lb ed="#P" n="31"/>etiam quomodo diffinitio large et improprie 
      accipi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tur et per consequens que sunt large et improprie 
      dif<lb ed="#P" n="33" break="no"/>finibilia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e402">
      ¶ Aduertendum est tamen quod aliquando accipitur 
      <lb ed="#P" n="34"/>diffinitio pro oratione significante rem diffinitan 
      <lb ed="#P" n="35"/>explicite. et isto modo dicta sunt premissa de 
      diffi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>nitione proprie accepta. Alio modo accipitur pro 
      <lb ed="#P" n="37"/>re explicite significata. et sic accipitur aliquando quando 
      <lb ed="#P" n="38"/>dicitur quod diffinitio est eadem diffinito et huiusmo 
      <lb ed="#P" n="39"/>di. hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e418">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ticulum dicit vnus doctor quod non impeditur. sacram 
      <lb ed="#P" n="42"/>mentum ne diffiniatur quia sit ens priuatiuum vel 
      ne<lb ed="#P" n="43" break="no"/>gatiuum seu impossibile vel implicans 
      contradictio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nem. Sacramentum enim cum sit signum voluntarium 
      cer<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tum et efficax alicuius diuini effectus: quem vult cau 
      <lb ed="#P" n="46"/>sare in anima suscipientis: est aliquid positiuum et non est 
      <lb ed="#P" n="47"/>negatiuum vel priuatiuum seu implicans 
      contradi<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ctionem seu figmentum. Deus enim potest 
      institue<lb ed="#P" n="49" break="no"/>re tale signum ad suum effectum. sicut homines 
      signa<lb ed="#P" n="50" break="no"/>imponunt ad suum effectum vel conceptum 
      significan<lb ed="#P" n="51" break="no"/>dum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e447">
      ¶ Non impedit etiam quod sacramentum non est 
      <lb ed="#P" n="52"/>per se vnum sicut dicunt aliqui. Nam sacramentum quantum 
      <lb ed="#P" n="53"/>ad id quod est formale in ipso: est per se vnum: licet 
      <lb ed="#P" n="54"/>enim res et verba non sint tamen relatio signi que est 
      for<lb ed="#P" n="55" break="no"/>male in sacramento: est per se vna: licet in pluribus 
      <lb ed="#P" n="56"/>fundamentis. Et hoc est possibile de respectu 
      ratio<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nis quod sit vnus in pluribus fundamentis vel 
      subie<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ctis quicquid sit de respeciu reali. vnde sicut si esset 
      <lb ed="#P" n="59"/>albedo vna formaliter in duobus subiectis. Ita 
      sa<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tramentum quantum ad suum formalem conceptum eit vnum 
      <lb ed="#P" n="61"/>per se: licet materialiter sint plura. De illo autem 
      re<lb ed="#P" n="62" break="no"/>pectu rationis magis dicetur infra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e473">
      ¶ Tertio non 
      <lb ed="#P" n="63"/>impedit diffinitionem sacramenti vt dicunt aliqui 
      sequa<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ces istorum: et ipsi etiam videntur hoc dicere quod sacramen 
      <!--26.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>tum quantum ad suum formale puta quantum ad illum 
      re<lb ed="#P" n="66" break="no"/>spectum ordinis ad gratiam sic respectus rationis 
      <lb ed="#P" n="67"/>Nam intentiones secunde sunt entia rationis. et tamen 
      <lb ed="#P" n="68"/>diffiniuntur suo modo. quia alio modo logica non esset 
      <lb ed="#P" n="69"/>scientia: nisi vteretur diffinitionibus intentionum 
      se<lb ed="#P" n="70" break="no"/>cundarum tanquam pro mediis in demonstrationibus 
      <lb ed="#P" n="71"/>suis. Et etiam suo modo sunt in genere logico: sicut 
      <lb ed="#P" n="72"/>species. et ita sunt diffinibiles diffinitionibus in qui 
      <lb ed="#P" n="73"/>bus inuenitur quid et quale per modum generis et 
      <lb ed="#P" n="74"/>differentie. et sic etiam in ratione sacramenti inuenium 
      <lb ed="#P" n="75"/>tur ista suo modo: quia aliquid communius vt genus 
      <lb ed="#P" n="76"/>puta signum: et aliquid contrahens. et predicatum in qua 
      <lb ed="#P" n="77"/>le: puta signum tale scilicet efficax et certum et huiusmodi. vnde et 
      <lb ed="#P" n="78"/>patet quod sacramentum non habet conceptum 
      simplici<lb ed="#P" n="79" break="no"/>te simplicem sicut deus. Nec conceptum ex se 
      singu<lb ed="#P" n="80" break="no"/>larem. et ita abstrahit a conceptu singulari: sicut pa 
      <lb ed="#P" n="81"/>tet. et habet conceptum vniuersalem et communem est 
      <lb ed="#P" n="82"/>igitur diffinibile vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e523">
      ¶ Et tunc ponitur 
      <lb ed="#P" n="83"/>diffinitio sacramenti noue legis in communi prout et 
      <lb ed="#P" n="84"/>tendit se et est ad omnia sacramenta. et est talis. 
      sacra<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mentum est signum sensibile gratiam vel effectum dei 
      <lb ed="#P" n="86"/>gratuitum efficaciter significans ex institutione 
      deiui<lb ed="#P" n="87" break="no"/>na ad salutem homins viatoris ordinatum. Ad cuius 
      <lb ed="#P" n="88"/>diffinitionis euidentiam notandum est quod deus potest 
      <lb ed="#P" n="89"/>aliquem effectum gratuitum causare in anima homins via 
      <lb ed="#P" n="90"/>toris ad salutem hominis viatoris. hoc patet omni 
      ca<lb ed="#P" n="91" break="no"/>tholico ex omnipotentia diuina. secundo quod deus potest 
      <lb ed="#P" n="92"/>imponere aliquod sensibile signum ad 
      significan<lb ed="#P" n="93" break="no"/>dum istum effectum inuisibilem. sicut etiam homo potest 
      <lb ed="#P" n="94"/>imponere aliquod signum sensibile ad exprimendum 
      <lb ed="#P" n="95"/>conceptum mentis interiorem. Cum autem signum dicatur 
      <lb ed="#P" n="96"/>triplex scilicet pronosticum rememoratiuum et 
      demonstra<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tiuum: quorum primum est futuri: secundum preteriti: 
      ter<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tium est presentis: deus quodcumque istorum potest 
      im<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ponere ad significandum effectum suum: sicut et homo 
      <lb ed="#P" n="100"/>hoc potest. Tertio deus potest ordinare et 
      determi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>nare se ad cooperandum efficaciter ipsi signo ab eo sic 
      <lb ed="#P" n="102"/>instituto: causando effectum signatu per tale signum 
      <lb ed="#P" n="103"/>in suscipiente: nisi adsit obex impediens: sicut et homo 
      <lb ed="#P" n="104"/>etiam hoc potest scilicet determinare se ad cooperandum 
      si<lb ed="#P" n="105" break="no"/>gno per accidens ostenso ab ipso viuendo pacifice: 
      <lb ed="#P" n="106"/>sicut pretendit in signo. Sacramentum vero est tale 
      <lb ed="#P" n="107"/>signum sensibile demonstratiuum et certum non 
      equi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>uocum vel fallax et efficax precedens signatum quia 
      li<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cet signum esset certum si tamen sequeretur signatum: non esset 
      <lb ed="#P" n="110"/>efficax. et ita oportet quod saltem natura precedat signatum 
      <lb ed="#P" n="111"/>et est signum institutum a deo ad significandum 
      effe<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ctum gratuitum dei ad salutem homins viatoris ordina 
      <lb ed="#P" n="113"/>tum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e594">
      ¶ In predicta autem descriptione que datur de 
      <lb ed="#P" n="114"/>sacramento eo modo quo solent intentiones secunde 
      dif<lb ed="#P" n="115" break="no"/>finiri ponitur genus sacramenti. quia signum in plus 
      <lb ed="#P" n="116"/>enim se habet signum quam sacramentum. ponuntur aliqua 
      <lb ed="#P" n="117"/>loco differentiarum. quia est ex institutione diuina et 
      <lb ed="#P" n="118"/>efficax signum. et certum. non signum equiuocum vel 
      fal<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sum: sed certum et natura prius signato: ac per hoc 
      <lb ed="#P" n="120"/>efficax. Ponuntur etiam ibi alia duo: que debent 
      po<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ni in descriptione intentionum secundarum quae sunt 
      <lb ed="#P" n="122"/>additamenta duo. scilicet fundamentum ipsum 
      relatio<lb ed="#P" n="123" break="no"/>nis signi: que est formalis in ratione sacramenti 
      <lb ed="#P" n="124"/>et hoc est aliquid sensibile. puta res vel verba: in 
      <lb ed="#P" n="125"/>quibus materialiter consistit sacramentum Et aliud 
      <lb ed="#P" n="126"/>quod est terminus talis respectus: vt ugnatum scilicet 
      <lb ed="#P" n="127"/>effectus dei gratuitus ad salutem hominis viato 
      <lb ed="#P" n="128"/>ris. vel etiam per istam vltimam clausulam intelligitur 
      <lb ed="#P" n="129"/>finis ipsius sacramenti: ita quod in hac descriptione 
      <!--27.xml-->
      <pb ed="#P" n="15-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ponuntur omnes cause ipsius sacramenti. Primo 
      <lb ed="#P" n="2"/>id quod est formale in ipso scilicet relatio signi ad 
      effe<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ctum dei gratuitum. Secundo id quod est materiale: vt 
      sen<lb ed="#P" n="4" break="no"/>sibile aliquod fundans talem respectum. Et etiam 
      ter<lb ed="#P" n="5" break="no"/>minus ibidem exprimitur. Tertio causa efficiens. ex 
      <lb ed="#P" n="6"/>institutione dei. quia ( sicut dicetur infra ) solus deus 
      <lb ed="#P" n="7"/>potest instituere sacramentum. Nec signum sensibile 
      <lb ed="#P" n="8"/>habet rationem sacramenti: nisi ex institutione 
      diui<lb ed="#P" n="9" break="no"/>na. non ex natura vel proprietate rei. Quarto 
      po<lb ed="#P" n="10" break="no"/>nitur finis sacramenti. ad salutem homins viatoris. et 
      <lb ed="#P" n="11"/>ta est diffinitio integra et completa.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e662">
      ¶ Est etiam ea 
      <lb ed="#P" n="12"/>dem secundum rem cum illa: quam ponit magister: quod sa 
      <lb ed="#P" n="13"/>cramentum est inuisibilis gratie visibilis forma. 
      <lb ed="#P" n="14"/>vt eius similitudinem gerat. et causa existat. forma 
      <lb ed="#P" n="15"/>enim accipitur pro signo. sicut imago herculis dicitur 
      <lb ed="#P" n="16"/>forma eius. Inuisibilis gratie idem est quod effectus 
      <lb ed="#P" n="17"/>dei gratuitus in anima: quomodocumque debeat 
      intelli<lb ed="#P" n="18" break="no"/>gi ille effectus. Quia non debet semper intelligi 
      pro<lb ed="#P" n="19" break="no"/>gratia inherente vel caractere: sed aliquando pro 
      gra<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tis dato et mirabiliter exhibito. vt in eucharistia est 
      <lb ed="#P" n="21"/>corpus christi. Sed eius similitudinem gerat et causa 
      <lb ed="#P" n="22"/>existat: hoc est idem cum hoc quod est significare effi 
      <lb ed="#P" n="23"/>caciter: non sicut signum equiuocum vel falsum: nec 
      <lb ed="#P" n="24"/>sicut signum naturaliter sequens suum signatum: sed 
      <lb ed="#P" n="25"/>precedens. Hec dicit iste de diffinitione sacramenti 
      <lb ed="#P" n="26"/>istum articulum videm 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e697">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Quantum ad mihi quod sacramentum 
      <lb ed="#P" n="28"/>proprie et per se diffiniri non potest eo modo quo 
      di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ctum est supra de diffinitione: siue accipiatur quantum 
      <lb ed="#P" n="30"/>ad suum formale: quod est ratio signi: siue quantum ad 
      <lb ed="#P" n="31"/>suum materiale: que sunt res et verba. Quantum 
      <lb ed="#P" n="32"/>ad suum materiale planum est. quia res et verba non 
      <lb ed="#P" n="33"/>sunt per se vnum vnitate entis per se diffinibilis: 
      <lb ed="#P" n="34"/>sed sunt vnum aggregationis vnitate. vel ordinis 
      <lb ed="#P" n="35"/>antum. et talia non sunt per se diffinibilia. vii. et. viii. me 
      <lb ed="#P" n="36"/>tha. Si accipiatur quantum ad suum formale: non est 
      <lb ed="#P" n="37"/>proprie diffinibile quia suum formale non est nisi 
      rea<lb ed="#P" n="38" break="no"/>spectus rationis signi ad signatum factus per actum 
      <lb ed="#P" n="39"/>dei intelligentis ista: et comparantis hoc ad illud: vt 
      <lb ed="#P" n="40"/>signum ad signatum: habens quod sit signum ex 
      di<lb ed="#P" n="41" break="no"/>uina volitione et ordinatione concurrente. Non enim 
      <lb ed="#P" n="42"/>illud quod est sensibile in sacramento habet ex natura 
      <lb ed="#P" n="43"/>sua absoluta: quod sit signum vel sacramentum: nisi 
      in<lb ed="#P" n="44" break="no"/>potentia tantum tanquam fundamentum: sed habet hoc ex in 
      <lb ed="#P" n="45"/>stitutione diuina. Alioquin enim a principio fuissent 
      <lb ed="#P" n="46"/>sacramenta in actu: sicut et nature sensibiles verbo 
      <lb ed="#P" n="47"/>rum vel rerum. respectus autem rationis proprie et 
      siri<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cte non diffinitur. immo nec aliquis respectus. quia 
      <lb ed="#P" n="49"/>semper in diffinitione respectus ponitur additamen 
      <lb ed="#P" n="50"/>tum. et aliquid extrinsecum quiditati diffiniti. scilicet 
      teri<lb ed="#P" n="51" break="no"/>minus. Simiter etiam respectus rationis non est ens 
      <lb ed="#P" n="52"/>reale positiuum vt patet. Et similiter dico de 
      intentio<lb ed="#P" n="53" break="no"/>nibus secundis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e758">
      ¶ Secundo dico: quod improprie vel 
      <lb ed="#P" n="54"/>large accipiendo diffinitionem pro ratione 
      nomi<lb ed="#P" n="55" break="no"/>nis ostensa explicite: quocumque modo indicetur. 
      quic<lb ed="#P" n="56" break="no"/>est illud. quod per nomen significatur. quomodocumque 
      <lb ed="#P" n="57"/>sit ens siue rei siue rationis tantum. siue vnum per se 
      li<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ue non: et sic de aliis: isto modo sacramentum 
      diffini<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ri potest quantum ad suum formale. quod est relatio 
      si<lb ed="#P" n="60" break="no"/>gni concernendo suum materiale: quod est illud: quod 
      <lb ed="#P" n="61"/>ponitur sensibile sacramenti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e778">
      ¶ Circa quod est 
      ad<lb ed="#P" n="62" break="no"/>uertendum quod cum sacramentum sit essentialiter signum 
      <lb ed="#P" n="63"/>et predicatione superioris de inferiori: signum autem 
      <lb ed="#P" n="64"/>essentialiter sit relatiuum ad signatum. sicut pater 
      <lb ed="#P" n="65"/>ad filium: impossibile est quod formale in sacramento 
      <!--27.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sit aliquid absolutum sed oportet necessario quod sit 
      <lb ed="#P" n="67"/>aliquid respectiuum vel respectus. sicut oportet. quod 
      <lb ed="#P" n="68"/>formale patris vnde pater sit relatio. sed 
      materia<lb ed="#P" n="69" break="no"/>le potest esse aliquid absolutum. et illud absolutum est 
      <lb ed="#P" n="70"/>res et verbum: quorum vtrumque sensibile. non in quibus 
      <lb ed="#P" n="71"/>vel circa que fundatur iste respectus rationis: sicut 
      <lb ed="#P" n="72"/>super vocem significatiuam ad placitum fundatur ab 
      <lb ed="#P" n="73"/>intellectu respectu rationis signi ad rem 
      significa<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tam concomitante voluntate imponentis: qua 
      volita<lb ed="#P" n="75" break="no"/>est talis vox significare talem rem. Unde non est 
      ve<lb ed="#P" n="76" break="no"/>rerum illud: quod communiter solet dici distincte et 
      <lb ed="#P" n="77"/>simpliciter quod formale vel forma sacramenti sunt 
      ver<lb ed="#P" n="78" break="no"/>da ipsa. vnde verum est tamen quod in tota materia 
      sacra<lb ed="#P" n="79" break="no"/>menti quod complectitur et rem et verba. quia expressius 
      <lb ed="#P" n="80"/>significant. quia in signis obtinent principalitatem vel 
      <lb ed="#P" n="81"/>ba ipsa secundum augu. sunt principaliora. et ideo 
      pos<lb ed="#P" n="82" break="no"/>sunt dici forma vel formale sacramenti: vt 
      comparan<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tur ad res: sed non respectu sacramenti totalis vel in 
      <lb ed="#P" n="84"/>sacramento totali. Si dicas quod sacramentum est 
      ali<lb ed="#P" n="85" break="no"/>quid sensibile: et respectus rationis non est aliquid 
      <lb ed="#P" n="86"/>sensibile. ergo non pertinet ad sacramentum 
      intrin<lb ed="#P" n="87" break="no"/>sece. dico: quod sicut dictum est supra sacramentum non 
      <lb ed="#P" n="88"/>est sensibile: nisi quantum ad suum materiale. non autem 
      <lb ed="#P" n="89"/>quantum ad formale. sed quantum ad suum formale est 
      si<lb ed="#P" n="90" break="no"/>gnum et ens rationis. quare etc. Sic igitur patet quo 
      <lb ed="#P" n="91"/>modo sacramentm diffiniri vel potius describi 
      po<lb ed="#P" n="92" break="no"/>test. quia non proprie nec stricte: sed large: sicut entia 
      <lb ed="#P" n="93"/>rationis vel intentiones secunde. Et hoc etiam innuit 
      <lb ed="#P" n="94"/>ille doctor finaliter licet prius aliud dicere 
      videa<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tur. Hec de secundo articulo 
      principali<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ad tertium articulum ponun¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e861">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Quantum tur plures descriptiones 
      ip<lb ed="#P" n="98" break="no"/>sius sacramenti. due ponuntur a magistro. et 
      accci<lb ed="#P" n="99" break="no"/>piuntur ab aug. x. de ciui. dei. Prima est quod 
      sacra<lb ed="#P" n="100" break="no"/>mentum eit sacre rei signum. Secunda est quod sacramen 
      <lb ed="#P" n="101"/>tum est inuisibilis gratie visibilis forma etc. que 
      sue<lb ed="#P" n="102" break="no"/>perius est declarata: nisi quod ibi accipitur visibilis 
      for<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ma pro sensibili forma in communi: non solum pro 
      for<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ma sensibili per visum: sed per aliquos alios iensus 
      <lb ed="#P" n="105"/>Et pro tanto quia visus inter alios est nobilior 
      sen<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sus: et plures differentias rerum nobis ostendit 
      pri<lb ed="#P" n="107" break="no"/>mo methaphi. Tertia est hugonis primo libro de 
      <lb ed="#P" n="108"/>sacramentis parte. 1x. ca. II. dicentis quod sacramentum 
      <lb ed="#P" n="109"/>est corporale vel materiale elementum foris 
      sensi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>biliter propositum ex similitudine representatio. 
      <lb ed="#P" n="111"/>nis. et ex inttitutione significans ex significatione 
      <lb ed="#P" n="112"/>continens aliquam inuisibilem et spiritualem gratiam. 
      <lb ed="#P" n="113"/>Quartam ponit vnus doctor que exposita est. et 
      po<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sita in arti. precedenti. Et de ipsa nihil plus dico 
      mo<lb ed="#P" n="115" break="no"/>do: nisi quod multum conuenit. et est quasi eadem cum 
      dif<lb ed="#P" n="116" break="no"/>finitione hugonis: vt patet intuenti. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="117"/>quia dubium videtur quod sacramenium sit signum 
      de<lb ed="#P" n="118" break="no"/>monstratiuum gratie. quia sicut dictum est iupra: pre 
      <lb ed="#P" n="119"/>cedit gratiam vel effectum. et non est simul cum eo. 
      po<lb ed="#P" n="120" break="no"/>test tamen dici pro tanto demonstratiuum: quia quasi 
      pre<lb ed="#P" n="121" break="no"/>sentialiter. et statim sequitur gratia et reputatur 
      pro<lb ed="#P" n="122" break="no"/>presenti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e921">
      ¶ Iste autem descriptiones sunt 
      conuenien<lb ed="#P" n="123" break="no"/>tes omnes: precipue tres vltime de sacramentis noue 
      <lb ed="#P" n="124"/>legis in quibus ex opere operato confertur gratia 
      <lb ed="#P" n="125"/>vel habetur aliquis effectus inuisibilis. Et ideo 
      il<lb ed="#P" n="126" break="no"/>lius dicuntur effectiua modo ex opposito in 
      prece<lb ed="#P" n="127" break="no"/>denti questione. Ita quod omnes ille descriptiones 
      vere<lb ed="#P" n="128" break="no"/>sunt de signo sensibili instituto ad significandum 
      ef<lb ed="#P" n="129" break="no"/>ficaciter talem effectum. Tunc dico quod non extendunt 
      <lb ed="#P" n="130"/>se ad sacramenta veteris legis. Prima vero descri¬ 
      <!--28.xml-->
      <pb ed="#P" n="15-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>ptio non est propria: sed communis ad omne illud 
      pe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>quod res aliqua sacra significatur. et ideo communis 
      <lb ed="#P" n="3"/>ad omnia sacramenta cuiuscumque legis: siue legis nati 
      <lb ed="#P" n="4"/>re siue legis scripte: siue legis noue. Et si ad aliqui 
      <lb ed="#P" n="5"/>istorum contrahatur: oportet quod secundum posita in aliis 
      mo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dificetur quia magis est generalis et minus 
      completa<lb ed="#P" n="7" break="no"/>quam alie: sicut patet. Patent omnes descriptiones ex 
      pre<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dictis: nisi quod in diffinitione vel descriptione potius 
      <lb ed="#P" n="9"/>ipsius hugonis ponitur ex sanctificatione continens 
      <lb ed="#P" n="10"/>spiritualem gratiam vel inuisibilem: quod non est 
      ac<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cipiendum: quia gratia contineatur. vel sit formaliter 
      <lb ed="#P" n="12"/>in sacramentis inherendo eis. sed pro tanto quia 
      quasi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>virtualiter continent sanctificando creaturam eo 
      <lb ed="#P" n="14"/>modo quo dicta sunt cause a magistro: sicut dictum 
      <lb ed="#P" n="15"/>est supra. Hec de tertio principali. 
      <lb ed="#P" n="16"/>principale argumentum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e982">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Ad primum dico quod sacramentum 
      pro<lb ed="#P" n="18" break="no"/>prie et stricte non diffinitur quantum ad suum 
      mate<lb ed="#P" n="19" break="no"/>riale. quia non est per se vnum. nec quantum ad suum 
      for<lb ed="#P" n="20" break="no"/>male: licet sit vnum per se eo modo quo ens 
      ratio<lb ed="#P" n="21" break="no"/>nis. quia est ens diminutum non habens quid 
      simpli<lb ed="#P" n="22" break="no"/>citer nec realiter. nec est aliquid absolutum. Dices 
      <lb ed="#P" n="23"/>quod ille respectus rationis non est vnus nec eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tionis in verbis et re sacramenti. quia ista fundamen 
      <lb ed="#P" n="25"/>ta sunt diuersa et alterius rationis. Dico quod potest esse 
      <lb ed="#P" n="26"/>vnus respectus rationis etiam numero fundatus super 
      <lb ed="#P" n="27"/>diuersa fundamenta in ordine ad vnum simplicem 
      ter<lb ed="#P" n="28" break="no"/>minum quicquid sit de respectibus realibus. Et sic est 
      <lb ed="#P" n="29"/>in proposito. Et similiter respectus eiusdem rationis licet 
      di<lb ed="#P" n="30" break="no"/>uersi numero possint fundari in fundamentis 
      diue<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sarum rationum ad diuersos terminos: sicut 
      intentio<lb ed="#P" n="32" break="no"/>secunda generis est eadem secundum speciem in anima et in 
      <lb ed="#P" n="33"/>planta: non obstante quod sint alterius rationis et 
      ter<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mini et sic non inuenitur in relationibus realibus vt 
      <lb ed="#P" n="35"/>videtur. Et preterea siue sit eiusdem rationis siue 
      <lb ed="#P" n="36"/>non: tamen non est proprie diffinibilis: sicut nec aliquis 
      <lb ed="#P" n="37"/>respectus realis. Nec est per se in genere aliquo sal 
      <lb ed="#P" n="38"/>tem reali quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e1032">
      ¶ Ad secundum patet ex dictis quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>sacramentum non est per se et stricte diffinibile sicut 
      <lb ed="#P" n="40"/>aliquid quod est per se vnum specie in aliquo generi 
      <lb ed="#P" n="41"/>feali et metaphisico. quia nec habet quid verum et reale 
      <lb ed="#P" n="42"/>sed diminutum. diffinibile tamen est aliquo modo: sicu 
      <lb ed="#P" n="43"/>intentiones secunde et entia rationis quantum ad suum 
      for<lb ed="#P" n="44" break="no"/>male concernendo vel connotando suum materiale quod 
      <lb ed="#P" n="45"/>est sensibile. Quantum vero ad suum materiale non 
      <lb ed="#P" n="46"/>est per se diffinibile: sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-fe4172-d1e1052">
      ¶ Ad tertium dico 
      <lb ed="#P" n="47"/>quod illa descriptio magistri si bene intelligatur est 
      bo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>na eo modo quo dictum est supra. Similiter etiam 
      pri<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ma licet non sit conuertibilis et propria. quando dicis quod 
      sen<lb ed="#P" n="50" break="no"/>sibile non est simile spirituali. dico quod verum est 
      vniuo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ce. sed bene proportionaliter vel imitatiue per 
      mo<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dum signi. Lum dicis vltra quod sacramentum non est 
      <lb ed="#P" n="53"/>causa. de hoc dictum est supra. Ad illud in 
      oppos<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tum patet quod sacramentum potest describi 
      aliqua<lb ed="#P" n="55" break="no"/>liter licet improprie diffiniri 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>