<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="99-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f59879"><!--l4d20-21q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-f59879-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e101">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Distinctionum. xx. et. xxi. 
      <lb ed="#P" n="28"/>Questio Secunda. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e108">
               <lb ed="#P" n="29"/>SEcundo quero: 
      <lb ed="#P" n="30"/>vtrum confessor in quocsique 
      ca<lb ed="#P" n="31" break="no"/>su trneatur celare peccatum 
      <lb ed="#P" n="32"/>ibi in confessione detectum: 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e119">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Uidetur quod non. Primo 
      <lb ed="#P" n="34"/>sic. quod est propter charitatem 
      <lb ed="#P" n="35"/>institutum: no debet contra 
      cha<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ritatem militare secundum Bermen. 
      <lb ed="#P" n="37"/>de precepto et dispensatione 
      <lb ed="#P" n="38"/>sed si in nullo casu sacerdos posset reuelare confessio 
      <lb ed="#P" n="39"/>nem hoc militaret contra charitarem: et respectu boni 
      <lb ed="#P" n="40"/>communis: et respectu boni proprii: et 
      respectuproxi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>mi in aliquibus casibus: puta si sciuerit per 
      confes<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sionem aliquem esse hereticum et fidelium subuersorem 
      <lb ed="#P" n="43"/>vel patrie proditorem vel incensurum vrbem. que sunt 
      <lb ed="#P" n="44"/>contra bonum commune: quod est preponderandum: quam bonum 
      <lb ed="#P" n="45"/>particulare istius: cuius confessio celatur. Similiter 
      <lb ed="#P" n="46"/>contra bonum proprium. si enim aliqui condixerint 
      ad<lb ed="#P" n="47" break="no"/>inuicem interficere sacerdotem eis socium in via: et 
      alter<lb ed="#P" n="48" break="no"/>compunctus confiteatur sacerdoti: aliis non penitentibus: 
      <lb ed="#P" n="49"/>si non reuelet confessionem istius saltem facto 
      diuerten<lb ed="#P" n="50" break="no"/>di: est contra bonum proprium corporale. quia eundo cum 
      <lb ed="#P" n="51"/>eis sicut prius exponit se morti et periculo 
      occisio<lb ed="#P" n="52" break="no"/>nis. Similiter etiam posset esse in detrimentum boni 
      <lb ed="#P" n="53"/>proprii spiritualis et contra charitatem in hoc. nam si 
      absola<lb ed="#P" n="54" break="no"/>uat aliquem defacto: quem non possit absoluere et perso 
      <lb ed="#P" n="55"/>na illa sit notabilis: sic quod ad integram confessionem 
      sa<lb ed="#P" n="56" break="no"/>cerdotis de ista negligentia requiratur expressio pecti et 
      <lb ed="#P" n="57"/>persone consequenter. vt si sit papa vel huiusmodi videtur: quod 
      <lb ed="#P" n="58"/>nisi possit reuelare confessionem in hoc casu saltem: 
      sa<lb ed="#P" n="59" break="no"/>cerdos non poterit confiteri de tali negligentia. hoc autem 
      <lb ed="#P" n="60"/>non est conueniens. Similiter quantum ad bonum proximi 
      con<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tra charitatem militarem: vtpote si abbas vel praelatus 
      <lb ed="#P" n="62"/>ciant per confessionem subditum suum in aliquo loco 
      pericli<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tari: vel per fenestram exire: si non possit reuelare con¬ 
      <!--197.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>fessionem ipsius saltem facto reuocando eum de tali loco: 
      <lb ed="#P" n="65"/>vel predictam fenestram obstruendo: cedit ista confessio 
      <lb ed="#P" n="66"/>in preiudicium confitentis. quia prelatus non potest 
      proui<lb ed="#P" n="67" break="no"/>dere saluti subditi sui. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e202">
      ¶ Secundo sic. quilibet potest 
      <lb ed="#P" n="68"/>renunciare iuri suo. sed iuris ipsius confitentis est: quod 
      <lb ed="#P" n="69"/>sacerdos teneatur celare confessionem. quia in fauorem 
      <lb ed="#P" n="70"/>confitentium est hoc. igitur confitens potest renunciare 
      iuri<lb ed="#P" n="71" break="no"/>suo. et in hoc casu de licentia confitentis potest 
      reuela<lb ed="#P" n="72" break="no"/>re. Et confirmatur: quia aliquando videtur hoc fieri pro 
      con<lb ed="#P" n="73" break="no"/>silio requirendo super aliquibus casibus confessis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e219">
      ¶ Tet 
      <lb ed="#P" n="74"/>tio sic. extra de sententia excommunicationis. Cum non 
      <lb ed="#P" n="75"/>ab homine dicitur: quod si aliquis nouerit solus et priuatim 
      <lb ed="#P" n="76"/>aliquem esse exconicatum: debet abstinere a communione 
      <lb ed="#P" n="77"/>eius priuatim. ergo similiter si nouerit per confessionem. 
      <lb ed="#P" n="78"/>Et consimiliter videtur: quod liceat confusionem inferre et 
      con<lb ed="#P" n="79" break="no"/>fessionem reuelare. ergo illud liceat: videtur quod istud 
      <lb ed="#P" n="80"/>de penitentia distinctione. vi. Et 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e237">
               <lb ed="#P" n="81"/>¶ Contra est in littera: Sacerdos autem omnia 
      ca<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ueat: ne de his quae ei confitentur pctam eorum alicui 
      reci<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tet. Et sequitur. Nam si hoc fecerit: deponatur: et omnibus 
      <lb ed="#P" n="84"/>diebus vite sue ignominiosus pergat. Item extra de 
      pe<lb ed="#P" n="85" break="no"/>nitentiis et remissionibus: omnis vtriusque sexus sicut dicetur infra 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e250">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e255">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Primo inquiram. vtrum sacerdos teneatur 
      cela<lb ed="#P" n="88" break="no"/>re confessionem seu pctantum sibi in confessione detectum / 
      <lb ed="#P" n="89"/>de iure nature: et consimiliter pari ratione de omni alio 
      <lb ed="#P" n="90"/>secreto sibi sub forma secreti commisso et recepto: et 
      <lb ed="#P" n="91"/>hoc vel expresse vel interpretatiue: quando apparet 
      ration<lb ed="#P" n="92" break="no"/>nabiliter quod committens vult commissum haberi sub se 
      <lb ed="#P" n="93"/>creto et est materia secteti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e273">
      ¶ Secundo inquiram. 
      <lb ed="#P" n="94"/>vtrum sit de lege positiua diuina vel de iure diuino 
      <lb ed="#P" n="95"/>positiuo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e280">
      ¶ Tertio vtrum sit de iure ecclesiastico. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e283">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Ultimo ad rationes. 
      <lb ed="#P" n="97"/>articulum di¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e290">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Quantum ad primum citonus 
      do<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ctor: quod celare pctantum in confessione detectum vel celare 
      <lb ed="#P" n="100"/>confessionem est de iure nature tanquam conclusio 
      deduci<lb ed="#P" n="101" break="no"/>bilis ex principio vel principiis iuris naturalis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e301">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ Ad hoc adducit talem rationem. Naturaliter notum 
      <lb ed="#P" n="103"/>est et de iure naturali est: quod nullus debet mentiri in quo 
      <lb ed="#P" n="104"/>cumque casu. sed reuelans confessionem mentiretur dicendo se 
      <lb ed="#P" n="105"/>nosse vel scire illud vel ostendendo se nosse. et consequens vel 
      <lb ed="#P" n="106"/>narrando illud quod audiuit in confessione. probatur quia 
      <lb ed="#P" n="107"/>sic narrando ostenderet se nosse in propria periona et 
      tan<lb ed="#P" n="108" break="no"/>quam homo. sed ipse non nouit vt ho in persona propria: sed 
      <lb ed="#P" n="109"/>vt deus: vel vt minister dei. ergo etc. Unde vere posset 
      <lb ed="#P" n="110"/>negare se audiuisse vel scire aliquid de hoc loquens 
      in<lb ed="#P" n="111" break="no"/>persona propria: licet audierit in persona dei vt minister 
      <lb ed="#P" n="112"/>eius. sicut angelus licet verum diceret loquens in 
      perso<lb ed="#P" n="113" break="no"/>na dei: ego sum dominus deus tuus. et vere hoc affirmaret: 
      <lb ed="#P" n="114"/>loquens tamen in persona propria potuisset istud negare et 
      <lb ed="#P" n="115"/>dicere: ego non sum dominus tuus 
      <lb ed="#P" n="116"/>istam rationem licet conclusio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e336">
               <lb ed="#P" n="117"/>¶ Contra sit vera arguitur multipliciter 
      <lb ed="#P" n="118"/>Primo sic eiusdem et vt eiusdem in persona est 
      ce<lb ed="#P" n="119" break="no"/>gnoscere de causa et paccato confitentis: et 
      senten<lb ed="#P" n="120" break="no"/>tiare vel iudicare de ipsa. quia ad hoc cognoscit: 
      <lb ed="#P" n="121"/>vt sententiet: vel iudicet sed sacerdos in 
      persona<lb ed="#P" n="122" break="no"/>propria vt ho non vt deus absoluit: et sententiat 
      de<lb ed="#P" n="123" break="no"/>peccato confitentis. probatio. quia ministerialiter 
      <lb ed="#P" n="124"/>absoluit et non principaliter sicut deus. 
      Alioquin<lb ed="#P" n="125" break="no"/>non diceret dominus per suam misericordiam te 
      absol<lb ed="#P" n="126" break="no"/>uat etc. sed diceret: ego te absoluo principaliter 
      <lb ed="#P" n="127"/>et gratiam infundo. sicut dicit angelus loquens 
      <!--198.xml-->
      <pb ed="#P" n="100-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>in persona dei: ego eduxi te de terra egypti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e371">
      ¶ Et 
      <lb ed="#P" n="2"/>confirmatur. quia non magis absoluit iste vel 
      cogno<lb ed="#P" n="3" break="no"/>scit de causam penitentis in persona dei quam conficiat 
      <lb ed="#P" n="4"/>corpus christi immo magis videtur de 
      consecratio<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ne corporis christi quod fieret in persona dei. quia 
      sa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cerdos in conficiendo repetit verba christi: et vt 
      di<lb ed="#P" n="7" break="no"/>cta in persona christi. non sic in proposito sed non 
      ob<lb ed="#P" n="8" break="no"/>stante hoc sacerdos conficit vt minister et in 
      perso<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ma propria. et potest postea dicere seipsum confecisse 
      <lb ed="#P" n="10"/>corpus christi et in persona propria. ergo similiter in 
      pro<lb ed="#P" n="11" break="no"/>posito.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e395">
      ¶ Tertio sic. nam secundum eundem doctorem et 
      <lb ed="#P" n="12"/>secundum veritatem licet dicere confessori se audiuisse 
      in<lb ed="#P" n="13" break="no"/>confessione aliquod pctantum et aliquem casum 
      loquen<lb ed="#P" n="14" break="no"/>do in generali non applicando ad personam et eo modo 
      <lb ed="#P" n="15"/>quo non possit aliquis de peccato notari. hoc patet per 
      <lb ed="#P" n="16"/>consuetudinem. Narrantur enim talia in 
      predicationi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>bus ad edificationem et in consultationibus ad 
      certi<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ficationem: sicut patet extra de penitentiis et remissio 
      <lb ed="#P" n="19"/>nibus officii: vbi Innocentius tertius respondet cui 
      <lb ed="#P" n="20"/>dam cardinali legato super casum quem sibi 
      scripse<lb ed="#P" n="21" break="no"/>rat: et audierat in confessione. Nec papa redargui 
      <lb ed="#P" n="22"/>ipsum de reuelatione illa in vniuersali per 
      scriptu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ram. Sed hoc non esset licitum: si illa ratio esset bo 
      <lb ed="#P" n="24"/>na. quia talis sic dicens vel scribens mentiretur. quia 
      <lb ed="#P" n="25"/>non nouit in persona propria: nec in particulari: nec 
      <lb ed="#P" n="26"/>in vniuersali per consequens sed in persona dei. et ita men 
      <lb ed="#P" n="27"/>tiretur dicendo se audiuisse in confessione talem 
      ca<lb ed="#P" n="28" break="no"/>sum. hoc autem est falsum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e435">
      ¶ Quarto sic. quia 
      <lb ed="#P" n="29"/>illa ratio non excludit reuelationem confessionis. 
      dato<lb ed="#P" n="30" break="no"/>enim quod sacerdos audiat non in persona propria sed  
      <lb ed="#P" n="31"/>dei: sicut dicit iste: adhuc poterit dicere non mentien 
      <lb ed="#P" n="32"/>do: ego audiui vt in persona dei: et vt minister dei 
      <lb ed="#P" n="33"/>tale peccatum et talis persone in confessione. et sic non 
      <lb ed="#P" n="34"/>mentietur: sicut nec mentiretur dicendo ego 
      audi<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ui in persona propria: si in propria persona 
      audi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>uisset. sicut angelus etiam non fuisset mentitus: si postquam 
      <lb ed="#P" n="37"/>dixerat moysi: ego sum dominus deus tuus in per 
      <lb ed="#P" n="38"/>sona dei dixisset postea alicui / narrando ego dixi 
      <lb ed="#P" n="39"/>moysi tale verbum: puta ego sum dominus deus 
      <lb ed="#P" n="40"/>tuus loquendo in persona dei: et narro tibi istud in 
      <lb ed="#P" n="41"/>persona propria. igitur sine mendacio ita posset 
      com<lb ed="#P" n="42" break="no"/>fessio reuelari sicut si audiuisset in persona propria 
      <lb ed="#P" n="43"/>Et ideo dico quod illa ratio nihil valet. Nec celare con 
      <lb ed="#P" n="44"/>fessionem est de iure nature: quia mentiri sit contra 
      <lb ed="#P" n="45"/>legem nature et reuelans mentiretur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e474">
      ¶ Dico igi 
      <lb ed="#P" n="46"/>tur ad rationem quod aliud est loqui vel audire vel 
      ali<lb ed="#P" n="47" break="no"/>quid facere in persona dei seu alicuius: et facere vel 
      <lb ed="#P" n="48"/>audire vel loqui vt minister illius. Nam tunc 
      dici<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tur aliquid facere quis in persona alterius: quando 
      <lb ed="#P" n="50"/>pretendit personam eius: et facit sicut ipsemet 
      fa<lb ed="#P" n="51" break="no"/>ceret. sicut patet in istis simiationibus iocosis: quam 
      <lb ed="#P" n="52"/>do quis simiat alium iocose: vtputa balbutiendo si 
      <lb ed="#P" n="53"/>cut ille vel se habendo consimiliter ad illum in tal 
      <lb ed="#P" n="54"/>vel tali actu vel dicendo aliquid proprie ac si ille 
      <lb ed="#P" n="55"/>diceret. vnde et quancito ille deficit a faciendo: sicut 
      <lb ed="#P" n="56"/>ille faceret: vel dicendo sicut ille diceret: dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="57"/>mentitur quanuis tunc loquatur vel faciat more suo 
      <lb ed="#P" n="58"/>proprio. sed vt minister agit aliquid: quando 
      autcto<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ritate illius licet in persona propria et vt minister 
      <lb ed="#P" n="60"/>facit. Et sic in proposito dico quod sacerdos non in per 
      <lb ed="#P" n="61"/>sona dei cum non dicat sicut si diceret deus in 
      ab<lb ed="#P" n="62" break="no"/>soluendo: sed in persona propria vt minister 
      audi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>et absoluit auctoritate tamen dei: cuius minister 
      <lb ed="#P" n="64"/>est. Et dato quod non in persona propria: sed in per 
      <lb ed="#P" n="65"/>sona dei: adhuc ratio nihil valet: sicut dictum est supra 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e520">
        <!--198.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Adducuntur igitur alie rationes ad istam 
      con<lb ed="#P" n="67" break="no"/>clusionem. Prima est ista. vnusquisque secundum legen 
      na<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ture que de charitate fraterna exprimitur: tenetur 
      <lb ed="#P" n="69"/>aliis facere quod sibi vellet rationabiliter ab alio 
      fie<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ri. et per consequens non debet facere quod non 
      vel<lb ed="#P" n="71" break="no"/>let rationabiliter: nec deberet velle sibi fieri. 
      Pa<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tet per Matheum. sed quilibet secundum rationem rectam 
      <lb ed="#P" n="73"/>deberet velle suam famam ab alio seruari: et non 
      <lb ed="#P" n="74"/>diffamari. patet. quia in ecclesiastico dicitur curam 
      <lb ed="#P" n="75"/>habe de bono nomine. hoc enim tibi magis 
      perme<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nebit quam mille thasauri. Et in prouerbiis dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="77"/>melius est nomen bonum quam diuitie multe. Et 
      pa<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tet. quia secundum rationem rectam vnusquisque debet 
      vel<lb ed="#P" n="79" break="no"/>le sibi in alio seruari secundum quod viuit vita ciuili et aptus 
      <lb ed="#P" n="80"/>ad actus legitimos ciuilitatis. hoc autem est 
      fama<lb ed="#P" n="81" break="no"/>et nomen bonum. qua fama amissa non est aptus: 
      <lb ed="#P" n="82"/>nec est in statu illese dignitatis: vt patet. sed si 
      sa<lb ed="#P" n="83" break="no"/>cerdos reuelaret confessionem seu crimen in 
      con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>fessione detectum: sic quod posset ad notitiam persone 
      <lb ed="#P" n="85"/>deueniri: diffamaret confitentem: vel posset 
      diffa<lb ed="#P" n="86" break="no"/>mare. quia qua ratione reuelaret: vel posset 
      reuela<lb ed="#P" n="87" break="no"/>re isti et aliis: et ita publicare crimen. quare etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e575">
               <lb ed="#P" n="88"/>¶ Secunda ratio quilibet de lege nature tenetur 
      <lb ed="#P" n="89"/>seruare fidelitatem proximo: quam vellet 
      rationa<lb ed="#P" n="90" break="no"/>biliter seu deberet velle sibi seruari. Sed committens 
      <lb ed="#P" n="91"/>secretum alteri maxime deberet velle illud 
      serua<lb ed="#P" n="92" break="no"/>ri. igitur alter cui committitur: tenetur illud seruare 
      <lb ed="#P" n="93"/>secretum confessionis et huiusmodi. ergo etc. Hec ratio tangitur 
      <lb ed="#P" n="94"/>Prouerbiorum. x. qui ambulat fraudulenter: reuelat 
      <lb ed="#P" n="95"/>archana. qui autem fidelis est celat amici commissum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e595">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Tertia ratio. quilibet ex lege nature tenetur 
      ser<lb ed="#P" n="97" break="no"/>uare promissum licitum. sed sacerdos recipiens 
      secre<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tum confessionis et si non explicite: tamen implicite 
      promit<lb ed="#P" n="99" break="no"/>tit se illud seruaturum. quia sine tali promisso saltem 
      subin<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tellecto non est probabile quod committeretur sibi. ergo 
      <lb ed="#P" n="101"/>tenetur illud seruare de iure nature.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e611">
      ¶ Quarta 
      ra<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tio sumitur ex bono communitatis et vnitate 
      cor<lb ed="#P" n="103" break="no"/>poris ecclesie. de iure nature tenetur quis non 
      impe<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dire vnitatem communitatis bone: nec impedire 
      in<lb ed="#P" n="105" break="no"/>fluentiam superiorum in inferiores: nec recursum in 
      <lb ed="#P" n="106"/>feriorum ad superiores: sicut patet. quia illa sunt 
      de<lb ed="#P" n="107" break="no"/>iure nature que ponuntur impedire sicut videmus suo 
      <lb ed="#P" n="108"/>modo in vno corpore naturali. Sed sacerdos 
      reue<lb ed="#P" n="109" break="no"/>lando confessionem: tolleret vnitatem et bonum 
      communen<lb ed="#P" n="110" break="no"/>corporis ecclesie propter quod est secretum confessionis 
      <lb ed="#P" n="111"/>tolleret enim influentiam superiorum: puta sacerdotum 
      <lb ed="#P" n="112"/>in inferiores: et recursum inferiorum ad superiores: 
      <lb ed="#P" n="113"/>puta peccatorum ad sacerdotes. quia quantum esset ex 
      <lb ed="#P" n="114"/>facto suo: nunquam aliquis peccator in sacerdote 
      con<lb ed="#P" n="115" break="no"/>fideret: nec per consequens ad ipsum pro pcto recurreret. 
      <lb ed="#P" n="116"/>ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e647">
      ¶ Iste rationes possunt aptari ad proban 
      <lb ed="#P" n="117"/>dum etiam quod secretum quodlibet commissum vel expresse: 
      <lb ed="#P" n="118"/>vel ex modo committendi: quo patet committentem illud velle 
      <lb ed="#P" n="119"/>tradere sub secreto: debet celari. Et licet sint proba 
      <lb ed="#P" n="120"/>biles rationes: forte tamen in aliquibus sunt 
      calumnia<lb ed="#P" n="121" break="no"/>biles: et viderentur alicui non concludere in casu 
      quo<lb ed="#P" n="122" break="no"/>libet vniuersaliter licet in aliquibus calibus 
      particu<lb ed="#P" n="123" break="no"/>lariter. Non curo modo: adducat alias qui habet 
      <lb ed="#P" n="124"/>meliores. Hec de primo articulo questionis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e667">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="126" break="no"/>culum videtur posse reduci positio vnius doctoris 
      <lb ed="#P" n="127"/>in quarto suo secundum Tho. quod celare confessionem est 
      <lb ed="#P" n="128"/>de iure positiuo diuino. nam secundum eum ibidem in 
      pre<lb ed="#P" n="129" break="no"/>senti distinctione. xxi. in sacramentis ea que exterius 
      <!--199.xml-->
      <pb ed="#P" n="101-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>geruntur: sunt horum signa quae interius contingunt. Et ideo 
      <lb ed="#P" n="2"/>confessio exterior qua quis sacerdoti exterius se subii 
      <lb ed="#P" n="3"/>cit: est signum interioris qua quis deo se subicit. deus 
      <lb ed="#P" n="4"/>autem pectantum illius per penitentiam tegit. vnde et hoc 
      or<lb ed="#P" n="5" break="no"/>signari in sactro penitentie. et ideo de necessitate 
      sa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cramenti est quod quis confessionem celet. et tanquam violator 
      <lb ed="#P" n="7"/>sacramenti peccat: qui confessionem reuelat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e702">
      ¶ Ex his 
      <lb ed="#P" n="8"/>videtur posse concludi quod sicut institutio sacramenti 
      <lb ed="#P" n="9"/>est de iure positiuo diuino: ita etiam celare confessio 
      <lb ed="#P" n="10"/>nem eoipso quod est de necessitate sacramentio 
      <lb ed="#P" n="11"/>istud nihil est. primo quia celare confessio¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e713">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Sed nem non est de necessitate sacramenti: litet 
      <lb ed="#P" n="13"/>sit de necessitate ministri. Quantumcunque enim reueletur 
      <lb ed="#P" n="14"/>confessio: tamen sacramentum prius habuit suam efficaciam 
      <lb ed="#P" n="15"/>absolutionis anime a pecto: quantum fuit ex se: et per consequens 
      <lb ed="#P" n="16"/>infuerunt omnia: que sunt de necessitate sacri.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e726">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="17" break="no"/>cundo. quia si confessio pro tanto deberet celari: et esset 
      <lb ed="#P" n="18"/>de iure diuino positiuo propter hoc: cum nihil sit de 
      <lb ed="#P" n="19"/>necessitate sacramenti non existente sactero sed cessante 
      <lb ed="#P" n="20"/>et amplius non durante: tunc sequeretur: quod licet 
      sacer<lb ed="#P" n="21" break="no"/>dos / quandiu penitens confitetur et quandiu sacerdos 
      ab<lb ed="#P" n="22" break="no"/>soluit: teneretur celare confessionem: non tamen postea 
      ces<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sante sacramento: et ita tunc ex iure diuino non tenere 
      <lb ed="#P" n="24"/>tur celare confessionem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e746">
      ¶ Tertio quia dato quod aliquis 
      <lb ed="#P" n="25"/>hodie audiret penitentem: et differret absolutionem 
      <lb ed="#P" n="26"/>vsque cras proter aliqua pctam adhuc confitenda: et inte 
      <lb ed="#P" n="27"/>rim reuelaret omnia peccata confessa alteri: non propter 
      <lb ed="#P" n="28"/>hoc minus absolueret cras penitentem: nec minus 
      ha<lb ed="#P" n="29" break="no"/>beret sacramentum efficaciam suam. ergo celatio non est de 
      <lb ed="#P" n="30"/>necessitate sacramenti. Alioquin enim sine tali 
      celatio<lb ed="#P" n="31" break="no"/>ne sactrum non haberet efficaciam. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e765">
      ¶ 
      Pre<lb ed="#P" n="32" break="no"/>terea si celatio est de necessitate sacramenti: aut sicut 
      <lb ed="#P" n="33"/>materia aut forma aut aliquid aliud. Et patet quod non 
      <lb ed="#P" n="34"/>sicut materia nec forma nec aliquid aliud. quia 
      cela<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tio non dicit nisi negationem quandam reuelandi vel 
      pu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>blicandi. ergo etc. Dico tamen quod est de necessitate 
      ministri<lb ed="#P" n="37" break="no"/>pro tanto. quia ad ipsam tenetur minister de 
      necessi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tate precepti: et peccat mortaliter si reuelat. 
      <lb ed="#P" n="39"/> ergo alie rationes ad proban¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e785">
               <lb ed="#P" n="40"/>¶ Adducuntiur dum quod celare confessionem 
      <lb ed="#P" n="41"/>sit de iure diuino positiuo. Primo sic. de iure 
      diui<lb ed="#P" n="42" break="no"/>no positiuo tenetur quis non dare occasionem alteri: 
      <lb ed="#P" n="43"/>ua reuocetur alege christi. Patet ista. sicut de 
      iure<lb ed="#P" n="44" break="no"/>positiuo diuino est lex christi. sed lex christi 
      posita<lb ed="#P" n="45" break="no"/>est de confitendo peccatorem: sicut supra dictum est. ergo 
      <lb ed="#P" n="46"/>tenetur quis non retrahere pctonres a confitendo: vel 
      <lb ed="#P" n="47"/>non dare occasionem retrahendi se. sed reuelans 
      con<lb ed="#P" n="48" break="no"/>fessionem dat talem occasionem. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e807">
      ¶ Secunda ratio. 
      <lb ed="#P" n="49"/>christus statuit iudicium penitentie vt efficax et 
      vlti<lb ed="#P" n="50" break="no"/>mum de crimine confesso nisi aliunde procedat in 
      pu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>blicum quam ex via confessionis. hoc patet ex ipsa 
      insti<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tutione sacramenti penitentie Io. xx. accipite spiritum 
      <lb ed="#P" n="53"/>sanctum quorum remiseritis pctam remittuntur etc. igitur 
      <lb ed="#P" n="54"/>de iure diuino positiuo est: quod tale crimen non sic tra 
      <lb ed="#P" n="55"/>hatur ex via confessionis ad alium forum publicum 
      im<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quo puniatur vel puniri possit: sed reuelans confessionem 
      <lb ed="#P" n="57"/>sic trahit ad alium forum: quantum est ex vi et ratione actus 
      <lb ed="#P" n="58"/>igitur facit contra ius diuinum positiuum. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="59"/>celare est de iure positiuo diuino.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e833">
      ¶ Tertia 
      ratio<lb ed="#P" n="60" break="no"/>dans occasionem peccandi mortaliter in exequendo 
      man<lb ed="#P" n="61" break="no"/>datum christi peccat contra ius diuinum positiuum de 
      tali<lb ed="#P" n="62" break="no"/>mandato exequendo: sed mandatum christi de confitendo 
      <lb ed="#P" n="63"/>exequendum est a pctore. reuelans vero confessionem dat 
      <lb ed="#P" n="64"/>occasionem confitenti peccandi mortaliter. quia mendaciter 
      <lb ed="#P" n="65"/>se laudandi: vt sua confessio et per consequens laus sua reue¬ 
      <!--199.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>letur. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e855">
      ¶ Iste rationes etiam sunt probabiles. 
      <lb ed="#P" n="67"/>Et forte quantum ad aliquas earum necessario 
      vniuer<lb ed="#P" n="68" break="no"/>saliter non concludunt. Sed non curo modo eas 
      am<lb ed="#P" n="69" break="no"/>plius discutere. nam in talibus non possunt adduci 
      <lb ed="#P" n="70"/>multum meliores rationes. Hec de secundo arti. principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e866">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="72" break="no"/>culum constat quod celare confessionem vel peccatum 
      confes<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sum est de iure ecclesiastico: quod est positiuum. Hoc 
      <lb ed="#P" n="74"/>patet per illud decretum allegatum supra in 
        princi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>pio questionis ad oppositum. Similiter hoc patet <ref xml:id="qrdBas-f59879-Rd1e879" target="http://scta.info/resource/cice-l5t38-d1e286@156-169 http://scta.info/resource/cice-l5t38-d1e286@188-208">extra 
      <lb ed="#P" n="76"/>de penitentiis et remissionibus. <quote xml:id="qrdBas-f59879-Qd1e883" source="http://scta.info/resource/cice-l5t38-d1e286@5-7" type="incipit">Omnis vtriusque sexus</quote>
               </ref>. 
      <lb ed="#P" n="77"/>vbi dicitur sic <quote xml:id="qrdBas-f59879-Qd1e889" source="http://scta.info/resource/cice-l5t38-d1e286@156-169">caueat omnino ne verbo vel signo aut alio 
      <lb ed="#P" n="78"/>quouismodo sacerdos prodat peccatorem</quote>. Et sequitur 
        <lb ed="#P" n="79"/>pena. Si pctantum <quote xml:id="qrdBas-f59879-Qd1e896" source="http://scta.info/resource/cice-l5t38-d1e286@188-208">sibi detectum presumpserit 
      reuela<lb ed="#P" n="80" break="no"/>re: non solum a sacerdotali officio decernimus 
      depo<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nendum: verum ad agendum strictissimam penitentiam in 
      <lb ed="#P" n="82"/>artissimum monasterium detrudendum</quote>. Et est ista 
      pena<lb ed="#P" n="83" break="no"/>rotionabilior et melior quam illa que ponebatur in illo 
      su<lb ed="#P" n="84" break="no"/>periori decreto. Non enim expedit quod propter aliquod 
      cri<lb ed="#P" n="85" break="no"/>men fiat aliquis vagabundus: dum tamen possit aliquo 
      <lb ed="#P" n="86"/>modo congruo mora eius inter homines tolerari. quia 
      va<lb ed="#P" n="87" break="no"/>gabundus magis dimitteretur voluntati sue male quam 
      <lb ed="#P" n="88"/>reclusus. Et ita tam in se quam in aliis plus peccaret et 
      <lb ed="#P" n="89"/>noceret: quam arcte in custodia manciparetur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e922">
      ¶ Ex 
      <lb ed="#P" n="90"/>predictis patet quod sub precepto triplicis ituris cadit 
      ce<lb ed="#P" n="91" break="no"/>lare confessionem vel pectantum confessum scilicet sub 
      precepto<lb ed="#P" n="92" break="no"/>iuris nature: sub praecepto iuris diuini positiui: 
      sub<lb ed="#P" n="93" break="no"/>precepto iuris ecclesiastici. Non enim imponitur ita 
      <lb ed="#P" n="94"/>grauis pena iuris: nisi pro transgressione precepti.¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e935">
               <lb ed="#P" n="95"/>¶ Ex quo etiam patet quam grauiter peccant 
      reuelan<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tes confessiones.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e942">
      ¶ Iuxta predicta autem notandum 
      <lb ed="#P" n="97"/>est quod non solum confessor: verum etiam interpres 
      <lb ed="#P" n="98"/>i sit medius et quicumque alius audiens confessionem 
      <lb ed="#P" n="99"/>siue a casu siue fraudulenter et a proposito: siue ille 
      <lb ed="#P" n="100"/>cui sacerdos reuelat teneretur ad celandum: et nul 
      <lb ed="#P" n="101"/>to modo cuicumque reuelandum. verum est tamen: quod non 
      <lb ed="#P" n="102"/>cuicunque sic precipitur a iure positiuo ecclesiastico 
      <lb ed="#P" n="103"/>sic celare: sicut sacerdoti confessori: nec alteri 
      impo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>nitur talis pena saltem expresse: sicut sacerdoti: vel 
      <lb ed="#P" n="105"/>dicitur imponenda in iure. Sed de iure nature et 
      <lb ed="#P" n="106"/>puto quod de iure diuino positiuo in fauorem confessio 
      <lb ed="#P" n="107"/>nis ordinato omnes illi tenentur celare. Et quod sit 
      ra<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tionabile patet. nullus enim istorum habet ius 
      vtendi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>hoc secreto propalando. patet de illo cui sacerdos 
      <lb ed="#P" n="110"/>reuelauit. quia nec sacerdos reuelans habuit tale 
      <lb ed="#P" n="111"/>nus reuelandi. et ita non dedit alteri tale ius. quia 
      <lb ed="#P" n="112"/>nullus dat alteri: quod non habet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e979">
      ¶ Secundo notandum 
      <lb ed="#P" n="113"/>est: quod nulli omnino nec inferiori nec superiori etiam 
      <lb ed="#P" n="114"/>pape est reuelandum secretum confessionis: sic quod possit 
      <lb ed="#P" n="115"/>penitens vllo modo de pctatio certe et distincte notari. 
      <lb ed="#P" n="116"/>Nec in hoc papa habet aliquam potestatem 
      praecipiendi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>vel licentiandi. quia non habet patantem supra ius 
      na<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ture: nec supra ius diuinum positiuum: licet supra 
      <lb ed="#P" n="119"/>ius ecclesiasticum pure positiuum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e997">
      ¶ Tertio est 
      notan<lb ed="#P" n="120" break="no"/>dum: quod licet nullo modo particulariter et distincte applican 
      <lb ed="#P" n="121"/>do ad personam possit pectantum auditum in confessione 
      reue<lb ed="#P" n="122" break="no"/>lari: potest tamen in generali et indistincte non applicando 
      <lb ed="#P" n="123"/>ad personam derminatam de ipso haberi sermo: vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>apud superiorem qui potest absoluere: et non sacerdos 
      <lb ed="#P" n="125"/>inferior: qui audiuit. Et tunc ille referens superio 
      <lb ed="#P" n="126"/>ri vt ab absoluat: se habet sicut interpres et medius 
      <lb ed="#P" n="127"/>vel apud prudentem virum consulem: si sacerdos non 
      suffi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ciat sibiipsi de consilio. in speciali autem et in particulari 
      ap<lb ed="#P" n="129" break="no"/>plicando ad certam et determinatam personam potest etiam 
      <!--200.xml-->
      <pb ed="#P" n="101-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sacerdos crimen auditum in confessione reuelare 
      al<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cui persone: de qua expedit ad aliquem bonum finem: 
      <lb ed="#P" n="3"/>si nouit illud crimen per aliam viam publicam: quam 
      per<lb ed="#P" n="4" break="no"/>confessionem. vel si persona confitens postquam 
      confessa<lb ed="#P" n="5" break="no"/>fuerit: dicat sibi illud crimen extra confessionem et 
      <lb ed="#P" n="6"/>omne secretum. alioquin nunquam: si sola via 
      confessio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nis vel secreti nouerit: quantumcumque licentietur a 
      confi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tente vel committente secretum. quia non potest ipsum 
      <lb ed="#P" n="9"/>in hoc licentiare. eo quod non habet potestatem super ius 
      <lb ed="#P" n="10"/>naturale: nec super ius diuinum positiuum: nec super 
      <lb ed="#P" n="11"/>ius ecclesiasticum. Nec tantum est iuris eius: sed est 
      <lb ed="#P" n="12"/>iuris communitatis cui non potest renunciare. Hec 
      <lb ed="#P" n="13"/>de tertio articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e1056">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="15" break="no"/>gumentum dico quod celare confessionem in nullo 
      casu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>potest contra charitatem militare. immo dico quod 
      cha<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ritas grauissime lederetur si aliquando confessio in aliquo 
      <lb ed="#P" n="18"/>casu reuelaretur. Ad probationes. Ad primam de 
      cri<lb ed="#P" n="19" break="no"/>mine heresis dico quod confessum non debet reuelari. et 
      <lb ed="#P" n="20"/>ideo versus iuristarum. Est heresis crimen quod nec 
      <lb ed="#P" n="21"/>confessio celat. habet falsam sententiam. Quando 
      di<lb ed="#P" n="22" break="no"/>cis: est contra bonum commune: et contra charitatem. 
      <lb ed="#P" n="23"/>dico quod licet crimen heresis sit contra bonum 
      commune<lb ed="#P" n="24" break="no"/>in subuersore fidelium: non tamen celare ipsum detectum / 
      <lb ed="#P" n="25"/>in confessione est contra bonum commune. sed est 
      pro<lb ed="#P" n="26" break="no"/>bono communi quia secundum ius nature: sicut dictum est 
      su<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pra: et fauet bono communi corporis totius ecclesie: 
      <lb ed="#P" n="28"/>sicut ibi est deductum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e1092">
      ¶ Ad alia consimiliter potest 
      <lb ed="#P" n="29"/>dici de incensuro vrbem: et de prodendo patriam. Plus 
      <lb ed="#P" n="30"/>enim est obseruandum bonum spirituale totius 
      eccle<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sie immunitas scilicet sacramenti quam quodcunque bonum 
      <lb ed="#P" n="32"/>temporale. Similiter etiam dicendum est de aliquo quem 
      <lb ed="#P" n="33"/>nouit aliquis preficiendum. scit tamen per confessionem 
      <lb ed="#P" n="34"/>ipsum esse indignum: nullo modo debet 
      impedire<lb ed="#P" n="35" break="no"/>eius promotionem: sic quod ille possit notari de crimine 
      <lb ed="#P" n="36"/>confesso.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e1112">
      ¶ Ad illud de seipso si vadat sacerdos ille 
      <lb ed="#P" n="37"/>cum volentibus ipsum interficere: dicitur quod si potest 
      <lb ed="#P" n="38"/>inuenire viam vel occasionem diuertendi a societate 
      <lb ed="#P" n="39"/>eorum: sic tamen quod non reueletur confessio alterius 
      con<lb ed="#P" n="40" break="no"/>fitentis: vel quod propter confessionem auditam diuertat: 
      <lb ed="#P" n="41"/>potest diuertere. si autem non potest diuertere: quin per 
      <lb ed="#P" n="42"/>cipiatur seu probabiliter percipi possit quod propter 
      con<lb ed="#P" n="43" break="no"/>fessionem auditam diuertat: debet cum latronibus pro 
      <lb ed="#P" n="44"/>cedere: et periculum mortis subire. et si moriatur sicut 
      <lb ed="#P" n="45"/>martyr veritatis et iusticie moritur. Nec est in ipso 
      <lb ed="#P" n="46"/>contra charitatem vllo modo. Aliter dicitur ab 
      vno<lb ed="#P" n="47" break="no"/>quod facta aliquando sunt equiuoca. et quod diuertere a 
      socie<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tate istorum ex natura facti non est signum 
      reuela<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tiuum quod ille confessus fuerit de voluntate occidendi 
      <lb ed="#P" n="50"/>sacerdotem sed magis est indifferens. quia si illi non fuisa 
      <lb ed="#P" n="51"/>sent simul collocuti: nunquam per istud signum in tale 
      <lb ed="#P" n="52"/>signatum deuenirent. Et ideo per tale signum 
      diuet<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tendi a societate eorum non videtur reuelare confessio 
      <lb ed="#P" n="54"/>nem istius: nec per consequens diuertere est 
      simplici<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ter illicitum confestori: dato quod ex illo signo coniecturae 
      <lb ed="#P" n="56"/>ri possint alii confessionem alterius: non ex natura 
      si<lb ed="#P" n="57" break="no"/>gni sed ex aliquo presupposito. Sed videtur mich 
      <lb ed="#P" n="58"/>quod nec per singnum reuelatiuum ex natura rei: et ita 
      <lb ed="#P" n="59"/>directe: nec per signum reuelatiuum aliquo 
      presup<lb ed="#P" n="60" break="no"/>posito: et ita indirecte potius sacerdos nullo modo 
      <lb ed="#P" n="61"/>potest reuelare confessionem. Et ideo prima solutio 
      <lb ed="#P" n="62"/>teneatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e1171">
      ¶ Ad illud de peccato absoluendi 
      ali<lb ed="#P" n="63" break="no"/>quem: de quo oportet sacerdotem confiteri dico breuiter: quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>si non potest perfecte et integre confiteri peccatum 
      <!--200.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>quantum ad circunstantias necessario confitendas: 
      ni<lb ed="#P" n="66" break="no"/>si prodendo peccatum et personam distincte: que fuit 
      <lb ed="#P" n="67"/>sibi confessa non tenetur confiteri sic in particulari 
      sal<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tem: sed sufficit in generali de negligentia 
      mini<lb ed="#P" n="69" break="no"/>strandi sacramentum. Et quantum ad hoc in parte 
      simi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>lis est non habenti opportunitatem confitendi: et 
      excu<lb ed="#P" n="71" break="no"/>satur. Nec debet esse in aliquo perplexus. quia magis 
      <lb ed="#P" n="72"/>tenetur ad celandum confessionem: quam ad confitendum. 
      <lb ed="#P" n="73"/>Nam ad celandum confessionem tenetur de iure 
      na<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ture et iure diuino et ecclesiastico non sic autem ad 
      con<lb ed="#P" n="75" break="no"/>fitendum tenetur de iure nature.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e1206">
      ¶ Ad illud de 
      pre<lb ed="#P" n="76" break="no"/>iudicio charitatis ad proximum: de prelato et 
      subdi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>to dicitur quod si aliis de causis honestis et 
      honorifio<lb ed="#P" n="78" break="no"/>cis consuetum est: aliquem vel aliquos amouere 
      de<lb ed="#P" n="79" break="no"/>loco illo in quo subditus periclitatur sine 
      diffama<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tione et preiudicio fame ipsorum vel etiam passim 
      <lb ed="#P" n="81"/>pro libito voluntatis prelati seu abbatis. 
      Dicere<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tur quod subditum confessum potest licite reuocare ad  
      <lb ed="#P" n="83"/>claustrum vel monasterium aliqua de causa illarum 
      <lb ed="#P" n="84"/>non reuelans confessionem. nec in hoc videtur 
      pro<lb ed="#P" n="85" break="no"/>dere peccatum illius. licet dicerent aliqui quod 
      nullo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>modo debet se habere aliter post confessionem quam ante 
      <lb ed="#P" n="87"/>Si tamen non est sic consuetum in collegio sic reuocare nisi 
      <lb ed="#P" n="88"/>ratione delicti vel insufficientie reuocati ipsius: non 
      <lb ed="#P" n="89"/>videtur licitum abbati: Aliter diceretur et similiter 
      <lb ed="#P" n="90"/>de fenestra simul: quod nullo modo debet ipsum 
      reuo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>care vel fenestram claudere motus ex confessione et 
      <lb ed="#P" n="92"/>dum aliquo modo ipse confitens vel aliquis alius 
      <lb ed="#P" n="93"/>possit percipere quod ex confessione procedat sed debet 
      <lb ed="#P" n="94"/>se habere omnino sicut prius ante confessionem. Si 
      <lb ed="#P" n="95"/>autem aliquo modo quo non possit aliquis 
      rationa<lb ed="#P" n="96" break="no"/>biliter percipere: quod nec directe nec indirecte ex 
      con<lb ed="#P" n="97" break="no"/>fessione procedat: possit talia facere: potest sine 
      re<lb ed="#P" n="98" break="no"/>uelatione confessionis. Primo modo nunquam nec quod 
      <lb ed="#P" n="99"/>oportet ex charitate: quod prelatus apponat remedia 
      <lb ed="#P" n="100"/>contra crimina occulta que nouit in secreto 
      confes<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sionis: nisi quantum potest in ipsa confessione: sed deo 
      <lb ed="#P" n="102"/>debent talia reseruari.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e1267">
      ¶ Ad secundum argumentum patet 
      <lb ed="#P" n="103"/>quod confitens non potest licentiare confessorem de 
      reue<lb ed="#P" n="104" break="no"/>lando: licet possit dicere sibi extra confessionem et omne 
      <lb ed="#P" n="105"/>secretum: et tunc ille potest dicere persone altrri quando 
      <lb ed="#P" n="106"/>potest prodesse cauendo tamen ne dicat ego audiui hoc 
      <lb ed="#P" n="107"/>in confessione. quia tunc reuelaret cognitum vt per 
      <lb ed="#P" n="108"/>confessionem et tunc eo modo quo non deberet 
      re<lb ed="#P" n="109" break="no"/>uelare: et sic peccaret.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f59879-d1e1285">
      ¶ Ad tertium dicendum est 
      <lb ed="#P" n="110"/>quod decretalis illa non loquitur de illo qui nouit alium 
      <lb ed="#P" n="111"/>esse excommunicatum per confessionem vel secretum 
      <lb ed="#P" n="112"/>sed priuatim. quia ipse solus tamen et sine secreto et 
      ta<lb ed="#P" n="113" break="no"/>lis tenetur illum vitare in priuato: saltem nec 
      tene<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tur illi in aliquo ad secretum. Nec est argutum ad 
      <lb ed="#P" n="115"/>propositum. Sed quid de illo qui nouit per 
      confes<lb ed="#P" n="116" break="no"/>sionem vel secretum alium esse excomunicatum 
      di<lb ed="#P" n="117" break="no"/>co quod si potest commode eum vitare non prodendo 
      ex<lb ed="#P" n="118" break="no"/>communicationem eius: tenetur eum vitare. Si au 
      <lb ed="#P" n="119"/>tem non potest nisi prodendo non tenetur eum 
      vita<lb ed="#P" n="120" break="no"/>re: immo nec licet sibi eum vitare. quia talis vitatio est 
      <lb ed="#P" n="121"/>de iure positiuo ecclesiastico: sed celatio est de 
      tri<lb ed="#P" n="122" break="no"/>plici iure. Et ideo non licet sibi vitare sed communit 
      <lb ed="#P" n="123"/>care potest. Nec debet esse in aliquo perplexus. quoid 
      <lb ed="#P" n="124"/>ius firmius et preceptum in hoc casu ligat: et non 
      <lb ed="#P" n="125"/>preceptum infirmius: quando est de contrario vel 
      <lb ed="#P" n="126"/>de incompossibili. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>