<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 6</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 6</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="159-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f99079"><!--l4d49q6 -->
            <head xml:id="qrdBas-f99079-Hd1e99">Quaestio 6</head>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e101">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Distinctionis. xlix. 
      <lb ed="#P" n="39"/>Questio Sexta. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e108">
               <lb ed="#P" n="40"/>Sexto et 
      vltimoquae<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tum ad beatitudinem anime 
      <lb ed="#P" n="42"/>quero. Utrum quelibet 
      crea<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tura rationalis vel intellecti 
      <lb ed="#P" n="44"/>alis lume velit et appetit 
      bea<lb ed="#P" n="45" break="no"/>titudinem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e124">
      ¶ Uidetur quod non 
      <lb ed="#P" n="46"/>quelibet talis creatura 
      appe<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tat beatitudinem. quia 
      igno<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tum non potest appeti. sed 
      apud<lb ed="#P" n="49" break="no"/>mulias creatumrans prauta apud multos homines 
      bea<lb ed="#P" n="50" break="no"/>titudo est ignota puta apud omnes infideles. Simi 
      <lb ed="#P" n="51"/>liter etiam apud fideles de ipsa sunt opiniones. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="52"/>Et confirmatur. quia damnati non appetunt 
      beati<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tudinem sciunt enim eam sibi esse possibilem. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e144">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Secundo videtur quod non summe appetat beati 
      <lb ed="#P" n="55"/>tudinem. quia summe appetitum est propter quod 
      <lb ed="#P" n="56"/>omnia alia appetuntur. summe enim calidum est per 
      <lb ed="#P" n="57"/>quod omnia alia sunt. calida. 2. Meiha. sed 
      creatu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>ra rationalis quaelibet non omnia appetit propter 
      bea<lb ed="#P" n="59" break="no"/>titudinem. sed aliqua que abducunt a beatuiudine. 
      <lb ed="#P" n="60"/>sicut patet in peccatoribus: qui adueriuntur a bea 
      <lb ed="#P" n="61"/>titudine ergo. etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e165">
      ¶ Tertio videtur quod non de 
      neces<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sitate appetatur beatitudo: quia creatura meretur 
      <lb ed="#P" n="63"/>appetendo beatiludinem: sicut etiam appetendo ea 
      <!--317.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>que sunt ad finem: quorum volitio est bona ex 
      voli<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tione finis. sed hoc esset impossibile: si creatur a 
      ne<lb ed="#P" n="66" break="no"/>cessario appeteret beatitudinem. quia nullus 
      mere<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tur in eo quod vitare non potest. ergo etc. Et confirma 
      <lb ed="#P" n="68"/>tur quia quod libere appetit. non appetit necessario 
      <lb ed="#P" n="69"/>nec naturaliter. sed voluntas creata libere appetit 
      <lb ed="#P" n="70"/>quia se tota libera est. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="71"/>Augustinus. xiii de Trinitate. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e194">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Contra vii. dicit: quod beati omnes esse 
      vo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>lunt: vt veritas clamat. Et in eodem libro dicit quod 
      <lb ed="#P" n="74"/>omnes hoc ardentissime appetunt. igitur creatura 
      <lb ed="#P" n="75"/>rationalis appetit beatitudinem et summe appetit. 
      <lb ed="#P" n="76"/>sed videtur quod naturaliter et necessario. quia secundum 
      phi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>losophum. 2. phisicorum sic se habet finis ad 
      volun<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tatem in agibilibus: sicut principium ad intellectum 
      <lb ed="#P" n="79"/>in speculabilibus. sed intellectus naturaliter fertur 
      pi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>principium. igitur voluntas in finem: cuiusmodi est 
      <lb ed="#P" n="81"/>peatitudo. Et Anselmus de concordia praedestinat 
      <lb ed="#P" n="82"/>onis et gratie cum libero arbitrio dicit: quod voluntas 
      <lb ed="#P" n="83"/>non potest non velle summum commodum: et ita 
      ne<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cessario vult summum commodum. sed 
      beatitudo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>est summum commodum. ergo. etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e227">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ In ista questione sic procedam 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e232">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Primo premittam aliqua necessaria ad 
      prosequen<lb ed="#P" n="88" break="no"/>dum questionem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e239">
      ¶ Secundo ostendai quomodo 
      <lb ed="#P" n="89"/>voluntas creata vel creatura rationalis necessario 
      <lb ed="#P" n="90"/>et naturaliter et summe appetit beatuudinem: et 
      quo<lb ed="#P" n="91" break="no"/>modo non.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e248">
      ¶ Tertio quomodo appetit omnia 
      pro<lb ed="#P" n="92" break="no"/>pter beatuiudinem: et quomodo non.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e254">
      ¶ Ultimo ad  
      <lb ed="#P" n="93"/>rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e259">
               <lb ed="#P" n="94"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="95" break="no"/>distinguitur Primo de beatiiudine. Secundo de 
      <lb ed="#P" n="96"/>appetitu vel appetere. Beatitudo igitur vnomode 
      <lb ed="#P" n="97"/>accipitur obiectiue pro obiecto ipso beatitudinis. 
      <lb ed="#P" n="98"/>Et istomodo deus dicitur beatitudo nostra. 
      Secun<lb ed="#P" n="99" break="no"/>domodo accipitur formaliter scilicet pro formali 
      perfecti<lb ed="#P" n="100" break="no"/>one beati: cuiusmodi est actus ipse beatificus 
      for<lb ed="#P" n="101" break="no"/>naliter perficiens beatum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e279">
      ¶ Secundo distingui 
      <lb ed="#P" n="102"/>tur de beatitudine quia beatitudo siue formalis siue 
      <lb ed="#P" n="103"/>obiectiua potest accipi dupliciter: sicut et finis quo 
      <lb ed="#P" n="104"/>vel cuius. vnomodo in particulari in tali ente vel 
      <lb ed="#P" n="105"/>tali: sicut accipitur beatitudo obiectiua a fidelibus 
      i<lb ed="#P" n="106" break="no"/>essentia diuina et beatitudo formalis in actu vel oper 
      <lb ed="#P" n="107"/>tione intellectus seu voluntatis supradicto. Aliomodo 
      <lb ed="#P" n="108"/>ccipitur beat itudo vel finis in communi et in 
      vni<lb ed="#P" n="109" break="no"/>uersali non determinando ad hoc ens vel illud ad 
      <lb ed="#P" n="110"/>hanc naturam vel illam: sed stando in ratione 
      summi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ooni vel finis in communi siue vt obiecti siue vt 
      for<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ne et actus perficientis: eomodo quo beatitudo 
      for<lb ed="#P" n="113" break="no"/>malis dicitur bene viucre: et beatitudo obiectiua 
      di<lb ed="#P" n="114" break="no"/>citur summum bonum non determinando in qua 
      na<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tura vel in quo ente consistat tale summum bonum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e312">
               <lb ed="#P" n="116"/>¶ Tertio distinguitur de appetitu creature intel  
      <lb ed="#P" n="117"/>lectualis vel de appetere: quod duplex est: vnum 
      na<lb ed="#P" n="118" break="no"/>turale et aliud liberum. Naturale appetere dicitur 
      <lb ed="#P" n="119"/>inclinatio naturalis potentie sic appetentis: quam 
      <lb ed="#P" n="120"/>quidem inclinationem habet ad aliquam sui perfecti 
      <lb ed="#P" n="121"/>onem. Et istomodo etiam dicimus: quod materia 
      na<lb ed="#P" n="122" break="no"/>turaliter appetit formam: et sensus naturaliter 
      ap<lb ed="#P" n="123" break="no"/>petit sentire: et intellectus intelligere et voluntas vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>le tanquam propriam perfectionem et tale appetere non 
      <lb ed="#P" n="125"/>est aliquis actus elicitus potentie appetentis nec 
      <lb ed="#P" n="126"/>est aliquid disinctum ab ipsa ex natura rei. sed inquantum 
      <!--318.xml-->
      <pb ed="#P" n="160-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dicit aliquid reale: non dicit nisi nudam potentiam 
      <lb ed="#P" n="2"/>quae est apta nata suscipere suam perfectionem: in quam 
      <lb ed="#P" n="3"/>inclinatur et quam dicitur appetere. Quod autem tale 
      <lb ed="#P" n="4"/>appetere non sit actus aliquis elicitus potentie: 
      ap<lb ed="#P" n="5" break="no"/>petentis differens ab ipsa realiter: hoc patet 
      multi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>pliciter. Tum quia tale appetere conuenit materie 
      <lb ed="#P" n="7"/>respectu forme. Et planum est: quod in materia non est 
      <lb ed="#P" n="8"/>actus elicitus Tum quia tale appetere competit 
      po<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tentiis cognitiuis. tales autem potentie non habent 
      <lb ed="#P" n="10"/>appetere actu elicito: sed sole appetitiue prout 
      distin<lb ed="#P" n="11" break="no"/>guntur contra cognitiuas. Tum quia si esset aliquis 
      <lb ed="#P" n="12"/>actus elicitus: possemus talem actum experiri in 
      no<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bis. Et difficile esset: quod lateret nos. Tum quia si et 
      <lb ed="#P" n="14"/>set aliquis elicitus in voluntate. sequeretur quod 
      pos<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sent esse duo actus contrarii vel oppositi simul in 
      vo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>luntate. quia voluntas pro quanto libera potest 
      inop<lb ed="#P" n="17" break="no"/>positum illius actus vel appetere naturalis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e382">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Aliud dicitur appetere liberum. et istud proprie 
      <lb ed="#P" n="19"/>dicitur velle actus elicitus voluntatis soli 
      volunta<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ti conueniens tanquam actus eius liber. sicut 
      intellige<lb ed="#P" n="21" break="no"/>re soli intellectui conuenit vt actus eius elicitus et 
      <lb ed="#P" n="22"/>est semper distinctus a voluntate creata realiter et 
      <lb ed="#P" n="23"/>essentialiter: sicut patet. Primum appetere 
      semper<lb ed="#P" n="24" break="no"/>manet necessario natura ipsa vel potentia que 
      ap<lb ed="#P" n="25" break="no"/>petit manente. secundum vero non: sed aliquando 
      <lb ed="#P" n="26"/>in est aliquando non: sicut patet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e404">
      ¶ Circa hoc tamen 
      <lb ed="#P" n="27"/>est aduertendum: quod non intelligitur. per predicta 
      di<lb ed="#P" n="28" break="no"/>stingi voluntas in voluntatem vt natura et 
      volunta<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tem vt libera quasi in aliqua distincta ex natura 
      rei<lb ed="#P" n="30" break="no"/>siue vt vires siue vt potentias: secundum quarum vnam 
      vo<lb ed="#P" n="31" break="no"/>luntas actu elicito feratur naturaliter et necessario 
      <lb ed="#P" n="32"/>in finem: sicut dicunt aliqui: et secundum aliam feratur 
      li<lb ed="#P" n="33" break="no"/>bere et contingenter in id quod est ad finem. Hoc enim 
      <lb ed="#P" n="34"/>fictum est et falsum: sicut probaui in primo. x. 
      distin<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ctione in prima questione. sed intelligi debet: quod 
      vo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>luntas naturaliter appetens et libere appetens eo 
      <lb ed="#P" n="37"/>modo quo accipitur in proposito: sit simpliciter et 
      to<lb ed="#P" n="38" break="no"/>taliter vna potentia simplex: quae naturaliter appetit 
      <lb ed="#P" n="39"/>suam perfectionem per seipsam totam: sicut et 
      rece<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ptiua est eius et libere elicit actum suum: qui est vel 
      <lb ed="#P" n="41"/>le ita quod eodem totaliter in distincto et naturaliter a 
      <lb ed="#P" n="42"/>petit: et libere actum suum elicit sicut intellectus eodem 
      <lb ed="#P" n="43"/>totaliter indistincto et naturaliter appetit suum 
      in<lb ed="#P" n="44" break="no"/>telligeret et ipsum elicit supposito quod sit actiuus idem 
      <lb ed="#P" n="45"/>est de recipere sicut de elicere: quia eadem materia 
      <lb ed="#P" n="46"/>appetit: et recipit. et sic de aliis suomodo. quare. etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e451">
               <lb ed="#P" n="47"/>¶ Ex quo etiam patet esse minus benedictum: quod 
      <lb ed="#P" n="48"/>dicit vnus doctor subtilis: quod licet eadem potentia 
      <lb ed="#P" n="49"/>voluntatis sit naturalis et libera: sicut eadem est 
      po<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tentia naturalis et non libera in aliis puta in 
      intel<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lectu vel in sensu: tamen aliquid intelligitur 
      positi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ue addi voluntati: per hoc quod est libera super id 
      <lb ed="#P" n="53"/>quo est naturalis. Et hoc probat. quia tam 
      intelle<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ctus quam voluntas et breuiter omnis natura habet 
      na<lb ed="#P" n="55" break="no"/>turalem appetitum ad suum actum. sed preter hoc 
      <lb ed="#P" n="56"/>voluntas habet actum suum liberum alium a velle 
      <lb ed="#P" n="57"/>naturali et hoc non nisi per esse liberum superadditum 
      <lb ed="#P" n="58"/>esse naturali.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e480">
      ¶ Dico enim: quod voluntas se tota in 
      ra<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ione potentie est potentia libera: cui conuenit 
      na<lb ed="#P" n="60" break="no"/>turaliter appetere actum suum: et libere elicere ipsum 
      <lb ed="#P" n="61"/>omnino per idem indistincium. Ita quod imaginari non 
      <lb ed="#P" n="62"/>debet: quod per aliquid in quo conueniat cum aliis 
      po<lb ed="#P" n="63" break="no"/>teniiis: appetat naturaliter actum suum: et per aliquid 
      <lb ed="#P" n="64"/>super additum: in quo differat ab aliis eliciat 
      libe<lb ed="#P" n="65" break="no"/>re actum suum: sicut imaginatur illud argumen¬ 
      <!--318.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>tum adductum immediate supra. Non enim 
      appe<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tit velle per aliquid in quo conueniat cum aliis 
      po<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tentiis. quia tunc alie potentie naturaliter 
      appete<lb ed="#P" n="69" break="no"/>rent velle. sed appetit velle inquantum voluntas est: et 
      <lb ed="#P" n="70"/>se tota inquantum voluntas est: sicut et ipsum elicit: et 
      <lb ed="#P" n="71"/>sicut intellectus. vnde intellectus appetit intellige 
      <lb ed="#P" n="72"/>re. Est igitur eadem simplex potentia penitus re et 
      <lb ed="#P" n="73"/>ratione reali naturaliter appetens et libere eliciens 
      <lb ed="#P" n="74"/>Nec debet intelligi quod aliquid addatur sibi per hoc 
      <lb ed="#P" n="75"/>quod libere elicit super id quo naturaliter appetit vt 
      vie<lb ed="#P" n="76" break="no"/>detur. Hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e526">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="78" break="no"/>dicitur primo absolute loquendo: quod loquendo siue 
      <lb ed="#P" n="79"/>de appetitu vel appetere naturali siue de appetere: 
      <lb ed="#P" n="80"/>quod est actus voluntatis elicitus: et similiter de bet 
      <lb ed="#P" n="81"/>titudine siue obiectiua siue formali saltem in 
      commu<lb ed="#P" n="82" break="no"/>ni accepta: omnis creatura rationalis vel 
      intellectu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>alis appetit beatitudinem et necessario sic quod non 
      po<lb ed="#P" n="84" break="no"/>test non appetere ipsam etiam actu elicito: si sibi per 
      <lb ed="#P" n="85"/>intellectum presentetur sic in communi et absolute. 
      <lb ed="#P" n="86"/>Et ratio est. quia in ipsa beatitudine sic in 
      commu<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ni et absolute accepta: nulla apparet ratio mali: qua 
      <lb ed="#P" n="88"/>re possit non appeti. sed in ipsa reseruatur ratio bo 
      <lb ed="#P" n="89"/>ni perfecti nature appetenti siue modo perfectionis 
      <lb ed="#P" n="90"/>intrinsece et formalis: vt est beatitudo formalis siue 
      <lb ed="#P" n="91"/>modo perfectionis extrinsece: vt beatitudo obiecti 
      <lb ed="#P" n="92"/>ua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e563">
      ¶ Secundo dicitur quod loquendo de beatitudine 
      <lb ed="#P" n="93"/>obiectiua vel de fine vltimo in particulari viso vel 
      <lb ed="#P" n="94"/>cognito non clare sicut in via: qui est deus similiter 
      <lb ed="#P" n="95"/>etiam de beatitudine formali que est actus vel 
      ope<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ratio anime supradicta: et de appetere quod est actus 
      <lb ed="#P" n="97"/>elicitus in particulari per fidem cognito etiam non 
      <lb ed="#P" n="98"/>quilibet appetit beatitudinem necessario: sed potest 
      <lb ed="#P" n="99"/>non appetere eam vel non velle. Nam in eis vt sic 
      co<lb ed="#P" n="100" break="no"/>gnitis potest apparere aliqua ratio mali: quare non 
      <lb ed="#P" n="101"/>appetatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e585">
      ¶ Tertio dicitur quod loquendo de beati 
      <lb ed="#P" n="102"/>tudine obiectiua seu fine vltimo qui est deus: vise 
      <lb ed="#P" n="103"/>in particulari et clare: sicut videtur in prima: et 
      loquen<lb ed="#P" n="104" break="no"/>do de appetere quod est velle et actus elicitus 
      volun<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tatis: quod voluntas creata stante tali visione et 
      perfe<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cta cognitione appetit et vult finem vltimum 
      necet<lb ed="#P" n="107" break="no"/>sario: et non potest ipsum non velle. Et de istis 
      di<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ctis cum motiuis eorum satis dixi in prima 
      distin<lb ed="#P" n="109" break="no"/>ctione primi libri: quod rationes eorum non concludunt 
      <lb ed="#P" n="110"/>sicut patet ibidem in vltima questione. Et ideo de 
      <lb ed="#P" n="111"/>hoc supersedeo gratia breuitatis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e609">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Et quantum ad presens dico 
      <lb ed="#P" n="113"/>aliqua per ordinem. Primo dico quod loquendo de al 
      <lb ed="#P" n="114"/>petere naturali et de beatitudine obiectiua vel 
      for<lb ed="#P" n="115" break="no"/>mali siue in communi siue in particulari quaelibet 
      crea<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tura vel natura rationalis vel intellectualis 
      appe<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tit beatitudinem naturaliter necessario et summe. et 
      per<lb ed="#P" n="118" break="no"/>consequens semper quandiu manet talis natura in esse. 
      <lb ed="#P" n="119"/>Et ad hoc nescio ponere meliorem rationem: nisi quod 
      <lb ed="#P" n="120"/>vnumquodque perfectibile naturaliter appetit suam per 
      <lb ed="#P" n="121"/>fectionem formalem intrinsecam: et etiam illud 
      cir<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ca quod obiectiue versatur sua perfectio: et etiam 
      il<lb ed="#P" n="123" break="no"/>lud cuius ratio in sua perfectione siue intrinseca 
      si<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ue extrinseca continetur. sicut patet de graui: quod 
      <lb ed="#P" n="125"/>naturaliter appetitiet esse in centro: et centrum 
      ip<lb ed="#P" n="126" break="no"/>sum per consequens Nec intelligo: quando 
      loquo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>hic de beatitudine in communi vel vniuersali 
      acci<lb ed="#P" n="128" break="no"/>piendo commune vel vniuersale pro intentione secun¬ 
      <!--319.xml-->
      <pb ed="#P" n="161-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>da vel aliquo operato per actum rationis. sed pro 
      <lb ed="#P" n="2"/>re subiecta: quae est bonum vel perfectio ipsa quancumque 
      <lb ed="#P" n="3"/>vnitatem habeant res subiecte sub tali intentione 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e662">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Secundo dico: quod eoipso quod natura sic apperit 
      na<lb ed="#P" n="5" break="no"/>turaliter beatitudinem: sequitur quod necessario 
      quandiu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>manet. quia hec est natura sua sic inclinari ad suan 
      <lb ed="#P" n="7"/>perfectionem. et sicut non potest carere natura sua: iia 
      <lb ed="#P" n="8"/>nec tali appetitu. et ita semper sic appetit: 
      alioquin<lb ed="#P" n="9" break="no"/>non necessario.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e678">
      ¶ Tertio patet ex hoc quod summe 
      al<lb ed="#P" n="10" break="no"/>petit. quia ex quo determinatur Ad hoc naturalite 
      <lb ed="#P" n="11"/>in summo determinatur. ita quod ex toto visu et 
      cona<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tu appetit beatitudinem nec est in potestate plus vel 
      <lb ed="#P" n="13"/>minus appetere sicut nec appetere tale nec natura. 
      <lb ed="#P" n="14"/>sed hoc est sibi inditum ab instituente naturam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e691">
               <lb ed="#P" n="15"/>¶ Quarto tamen dicit vnus doctor: quod magis 
      di<lb ed="#P" n="16" break="no"/>cendum est naturam appetere beatitudinem in 
      par<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ticulari quam in vniuersali. Nam appetit beatitudinem 
      <lb ed="#P" n="18"/>vt suam perfectionem. sua autem perfectio magis 
      <lb ed="#P" n="19"/>consistit in particulari bono quam in vniuersali. 
      Uniuer<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sale enim non perficit sed particulare. Potest tamen 
      <lb ed="#P" n="21"/>dici: quod equali appetitu et eodem appetit vniuersale 
      <lb ed="#P" n="22"/>bonum et particulare: non prout vniuersale vel 
      com<lb ed="#P" n="23" break="no"/>mune distinguitur a particulari quasi seorsum 
      acce<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ptum sed prout includitur et continetur in particula 
      <lb ed="#P" n="25"/>ri. Et hoc modo intelligendum est illud: quod superi 
      <lb ed="#P" n="26"/>us dicebatur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e720">
      ¶ Et de tali appetere naturali dico 
      <lb ed="#P" n="27"/>quod possunt multe auctoritates intelligi: que videntur 
      <lb ed="#P" n="28"/>tonare: quod creatura rationalis vel intellectualis 
      ne<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cessario appetit beatitudinem. et refugit miseriam: 
      <lb ed="#P" n="30"/>sic quod beatitudinem non potest non appetere vel non 
      <lb ed="#P" n="31"/>velle large accipiendo velle nec miseriam ipsam potest 
      <lb ed="#P" n="32"/>velle vel non nolle: sicut ponit Augustinus in En 
      <lb ed="#P" n="33"/>cheridion et in. xiii. de Trinitate secundum illas auctorita 
      <lb ed="#P" n="34"/>tes allegatas ad oppositam partem in principio eso 
      <lb ed="#P" n="35"/>stionis: in quibus dicitur quod omnes ardentissime 
      vo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>lunt: vel apetunt esse beati. Et sicut etiam Boetius 
      <lb ed="#P" n="37"/>dicit tertio de consolatione et Anselmusde concor 
      <lb ed="#P" n="38"/>dia predestinatorum sicut superius est allegatum. 
      <lb ed="#P" n="39"/>Sic dictum sit de appetitu naturali.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e751">
      ¶ De actu 
      eli<lb ed="#P" n="40" break="no"/>cito qui dicitur velle: et est actus liber: dico aliqua 
      <lb ed="#P" n="41"/>dicta. Primo: quod non experior quin voluntas 
      crea<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ta possit non velle beatitudinem siue in particulari 
      <lb ed="#P" n="43"/>siue in vniuersali ab intellectu presentatam pro 
      sta<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tu vie. sicut et de fine siue quo siue cuius potest dicit 
      <lb ed="#P" n="45"/>ita et de beatitudine siue formali siue obiectiua. sed  
      <lb ed="#P" n="46"/>magis mihi videor expiri: quod beatitudinem quoncund 
      <lb ed="#P" n="47"/>acceptam siue formalem siue obiectiuamssue in 
      vni<lb ed="#P" n="48" break="no"/>uersali siue in particulari presentatam per intellectum 
      <lb ed="#P" n="49"/>voluntas creata possit non velle non eliciendo 
      aliqui<lb ed="#P" n="50" break="no"/>actum volendi circa ipsam vel cessando etiam a 
      ta<lb ed="#P" n="51" break="no"/>i actu: si habuit ipsum prius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e780">
      ¶ Igitur de beatiti 
      <lb ed="#P" n="52"/>dine in particulari ostensa conuenio cum aliis quia et 
      <lb ed="#P" n="53"/>alii hoc ponunt. De beatitudine etiam vel fine in 
      com<lb ed="#P" n="54" break="no"/>muni videtur hoc probabiliter posse dici. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="55"/>in ea vt per fidem cognita etiam vel per naturam seu 
      <lb ed="#P" n="56"/>ex naturalibus non apparet magis ratio boni quam 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>beatitudine in particulari cognita per fidem. In ipse 
      <lb ed="#P" n="58"/>enim nulla apparet ratio mali. sicut nec in 
      beatitu<lb ed="#P" n="59" break="no"/>dine in vniuersali. et tamen voluntas potest eam non 
      <lb ed="#P" n="60"/>velle in particulari et in via. ergo etiam in vniuersa 
      <lb ed="#P" n="61"/>li. Secundo quia nihil est perfectionis in 
      vniuersa<lb ed="#P" n="62" break="no"/>li: quod non sit in particulari et amplius. et per 
      con<lb ed="#P" n="63" break="no"/>sequens si beatitudo in particulari potest non 
      ap<lb ed="#P" n="64" break="no"/>peti et in vniuersali. Tertio quia secundum appe titum 
      <lb ed="#P" n="65"/>naturalem non minus appetitur. beatitudo in par¬ 
      <!--319.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ticulari quam in vniuersali: et tamen appetitu libero 
      po<lb ed="#P" n="67" break="no"/>test beatitudo in particulari non appeti. ergo et in 
      <lb ed="#P" n="68"/>vniuersali. Alique istarum rationum sunt ad 
      homi<lb ed="#P" n="69" break="no"/>nem contra ponentes: quod potest non appeti in 
      parti<lb ed="#P" n="70" break="no"/>culari non in vniuersali. Sed ratio videtur ad hoc 
      <lb ed="#P" n="71"/>praecipua liberias ingenita voluntatis. quae potest non elt 
      <lb ed="#P" n="72"/>cere acium suum circa quodcunque obiecium suum: 
      <lb ed="#P" n="73"/>et est libera libertate cotradictionis saltem pro 
      statu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>vie peccabili: vt videretur. et etiam pro statu prime 
      <lb ed="#P" n="75"/>si esset elicitiua vel effectiua actus quem habet in 
      pa<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tria quod tamen non est verum: sicut paiuit in quastio 
      <lb ed="#P" n="77"/>ne precedenti. Nec videtur mihi demonstrabile op 
      <lb ed="#P" n="78"/>positum: immo magis hoc videtur esse verum: licet 
      <lb ed="#P" n="79"/>non sit vsquequaque cerium.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e849">
      ¶ Secundo dico: quod non ob 
      <lb ed="#P" n="80"/>stat dicium Augu. 3. de libero arbitrio dicentis: quod 
      <lb ed="#P" n="81"/>de necessitate nolumus miseriam: nec possumus eam 
      <lb ed="#P" n="82"/>velle. igitur pari ratione de necessitate volumus 
      bea<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tiiudinem: et non possumus eam nolle vel non velle 
      <lb ed="#P" n="84"/>Dico enim: quod dictum Augustiui verum est et de 
      nol<lb ed="#P" n="85" break="no"/>le miseriam et a simili de velle beatuiudinem pro 
      tan<lb ed="#P" n="86" break="no"/>to quia loquendo de actu libero vniformiter se 
      haben<lb ed="#P" n="87" break="no"/>te ad necessitatem appetitus naiuralis: planum est 
      <lb ed="#P" n="88"/>quod quilibet habet nolle respectu miserie: nec potest 
      <lb ed="#P" n="89"/>eam velle. et habet velle respectu beatitudinis: 
      <lb ed="#P" n="90"/>et non potest eam nolle. vnde vt in pluribus ita est: 
      <lb ed="#P" n="91"/>quando eis miseria vel beatitudo per intellectum praesen 
      <lb ed="#P" n="92"/>latur: immo forte bene ponitur ibi forte. quia sic vt 
      <lb ed="#P" n="93"/>deretur alicui respectu boni potest esse nolle: et 
      respe<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ctu mali potest esse velle. nec apparet demonstratio 
      <lb ed="#P" n="95"/>quare non. nec vllomodo absolute potest haberi 
      vel<lb ed="#P" n="96" break="no"/>le respeciu miserie: nec nolle respectu beatitudinis. 
      <lb ed="#P" n="97"/>quia velle non est per se visi respectu boni. et nolle 
      ni<lb ed="#P" n="98" break="no"/>si respectu mali. Sed non intelligit Augustinus quin 
      <lb ed="#P" n="99"/>voluntas possit absolute loquendo vtendo liberia 
      <lb ed="#P" n="100"/>te sua et experiendo eam non velle miseriam vel non 
      <lb ed="#P" n="101"/>velle beatitudinem cessando ab omni actu elicito 
      cir<lb ed="#P" n="102" break="no"/>ca ista.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e901">
      ¶ Potest igitur dici probabiliter: licet non 
      <lb ed="#P" n="103"/>sit efficaciter probatum: quod voluntas non naturaliter 
      <lb ed="#P" n="104"/>nec necessario nec summe nec semper appetit beati 
      <lb ed="#P" n="105"/>tudinem vel vult beatitudinem quancumque et quoncumque 
      <lb ed="#P" n="106"/>per intellecium presentatam loquendo de 
      appete<lb ed="#P" n="107" break="no"/>re libero vel de velle cuius est causa effectiua. et 
      po<lb ed="#P" n="108" break="no"/>test eam absolute loquendo non velle vel magis vel 
      <lb ed="#P" n="109"/>minus intense velle: sicut placet sibi Nam in cuius 
      <lb ed="#P" n="110"/>otestate est actus et motus etiam acius: vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="111"/>hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e923">
               <lb ed="#P" n="112"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="113" break="no"/>dico primo de appettere naturali: quod eomodo quo 
      no<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tura creata appetit naturaliter beatitudinem siue 
      <lb ed="#P" n="115"/>vt finem quo siue vt finem cuius : eomodo appetit omni 
      <lb ed="#P" n="116"/>per se ordinabilia in talem finem propter ipsum. f 
      <lb ed="#P" n="117"/>nem. Eomodo enim quo in re sunt appetibilia: eo 
      <lb ed="#P" n="118"/>modo et ordine ab appetitu naturali appetuntur vt 
      <lb ed="#P" n="119"/>videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e943">
      ¶ Sed loquendo de appetere libero non 
      <lb ed="#P" n="120"/>oportet. quod omnia appetat voluntas propter 
      beati<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ludinem actu elicito. Tum quia voluntas potest 
      ali<lb ed="#P" n="122" break="no"/>quid appetere: quod non ordinatur ad beatuudinem 
      <lb ed="#P" n="123"/>immo aduertit a beatitudine. Tum quia potest 
      sta<lb ed="#P" n="124" break="no"/>nuere finem suum in aliquo alio a beatitudine fruen 
      <lb ed="#P" n="125"/>do vtendis. Tum quia potest aliquid appeti actu elt 
      <lb ed="#P" n="126"/>ciio non cogitando de beatitudine: et ita non propter 
      <lb ed="#P" n="127"/>beatitudinem. Tum quia etiam intellectu et 
      ratio<lb ed="#P" n="128" break="no"/>ne dictante aliquid appetendum propter 
      beatitudi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>nem voluntas potest contrarium velle sicut ostansum 
      <!--320.xml-->
      <pb ed="#P" n="161-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est in secundo. et ita non oportet: quod omnia que 
      ap<lb ed="#P" n="2" break="no"/>petit: appetat propter beatitudinem referendo 
      in<lb ed="#P" n="3" break="no"/>beatitudinem. verum est tamen: quod loquendo de ar 
      <lb ed="#P" n="4"/>petere libero non absolute. sed inquantum est 
      re<lb ed="#P" n="5" break="no"/>ctum. Dico quod omnia alia appetitu recio appetit 
      <lb ed="#P" n="6"/>propter beatitudinem vel formalem vel saltem 
      ob<lb ed="#P" n="7" break="no"/>iectiuam: secundum quod quelibet habet rationem 
      fi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>nis suo modo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e991">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Quod autem dicit Augustinus decimotertie 
      <lb ed="#P" n="10"/>de trinitate: quod quicquid aliud a beatitudine 
      appe<lb ed="#P" n="11" break="no"/>titur vel latenter vult aliquis: non recedit ab 
      ap<lb ed="#P" n="12" break="no"/>petitu beatitudinis. Dico quod verum est 
      loquende<lb ed="#P" n="13" break="no"/>de appetitu naturali vel de appetitu libero 
      recto<lb ed="#P" n="14" break="no"/>sibi conformi. quare etc. hec de tertio articulo 
      prin<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cipali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e1009">
               <lb ed="#P" n="16"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="17" break="no"/>gumentum dico: quod ignotum penitus potest appet 
      <lb ed="#P" n="18"/>appetitu naturali: sicut materia suo modo appetit 
      <lb ed="#P" n="19"/>formam. Et sic beatitudo dato quod esset totaliter 
      <lb ed="#P" n="20"/>ignota posset tamen naturaliter appeti talis enim 
      <lb ed="#P" n="21"/>appetitus precedit quamlibet actualem notician 
      <lb ed="#P" n="22"/>in appetente. Similiter etiam de appetitu vel 
      vel<lb ed="#P" n="23" break="no"/>le elicito loquendo dico: quod potest aliquid quod non 
      <lb ed="#P" n="24"/>est certitudinaliter cognitum sed tantum 
      opina<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tum appeti. Secundo dico: quod apud fideles aliquo 
      <lb ed="#P" n="26"/>modo quantum sufficit ad salutem notum est per 
      <lb ed="#P" n="27"/>fidem in quo consistat beatitudo obiectiue: et ita 
      <lb ed="#P" n="28"/>potest appeti: et in quo consistat beatitudo forma 
      <lb ed="#P" n="29"/>lis: licet non sit determinate et ita etiam potest 
      ap<lb ed="#P" n="30" break="no"/>peti suo modo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e1045">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Ad secundum dico: quod beatitudo appetitu 
      natu<lb ed="#P" n="32" break="no"/>rali summe appetitur quelibet secundum modum suum 
      <lb ed="#P" n="33"/>quia beatitudo que est deus summe loquendo 
      sim<lb ed="#P" n="34" break="no"/>pliciter: sed beatitudo formalis in genere 
      perfe<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ctionum formalium. Et dico etiam: quod sic suo 
      mo<lb ed="#P" n="36" break="no"/>do omnia alia propter beatiiudinem naturaliter 
      <lb ed="#P" n="37"/>appetuntur sed non oportet quod sic appetitu libero 
      <lb ed="#P" n="38"/>abiolute loquendo: nisi loquendo de appetitu 
      re<lb ed="#P" n="39" break="no"/>cto. licet enim beatitudo sit primum et summum 
      <lb ed="#P" n="40"/>appetibile quantum est ex se: ex libertate tamen 
      po<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tentie potest non appeti aliquid propter 
      beatitu<lb ed="#P" n="42" break="no"/>dinem. et potest voluntas sibi staiuere finem 
      ali<lb ed="#P" n="43" break="no"/>um vel non ordinare in beatitudinem. sicut 
      sibi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>placet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f99079-d1e1078">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Ad tertium dico breuiter: quod in actu necessario 
      <lb ed="#P" n="46"/>nichil meremur. Appetimus autem necessario 
      bea<lb ed="#P" n="47" break="no"/>titudinem loquendo de appetitu naturali: et ideo 
      <lb ed="#P" n="48"/>appetitu illo nichil meremur. sed appetere libero 
      <lb ed="#P" n="49"/>quod est in potestate nostra: meremur et illo 
      appec<lb ed="#P" n="50" break="no"/>timus vel appetere possumus beatitudinem. et sic 
      <lb ed="#P" n="51"/>mereri. Ad confirmationem dico quod voluntas 
      quic<lb ed="#P" n="52" break="no"/>quid actu elicito appetit: libere appetit: si tamen sit 
      <lb ed="#P" n="53"/>primum effectiuum talis actus. Et de tali actu 
      di<lb ed="#P" n="54" break="no"/>cium est supra: quod voluntas non necessario 
      appetu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>beatitudinem. sed non oportet quod appetat libere 
      il<lb ed="#P" n="56" break="no"/>lud: quod naturaliter appetit: prout libertas 
      oppo<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nitur necessitati. beatitudinem vero appetit 
      natu<lb ed="#P" n="58" break="no"/>raliter. quare etc. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>