<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="95-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c62841"><!--l3d35q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c62841-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e101">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Distinctionis Trigesimequinte. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Questio Unica 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e108">
               <lb ed="#P" n="75"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="76"/>Ttrigesimamquintam quero 
      <lb ed="#P" n="77"/>vtrum vita contemplatiua 
      in<lb ed="#P" n="78" break="no"/>statu presentis vie sit 
      nobilior<lb ed="#P" n="79" break="no"/>et perfectior et maioris merit 
      <lb ed="#P" n="80"/>quam vita actiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e124">
      ¶ Uidetur quod 
      <lb ed="#P" n="81"/>/actima sit melior et maioris me 
      <lb ed="#P" n="82"/>riti quia illa vita est melior si 
      <lb ed="#P" n="83"/>ne qua homo non potest ad regnum peruenire quam 
      illa<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sine qua potest. Sed sine actiua non potest sine 
      con<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tem platiua potest secundum Gregorium super Ezech. parte I. 
      <lb ed="#P" n="86"/>Omelia. 2. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e140">
      ¶ Secundo sic. vita 
      perfectior<lb ed="#P" n="87" break="no"/>non debet propter imperfectiorem dimitti: sed magis 
      <lb ed="#P" n="88"/>econuerso. Sed contemplatiua dimittenda est propter 
      <lb ed="#P" n="89"/>actiuam. Unde et monachus quantumcumque 
      contempla<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tiuus assumi potest ad presulatum qui est status 
      vite<lb ed="#P" n="91" break="no"/>actiue exercende multo facilius quam episcopus vel 
      prae<lb ed="#P" n="92" break="no"/>latus possit descendere ad monachatum extra de 
      re<lb ed="#P" n="93" break="no"/>nunciationibus. Nisi cum predi. etc. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e159">
      ¶ Tertio 
      <lb ed="#P" n="94"/>sic. Perfectius est et maioris meriti proficere 
      sibi<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ipsi et proximo quam solum sibiipsi. Sed actiua 
      profi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>cit sibi et proximo contemplatiua solum sibi. Unde 
      <lb ed="#P" n="97"/>et sancta rusticitas solum sibi prodest: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="98"/>Luce. 10. dicit Saluator com¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e172">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Contra mendando vitam 
      contemplati<lb ed="#P" n="100" break="no"/>uam in maria. Maria inquit optimam partem 
      ele<lb ed="#P" n="101" break="no"/>git: ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e181">
               <lb ed="#P" n="102"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e186">
               <lb ed="#P" n="103"/>¶ Primo ponam vnam opinionem de questione cum 
      <lb ed="#P" n="104"/>motiuis eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e193">
      ¶ Secundo arguam contra eam et 
      <lb ed="#P" n="105"/>ponam aliam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e198">
      ¶ Tertio respondebo ad motiua illius 
      <lb ed="#P" n="106"/>opinionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e204">
      ¶ Ultimo ad rationes principales 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e206">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Quantum ad primum est 
      opi<lb ed="#P" n="108" break="no"/>nio cuiusdam doctoris in suo quolibet. 
      Contempla<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tiua vita pro statu presenti est simpliciter 
      nobilior<lb ed="#P" n="110" break="no"/>et perfectior quam vita actiua. Ad cuius euidentiam 
      <lb ed="#P" n="111"/>dicit quod quedam est vita actiua hominis tantum pro 
      <lb ed="#P" n="112"/>pter seipsum que versatur circa temporalia bona et 
      <lb ed="#P" n="113"/>corporalia sicut sunt actio et huiusmodi. Alia est 
      <lb ed="#P" n="114"/>actio hominis propter virtutem adquirendam vel 
      nul<lb ed="#P" n="115" break="no"/>triendam in seipso sicut actio refrenandi carnem et 
      <lb ed="#P" n="116"/>castigandi ieiunando / laborando / vigilando: et 
      hu<lb ed="#P" n="117" break="no"/>iusmodi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e232">
      ¶ Secunda est actio prelatorum qui ad hoc 
      <lb ed="#P" n="118"/>instituuntur vt procurent vtilitatem et salutem aliorum 
      <lb ed="#P" n="119"/>precipue subditorum praedicando confessiones 
      audien<lb ed="#P" n="120" break="no"/>do et puniendo vel corrigendo malos et huiusmodi. 
      <lb ed="#P" n="121"/>De prima et secundam actione vel vita actiua dicit quod 
      <lb ed="#P" n="122"/>in homine disposito ad contemplationem nobilior et 
      <lb ed="#P" n="123"/>perfectior et maioris meriti est vita contemplatiua quam 
      <lb ed="#P" n="124"/>actiua etiam quantum ad vsum quod probat de prima: 
      <lb ed="#P" n="125"/>quia sicut bona spiritualia circa que intendit conte¬ 
      <!--203.xml-->
      <pb ed="#P" n="95-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>platiua sunt maiora quam illa temporalia vel corpora. 
      <lb ed="#P" n="2"/>lia circa que intendit prima actiua. Sic 
      contemplati<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ua prefertur illi et ista actio contemplationem impedit 
      <lb ed="#P" n="4"/>teste Gregorio quinto moralium dicente. Neque mens 
      <lb ed="#P" n="5"/>ad contemplanda eterna deducitur nisi ab his quae 
      exte<lb ed="#P" n="6" break="no"/>rius influunt subtrahatur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e271">
      ¶ De secunda etiam 
      actio<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ne declarat quod contemplatiua sit melior simpliciter: 
      <lb ed="#P" n="8"/>quia illa actiua ordinatar ad contemplatiuam sicut ad 
      <lb ed="#P" n="9"/>finem. Exercitium enim virtutum quibus homo seipsum 
      <lb ed="#P" n="10"/>componit comprimendo passiones et moderando 
      ex<lb ed="#P" n="11" break="no"/>teriores actiones ad contemplatiuam vitam ordina 
      <lb ed="#P" n="12"/>tur dicente Gregorio primo moralium. c. 23. Qui 
      con<lb ed="#P" n="13" break="no"/>templationis arcem tenere desiderat primo in 
      campo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>operis se probare studeat et super Ezechie. parte 1. 
      <lb ed="#P" n="15"/>homelia tertia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e293">
      ¶ Actiua peior est tempore quam 
      com<lb ed="#P" n="16" break="no"/>templatiua: quia ex bono opere tenditur ad contem 
      <lb ed="#P" n="17"/>platiouem. Sed loquendo de contemplatiua vita et 
      acti<lb ed="#P" n="18" break="no"/>ua prelatorum tertiomodo accepta dicit quod contem 
      <lb ed="#P" n="19"/>platiua nobilior est in se et perfectior quam actiua: sed  
      <lb ed="#P" n="20"/>quantum ad vsum actiua est perfectior et maioris 
      me<lb ed="#P" n="21" break="no"/>riti et precipue si procedat ex obedientia superioris 
      <lb ed="#P" n="22"/>precipientis et ex Telo feruentis caritatis et non 
      so<lb ed="#P" n="23" break="no"/>lum homo plus proficit proximo secundum vsum actiue: 
      <lb ed="#P" n="24"/>sed etiam sibiipsi. Hoc probatur. Tum quia vita actiu 
      <lb ed="#P" n="25"/>ua lye comparatur in glosa super Genesim. Sed 
      con<lb ed="#P" n="26" break="no"/>templatiua racheli. Lya autem planum est quod 
      fecun<lb ed="#P" n="27" break="no"/>dior fuit quam rachel. Tum quia etiam Augustinus de 
      <lb ed="#P" n="28"/>opere monachorum reprehendit aliquos qui labora 
      <lb ed="#P" n="29"/>re nolebant secundum vitam actiuam excusantes se de 
      vita<lb ed="#P" n="30" break="no"/>contemplatiua. Tum quia hoc videtur dicere 
      decre<lb ed="#P" n="31" break="no"/>talis illa de renunciationibus nisi cum pridem. Tum 
      <lb ed="#P" n="32"/>quia etiam deo nullum est maius sacrificium quam B3e 
      <lb ed="#P" n="33"/>lus animarum secundum Gregorium super Ezech. parte I 
      ho<lb ed="#P" n="34" break="no"/>melia. 20. ergo etc. Hoc etiam videtur probari per illud 
      <lb ed="#P" n="35"/>Gregorii. 7. moralium. Caritas que nos ad vim 
      con<lb ed="#P" n="36" break="no"/>passionis humiliat altius in culmen contemplationis 
      <lb ed="#P" n="37"/>leuat etc. Hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e343">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ticulum videtur michi dicendum simpliciter et abso 
      <lb ed="#P" n="40"/>lute ceteris paribus quod vita contemplatiua est melior 
      <lb ed="#P" n="41"/>et simpliciter nobilior et maioris meriti quam actiua quo 
      <lb ed="#P" n="42"/>cunque et quantum ad essentiam et quantum ad opus vel ad 
      <lb ed="#P" n="43"/>vsum suum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e360">
      ¶ Unde arguo contra predictam 
      opi<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nionem quantum ad illud quod dicit contrarium: quia vsus 
      <lb ed="#P" n="45"/>alicuius habitus in anima non consistit nisi in 
      opera<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tione secundum talem habitum. Cum igitur secundum 
      nobilio<lb ed="#P" n="47" break="no"/>rem habitum sit nobilior operatio ceteris paribus et 
      <lb ed="#P" n="48"/>omnibus pensatis sicut contemplatiua nobilior est secundum 
      <lb ed="#P" n="49"/>te secundum suam essentiam sic etiam secundum vsum vel opers 
      <lb ed="#P" n="50"/>tionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e378">
      ¶ Secundo sic. Illa vita est simplicior 
      me<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lior et nobilior et maioris meriti quantum ad vsum que 
      <lb ed="#P" n="52"/>est similior vite perfectissime et diuinissime. Sed hec 
      <lb ed="#P" n="53"/>est contemplatiua presentis status et non actiua: et 
      vn<lb ed="#P" n="54" break="no"/>de propter eius similitudinem maximam ad vitam 
      bea<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tam dicitur manere et perfici in patria: non autem 
      vi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ta actiua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e394">
      ¶ Tertio sic. Aristoteles. 19. ethicorum 
      <lb ed="#P" n="57"/>simpliciter prefert contemplatiuam et quantum ad 
      ha<lb ed="#P" n="58" break="no"/>bitum et quantum ad actum ipsi actiue secundum virtutes 
      po<lb ed="#P" n="59" break="no"/>liticas. Nam illa conuenit homini secundum quod homo et secundum 
      <lb ed="#P" n="60"/>portionem superiorem et magis premiat 
      contemplati<lb ed="#P" n="61" break="no"/>uos quam actiuos sicut patet ibidem: ergo similiter in 
      pro<lb ed="#P" n="62" break="no"/>posito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e410">
      ¶ Quarto sic ex dictis aliorum. Si enim 
      con<lb ed="#P" n="63" break="no"/>templatiua est simpliciter nobilior quantum ad essentiam 
      <lb ed="#P" n="64"/>et opus eius et vsus ita potest fieri ex precepto su¬ 
      <!--203.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>perioris vel ex obedientia inferioris et ex feruida 
      <lb ed="#P" n="66"/>caritate sicut etiam opus actiue videtur quod actus vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>vsus seu opus contemplatiue est simpliciter aliquid 
      <lb ed="#P" n="68"/>nobilius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e430">
      ¶ Ultimo arguitur ex nobilitate obiecti 
      <lb ed="#P" n="69"/>habitus et actus qui feruntur per se et immediate 
      cir<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ca nobilius et perfectius obiectum in infinitum sunt 
      <lb ed="#P" n="71"/>nobiliores et perfectiores. Sed habitus vite 
      contem<lb ed="#P" n="72" break="no"/>platiue sunt huiusmodi: quia versantur circa deum 
      <lb ed="#P" n="73"/>cogitando et diligendo deum immediate. Non sic 
      au<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tem vita actiua ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e446">
      ¶ Ista possunt confirmari 
      per<lb ed="#P" n="75" break="no"/>plures auctoritates. Prima est Gregorii super 
      Eze<lb ed="#P" n="76" break="no"/>chie. parte 1. Homelia. 3. vbi dicit vertus operis est 
      <lb ed="#P" n="77"/>sub volatu contemplationis. Et probat per illud 
      Lu<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ce. 19. Maria optimam partem elegit etc. Unde et 
      be<lb ed="#P" n="79" break="no"/>ne fuit hoc figuratum in hoc quod manus animalium 
      <lb ed="#P" n="80"/>per quas actiua signatur erant sub peenis eorum 
      si<lb ed="#P" n="81" break="no"/>cut etiam deducit Gregorius. Unde et ibidem dicit 
      <lb ed="#P" n="82"/>quod actiua minor est merito quam contemplatiua. Nam et 
      <lb ed="#P" n="83"/>si per actiuam aliquid agimus per contemplatiuam 
      <lb ed="#P" n="84"/>ad celeste desiderium volamus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e471">
      ¶ Secunda est 
      eius<lb ed="#P" n="85" break="no"/>dem Gregorii vbi supra quando dicit quod ex bono 
      ope<lb ed="#P" n="86" break="no"/>re tenditur ad contemplationem et ysido. de summo bo 
      <lb ed="#P" n="87"/>no dicit quod redeundum est ab actione in contemplationem 
      <lb ed="#P" n="88"/>et hoc verum est finaliter sicut in statum manentem 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e482">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Tertia est Gregorii vbi supra. Dicit enim actiua 
      <lb ed="#P" n="90"/>vita cum mortali vita deficit contemplatiua vero 
      in<lb ed="#P" n="91" break="no"/>meliori vita plenius excrescit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e491">
      ¶ Quarta autem est 
      <lb ed="#P" n="92"/>Gregorii etiam describentis vitas istas quere alibi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e496">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Secundo tamen dico quod ex causa et in casu pro aliquo 
      <lb ed="#P" n="94"/>tempore melior est actiua quam contemplatiua. Puta quando 
      <lb ed="#P" n="95"/>vrget obedientia superioris vel necessitas 
      Christi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>ex precepto diuino. Alioquin enim homo peccaret. 
      <lb ed="#P" n="97"/>mortaliter et transgrederetur obedientiam vel 
      pre<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ceptum. Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e512">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ticulum. Ad primum dico quod licet actiua fecundior sit 
      <lb ed="#P" n="101"/>extensiue et quantum ad multitudinem operum sicut 
      Lva<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tamen intensiue et quantum ad valorem operis contem 
      <lb ed="#P" n="103"/>platiua est fecundior sicut etiam apud Iacob 
      prepon<lb ed="#P" n="104" break="no"/>derabat filium Rachelis omnibus filiis Lye.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e528">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="105"/>secundum dico quod Augustinus loquitur contra aliquos 
      <lb ed="#P" n="106"/>qui de vitta actiua se excusabant vel contra 
      superio<lb ed="#P" n="107" break="no"/>rum obedientiam datam pro tempore et loco vel qui nec 
      <lb ed="#P" n="108"/>vitam contemplatiuam exercebant et ita ociosi erans¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e540">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Ad tertium dico quod illa decretalis quando dicit 
      <lb ed="#P" n="110"/>quod vita contemplatiua securior tamen actiua est magis 
      fru<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ctifera et quod in fecunditate Lya Racheli est prelata 
      <lb ed="#P" n="112"/>dicendum stcut prius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e551">
      ¶ Ad quartum dico quod in 
      vita<lb ed="#P" n="113" break="no"/>contem planda deum suum orando non minus potest 
      <lb ed="#P" n="114"/>haberi zelus auimarum ex feruida caritate quam in 
      vi<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ta actiua. Unde et Moyses et multi alii plus 
      profe<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cerunt orando quam alii pugnando vel operando.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e562">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="117"/>auctoritatem vltimam dico quod est ad oppositum. Nam 
      <lb ed="#P" n="118"/>Gregorius pensat in bonitatem actiue ex hoc quod per 
      <lb ed="#P" n="119"/>ipsam disponitur ad contemplatiuam: et per consequens 
      <lb ed="#P" n="120"/>plus ponderat contemplatiuam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e573">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Ad primum principale 
      di<lb ed="#P" n="122" break="no"/>co quod maior illa non est vera: quia perfecti et 
      imper<lb ed="#P" n="123" break="no"/>fecti possunt ad regnum peruenire: et tamen status per 
      <lb ed="#P" n="124"/>fectionis nobilior est cuiusmodi est status vite 
      con<lb ed="#P" n="125" break="no"/>templatiue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e586">
      ¶ Ad secundum dicitur quod vita conten 
      <lb ed="#P" n="126"/>platiua non debet simpliciter dimitti propter 
      vitan<lb ed="#P" n="127" break="no"/>actiuam. Unde et prelati vtramque vitam debent exercere. 
      <!--204.xml-->
      <pb ed="#P" n="96-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>in casu tamen et pro tempore et ex causa potest 
      dimis<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ti propter actiuam non obstante quod sit nobilior.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c62841-d1e604">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="3"/>tertium dicendum quod contemplatiua non solum 
      profi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>cit sibiipsi: sed proximo vt dictum est supra. vel 
      dic<lb ed="#P" n="5" break="no"/>quod actus proficiendi sibiipsi per contemplationem potest 
      <lb ed="#P" n="6"/>esse ceteris paribus vtilior et perfectior et 
      prepon<lb ed="#P" n="7" break="no"/>derat actui proficiendi sibi ipsi et proximo per actiuam. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>