<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="89-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c59031"><!--l3d33q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-c59031-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e101">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Distinctionis trigesimetertie. 
      <lb ed="#P" n="11"/>Questio Secunda. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e108">
               <lb ed="#P" n="12"/>SEcundo quero utrum 
      <lb ed="#P" n="13"/>omnes virtutes praeter 
      theologi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cas insint homini a natura vel 
      <lb ed="#P" n="15"/>ex adquisitione.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e119">
      ¶ Uidetur 
      <lb ed="#P" n="16"/>a natura quia quod potest 
      inchoari<lb ed="#P" n="17" break="no"/>a natura / potest etiam perfici st 
      <lb ed="#P" n="18"/>natura: quia natura non incipit 
      <lb ed="#P" n="19"/>motum vel effectum quem non 
      <lb ed="#P" n="20"/>possit terminare. Sed vertus in nobis inchoatur a 
      na<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tura quia principium vertutis est naturale in homine et 
      <lb ed="#P" n="22"/>aptitudo ad vertutem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e137">
      ¶ Secundo sic. 
      Natu<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ra non deficit in necessariis. 3o. de anima et. 20. de 
      celo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>Sed vertutes sunt homini necessarie secundum naturam vel 
      sta<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tum nature. Nam homo naturaliter ordinatur ad 
      <lb ed="#P" n="26"/>felicitatem naturalem saltem ad quam attingere non 
      <lb ed="#P" n="27"/>potest nisi mediantibus vertutibus adquisitis. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e151">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Tertio sic. Illud inest homini a natura cuius 
      op<lb ed="#P" n="29" break="no"/>positum est innaturale vel contra naturam. Sed 
      op<lb ed="#P" n="30" break="no"/>positum virtutis. Puta vicium est huiusmodi 
      innatura<lb ed="#P" n="31" break="no"/>le et contra naturam quia contra rationem naturalem. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="32"/>Quod est homini naturale con¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e164">
               <lb ed="#P" n="33"/>¶ Contra uenit omnibus hominibus vel 
      sal<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tem pluribus. Sed vertutes non insunt homini vt in 
      <lb ed="#P" n="35"/>pluribus nec insunt omnibus. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e173">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e178">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Primo inquiram vtrum virtutes alique alie a 
      theo<lb ed="#P" n="38" break="no"/>logicis insint homin a natura vel per adquisitionem et qumo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e185">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Secundo inquiram. An in adquisitione vertutum moralium 
      <lb ed="#P" n="40"/>principalius se habeat voluntas quam intellectus vel 
      ali<lb ed="#P" n="41" break="no"/>quid pertinens ad intellectum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e194">
      ¶ Tertio. An cum 
      vir<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tutibus adquisitis moralibus vel aliis a theologicis 
      ne<lb ed="#P" n="43" break="no"/>cesse sit ponere in homine alias infusas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e202">
      ¶ Ultimo 
      <lb ed="#P" n="44"/>ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e207">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Quantum ad primum articulum 
      <lb ed="#P" n="46"/>Uidetur fuisse vna opinio quae satis recessit ab 
      aula<lb ed="#P" n="47" break="no"/>quod virtutes insunt homin a natura et non per adquisitionem 
      <lb ed="#P" n="48"/>Ad hoc videntur alique rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e218">
      ¶ Prima est ista 
      <lb ed="#P" n="49"/>Illud quod nihil positiuum et reale absolutum dicit 
      su<lb ed="#P" n="50" break="no"/>per potentiam si est aliquid reale inest homin a natura: et 
      <lb ed="#P" n="51"/>sicut potentia ipsa naturalis inest a natura. Sed 
      vir<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tus est huiusmodi. Nam sicut videmus in comnaturalibus quod 
      vir<lb ed="#P" n="53" break="no"/>tus gressibilis nihil dicit nisi potentiam gressiuam vel 
      <lb ed="#P" n="54"/>motiuam non impeditam sicut videtur quod vertus nichil dicat 
      <lb ed="#P" n="55"/>super potentiam ipsam non impeditam. Ita quod potentia 
      <lb ed="#P" n="56"/>iona non impedita et per consequens faciliter potens exire in actum 
      <lb ed="#P" n="57"/>est ipsa virtus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e240">
      ¶ Secunda ratio. Non minus 
      <lb ed="#P" n="58"/>actus liberi arbitrii est naturaliter rectus et ex 
      na<lb ed="#P" n="59" break="no"/>turalibus quam actus potentie vegetatiue vel sensitiue 
      <lb ed="#P" n="60"/>Est enim multoperfectior potentia. Sed actus illi 
      <lb ed="#P" n="61"/>naturaliter sunt recti. ergo et iste. Cum ergo non 
      possi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>esse rectus sine virtute videtur quod virtus insit a natura. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e253">
        <!--191.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Tertia ratio. Si vertus moralis non inest natura / 
      <lb ed="#P" n="64"/>oportet quod insit per adquisitionem. Patet quia de 
      vertu<lb ed="#P" n="65" break="no"/>tibus infusis non est modo sermo: sed hoc non potest esse. 
      Si<lb ed="#P" n="66" break="no"/>enim vertus adquiritur hoc est per accidens vel actum 
      <lb ed="#P" n="67"/>Aut igitur per vnum aut per plures. Non per vnum 
      <lb ed="#P" n="68"/>Patet primo ethicorum. Una enim hyrundo non facit 
      <lb ed="#P" n="69"/>vel: nec vnus actus facit hominem vertuosum vel vicio 
      <lb ed="#P" n="70"/>sum. Non per plures. Probatio quia plures actus non 
      <lb ed="#P" n="71"/>sunt simul quando habitus generatur quod autem non est non 
      <lb ed="#P" n="72"/>agit nec est causa alicuius. Si dicas quod per vltimum 
      <lb ed="#P" n="73"/>actum in virtute praecedentium. Contra quia in virtute 
      <lb ed="#P" n="74"/>eius quod non est nihil agit et praecedentes actus non 
      <lb ed="#P" n="75"/>sunt. Similiter etiam contingit quod vltimus actus est 
      im<lb ed="#P" n="76" break="no"/>perfectus valde et in modico conatum modo per talem 
      <lb ed="#P" n="77"/>actum non videtur habitus perfectus generari quia cansa 
      <lb ed="#P" n="78"/>totalis non est minus nobilis vel perfecta quam effectus 
      <lb ed="#P" n="79"/>eius sed magis si sit causa equiuoca. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e297">
      ¶ 
      Quat<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ta ratio. Si habitus vertutis adquiritur per actus et non 
      <lb ed="#P" n="81"/>inest a natura. Aut adquiritur per actus virtuosos / 
      <lb ed="#P" n="82"/>aut per actus viciosos. Non per actus viciosos. Pte 
      <lb ed="#P" n="83"/>Nec per actus vertuosos: quia tales actus praesupponunt 
      <lb ed="#P" n="84"/>virtutem et per consequens non generant ipsam. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e311">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Quinta ratio. Actus ille per quem adquiritur 
      <lb ed="#P" n="86"/>virtus. Aut est cum habitu / aut non. Si non / non est causa 
      ha<lb ed="#P" n="87" break="no"/>bitus. Si sic oportet quod sit vertuosus et non est 
      virtuos<lb ed="#P" n="88" break="no"/>nisi ex habitu: igitur habitus est causa eius et cum sit 
      <lb ed="#P" n="89"/>etiam causa habitus sequitur quod idem erit causa suiipsius. 
      <lb ed="#P" n="90"/>Hoc est impossibile et falsum sicut quod idem sit aliud 
      <lb ed="#P" n="91"/>a seipso et prius et posterius seipso. ergo et dependens 
      <lb ed="#P" n="92"/>realiter a seipso. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e331">
      ¶ Sexta ratio. Iusticia 
      ori<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ginalis pro statu nature institute et statu innocentie 
      <lb ed="#P" n="94"/>non erat aliquid additum nature sed homini inerat 
      ex<lb ed="#P" n="95" break="no"/>suis naturalibus. Unde non videtur fuisse nisi natura 
      <lb ed="#P" n="96"/>lis rectitudo ab origine existens: ergo similiter in pro 
      <lb ed="#P" n="97"/>posito videtur de vertute. quare etc. Sic igitur videtur 
      <lb ed="#P" n="98"/>quod virtutes id quod sunt a natura et ex naturalibus in 
      <lb ed="#P" n="99"/>sunt et non oportet nisi tollere impedimenta per 
      con<lb ed="#P" n="100" break="no"/>suetudinem et exercitationem circa materias vertutum et 
      <lb ed="#P" n="101"/>virtutes que insunt naturaliter faciliter possint exi 
      <lb ed="#P" n="102"/>re in actus suos vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="103"/>inionem non teneo: sed dico 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e357">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Sed istam optaliter quod vertutes inesse hoc 
      <lb ed="#P" n="105"/>mini a natura vel naturaliter potest intelligi 
      dupli<lb ed="#P" n="106" break="no"/>citer. Uno modo in potentia et aptitudinaliter. Alio 
      <lb ed="#P" n="107"/>modo in actu et formaliter. Primo modo dico secundum 
      Ari<lb ed="#P" n="108" break="no"/>stotelem secundo ethicorum quod virtutes insunt homini 
      <lb ed="#P" n="109"/>a natura seu naturaliter. Secundo modo non.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e373">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="110" break="no"/>mum patet de se. Nec oportet probare hoc nec ad probadum 
      <lb ed="#P" n="111"/>insistere: et tam de intellectualibus vertutibus quam de 
      mo<lb ed="#P" n="112" break="no"/>ralibus. Natura enim hominis nata est et apta perfici 
      <lb ed="#P" n="113"/>per tales vertutes. Unde et omnes homines natura 
      sci<lb ed="#P" n="114" break="no"/>re desiderant et non puto quod talis aptitudo sit passiua 
      <lb ed="#P" n="115"/>tantum respectu vertutum: sed in homine est actiuitas 
      respectu<lb ed="#P" n="116" break="no"/>vertutum: ita vt non solum possit eas recipere sed etiam 
      ad<lb ed="#P" n="117" break="no"/>quirere. In aliquibus tamen est maior aptitudo quam in aliis 
      <lb ed="#P" n="118"/>ad ad quirendum secundum meliorem vel peiorem complexionem cor 
      <lb ed="#P" n="119"/>poralem vel quamcunque aliam dispositionem vel rationem 
      <lb ed="#P" n="120"/>que posset assignari.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e399">
      ¶ Secundum probatur scilicet quod vertutes 
      <lb ed="#P" n="121"/>in actu et formaliter et complete non insunt homin a natura. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e404">
               <lb ed="#P" n="122"/>¶ Primo sic. 3o. de anima. Dicit phuns quod intellectus ante 
      <lb ed="#P" n="123"/>suum intelligere est tanquam tabula rasa in qua nihil 
      depi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ctum est depingibilis tamen est. igitur. Similiter et voluntas 
      <lb ed="#P" n="125"/>est quasi tabula rasa in quae nihil depictum est tamen 
      depingi<lb ed="#P" n="126" break="no"/>bilis est vertutibus. Sed hoc non esset verum si virtutes 
      in<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tellectuales vel morales inessent homin a natura. ergo etc.  
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e421">
        <!--192.xml-->
               <pb ed="#P" n="90-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Secundo Habitus viciosi non insunt homini a 
      na<lb ed="#P" n="2" break="no"/>tura: sed generantur ex actibus malis vel consuetudi 
      <lb ed="#P" n="3"/>nibus: ergo similiter habitus virtuosi non insunt 
      ho<lb ed="#P" n="4" break="no"/>mini a natura sed a consuetudine.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e439">
      ¶ Tertio habitus 
      <lb ed="#P" n="5"/>qui inest ex conformiter velle ad iudicium recte 
      ra<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tionis non inest naturaliter. Sed hoc est virtus quia 
      <lb ed="#P" n="7"/>est habitus electiuus immediate consistens 
      determina<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tus recta ratione secundum quod sapiens determinauit. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e450">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Quarto Ex hiis que insunt mere a natura vel 
      <lb ed="#P" n="10"/>naturaliter non laudamur nec vituperamur Secundo 
      <lb ed="#P" n="11"/>Ethi. quia talia non sunt in potestate nostra. Sed vit 
      <lb ed="#P" n="12"/>tutibus laudamur. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e461">
      ¶ Quinto vertutes secundum 
      <lb ed="#P" n="13"/>Augustinum. 4 de ciuitate dei capitulo. 2i. Sunt 
      <lb ed="#P" n="14"/>quasi artes bene viuendi sicut ergo ex actibus 
      mecha<lb ed="#P" n="15" break="no"/>nicis et consuetudine ipsorum generantur artes me 
      <lb ed="#P" n="16"/>chanice in aliquo sicut videtur quod ex actibus 
      virtuo<lb ed="#P" n="17" break="no"/>sis generantur virtutes. Sed planum est ad sensum quod 
      <lb ed="#P" n="18"/>sic est in illis quia ex frequenti citharisare fit aliquis 
      ci<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tharista: et sic de aliis. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e479">
      ¶ Sexto sic. Illud  
      <lb ed="#P" n="20"/>quod facit in nobis vel inducit facultatem bene 
      ope<lb ed="#P" n="21" break="no"/>randi virtuose inducit in nobis virtutem vel habi 
      <lb ed="#P" n="22"/>tum virtutis quia habitus est quo quis faciliter 
      ope<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ratur cum voluerit. Sed consuetudo est huiusmodi. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e490">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Ad hoc posstent adduci multe auctoritates 
      Ariste<lb ed="#P" n="25" break="no"/>telis et Commentatoris quas dimitto causa 
      breuita<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tis nisi quod in secundo ethicorum expresse ex intentione hoc 
      <lb ed="#P" n="27"/>determinat philosophus dicens. Manifestum quandiam 
      ne<lb ed="#P" n="28" break="no"/>que vna moralium vertutum natura nobis infit vel 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>sit. Unde moralis virtus dicitur ab ethos quod est mos 
      quat<lb ed="#P" n="30" break="no"/>habita ex more vel consuetudine sicut dicit 
      Commen<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tator. 20. ethicorum commento primo: et multis locis 
      al<lb ed="#P" n="32" break="no"/>bi repetitur similis sententia in libro ethicorum 
      <lb ed="#P" n="33"/>de modo per quem generatur habitus 
      <lb ed="#P" n="34"/>Sed ut virtutis Dico omnibus modis 
      di<lb ed="#P" n="35" break="no"/>scendi praetermissis quod per actus multos habitus generatur 
      <lb ed="#P" n="36"/>Non quia actus sit causa per se effectiua elicitiua 
      ge<lb ed="#P" n="37" break="no"/>nerationis habitus quia non puto quod actus effectiue 
      pre<lb ed="#P" n="38" break="no"/>istum modum attingat ad habitum nec ad aliquam 
      <lb ed="#P" n="39"/>dispositionem habitus sicut nec habitus est causa act 
      <lb ed="#P" n="40"/>vt dictum est supra de quo tamen non minus videretur 
      <lb ed="#P" n="41"/>Sed dico quod concomitanter vel conquenter ad actum 
      ordi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ne nature eadem causa effectiua que efficit actum 
      ge<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nerat habitum et non generat habitum totum simel 
      con<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sequenter ad vnum actum tantum: sed gradum post gradum 
      <lb ed="#P" n="45"/>conequenter vel concomitanter ad actum et actum et perfectiorem 
      <lb ed="#P" n="46"/>vel imperfectiorem gradum secundum perfectiorem vel imper 
      <lb ed="#P" n="47"/>fectiorem actum: verum est tamen quod antequam habitus 
      si<lb ed="#P" n="48" break="no"/>perfectus et firmatus illud quod generatum est de habi 
      <lb ed="#P" n="49"/>tu non dicitur habitus nec meretur nomen habitus licet 
      <lb ed="#P" n="50"/>sit eiusdem rationis cum toto habitu: sed magis 
      me<lb ed="#P" n="51" break="no"/>retur dispositio tanquam adhuc imperfecta et de facit 
      <lb ed="#P" n="52"/>mobilis. Unde et dispositio fit habitus: et habitus aliquand 
      <lb ed="#P" n="53"/>dispositio dicitur quia includit quicquid erat realitatis 
      <lb ed="#P" n="54"/>in dispositione: licet cedat imperfecto adueniente 
      gra<lb ed="#P" n="55" break="no"/>du perfectiori ipsius: sed econuerso dispositio non dicitur 
      <lb ed="#P" n="56"/>habitus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e565">
      ¶ Ex quo statim apparet opinionem illor 
      <lb ed="#P" n="57"/>falsam esse qui dicunt quod habitus est forma simplex 
      <lb ed="#P" n="58"/>et indiuisibilis non habens in se latitudinem graduum 
      <lb ed="#P" n="59"/>et quod simul totus adquiritur licet paulatiue in 
      subie<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ctum per plures actus disponatur et hoc magis 
      ap<lb ed="#P" n="61" break="no"/>paruit in primo in illa questione de augmento 
      cari<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tatis. Nulla enim dispositio alia necessaria est. Nam 
      <lb ed="#P" n="63"/>illa vel esset eiusdem rationis cum habitu et hoc redit in 
      <lb ed="#P" n="64"/>aliam opinionem quod habitus non est omnino indiuisibilis 
      <lb ed="#P" n="65"/>sed adquisibilis secundum gradum / et gradum quorum gradus im¬ 
      <!--192.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>perfectus dicitur dispositio et cedit et vno cum gradu vel 
      <lb ed="#P" n="67"/>parte perfectiori adueniente ad constitutionem vnius 
      to<lb ed="#P" n="68" break="no"/>talis habitus. Aut illa dispositio esset alterius rationis et 
      <lb ed="#P" n="69"/>non est determinare talem nec quid est tal dispon vt videtur. 
      <lb ed="#P" n="70"/>aliorum probatum quod vertutes 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e602">
               <lb ed="#P" n="71"/>¶ Ad primum: insunt a natura. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="72"/>virtus dicit aliquid positiuum reale absolutum supra 
      <lb ed="#P" n="73"/>potentiam in qua ponitur vertus: ita quod non est 
      poten<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tia ipsa siue impedita siue non impedita sed quod 
      pone<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re hoc est multum appropinquare opinioni 
      plato<lb ed="#P" n="76" break="no"/>nis quod nostrum addiscere non sit nisi quoddam reminisci 
      <lb ed="#P" n="77"/>Quando dicis de vertute gressiua vel motiua. Dico quod 
      <lb ed="#P" n="78"/>virtus et potentia idem sunt ibi: sed sic non potest dici quia 
      <lb ed="#P" n="79"/>certum est quod aliquando potentia est sub contrario habitu et 
      op<lb ed="#P" n="80" break="no"/>posito ipsius vertutis vel etiam sub priuatione et ita non 
      <lb ed="#P" n="81"/>potest poni idem cum virtute tunc enim esset sub 
      opposito<lb ed="#P" n="82" break="no"/>suiipsius vel sub negatione. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e631">
      ¶ Ad secundum 
      <lb ed="#P" n="83"/>dico quod actus aliquis liberi arbitrii potest esse rectus ex 
      pu<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ris naturalibus sicut actus qui est prior vertute et 
      ge<lb ed="#P" n="85" break="no"/>neratiuus vertutis. Sed dico quod faciliter et expedite in 
      <lb ed="#P" n="86"/>talem actum non potest sine habitu nec ita deterinate sicut 
      <lb ed="#P" n="87"/>cum habitu. Tu dicis vegetatiua potentia et 
      sensiti<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ua non indigent ad rectitudinem sui actus nisi mera 
      na<lb ed="#P" n="89" break="no"/>turalia. Dico dato quod verum sit hoc non est simile de 
      li<lb ed="#P" n="90" break="no"/>bero arbitrio et hoc propter sui libertatem vel 
      indif<lb ed="#P" n="91" break="no"/>ferentiam ad opposita obiecta et indeterminata et 
      per<lb ed="#P" n="92" break="no"/>conmequens difficultatem circa aliquod ipsorum vel dato quod non 
      <lb ed="#P" n="93"/>sit necessarius habitus propter hoc tamen non sequitur ex hoc 
      <lb ed="#P" n="94"/>quod sit connaturalis potentie vel idem ipsi potentie propter 
      <lb ed="#P" n="95"/>causam praedictam in solutione prime rationis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e662">
      ¶ Ad tertium 
      <lb ed="#P" n="96"/>dico quod virtus adquiri potest per actus et non 
      adquiritu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>coniter per vnum actum saltem virtus moralis quicquid 
      <lb ed="#P" n="98"/>sit de intellectuali de qua non curo modo tamen nec 
      de<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ipsa puto quod adquiratur per vnum actum siue 
      intelle<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ctus principii si ponatur habitus siue scientia de 
      con<lb ed="#P" n="101" break="no"/>clusione. Quando dicis quod plures actus non sunt siml 
      <lb ed="#P" n="102"/>Dico quod verum est nec simul etiam totus habitus sed 
      gra<lb ed="#P" n="103" break="no"/>datim sicut dictum est supra. Unde dico quod non 
      or<lb ed="#P" n="104" break="no"/>dare illam solutionem quod vltimo actu in virtute aliorum 
      <lb ed="#P" n="105"/>adquiritur habitus. Et contra hoc ben arguitur. Nec 
      <lb ed="#P" n="106"/>valet exemplum quod adducitur de cauatione lapidis ab 
      <lb ed="#P" n="107"/>vltima gutta. Nam quelibet gutta facit quod suum est in 
      <lb ed="#P" n="108"/>virtute propria precedentes vltimam scilicet disponendo et 
      <lb ed="#P" n="109"/>mollificando lapidem et vltima auferendo partem 
      la<lb ed="#P" n="110" break="no"/>bidis et expellendo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e697">
      ¶ Ad illud quod additur quod 
      vlti<lb ed="#P" n="111" break="no"/>mus actus quandocumque est imperfectior et ex minori 
      <lb ed="#P" n="112"/>conatum quam alii precedentes. Dico quod verumtamen est 
      <lb ed="#P" n="113"/>aliquid perfectius totum ex eo quod precessit de 
      habi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tu et quod aduenit quam illud solum quod prefuit. Nec 
      <lb ed="#P" n="115"/>oportet ymaginari quod actus sit nobilior habitu vel 
      <lb ed="#P" n="116"/>eo quod habetur de habitu consequenter vel 
      conco<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mitanter ad actum quia actus sicut dictum est supra 
      <lb ed="#P" n="118"/>non est causa effectiua totalis habitus immo nec 
      cau<lb ed="#P" n="119" break="no"/>sa effectiua nisi forte per modum dispositionis 
      ne<lb ed="#P" n="120" break="no"/>cessitantis que non est ratio recipiendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e721">
      ¶ Ad 
      quat<lb ed="#P" n="121" break="no"/>tum dico quod actus per quos adquiritur habitus vel 
      <lb ed="#P" n="122"/>mediantibus quibus non debent dici virtuosi: quia 
      <lb ed="#P" n="123"/>non consequuntur habitum. Nec viciosi tamen sunt 
      <lb ed="#P" n="124"/>eiusdem rationis cum illis qui postea sequuntur 
      ha<lb ed="#P" n="125" break="no"/>bitum et denominantur vel dicuntur virtuosi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e735">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="126"/>quintum dico quod actus ille mediante quo adquiritur 
      <lb ed="#P" n="127"/>habitus est prior natura habitu: et est in re cum 
      habitu<lb ed="#P" n="128" break="no"/>quando habitus adquiritur. Nec omet quod dicatur vertuosus quia 
      <lb ed="#P" n="129"/>non sequitur vertutem sed magis econueso. Similiter etiam 
      for<lb ed="#P" n="130" break="no"/>te non oporteret quod esset cum habitu quia non est causa eius proprie vt 
      <!--193.xml-->
      <pb ed="#P" n="90-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>dictum est supra: sed non curo de ista solutione 
      teneo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>me cum prima.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e759">
      ¶ Ad sextum dico quod iusticia origina 
      <lb ed="#P" n="3"/>lis erat habitus superadditus nature hominis licet 
      <lb ed="#P" n="4"/>non esset adquisitus sicut dictum est in secundo et quantum 
      <lb ed="#P" n="5"/>ad hoc quod non erat adquisitus non est simile de ipso et 
      no<lb ed="#P" n="6" break="no"/>stris vertutibus adquisitis. Hec de primo articulo. 
      <lb ed="#P" n="7"/>Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ticulum. Est vna opinio vnius doctoris quod in generatio 
      <lb ed="#P" n="9"/>ne virtutis moralis principalius se habet 
      intelle<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ctus vel aliquid se tenens ex parte intellectus quam 
      vo<lb ed="#P" n="11" break="no"/>luntas. Obiectum enim vt apprehensum per 
      intelle<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ctum et secundum formam quam dat sibi apprehensio est illu 
      <lb ed="#P" n="13"/>vnde actus habet principaliter suam bonitatem vel 
      <lb ed="#P" n="14"/>maliciam moralem sicut dicit et non ex voluntate vel 
      <lb ed="#P" n="15"/>aliquo alio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e790">
      ¶ Secundo dicit quod vtrique scilicet tam 
      vo<lb ed="#P" n="16" break="no"/>luntati quam rationi attribuenda est imputabilitas actum 
      <lb ed="#P" n="17"/>moralis licet magis conuenienter attribuatur 
      volun<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tati vel magis communiter.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e799">
      ¶ Primum probat multis 
      <lb ed="#P" n="19"/>viis. Primo sic. Ex illo principalius et verius habet 
      <lb ed="#P" n="20"/>actus bonitatem moralem ex quo habet naturam et 
      spe<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ciem suam et a quo specificatur. Nam bonitas 
      mi<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ralis vel malicia sequuntur ipsam substantiam actus vel 
      <lb ed="#P" n="23"/>speciem secundum perfectionem et iperfectionem actus. Si 
      <lb ed="#P" n="24"/>ab obiecto per rationem apprehenso / vt bonum 
      ve<lb ed="#P" n="25" break="no"/>malum habet actus suam speciem effectiue et etiam 
      <lb ed="#P" n="26"/>terminatiue. Unde ex ipso specificatur sicut 
      motu<lb ed="#P" n="27" break="no"/>ex termino ad quem. 5. phisicorum. et potentia ex actu 
      <lb ed="#P" n="28"/>secundo de anima. Et quia actus diuersificantur secundum 
      di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>uersitatem obiectorum et non ex voluntate quae est 
      poten<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tia pure passiua et mere receptiua talis actus. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="31"/>Potentia enim passiua non perficit actum nec largitur 
      <lb ed="#P" n="32"/>sibi perfectionem: sed magis econuerso actus talem 
      pote<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tiam perficit. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e834">
      ¶ Secundo sic. Ab illo est 
      bo<lb ed="#P" n="34" break="no"/>nitas vel malicia moralis in actu per conformitatem 
      <lb ed="#P" n="35"/>vel difformitatem dicitur actus bonus moraliter 
      <lb ed="#P" n="36"/>vel malus. Sed hoc est per obiectum a ratione 
      appre<lb ed="#P" n="37" break="no"/>hensum. Nam si voluntus conformiter velit ad 
      ratio<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nem rectam velobiectum dictatum per rationem 
      rectan<lb ed="#P" n="39" break="no"/>eo ipso bene vult et actus bonus. Si difformiter actus 
      <lb ed="#P" n="40"/>est malus. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e852">
      ¶ Tertio sic. Ab illo habet actus 
      <lb ed="#P" n="41"/>voluntatis suam bonitatem vel maliciam moralem quod 
      <lb ed="#P" n="42"/>est per se mensura eius. Sed hoc est obiectum appre 
      <lb ed="#P" n="43"/>hensum sicut etiam obiectum est mensura actus sciendi. 
      <lb ed="#P" n="44"/>quinto metaphi. et habitus etiam. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e864">
      ¶ Qua 
      <lb ed="#P" n="45"/>to sic. Bonitas moralis in actu precipue dependet 
      <lb ed="#P" n="46"/>ex lege diuina. Patet. Sed ad intellectum 
      pract<lb ed="#P" n="47" break="no"/>cum seu ad obiectum eius apprehensum precipue 
      <lb ed="#P" n="48"/>pertinet lex diuina sicut dictamen quoddam 
      practi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cum vel obiectum dictatum a ratione recta. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e877">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Quinto sic. Si voluntas daret suo actui bonim 
      <lb ed="#P" n="51"/>tatem moralem et illam non haberet ex obiecto appre 
      <lb ed="#P" n="52"/>henso. Sequeretur quod omnis actus voluntarius esset bo 
      <lb ed="#P" n="53"/>nus vel malus moraliter sicut esset voluntarius et ita 
      <lb ed="#P" n="54"/>nullus esset actus indifferens quod est falsum et contra 
      <lb ed="#P" n="55"/>illa que dicta sunt in secundo. Leuare enim festucam sic 
      <lb ed="#P" n="56"/>absolute est actus indterns et non videtur hoc nisi ex ob 
      <lb ed="#P" n="57"/>iecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e897">
      ¶ Ultimo confirmatur hoc per auctoritatem 
      <lb ed="#P" n="58"/>scripture Osee. 9. Facti sunt abhominabiles sicut 
      <lb ed="#P" n="59"/>et ea quae dilexerunt. Ecce quod actus habet maliciam moralem 
      <lb ed="#P" n="60"/>ex obiecto suo non ex voluntate diligente. Unde non 
      di<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cit scriptura. Facti sunt abhominabiles quia ea 
      dile<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cerunt sed quia dilecta obiecta sunt et erant 
      abhomina<lb ed="#P" n="63" break="no"/>bilia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e913">
      ¶ Sic ergo dicerent isti consquenter quod sicut intellect 
      <lb ed="#P" n="64"/>vel aliquid se tenens ex parte eius puta obiectum ap¬ 
      <!--193.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>prehensum secundum formam rationis dat actui bonitatem 
      vel<lb ed="#P" n="66" break="no"/>maliciam moralem et non voluntas ipsa cum sit pure 
      pas<lb ed="#P" n="67" break="no"/>siua sic principaliter concurrit ad generationem 
      vir<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tutum moralium et voluntas non concurrit sicut 
      mere<lb ed="#P" n="69" break="no"/>passiua et receptiua actus sui ad quem conquenter vel 
      con<lb ed="#P" n="70" break="no"/>comitanter generatur habitus moralis virtutis non 
      im<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ipsa sed in appetitu sensitiuo ex motione voluntatis  
      <lb ed="#P" n="72"/>et ratione principaliter vel potius obiecti per 
      ratio<lb ed="#P" n="73" break="no"/>nem apprehensi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e942">
      ¶ Secundum declarant scilicet quod actus 
      <lb ed="#P" n="74"/>habet impatabilitatem ex vtroque scilicet voluntate et 
      ra<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tione quia per vtrumque habet homo quod actus non solum 
      ex<lb ed="#P" n="76" break="no"/>terior sed etiam interior sequens plenam 
      deliberatio<lb ed="#P" n="77" break="no"/>nem sit in sua potestate per hoc quod secundum istas potentias 
      <lb ed="#P" n="78"/>potest reflecti super suos actus et deliberare 
      plene<lb ed="#P" n="79" break="no"/>quid sit eligendum vel non. Tamen imputabilitas ista 
      <lb ed="#P" n="80"/>magis et communius attribuitur voluntati quam rationi 
      <lb ed="#P" n="81"/>quia voluntas propinquior est actui exequendi qua 
      <lb ed="#P" n="82"/>ratio. ideo etc. 
      <lb ed="#P" n="83"/>Ninionem intendo pri¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e966">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ Contra ilta op imo arguetur et postes 
      <lb ed="#P" n="85"/>aliter ad istum articulum respondere et ad rationes 
      opi<lb ed="#P" n="86" break="no"/>nionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e976">
      ¶ Contra opinionem dico primo quod ipse 
      pre<lb ed="#P" n="87" break="no"/>supponit vnum fundamentum falsum et periculosum e 
      <lb ed="#P" n="88"/>exconicatum scilicet quod voluntas respectu sui actus elic 
      <lb ed="#P" n="89"/>ti qui est velle qui solus formaliter et primo est 
      mo<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ralis secundum istos sit pure passiua. Per hoc enim tollitur 
      <lb ed="#P" n="91"/>omne meritum et demeritum et omnis imputabilitas 
      <lb ed="#P" n="92"/>actus sicut ostendi in secundo. Et ideo dico conquenter quod 
      to<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ta opinio vel positio est falsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e994">
      ¶ Tamen arguo contra 
      <lb ed="#P" n="94"/>eam. Primo sic. Ipsi dicunt et bene quod actus 
      volunta<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tis formaliter et primo solus est moralis: et alii act 
      <lb ed="#P" n="96"/>non sunt morales nisi secundum participationem 
      aliquam<lb ed="#P" n="97" break="no"/>vel habitudinem ad talem actum. Tunc sic. Uoluntas 
      <lb ed="#P" n="98"/>dicitur bona moraliter vel iusta ex actu suo bone 
      <lb ed="#P" n="99"/>moraliter: et similiter mala vel in iusta ex actu malo 
      <lb ed="#P" n="100"/>vel iniusto moraliter. patet secundum omnes. Sed nullus dicitur 
      ma<lb ed="#P" n="101" break="no"/>lus vel iniustus moraliter ex eo solum quod patitur 
      iniu<lb ed="#P" n="102" break="no"/>stum vel malum. Patet. 5. ethicorum. Nam iniustum et 
      ma<lb ed="#P" n="103" break="no"/>lum patitur quis nolens ergo voluntas respectu actus 
      <lb ed="#P" n="104"/>moralis boni vel mali non solum est passiua sed etiam. 
      <lb ed="#P" n="105"/>actiua. Alioquin non esset per ipsum iniusta. Si dicas 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod non est iniusta ex hoc precise quod patitur sed quod 
      vo<lb ed="#P" n="107" break="no"/>luntarie patitur et posset impedire ne hoc ab obiecto 
      <lb ed="#P" n="108"/>pateretur. Dico quod ex hoc sequitur semper aliqua 
      acti<lb ed="#P" n="109" break="no"/>uitas voluntatis respectu actus sui: et ita bonitas vel 
      <lb ed="#P" n="110"/>malicia in actu est ex actiuitate voluntatis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1033">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cundo sic. Habitus vel actus essentialiter electiui 
      <lb ed="#P" n="112"/>habet moralitatem ex voluntate vel potentia 
      ele<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ctiua non minus quam ex ratione vel ex obiecto vt 
      vi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>detur. Nam a voluntate habet quod sit voluntarius. 
      <lb ed="#P" n="115"/>Si autem non sit voluntarius impossibile est quod si 
      <lb ed="#P" n="116"/>moralis. Sed habitus vel actus moralis est electi 
      <lb ed="#P" n="117"/>uus sicut et habitus vel actus moralis virtutis 
      se<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cundo Ethicorum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1053">
      ¶ Tertio sic. Ab illo 
      <lb ed="#P" n="119"/>non habet totaltter actus quod sit moraliter bonus 
      cir<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ca quod idem existens potest esse moraliter actus 
      <lb ed="#P" n="121"/>malus. Patet quia oportet quod ex aliquo distingus 
      <lb ed="#P" n="122"/>tur actus moraliter bonus ab actu moraliter 
      ma<lb ed="#P" n="123" break="no"/>lo. Sed circa idem obiectum non variatum 
      omni<lb ed="#P" n="124" break="no"/>no presentatum per rationem potest esse actus 
      mo<lb ed="#P" n="125" break="no"/>raliter bonus vel malus. Puta circa dare elemo 
      <lb ed="#P" n="126"/>sinam vel subuenire pauperi quia si propter finem 
      <lb ed="#P" n="127"/>bonum fiat secundum alias circumstantias est actus 
      bo<lb ed="#P" n="128" break="no"/>nmus. Si propter finem malum est actus malus. Dico 
      <lb ed="#P" n="129"/>malicia contraria bonitati morali ratione positiue circumstan¬ 
      <!--194.xml-->
      <pb ed="#P" n="91-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tie male non solum malus malicia priuatiua propter 
      <lb ed="#P" n="2"/>carentiam debite circumstantie. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1090">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="3" break="no"/>to sic. Ab illo principalius habet esse actus bonus 
      <lb ed="#P" n="4"/>vel malus a quo habet quod sit meritorius vel 
      demeri<lb ed="#P" n="5" break="no"/>torius magis quam ab alio et etiam imputabilis ad 
      lau<lb ed="#P" n="6" break="no"/>dem vel premium vel ad vituperium et penam. Sed  
      <lb ed="#P" n="7"/>hoc habet magis a voluntate quam ab obiecto. Obie 
      <lb ed="#P" n="8"/>ctum enim quantumcunque presentatum per rationem non agit 
      <lb ed="#P" n="9"/>nisi mere naturaliter et libere et determinate ad vnum 
      <lb ed="#P" n="10"/>Itum est ex parte sua nec est liberum habens in 
      po<lb ed="#P" n="11" break="no"/>testate ipsum actum sed voluntas ipsa. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1112">
      ¶ Hoc 
      <lb ed="#P" n="12"/>potest confirmari per auctoritatem philosophi. 2. 
      <lb ed="#P" n="13"/>ethicorum. Ubi querit questionem de per se causa 
      vir<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tutis et determinat eam dicens quod electio est principa 
      <lb ed="#P" n="15"/>lis causa. Electio autem per se pertinet ad voluntatem 
      <lb ed="#P" n="16"/>licet consiliatio pertineat ad rationem et praecedat. Unde 
      <lb ed="#P" n="17"/>et Commentator ibi dicit. Iustus enim vere est qui vult 
      <lb ed="#P" n="18"/>et agit iusta et temperatus similiter et prudens et 
      for<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1133">
      ¶ Similiter ista est determinatio 
      philosophi<lb ed="#P" n="20" break="no"/>secundo ethicorum et Commentatoris et lyncon. Similiter 
      <lb ed="#P" n="21"/>hec est intentio Anselmi de casu dyaboli. Ubi dicit 
      <lb ed="#P" n="22"/>Necesse est in voluntate iusta concurrere quod velit et 
      <lb ed="#P" n="23"/>quo quatenus se temperet et subdit vt scilicet per hoc 
      <lb ed="#P" n="24"/>quod volet liberum arbitrium possit modum 
      excedere<lb ed="#P" n="25" break="no"/>Per hoc autem quod iuste nolit vel non velit excedere. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Ecce quod expresse attribuit modum et excessum in 
      qui<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pus consistit virtus et vicium attribuit voluntati. Unde 
      <lb ed="#P" n="28"/>quia ad voluntatem principaliter et libere 
      pertine<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ret modificare actum. Dico quod ab ipsa principaliter actus 
      <lb ed="#P" n="30"/>habet moralitatem et imputabilitatem et non ab 
      ob<lb ed="#P" n="31" break="no"/>iecto vel ratione: et per consequens quod voluntas multo 
      princi<lb ed="#P" n="32" break="no"/>palior est in generatione virtutis moralis quam 
      obie<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ctum vel ratio apprehendens. 
      <lb ed="#P" n="34"/>ad istum articulum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1168">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Quantum igitur Dico primo quoacus 
      <lb ed="#P" n="36"/>moralis voluntatis potest habere triplicem bonitatem 
      <lb ed="#P" n="37"/>Unam que est bonitas nature que conuertitur cum 
      en<lb ed="#P" n="38" break="no"/>titate et istam habet ex seipso formaliter ex suis per 
      <lb ed="#P" n="39"/>se causis causaliter de ista non est sermo. Secundam 
      <lb ed="#P" n="40"/>bonitatem habet qua dicitur bonitas ex genere. et est 
      <lb ed="#P" n="41"/>bonitas ista in actu ex obiecto conueniente. Ex hoc 
      <lb ed="#P" n="42"/>enim quod actus transit super obiectum conueniens secundum iudicium 
      <lb ed="#P" n="43"/>rationis recte siue sit finis siue ordinabile in finem 
      <lb ed="#P" n="44"/>dicitur esse actus bonus ex genere et ista prima bo 
      <lb ed="#P" n="45"/>nitas moris: et dicitur bonitas ex genere quia bonitas ista 
      <lb ed="#P" n="46"/>non contrahitur ex obiecto ad aliquam specialem boe 
      <lb ed="#P" n="47"/>nitatem moralem. Sed sicut genus contrahibile est 
      <lb ed="#P" n="48"/>per quancunque differentiam suam ad specien. Sic etiam. 
      <lb ed="#P" n="49"/>bonitas ista ex obiecto contrahibilis per aliquas 
      cir<lb ed="#P" n="50" break="no"/>cunstantias ad bonitates speciales morales. Hanc 
      <lb ed="#P" n="51"/>autem bonitatem ex obiecto habet actus vel habitus 
      <lb ed="#P" n="52"/>formaliter ex habitudine ad obiectum tale vel ex 
      seip<lb ed="#P" n="53" break="no"/>so in ordine tamen habitudine actuali vel aptitudi 
      <lb ed="#P" n="54"/>nali ad obiectum causaliter habet eam a suis 
      cau<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sis. Tertia bonitas est actus qui dicitur perfecte 
      <lb ed="#P" n="56"/>moralis et ista formaliter consistit in integritate 
      conue<lb ed="#P" n="57" break="no"/>nientie actus debite secundum omnes circumstantias quae 
      pos<lb ed="#P" n="58" break="no"/>sunt et debent inesse secundum iudicium rationis recte. Quarum 
      <lb ed="#P" n="59"/>prima est precipua et videtur esse circumstantia finis 
      <lb ed="#P" n="60"/>conueniens. Alie vero sunt multe vt circumstantia 
      mo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>di agendi et temporis et loci conuenientis et 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="62" break="no"/>quando fit actus propter quod oportet et vbi oportet. etc 
      <lb ed="#P" n="63"/>Ita quod bonitas moralis in actu est integritas 
      conue<lb ed="#P" n="64" break="no"/>nientie actus secundum omnes circumstantias debitas 
      inesse<lb ed="#P" n="65" break="no"/>Nec videtur dicere ista bonitas nisi modificationem 
      <!--194.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>actus secundum omnes circumstantias. Ita quod bonitas moralis 
      <lb ed="#P" n="67"/>in actu non videtur dicere nisi conformitatem actus ad  
      <lb ed="#P" n="68"/>rationem dictantem tales circumstantias vel 
      habitu<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dines plures siue relationes ad finem conuenientem et 
      <lb ed="#P" n="70"/>alia secundum que dicitur actus circumstantionariilicet actus 
      <lb ed="#P" n="71"/>vel habitus moralis in se quantum ad suam substantiam 
      <lb ed="#P" n="72"/>et naturam cui insunt tales habitudines vel 
      respe<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ctus sit aliquid absolutum et de prima specie 
      quali<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tatis et quantum ad illos respectus vel illum respectum 
      <lb ed="#P" n="75"/>Dicit Aristoteles. 7. phisicorum quod virtus est aliquid 
      <lb ed="#P" n="76"/>et similiter de actu virtutis potest dici.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1266">
      ¶ De 
      mali<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ciis autem prime et secunde bonitati oppositis Patet quod actus 
      <lb ed="#P" n="78"/>tunc est malus ex genere quando transit super obiectum 
      dif<lb ed="#P" n="79" break="no"/>conueniens secundum iudicium rationis recte quod nec est finis 
      <lb ed="#P" n="80"/>conueniens nec ordinabile in talem finem conuenientem 
      <lb ed="#P" n="81"/>Similiter etiam actus est malus moraliter loquendo 
      <lb ed="#P" n="82"/>de malicia priuatiua quando caret aliqua circumstan 
      <lb ed="#P" n="83"/>tia debita in esse secundum iudicium rationis recte. Sed  
      <lb ed="#P" n="84"/>loquendo de malicia contraria tunc est malus quando non 
      <lb ed="#P" n="85"/>solum caret circumstantia debita: sed etiam habet 
      cir<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cunstantiam contrariam: vt quando non solum non ordi 
      <lb ed="#P" n="87"/>natur in finem debitum sed etiam quando fit propter 
      <lb ed="#P" n="88"/>malum finem vt dare elemosinam propter vanam geleiam et huos i. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1295">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Ad propositum igitur dico quod cum predictas 
      conditio<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nes bonitatis vel malicie moralis principalius 
      ha<lb ed="#P" n="91" break="no"/>bet actus vel habitus moralis a voluntate sicut a  
      <lb ed="#P" n="92"/>potentia electiua dominatiua et libera et imperatiua quam 
      <lb ed="#P" n="93"/>ratione vel intellectum potentia consiliatiua et persua 
      <lb ed="#P" n="94"/>siua seu ab aliquo pertinente ad intellectum. Puta ab 
      <lb ed="#P" n="95"/>obiecto apprehenso sicut patet per rationes adductas 
      <lb ed="#P" n="96"/>superius quod ad generationem virtutum moralium 
      princi<lb ed="#P" n="97" break="no"/>palius concurrit voluntas quam intellectus vel aliquid se 
      <lb ed="#P" n="98"/>tenens ex parte intellectus cuiusmodi est obiectum 
      <lb ed="#P" n="99"/>apprehensum 
      <lb ed="#P" n="100"/> aliorum quando dicunt quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1324">
               <lb ed="#P" n="101"/>¶ Ad primum ab eodem est moralitas 
      <lb ed="#P" n="102"/>actus et species vel natura specifica ipsius Dicitur 
      <lb ed="#P" n="103"/>vno modo quod ista propositio non est vera: quia tunc 
      se<lb ed="#P" n="104" break="no"/>queretur quod sicut substantia actus est principaliter a 
      <lb ed="#P" n="105"/>deo / ita etiam malicia eius moralis esset a deo et sic 
      <lb ed="#P" n="106"/>peccatum principaliter esset a deo. Ad maiorem cum 
      <lb ed="#P" n="107"/>dicitur quod species actus est ab obiecto apprehenso: ita 
      <lb ed="#P" n="108"/>quod ex ipso actus specificatur non ex voluntate. Dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="109"/>aliquo modo verum est quantum ad innotescentiam quia enim 
      <lb ed="#P" n="110"/>obiecta magis variantur quam voluntas et sunt aliquo 
      <lb ed="#P" n="111"/>modo priora magis innotescit diettra specifica actuum 
      <lb ed="#P" n="112"/>ex obiectis quam ex voluntate. Non tamen sequitur pro 
      <lb ed="#P" n="113"/>pter hoc quod obiectum sit principalior causa actus quam 
      volun<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tas ipsa. Causa dico effectiua immo secundum aliquos nul 
      <lb ed="#P" n="115"/>lo modo est causa effectiua nec totalis nec nec 
      pas<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ticularis secundum alios: licet sit particularis non tamen est 
      prin<lb ed="#P" n="117" break="no"/>cipaliter sed magis voluntas ipsa in cuius ptante 
      libe<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ra est et ita sequitur oppositum conclusionis ex ratione ducta 
      <lb ed="#P" n="119"/>ad oppositum. Uando dicunt quod motus distinguuntur ex 
      <lb ed="#P" n="120"/>terminis. Alias dixi de hoc quod ad eundem terminum 
      <lb ed="#P" n="121"/>specie potest esse alius et alius motus specie. Unde et commentator 
      <lb ed="#P" n="122"/>dicit. 5. phisicorum quod distinctio motuum uel motus per 
      ter<lb ed="#P" n="123" break="no"/>minos non est formalis sed magis materialis. Unde 
      <lb ed="#P" n="124"/>dicit quod motus habet duplicem considerationem quaniam secundum 
      <lb ed="#P" n="125"/>nateriam est in genere eius ad quod est motus secundum autem 
      <lb ed="#P" n="126"/>formam id est secundum quod est transmutatio coniuncta cum 
      <lb ed="#P" n="127"/>tpere est in predicamento passionis. Et Aristo. ponit 
      <lb ed="#P" n="128"/>notum in tribus generibus quia tria genera sunt materia 
      <lb ed="#P" n="129"/>motus. Materia circa quam versatur motus scilice vt 
      <lb ed="#P" n="130"/>circa terminum. Ecce quod motus est aliud formaliter a forma 
      <!--195.xml-->
      <pb ed="#P" n="91-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>vel termino. Et hoc etiam dicit Auicen. 2. phisicorum 
      <lb ed="#P" n="2"/>ca. 3. Abhorreo inquit dicere quod nigrescere sit 
      qua<lb ed="#P" n="3" break="no"/>litas et augeri quantitas. Imaginantur ergo falsum 
      <lb ed="#P" n="4"/>alii quod motus sit idem cum forma. Et dato quod 
      ymagi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>nantur ipsum esse idem vel non idem non habent 
      propo<lb ed="#P" n="6" break="no"/>situm quia si est idem tunc causaliter non distinguitur 
      <lb ed="#P" n="7"/>a termino sicut nec idem est causa suiipsius. 
      Simi<lb ed="#P" n="8" break="no"/>liter etiam non sic se habet actus ad obiectum quia non 
      <lb ed="#P" n="9"/>est idem sibi. Si non est idem Dico quod nec distingui 
      <lb ed="#P" n="10"/>tur principaliter a termino sicut nec causatur sed  
      <lb ed="#P" n="11"/>magis a mouente. Ita dico quod actus a voluntate 
      prie<lb ed="#P" n="12" break="no"/>cipaliter agente. Quod dicunt vltra quod actus varia 
      <lb ed="#P" n="13"/>tur secundum variationem obiectorum. Dico quod istam 
      va<lb ed="#P" n="14" break="no"/>riationem formaliter et intrinsece habent actus 
      ex<lb ed="#P" n="15" break="no"/>seipsis causaliter vero magis principaliter vel forte 
      to<lb ed="#P" n="16" break="no"/>taliter a voluntate: licet sit vna indistincta per modum 
      <lb ed="#P" n="17"/>cause equiuoce respectu plurium effectuum. Innot 
      <lb ed="#P" n="18"/>scenter vero magis ex obiectis sicut potentie ex 
      acti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>bus suo modo. Quod dicunt vltimo voluntatem esse 
      pr<lb ed="#P" n="20" break="no"/>re passiuam falsum est et periculosum dictum sicu 
      <lb ed="#P" n="21"/>ostensum est in secundo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1444">
      ¶ Aliter dicitur ad primam 
      <lb ed="#P" n="22"/>rationem totalem quod et si aliquid concludat non 
      con<lb ed="#P" n="23" break="no"/>cludit nisi de bonitate naturali actus non autem de bo 
      <lb ed="#P" n="24"/>nitate morali. Alia est enim bonitas moralis act 
      <lb ed="#P" n="25"/>Alia bonitas naturalis sicut supra est ostensum. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Et diceretur quod aliunde habet actus vnam et 
      aliun<lb ed="#P" n="27" break="no"/>de aliam. Moralem vero principaliter habet ex 
      vo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>luntate intendente in finem et circumstantionatam libere 
      <lb ed="#P" n="29"/>actum suum secundum predictas circumstantias sicut ostem 
      <lb ed="#P" n="30"/>sum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1467">
      ¶ Ad secundum principale ipsorum 
      di<lb ed="#P" n="31" break="no"/>citur vno modo quod licet bonitas moralis in actu vo 
      <lb ed="#P" n="32"/>luntatis non possit esse sine conformitate ad dictamen 
      <lb ed="#P" n="33"/>rationis recte vel saltem cum difformitate quia si actus 
      <lb ed="#P" n="34"/>est difformis rationi etiam non recte semper est moraliter 
      <lb ed="#P" n="35"/>malus: tamen ex hoc non sequitur quod bonitas vel 
      ma<lb ed="#P" n="36" break="no"/>licia moralis principalius sit in actu ex ratione sed 
      <lb ed="#P" n="37"/>magis ex voluntate causante libere et voluntarie 
      in<lb ed="#P" n="38" break="no"/>actu suo talem conformitatem vel difformitatem ad 
      <lb ed="#P" n="39"/>rationem. Ita quod bene conformitas vel difformitas 
      <lb ed="#P" n="40"/>accipitur ex ratione sicut relatio ex termino: sed non 
      <lb ed="#P" n="41"/>sicut ex principali causa vel principio. ideo etc. Al 
      <lb ed="#P" n="42"/>ter dicitur quod intellectus practicus vel ratio practica 
      <lb ed="#P" n="43"/>in sua rectitudine. Iudicando dependet ex 
      appetitu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>finis. Ita quod rectum iudicium practicum praesupponit in 
      <lb ed="#P" n="45"/>voluntate appetitum finis boni: et ita adhuc 
      princi<lb ed="#P" n="46" break="no"/>palis causa rectitudinis et rationis practice et act 
      <lb ed="#P" n="47"/>moralis in voluntate. Uoluntas ipsa et appetitus 
      <lb ed="#P" n="48"/>tendens libere in talem finem. Quod autem appetitus f 
      <lb ed="#P" n="49"/>nis sit principium intellectus et rationis practice. pater 
      <lb ed="#P" n="50"/>sexto ethicorum in principio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1513">
      ¶ Ad tertium dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>quantum ad bonitatem vel entitatem naturalem / vel 
      <lb ed="#P" n="52"/>etiam ex genere actus voluntatis mensuratur ex 
      obie<lb ed="#P" n="53" break="no"/>cto sicut et actus intellectus suo modo: sed quantum ad 
      <lb ed="#P" n="54"/>bonitatem moralem magis mensuratur ex 
      voluta<lb ed="#P" n="55" break="no"/>te libere intendente finem et ponentem circumstantia 
      <lb ed="#P" n="56"/>circa actum vel magis causatur et principalius vt ostem 
      <lb ed="#P" n="57"/>sum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1531">
      ¶ Ad quartum de lege dico quod non 
      con<lb ed="#P" n="58" break="no"/>cludit nisi quod a ratione vel obiecto dictato per rationem 
      <lb ed="#P" n="59"/>dependet actus moralis tanquam ex consiliante vel 
      diri<lb ed="#P" n="60" break="no"/>gente. Sed hoc non est principalius causare actum vel 
      ha<lb ed="#P" n="61" break="no"/>bitum moralem sed magis a voluntate imperante 
      <lb ed="#P" n="62"/>et mouente vt dictum est supra. Obiectum enim cu 
      <lb ed="#P" n="63"/>sit indifferens secundum se ad actum bonum vel malum 
      mon<lb ed="#P" n="64" break="no"/>raliter nec sit liberum non potest esse causa principi 
      <lb ed="#P" n="65"/>lis et determinatiua moralitatis in actu ponendo ipsam 
      <!--195.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>in actu immo nec ratio ipsa licet possit dictare. Et ideo 
      <lb ed="#P" n="67"/>sicut dicitur. 9. metaphi. requiritur voluntas et pro 
      <lb ed="#P" n="68"/>heresis sicut principale determinans hoc fieri vel non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1562">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Ad quintum quando dicunt quod nullus actus esset 
      indif<lb ed="#P" n="70" break="no"/>ferens Dico quod immo sicut apparuit in secundo. Quam 
      <lb ed="#P" n="71"/>do dicis quod non quia quilibet est voluntarius et causatusa 
      <lb ed="#P" n="72"/>voluntate. Ita tibi dico contra te quod quilibet esset 
      cau<lb ed="#P" n="73" break="no"/>satus ab obiecto. Si igitur ex obiecto apprehenso 
      <lb ed="#P" n="74"/>habet actus moralitatem: ita bene sequitur quod 
      qui<lb ed="#P" n="75" break="no"/>libet est bonus vel malus et nullus indifferens. 
      Di<lb ed="#P" n="76" break="no"/>co ergo quod est aliquis actus indifferens a voluntate 
      <lb ed="#P" n="77"/>ita bene sicut ab obiecto esse posset. Nam voluntas 
      <lb ed="#P" n="78"/>potest actum suum elicere indifferentem circa aliquod 
      <lb ed="#P" n="79"/>obiectum. Ita bene sicut per te posset ipsum recipes 
      <lb ed="#P" n="80"/>re ab obiecto.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1591">
      ¶ Ad vltimum de aucioritate. Dico 
      <lb ed="#P" n="81"/>quod peccatores facti sunt abhominabiles sicut ea que 
      <lb ed="#P" n="82"/>dilexerunt. Non quia malicia moralis sit 
      principali<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ter in actu ipsorum ex obiecto sicut ex causa: sed quia 
      <lb ed="#P" n="84"/>cognoscitur abhominatio eorum ex obiectis abhe 
      <lb ed="#P" n="85"/>minabilibus dilectis vel finibus: licet principalius sit 
      <lb ed="#P" n="86"/>a voluntate diligente. Unde magis causaliter 
      lo<lb ed="#P" n="87" break="no"/>quendo. Facti sunt abhominabiles ex malis 
      volun<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tatibus ex malis obiectis. Unde et circa obiectum 
      <lb ed="#P" n="89"/>malum et abhominabile sicut circa fornicari vel 
      adul<lb ed="#P" n="90" break="no"/>terari potest aliquis habere bonum actum et 
      merito<lb ed="#P" n="91" break="no"/>rium detestando et odiendo ipsum. Et similiter circa 
      ob<lb ed="#P" n="92" break="no"/>iectum bonum potest habere actum malum 
      detestan<lb ed="#P" n="93" break="no"/>do ipsum vel etiam actum malum secundum arbitrium 
      volunta<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tis. Unde dico quod ipsa est principalis causando actum 
      <lb ed="#P" n="95"/>bonum vel malum moraliter et per consequens ad generationem 
      <lb ed="#P" n="96"/>habitus moralis concurrit principalius quam intellectis 
      <lb ed="#P" n="97"/>vel aliquid se tenens ex parte intellectus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1630">
      ¶ Ex 
      pre<lb ed="#P" n="98" break="no"/>dictis apparet quod imputabilitas actus debet 
      attri<lb ed="#P" n="99" break="no"/>bui voluntati soli sicut soli potentie libere ratione cuius 
      <lb ed="#P" n="100"/>actus est in potestate agentis et per consequens praemiabilis 
      <lb ed="#P" n="101"/>vel punibilis: et sic imputabilis ad laudem vel 
      pre<lb ed="#P" n="102" break="no"/>mium vel ad vituperium vel penam. Unde et ipsa 
      so<lb ed="#P" n="103" break="no"/>la voluntas secundum Anselmum punietur sicut dictum est 
      <lb ed="#P" n="104"/>in secundo. hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1649">
               <lb ed="#P" n="105"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="106" break="no"/>culum An scilicet in nobis sufficiant virtutes 
      adquisi<lb ed="#P" n="107" break="no"/>te cum theologicis vel sit necessarium ponere alias 
      in<lb ed="#P" n="108" break="no"/>fusas cum theologicis et adquisitis in nobis. Est 
      vna<lb ed="#P" n="109" break="no"/>opinio quod sic. ita quod oportet ponere aliquas vertutes 
      <lb ed="#P" n="110"/>infusas et eodem modo nominatas cum adquisitis s 
      <lb ed="#P" n="111"/>cut iusticiam infusam et prudentiam et fortitudinem 
      <lb ed="#P" n="112"/>et temperantiam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1669">
      ¶ Quod probant. Tum quia sicut 
      <lb ed="#P" n="113"/>secundum virtutes adquisitas oportet hominem 
      ordina<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ri ad ciuilitatem vel policiam iuxta se et temporalem 
      <lb ed="#P" n="115"/>Ita per aliquas infusas oportet eum ordinari ad 
      <lb ed="#P" n="116"/>ciuilitatem supernam et supra se ad ciuilitatem 
      bea<lb ed="#P" n="117" break="no"/>titudinis vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1682">
      ¶ Secundo quia secundum exiget 
      <lb ed="#P" n="118"/>tiam finis accipienda sunt ea que sunt ad finem. et 
      <lb ed="#P" n="119"/>go sicut ad finem naturalem consequendum. Puta ad 
      fel<lb ed="#P" n="120" break="no"/>citatem naturalem requiruntur virtutes 
      naturali<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ter adquisite. Sic ad felicitatem vel finem 
      supernatu<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ralem requiruntur virtutes supernaturaliter infuse 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1695">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Tertio quia non minus perficit deus paruulum in 
      baptis<lb ed="#P" n="124" break="no"/>mo per comparationem ad alios actus quam per 
      compara<lb ed="#P" n="125" break="no"/>tionem ad actum credendi: quia actus iuste et temparate 
      <lb ed="#P" n="126"/>operandi necessarius est sicut et actus credendi. ergo non 
      <lb ed="#P" n="127"/>minus infundit paruulo ceteras vertutes quam fidem vt 
      <lb ed="#P" n="128"/>videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1711">
      ¶ Quarto quia sicut in voluntate requiritur 
      <lb ed="#P" n="129"/>virtus infusa ad bene mouendum et operandum puta caritas 
      <!--196.xml-->
      <pb ed="#P" n="92-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Ita in appetitu sensitiuo ad seruiendum. quare etc. 
      <lb ed="#P" n="2"/>Et dicuntur iste infuse morales non quia ex more: sed 
      <lb ed="#P" n="3"/>quia versantur circa materiam moralium. Secundo 
      <lb ed="#P" n="4"/>dicunt quod iste vertutes infuse sunt alterius rationis a vit 
      <lb ed="#P" n="5"/>tutibus adquisitis quia non vident necessitatem 
      ponen<lb ed="#P" n="6" break="no"/>di eas si essent eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="7"/>opinionem non teneo. Non 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1737">
               <lb ed="#P" n="8"/>¶ Sed istani enim video aliquam 
      necessita<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tem ponendi tot habitus vel virtutes in nobis. Tum 
      <lb ed="#P" n="10"/>quia non videtur probabile quod paruulus a batismo 
      <lb ed="#P" n="11"/>suo sit prudens habitualiter et temperatus et fortis 
      <lb ed="#P" n="12"/>et huismodi. Tum quia sufficere videtur ad omnia 
      su<lb ed="#P" n="13" break="no"/>pernaturalia quod intellectus per fidem perficiatur et 
      <lb ed="#P" n="14"/>voluntas per spem et caritatem quantum ad portionem 
      <lb ed="#P" n="15"/>superiorem. Tum quia nec appetitus sensitiuus nec 
      <lb ed="#P" n="16"/>alie virtutes immediate versantur circa aliquid superna 
      <lb ed="#P" n="17"/>turale sed tantum circa passiones vel operationes 
      <lb ed="#P" n="18"/>naturales licet omnes respiciant finem remotum super 
      <lb ed="#P" n="19"/>naturalem. Et quia non sunt ponenda plura sine 
      necet<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sitate vel rationis vel cogentis auctoritatis non 
      po<lb ed="#P" n="21" break="no"/>non eas sicut nec ponerem fidem et caritatem que tamen 
      <lb ed="#P" n="22"/>magis viderentur ponende nisi haberem de ipsis 
      co<lb ed="#P" n="23" break="no"/>gentes auctoritates scripture et sanctorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1775">
      ¶ Dico 
      <lb ed="#P" n="24"/>igitur quod sufficiunt virtutes adquisite cum 
      theologi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cis nec alie sunt ponende. Et dico quod inter virtutes 
      <lb ed="#P" n="26"/>adquisitas quatuor dicuntur cardinales que sunt in 
      <lb ed="#P" n="27"/>ter alias principales et ad quas alie reducuntur. Et 
      <lb ed="#P" n="28"/>dicuntur cardinales a cardine. Nam sicut hostium 
      in<lb ed="#P" n="29" break="no"/>cardine voluitur sic tota vita humana in istis virtum 
      <lb ed="#P" n="30"/>tibus et secundum ipsas circa materias ipsarum dicitet volui. 
      <lb ed="#P" n="31"/>Et sunt quatuor in genere / scilicet prudentia / iusticia 
      <lb ed="#P" n="32"/>fortitudo / et temperantia. Quarum sufficientia 
      acci<lb ed="#P" n="33" break="no"/>pitur sic. Uirtus enim cardinalis aut est intellectiua 
      <lb ed="#P" n="34"/>perficiens intellectum / et sic est prudentia. Aut 
      mo<lb ed="#P" n="35" break="no"/>ralis vel appetitiua / et sic vel perficit appetitum seu 
      <lb ed="#P" n="36"/>voluntatem in ordine ad alterum: et sic est iusticia que 
      <lb ed="#P" n="37"/>est circa operationes ad alterum. Aut perficit 
      homi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>nem in ordine ad seipsum. Et hoc dupliciter vel quantum 
      <lb ed="#P" n="39"/>ad appetitum irascibilem: et sic est fortitudo vel quantum 
      <lb ed="#P" n="40"/>ad concupiscibilem: et sic est temperantia. 
      <lb ed="#P" n="41"/>taliorum. Dico quod non requi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1817">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Ad primum ia ritur necessario aliqua 
      vin<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tus infusa etiam theologica ad ordinandum hominem 
      <lb ed="#P" n="44"/>ad illam ciuilitatem supernaturalem ex natura 
      rei<lb ed="#P" n="45" break="no"/>sed tantum ex ordinatione diuina et quantum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="46"/>quod requiruntur si tamen alique requiruntur sufficiunt 
      vir<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tutes theologice que habent deum pro obiecto 
      im<lb ed="#P" n="48" break="no"/>mediato et fine. Alie vero adquisite sufficiunt 
      respe<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ctu aliorum obiectorum et finium immediatorum. 
      Eo<lb ed="#P" n="50" break="no"/>modo ad secundum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1839">
      ¶ Ad tertium Dico quod non decet 
      <lb ed="#P" n="51"/>quod sic infundantur alie vertutes sicut fides / et spes / et 
      <lb ed="#P" n="52"/>caritas ipsis paruulis in baptismo: quia non sunt ita 
      <lb ed="#P" n="53"/>nobiles et perfecte: et sunt etiam adquisibiles per actus 
      <lb ed="#P" n="54"/>quantum sufficit ad perfectionem vite humane.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1850">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="55"/>quartum Dico quod sufficiunt impressiones habitua 
      <lb ed="#P" n="56"/>les adquisite in appetitu sensitiuo que non sunt 
      vir<lb ed="#P" n="57" break="no"/>tutes vere: et formaliter dicendo ad hoc vt bene 
      ob<lb ed="#P" n="58" break="no"/>temperet voluntati. Nec ipsa caritas ponitur necet 
      <lb ed="#P" n="59"/>saria in voluntate ad bene imperandum: quia 
      nihil<lb ed="#P" n="60" break="no"/>facit ad actum sicut dictum est supra: sed tantum 
      po<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nitur ibi sicut quidam decor et ornatus spiritualis 
      <lb ed="#P" n="62"/>sine quo deus ordinauit non acceptare aliquem actum. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Ad primum principale 
      Di<lb ed="#P" n="64" break="no"/>co quod natura non sic inchoat virtutem quod aliquid vir¬ 
      <!--196.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>tutis habeat formaliter et in actu nisimediante actu 
      <lb ed="#P" n="66"/>quo adquirit eam: sed solum sicut habet principia. 
      <lb ed="#P" n="67"/>et ideo sicut potest inchoare per illa principia 
      adqui<lb ed="#P" n="68" break="no"/>sitionem virtutis / ita et perficere et nihil contra me. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1887">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Ad secundum dico quod natura non deficit in 
      neces<lb ed="#P" n="70" break="no"/>sariis quantum ad naturalia sed quantum ad superueniem 
      <lb ed="#P" n="71"/>tia: et precipue tales habitus non dat nisi principia 
      <lb ed="#P" n="72"/>et hoc sufficit nec in hoc deficit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c59031-d1e1898">
      ¶ Ad tertium 
      di<lb ed="#P" n="73" break="no"/>co quod vicium non est innaturale sic quod priuet vel destruat 
      <lb ed="#P" n="74"/>naturam et aliquid quod inest a natura: et ideo non 
      <lb ed="#P" n="75"/>pportet quod vertus insit a natura: sed bene quia est 
      preter<lb ed="#P" n="76" break="no"/>vel contra iudicium rationis. ideo etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>