<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="80-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c53285"><!--l3d27q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-c53285-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e101">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Distinctionis Uigesimeseptime. 
      <lb ed="#P" n="110"/>Questio Unica
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e108">
               <lb ed="#P" n="111"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="112"/>Uigesimamseptimam quaero. vtrum 
      <lb ed="#P" n="113"/>screatura rationalis vel 
      intel<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lectualis ex meris naturalibus 
      <lb ed="#P" n="115"/>sine quocunque supernaturali 
      ha<lb ed="#P" n="116" break="no"/>bitu infuso possit diligeredeum 
      <lb ed="#P" n="117"/>super se et super omnia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e126">
      ¶ Ui
      <lb ed="#P" n="118"/>detur quod non. Amicabilia ad 
      al<lb ed="#P" n="119" break="no"/>terum procedunt ex amicabilibus ad seipsum. 8. 
      ethi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>corum. Tunc arguo propter quod vnumquodque tale et 
      <lb ed="#P" n="121"/>illud magis. Sed aliquid aliud amore naturali 
      di<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ligit quis propter seipsum: igitur seipsum magis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e139">
               <lb ed="#P" n="123"/>¶ Secundo sic. Si hoc esset possibile. Sequeretur 
      <lb ed="#P" n="124"/>quod habitus caritatis infusus non esset necessarius 
      <lb ed="#P" n="125"/>ad actum diligendi meritorium quia actus diligendi 
      <lb ed="#P" n="126"/>super omnia maxime videtur esse meritorius. Sed  
      <lb ed="#P" n="127"/>hoc est falsum et contra apoitum praeterea ad Corin. 13. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e153">
        <!--172.xml-->
               <pb ed="#P" n="81-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Tertio sic. Bernardus de diligendo deum 
      po<lb ed="#P" n="2" break="no"/>nit quatuor gradus diligendi vnus est quo homo 
      <lb ed="#P" n="3"/>diligit seipsum secundus est quando diligit deum 
      <lb ed="#P" n="4"/>propter seipsum propterea quod est sibi beatificus. 
      <lb ed="#P" n="5"/>Tertius est quo diligit propter se et in seipso. Quar 
      <lb ed="#P" n="6"/>tus est quando omnia diligit propter deum. Ita quod 
      <lb ed="#P" n="7"/>nec se nec aliquid aliud diligit nisi propter deum et 
      <lb ed="#P" n="8"/>dicit quod primi duo gradus sunt naturales. Alii vel 
      <lb ed="#P" n="9"/>ro non. Uidetur ergo quod natura attingere non 
      pos<lb ed="#P" n="10" break="no"/>sit ad diligendum deum super se et super omnia sed 
      <lb ed="#P" n="11"/>ad hoc solum eleuet caritas et habitus 
      supernatu<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ralis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e188">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Contra natura exse 
      recta<lb ed="#P" n="14" break="no"/>potest in actum ex puris naturalibus sed rectus 
      act<lb ed="#P" n="15" break="no"/>est quod diligatur deus a creatura rationali vel 
      intel<lb ed="#P" n="16" break="no"/>lectuali super se et super omnia sicut ipse est summum 
      <lb ed="#P" n="17"/>bonum et peruersus actus esset diligere se super 
      <lb ed="#P" n="18"/>deum: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e204">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e209">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Primo inquiram vtrum creatura rationalis vel 
      <lb ed="#P" n="21"/>intellectualis pro statu nature integre id est non 
      cor<lb ed="#P" n="22" break="no"/>rupta per peccatum vel sequelam peccati possit 
      di<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ligere deum super se et super omnia ex meris 
      natu<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ralibus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e222">
      ¶ Secundo inquiram hoc idem de 
      natu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ra pro statu ipsius lapsa. Utrum pro statu lapsus 
      <lb ed="#P" n="26"/>hoc possit.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e229">
      ¶ Tertio ostendam ex his et concludam 
      <lb ed="#P" n="27"/>An caritas habitus infusus sit necessarius ad actum 
      <lb ed="#P" n="28"/>diligendi deum super se et super omnia et an faciat 
      <lb ed="#P" n="29"/>aliquid ad talem actum seu ad actum meritorium 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e239">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Ultimo ad rationes principales: etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e244">
               <lb ed="#P" n="31"/>¶ Quantum ad primum vide 
      <lb ed="#P" n="32"/>tur esse et fuisse vna opinio quod impossibile est 
      creatu<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ram intellectualem vel rationalem etiam pro statu 
      <lb ed="#P" n="34"/>nature integre diligere deum super se et super 
      om<lb ed="#P" n="35" break="no"/>nia. Ita quod intensiori actu in se et perfectiori 
      dilige<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ret deum quam se. 
      <lb ed="#P" n="37"/>e adducuntur alique rationes. Pr 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e262">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Ad hoc ma est ista. Amor naturalis 
      fun<lb ed="#P" n="39" break="no"/>datur super vnitatem et propinquitatem dilecti ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>diligentem et econuerso. Unde et amor naturalis 
      <lb ed="#P" n="41"/>variatur secundum diuersas propinquitates vel vni 
      <lb ed="#P" n="42"/>tates. Alius est enim amor naturalis inter clues. 
      <lb ed="#P" n="43"/>Alius inter parentes et sic de aliis. Quanto igitur 
      <lb ed="#P" n="44"/>vnitas est maior tanto amor naturalis est maior. 
      <lb ed="#P" n="45"/>Sed vnitas vel propinquitas eiusdem ad seipsum 
      <lb ed="#P" n="46"/>est maxima: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e284">
      ¶ Secundo sic. Amor 
      natu<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ralis non videtur esse nisi amor recuruus ad seipsum 
      <lb ed="#P" n="48"/>et per consequens amor concupiscentie sicut et 
      na<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tura semper ad seipsam incuruatur ad conseruatio 
      <lb ed="#P" n="50"/>nem sui. igitur quicquid amat aliquis amore 
      natu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rali propter seipsum amat: et per consequens 
      amor<lb ed="#P" n="52" break="no"/>sui est mensura cuiuslibet alterius amoris 
      natura<lb ed="#P" n="53" break="no"/>lis: ergo est maximus et intensissimus amor natura 
      <lb ed="#P" n="54"/>lis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e304">
      ¶ Tertio sic. Amor pure naturalis non 
      transcen<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dit naturam. Sed si amore naturali quis plus 
      dili<lb ed="#P" n="56" break="no"/>geret deum quam naturam suam oppositum esset 
      ve<lb ed="#P" n="57" break="no"/>rum ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e313">
      ¶ Quarto sic voluntas vel potentia 
      <lb ed="#P" n="58"/>aliqua perfectius et intensius fertur in obiectum 
      <lb ed="#P" n="59"/>suum simpliciter primum et sibi adequatum quam 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>quodcunque aliud vt patet. Sed bonum creature vel 
      <lb ed="#P" n="61"/>bonum ipsius nature diligentis est obiectum sim¬ 
      <!--172.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="62"/>pliciter primum sibi adequatum patet ex 
      summa<lb ed="#P" n="63" break="no"/>proportione amborum adinuicem ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e334">
      ¶ Quin 
      <lb ed="#P" n="64"/>to sic. Creatura rationalis vel intellectualis pro 
      <lb ed="#P" n="65"/>quocunque statu non potest plus cognoscere deum 
      <lb ed="#P" n="66"/>quam seipsam. Sed mensura dilectionis sequitur 
      men<lb ed="#P" n="67" break="no"/>suram cognitionis sicut dilectio sequitur 
      cognitio<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nem ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e347">
      ¶ Sexto et vltimo sit. Si homo plus 
      <lb ed="#P" n="69"/>naturaliter posset diligere deum quam seipsum 
      sequi<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tur quod plus posset eligere seipsum non esse quam deum 
      <lb ed="#P" n="71"/>et difficilius posset seipsum odire quam deum / Hoc 
      <lb ed="#P" n="72"/>autem est falsum et frequenter experimur contra 
      <lb ed="#P" n="73"/>rium non esse a natura cuius est ipsum esse non est 
      <lb ed="#P" n="74"/>eligibile nec appetibile quia negat totum bonum 
      <lb ed="#P" n="75"/>nature ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e365">
      ¶ Dicunt ergo isti quod creatura ine 
      <lb ed="#P" n="76"/>tellectualis vel rationalis quantuncunque 
      instituta<lb ed="#P" n="77" break="no"/>recta a creatore non potest naturaliter et ex meris 
      <lb ed="#P" n="78"/>naturalibus plus vel intensius diligere quam seipsam 
      <lb ed="#P" n="79"/>nec diligere deum super se et super omnia sed 
      ma<lb ed="#P" n="80" break="no"/>gis seipsam quantum ex meris naturalibus diligit 
      <lb ed="#P" n="81"/>super omnia. Nec potest diligere deum super 
      om<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nia nisi per aliquem habitum supernaturalem 
      in<lb ed="#P" n="83" break="no"/>fusum eleuetur supernaturaliter ad talem amorem 
      <lb ed="#P" n="84"/>supernaturalem. Agere enim sequitur esse: et ideo 
      <lb ed="#P" n="85"/>amor naturalis qui sequitur esse naturale maximus 
      <lb ed="#P" n="86"/>est respectu nature cuius est ipsum esse et si sit aliquis 
      <lb ed="#P" n="87"/>maior oportet quod sequatur aliquod esse 
      supernatu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>rale per habitum infusum supernaturalem vt videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e396">
               <lb ed="#P" n="89"/>¶ Sed quantum ad istum 
      ar<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ticulum dico quod creatura rationalis vel intellectua 
      <lb ed="#P" n="91"/>lis ex meris naturalibus potest diligere deum 
      su<lb ed="#P" n="92" break="no"/>per se et super omnia idest actu intensiori quam 
      dili<lb ed="#P" n="93" break="no"/>gat seipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e409">
      ¶ Ad hoc adduco rationes. 
      Pri<lb ed="#P" n="94" break="no"/>ma est. Illud potest voluntas creature 
      dilige<lb ed="#P" n="95" break="no"/>re super se et super omnia quod recta ratio natura 
      <lb ed="#P" n="96"/>lis dictat esse diligendum super omnia. Hoc 
      pa<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tet ex conformitate quam potest habere voluntas 
      <lb ed="#P" n="98"/>ex meris naturalibus ad rationem rectam natura 
      <lb ed="#P" n="99"/>lem. Sed ratio naturalis recta potest ex meris 
      na<lb ed="#P" n="100" break="no"/>turalibus iudicare et dictare quod deus est summe 
      di<lb ed="#P" n="101" break="no"/>ligendus et super omnia et actu intensiori quam aliquid 
      <lb ed="#P" n="102"/>aliud supposito quod deus sit sicut questio 
      presuppo<lb ed="#P" n="103" break="no"/>nit quia deus dicit vnum ens summum bonum 
      in<lb ed="#P" n="104" break="no"/>finitum continens omnem aliam bonitatem 
      crea<lb ed="#P" n="105" break="no"/>tam eminenter vel perfectionaliter multo nobilius 
      <lb ed="#P" n="106"/>et perfectius quam sit in seipsa. Est enim quo maius 
      <lb ed="#P" n="107"/>excogitari non potest secundum Anselmum. ergo 
      <lb ed="#P" n="108"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e444">
      ¶ Dices quod ista ratio concludit quod voluntas 
      <lb ed="#P" n="109"/>non solum deum sed et quancunque creaturam 
      per<lb ed="#P" n="110" break="no"/>fectiorem illa natura cuius est vel etiam 
      nobilio<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ris vel perfectioris gradus in eadem natura deberet 
      <lb ed="#P" n="112"/>et posset diligere super seipsam vel super illud 
      cu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nus est voluntas quia alia creatura est maius 
      bo<lb ed="#P" n="114" break="no"/>num et per consequens magis diligibilis 
      simplici<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ter. Dico quod non valet hoc: quia licet creatura alia 
      <lb ed="#P" n="116"/>sit maius bonum et magis sit diligibilis ab aliqua 
      <lb ed="#P" n="117"/>voluntate: non tamen ab omni. Nam non est tale bo 
      <lb ed="#P" n="118"/>num quale deus continens eminenter perfectionem 
      <lb ed="#P" n="119"/>creature alterius diligentis nobilius et perfectius 
      <lb ed="#P" n="120"/>quam sit in seipsa et illimitate: ideo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e474">
      ¶ Dices iterum 
      <lb ed="#P" n="121"/>quod ratio non valet: quia pari ratione posset argui sic 
      <lb ed="#P" n="122"/>Illud potest intellectus ex meris naturalibus per 
      <lb ed="#P" n="123"/>fectius intelligere quod potest ratio naturalis 
      di<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ctare vel iudicare plus esse intelligibile. 
      <!--173.xml-->
      <pb ed="#P" n="81-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Sed ratio naturalis potest dictare deum esse 
      sum<lb ed="#P" n="2" break="no"/>me intelligibile: quia summe ens in actu: ergo 
      intel<lb ed="#P" n="3" break="no"/>lectus ex meris naturalibus potest ipsum summe 
      intel<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ligere. Hoc autem est falsum. Patet. 2. metha. 
      er<lb ed="#P" n="5" break="no"/>go etc. Dico quod non valet hoc. Nam ratio naturalis 
      <lb ed="#P" n="6"/>non iudicat deum esse maxime cognoscibilem ex 
      pas<lb ed="#P" n="7" break="no"/>te creature cognoscentis ex puris naturalibus sed 
      <lb ed="#P" n="8"/>magis ex parte ipsius dei cognoscibilis ita quod 
      poti<lb ed="#P" n="9" break="no"/>iudicat quod ratio cognoscibilitatis dei sit 
      cognosci<lb ed="#P" n="10" break="no"/>bilitas creature quam econuerso saltem quantum ad 
      intel<lb ed="#P" n="11" break="no"/>lectum nostrum pro statu presenti sed totum 
      econuer<lb ed="#P" n="12" break="no"/>so iudicat de diligibilitate. Non enim iudicat quod 
      bo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nitas creature vel diligibilitas eius sit ratio diligi 
      <lb ed="#P" n="14"/>bilitatis dei: sed magis econuerso licet deum non 
      co<lb ed="#P" n="15" break="no"/>gnoscat ex creaturis: sed econuerso iudicat 
      diligi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>bilitatem et bonitatem diuinam sicut diligibilitatem 
      <lb ed="#P" n="17"/>finis esse rationem diligibilitatis creature sicut eius 
      <lb ed="#P" n="18"/>quod est ad finem / et ita licet plus possit cognoscere 
      crea<lb ed="#P" n="19" break="no"/>turam quam deum ex meris naturalibus plus tamen debet 
      dili<lb ed="#P" n="20" break="no"/>gere deum quam creaturam etiam secundum dictamen rationis 
      na<lb ed="#P" n="21" break="no"/>turalis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e537">
      ¶ Secunda ratio principalis. Uoluntas 
      <lb ed="#P" n="22"/>creata non corrupta per peccatum nec per sequelam 
      <lb ed="#P" n="23"/>peccati non est prona ad actum peccati sed magis 
      <lb ed="#P" n="24"/>ad actum rectum. Sed si non posset diligere 
      plus<lb ed="#P" n="25" break="no"/>deum quam seipsam ex puris naturalibus: sed seipsam 
      <lb ed="#P" n="26"/>plus diligeret ex meris naturalibus prona esset ad 
      <lb ed="#P" n="27"/>actum peccati et ab arte diuina deuiaret et a 
      recti<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tudine in qua est a deo instituta. Plus enim se 
      di<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ligere quam deum est peccatum mortale et fuit pecca. 
      <lb ed="#P" n="30"/>tum quod ordinauit ciuitatem dyaboli. Puta inor 
      <lb ed="#P" n="31"/>dinatus amor sui secundum Augustinum de ciuitate dei: et 
      <lb ed="#P" n="32"/>go etc. Sicut enim ordinatus amor fundat ciuitati 
      <lb ed="#P" n="33"/>dei. Puta amor dei vsque ad contemptum sui. Sic 
      amor<lb ed="#P" n="34" break="no"/>sui vsque ad contemptum dei fundat ciuitatem dyaboli 
      <lb ed="#P" n="35"/>ergo etc. Inconueniens enim est valde dicere cum deu 
      <lb ed="#P" n="36"/>secundum Dionysium de diuinis nominibus omnia 
      con<lb ed="#P" n="37" break="no"/>uertat in amorem quod ipse faciat vnam creaturam in 
      <lb ed="#P" n="38"/>tellectualem que ex meris naturalibus non possit et 
      <lb ed="#P" n="39"/>debeat ipsum plus diligere quam seipsam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e579">
      ¶ Tertia 
      <lb ed="#P" n="40"/>ratio est: quia caritas non contrariatur 
      inclinationi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nature sicut nec corrumpit naturam sed magis peri 
      <lb ed="#P" n="42"/>cit ipsam. Sed caritas secundum alios saltem inclinat ad 
      <lb ed="#P" n="43"/>diligendum deum super se et super omnia. Cum is 
      <lb ed="#P" n="44"/>tur sua inclinatio non sit contraria inclinationi 
      na<lb ed="#P" n="45" break="no"/>ture sed conformis et perfectiua nature videtur quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>ex meris naturalibus possit homo diligere deum 
      su<lb ed="#P" n="47" break="no"/>per omnia. Ita quod natura inclinet ipsum ad hoc: 
      li<lb ed="#P" n="48" break="no"/>cet perfectius cum caritate quam sine caritate saltem secundum 
      <lb ed="#P" n="49"/>alios. Si dicas quod caritas nichil facit ad actum nec 
      <lb ed="#P" n="50"/>ad substantiam actus nec ad modum: tunc multo 
      for<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tius habetur propositum: quia cum creatura possit 
      <lb ed="#P" n="52"/>diligere deum super se et super omnia et ad hoc nihil 
      <lb ed="#P" n="53"/>faciat caritas sequitur quod ex meris naturalibus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e612">
               <lb ed="#P" n="54"/>¶ Quarta ratio et sumitur ex dictis aliorum. 
      Crea<lb ed="#P" n="55" break="no"/>tura potest diligere deum supernaturaliter super se 
      <lb ed="#P" n="56"/>et super omnia: quia ipse est bonum supernaturale 
      <lb ed="#P" n="57"/>et vt fontalis plenitudo boni supernaturalis ipsius 
      <lb ed="#P" n="58"/>creature puta gratie et glorie. Sed sicut deus est 
      fon<lb ed="#P" n="59" break="no"/>talis plenitudo boni supernaturalis creature ita est 
      <lb ed="#P" n="60"/>fontalis plenitudo boni totius uaturalis ipsius 
      crea<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ture: ergo creatura conformiter mere naturaliter 
      <lb ed="#P" n="62"/>vel ex meris naturalibus sic potest diligere deum 
      su<lb ed="#P" n="63" break="no"/>per se et omnia alia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e636">
      ¶ Quinta ratio accipitur ab 
      <lb ed="#P" n="64"/>aliquibus et alii impugnant eam et est talis. Appe¬ 
      <!--173.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>titus intellectiuus non est minus ordinatus ex 
      na<lb ed="#P" n="66" break="no"/>turalibus suis quam appetitus naturalis et sensitiuus 
      <lb ed="#P" n="67"/>hoc patet. Sed naturali appetitu ens partiale et 
      in<lb ed="#P" n="68" break="no"/>perfectum exponit se propter bonum totias et 
      bo<lb ed="#P" n="69" break="no"/>num perfectum saluandum. Sicut manus exponit 
      <lb ed="#P" n="70"/>se pro toto saluando et similiter ens partiale 
      vniuer<lb ed="#P" n="71" break="no"/>si videtur magis inclinari et tendere in bonum 
      vni<lb ed="#P" n="72" break="no"/>uersi quam in bonum proprium. Unde et aqua ascendit 
      <lb ed="#P" n="73"/>ne sit vacuum in vniuerso. Patet in fistula 
      attra<lb ed="#P" n="74" break="no"/>cto aere qui est in fistula quod aqua ascendit si ponatur 
      <lb ed="#P" n="75"/>fistula in aqua: ergo appetitus intellectiuus vel 
      vo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>luntas non minus est ordinata. Ita quod magis 
      incli<lb ed="#P" n="77" break="no"/>natur vt magis diligat bonum et precipuum bonum 
      <lb ed="#P" n="78"/>vniuersi quod est bonum diuinum: quia quanto bonum 
      <lb ed="#P" n="79"/>communius tanto diuinius et econuerso primo 
      ethi<lb ed="#P" n="80" break="no"/>corum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e680">
      ¶ Contra istam rationem dicitur 
      probabi<lb ed="#P" n="81" break="no"/>liter quod appetitu naturali et sensitiuo magis 
      appeti<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tur bonum proprium etiam partis ab ipsa parte quam 
      <lb ed="#P" n="83"/>bonum sui totius. Quod probatur: quia si terra et 
      <lb ed="#P" n="84"/>set extra centrum et separetur pars terre a terra 
      illa<lb ed="#P" n="85" break="no"/>moueretur ad centrum et non ad totum propter 
      con<lb ed="#P" n="86" break="no"/>seruationem sui in centro dimissa entitate et 
      conser<lb ed="#P" n="87" break="no"/>uatione totius quod potest habere per partem 
      illan<lb ed="#P" n="88" break="no"/>Unde pars non se exponit uec vnquam nisi secundum 
      inclina<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tionem propriam vel motum se exponeret pro 
      to<lb ed="#P" n="90" break="no"/>to sed ab alio exponitur pro toto. Sic autem non 
      <lb ed="#P" n="91"/>est de appetitu libero qui est voluntas. Magis enim 
      <lb ed="#P" n="92"/>uaturaliter et sequendo rationem et iudicium rectum 
      <lb ed="#P" n="93"/>naturale tanquam regulam suam diligit bonum 
      diui<lb ed="#P" n="94" break="no"/>num vel bonum commune quam proprium bonum et 
      <lb ed="#P" n="95"/>pro ipso deberet homo se exponere et carens fide 
      <lb ed="#P" n="96"/>rationis vel spe virtutis eterne: vt patet de 
      virtu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>te pollitica fortis et non propter aliquod bonum 
      <lb ed="#P" n="98"/>suum nec premium sibi inexistens principaliter: sed 
      <lb ed="#P" n="99"/>tantum vt saluetur bonum diuinum vel 
      commune<lb ed="#P" n="100" break="no"/>Unde sicut simpliciter appetitus qui est liber est al 
      <lb ed="#P" n="101"/>terius rationis ita et in hoc. Et patet: quia alias 
      vo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>luntas naturaliter esset non recta si plus diligeret 
      <lb ed="#P" n="103"/>seipsam quam bonum diuinum vel commune: quia 
      dif<lb ed="#P" n="104" break="no"/>formis regule sue recte iudicio rationis. Iterum 
      <lb ed="#P" n="105"/>etiam contrariaretur inclinationi vel saltem 
      dispo<lb ed="#P" n="106" break="no"/>sitioni caritatis quod non est verum. Nec alii 
      appe<lb ed="#P" n="107" break="no"/>titus ideo sunt non recti: quia plus in bonum suum 
      <lb ed="#P" n="108"/>feruntur quam totius vel boni communis: quia in hoc 
      <lb ed="#P" n="109"/>non dissentiunt a regula sua scilicet forma 
      natura<lb ed="#P" n="110" break="no"/>li vel apprehensa per sensitiuum: quia non respiciun  
      <lb ed="#P" n="111"/>pro obiecto inquod inclinantur nisi bonum: vt nunc 
      <lb ed="#P" n="112"/>et bonum proprium. Non sic autem de voluntate 
      <lb ed="#P" n="113"/>Et ita ista ratio dubia est nec in ea volo multum 
      sta<lb ed="#P" n="114" break="no"/>re.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e757">
      ¶ Contra istam rationem dicitur ab aliis quod 
      ap<lb ed="#P" n="115" break="no"/>petitus naturalis et sensitiuus non magis 
      inclina<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tur in bonum aliud quam in bonum proprium. Unde 
      <lb ed="#P" n="117"/>et manus seipsam non exponit pro salute totius: 
      <lb ed="#P" n="118"/>sed magis totum exponit ipsam pro seipso 
      conser<lb ed="#P" n="119" break="no"/>uando vel pro parte nobiliori conseruanda sicut pro 
      <lb ed="#P" n="120"/>capite vel huiusmodi. Similiter etiam aqua 
      secun<lb ed="#P" n="121" break="no"/>dum propriam naturam et appetitum natutalem 
      <lb ed="#P" n="122"/>non ascendit: sed mouens et regens vniuersum sit 
      <lb ed="#P" n="123"/>mouet eam ne sit vacuum in vniuerso quod quidem 
      <lb ed="#P" n="124"/>vniuersum et natura abhorrent.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e781">
      ¶ Sed ab aliis di 
      <lb ed="#P" n="125"/>citur quod immo naturaliter secundum appetitum senss 
      <lb ed="#P" n="126"/>tiuum manus exponitur pro toto et aqua 
      ascendit<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ne sit vacuum in vniuerso: quia prompte et faciliter 
      <lb ed="#P" n="128"/>vnumquodque istorum: sic mouetur ad bonum vel propter bonum 
      <!--174.xml-->
      <pb ed="#P" n="82-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>lotius animati et totius aniuersi: sed vnumquodque 
      na<lb ed="#P" n="2" break="no"/>turaliter sic agitur prompte et faciliter sicut natum 
      <lb ed="#P" n="3"/>est agi secundo phisicorum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e805">
      ¶ Non 
      vide<lb ed="#P" n="4" break="no"/>tur michi quod ista instantia valeat. Nam aliquid 
      po<lb ed="#P" n="5" break="no"/>test prompte et faciliter exponi vel moueri: quod 
      ta<lb ed="#P" n="6" break="no"/>men non naturaliter sic mouetur: nec est aptum 
      na<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tum naturaliter sic moueri et hoc ex predominantia 
      <lb ed="#P" n="8"/>vel prestantia virtutis mouentis vel aliqua alia de 
      <lb ed="#P" n="9"/>causa: licet enim vnumquodque tunc agatur 
      naturali<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ter quando agitur sicut natum est agi. Non tamen 
      <lb ed="#P" n="11"/>est hoc ad propositum sicut patet intuenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e825">
      ¶ Sexta 
      <lb ed="#P" n="12"/>ratio et vltima est. Talibus bonum diuinum non 
      mi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nus preponderat bono proprio nature nec est 
      mi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>mus diligendum quam bonum communitatis pro quo 
      ex<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ponit se fortis sed ex meris naturalibus virtuosus 
      <lb ed="#P" n="16"/>fortis exponit se pro bono communitatis et preponitr 
      <lb ed="#P" n="17"/>et plus diligit bonum communitatis quam bonum 
      pro<lb ed="#P" n="18" break="no"/>prium eligens mori pro bono communitatis sicut pro 
      <lb ed="#P" n="19"/>batur per philosophum quarto ethicorum: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Dices quod fortis exponit se propter bonum proprium 
      <lb ed="#P" n="21"/>proprie virtutis: quia alias non esset virtuosus 
      ni<lb ed="#P" n="22" break="no"/>si exponeret se tempore et loco pro bono 
      communita<lb ed="#P" n="23" break="no"/>tis et ita non exponit se propter bonum aliud est 
      bo<lb ed="#P" n="24" break="no"/>no proprio. Dico quod non valet. Nam et si exponat se 
      <lb ed="#P" n="25"/>pro bono virtutis proprio ne cadat in vicium et tur 
      <lb ed="#P" n="26"/>pe sicut propter finem quo: tamen se exponit propter 
      <lb ed="#P" n="27"/>bonum communitatis quam reputat virtuosam sicut 
      <lb ed="#P" n="28"/>propter finem cuius modo planum est quod finis cuius 
      <lb ed="#P" n="29"/>est principalis et non finis quo et ex bonitate finis 
      <lb ed="#P" n="30"/>cuius actus fortis sortitur bonitatem. Unde si 
      ali<lb ed="#P" n="31" break="no"/>quis exponeret se morti pro communitate latronum 
      <lb ed="#P" n="32"/>vel pro alia communitate que non esset laudabilis non 
      <lb ed="#P" n="33"/>esset actus suus virtuosus: quare etc. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="34"/>vt bene sit communitati eligit non esse proprium bo 
      <lb ed="#P" n="35"/>num et virtutem etiam nec sperat resurrectionem: quia 
      <lb ed="#P" n="36"/>hoc ignorant infideles virtuosi tamen secundum virtutes 
      po<lb ed="#P" n="37" break="no"/>liticas vel morales. 
      <lb ed="#P" n="38"/>2i secundum premissas rationes quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e886">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Dico igitur creatura intellectualis et 
      <lb ed="#P" n="40"/>rationalis plus debet et potest diligere deum quam 
      se<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ipsam et debet ipsum diligere super se et super 
      om<lb ed="#P" n="42" break="no"/>nia. Hoc potest confirmari per Augustinum primo 
      <lb ed="#P" n="43"/>retractationum. 13. Ubi dicit plus debeo me deo 
      <lb ed="#P" n="44"/>neo quam michi. Et Magister in secundo suo dicit quod 
      <lb ed="#P" n="45"/>homo ex puris naturalibus poterat vitare omne 
      pec<lb ed="#P" n="46" break="no"/>catum licet non posset mereri: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="47"/>dico quod licet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e908">
               <lb ed="#P" n="48"/>¶ Ad primum aliorum amo: vel 
      ani<lb ed="#P" n="49" break="no"/>citia bene fundetur super vnitatem vel vnionem seu 
      <lb ed="#P" n="50"/>communicationem non tamen maior super vnitate: 
      <lb ed="#P" n="51"/>identitatis. Cum enim amor magis respiciat bonum 
      <lb ed="#P" n="52"/>quam vnum non oportet quod magis diligibile sit magis 
      <lb ed="#P" n="53"/>vnum cum diligente sed potius quod magis bonum. 
      <lb ed="#P" n="54"/>Nec requiritur inter obiectum et potentiam vnitas 
      <lb ed="#P" n="55"/>identitatis sed proportionis. Alioquin enim cum 
      ca<lb ed="#P" n="56" break="no"/>ritas non faciat identitatem creature ad deum non 
      pos<lb ed="#P" n="57" break="no"/>set plus diligi etiam deus a creatura quam ipsemet per 
      <lb ed="#P" n="58"/>caritatem quod est contra eos ita quod non obstante quod 
      ali<lb ed="#P" n="59" break="no"/>quid magis sit vnum cum diligente sufficit quod 
      ali<lb ed="#P" n="60" break="no"/>quid aliud sit magis diligibile etiam secundum iudicium 
      re<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cte rationis naturalis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e942">
      ¶ Ad secundum dico quod maior 
      <lb ed="#P" n="62"/>est falsa. Amor enim naturalis potest esse amor 
      ami<lb ed="#P" n="63" break="no"/>citie non solum concupiscentie quo aliquis seipsum 
      <lb ed="#P" n="64"/>diligit vel aliquid sibi. Et ita dico quod amore 
      mere<lb ed="#P" n="65" break="no"/>naturali potest diligi deus perfectius et amore ami¬ 
      <!--174.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>citie quam diligatur creatura a seipsa amore 
      concupi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>scentie. Tu dicis quod natura semper est recurua ad 
      se<lb ed="#P" n="68" break="no"/>ipsam. Dico quicquid sit de natura non rationali vel 
      <lb ed="#P" n="69"/>intellectuali non est verum de natura rationali et 
      in<lb ed="#P" n="70" break="no"/>tellectuali et libera.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e968">
      ¶ Ad tertium dico quod amor ex 
      <lb ed="#P" n="71"/>meris naturalibus transcendit et transcendere 
      po<lb ed="#P" n="72" break="no"/>test naturam cuius est non solum obiectiue sed etiam. 
      <lb ed="#P" n="73"/>intensiue vt non solum sit obiecti nobilioris et 
      perfe<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ctioris quam sit ipsa natura cuius est sed etiam actus sit 
      <lb ed="#P" n="75"/>perfectior et nobilior et intensior alicuius alterius quam 
      <lb ed="#P" n="76"/>nature cuius est. Nec est aliquod inconueniens sicut 
      <lb ed="#P" n="77"/>etiam noticia mere naturalis potest esse perfectio. 
      <lb ed="#P" n="78"/>alicuius alterius quam suiipsius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e988">
      ¶ Ad quartum 
      di<lb ed="#P" n="79" break="no"/>co quod obiectum simpliciter primum et adequatum 
      vo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>luntatis create non est ipsa natura cuius est sed 
      ma<lb ed="#P" n="81" break="no"/>gis ipse deus loquendo de adequatione obiecti secundum 
      <lb ed="#P" n="82"/>intensionem perfectionis et proportionis non autem 
      <lb ed="#P" n="83"/>equalitatis vel identitatis. Nec talis adequatio 
      re<lb ed="#P" n="84" break="no"/>quiritur inter obiectum et potentiam. Et dico quod 
      imn<lb ed="#P" n="85" break="no"/>solo deo quietatur et quietari potest sicut in obiecto 
      <lb ed="#P" n="86"/>perfectissimo inter omnia obiecta sua.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1008">
      ¶ Ad 
      quin<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tum dico quod mensura dilectionis non est secundum mensu 
      <lb ed="#P" n="88"/>ram cognitionis: licet non possimus ex meris 
      natu<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ralibus perfectius deum cognoscere quam creaturam 
      <lb ed="#P" n="90"/>non tamen ex meris naturalibus possumus ipsum 
      <lb ed="#P" n="91"/>perfectius et intensius diligere et amor intrat 
      vbi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>scientia foris stat licet omnino incognita non 
      pos<lb ed="#P" n="93" break="no"/>sumus diligere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1026">
      ¶ Ad vltimum dico quod secundum recte 
      ra<lb ed="#P" n="94" break="no"/>tionis naturalis iudicium creatura magis 
      debe<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ret eligere non esse quam deum non esse. Tu dicis. Non 
      <lb ed="#P" n="96"/>esse non est eligibile. Dico quod verum est per se: sed 
      re<lb ed="#P" n="97" break="no"/>spectu maioris mali est eligendum. Et dico quod sine 
      <lb ed="#P" n="98"/>comparatione maius malum esset deum non esse quam 
      crea<lb ed="#P" n="99" break="no"/>turam non esse. Hec de primo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1042">
               <lb ed="#P" n="100"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="101" break="no"/>culum. Est opinio sicut de primo quod natura 
      rationa<lb ed="#P" n="102" break="no"/>lis vel intellectualis lapsa per peccatum pro statu 
      <lb ed="#P" n="103"/>lapsus habens peccatum vel sequelam peccati non 
      <lb ed="#P" n="104"/>potest ex naturalibus suis diligere deum super se et 
      <lb ed="#P" n="105"/>super omnia.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1059">
      ¶ Primo quia nec hoc potest 
      creatu<lb ed="#P" n="106" break="no"/>ra in rectitudine pura naturali constitutatergo 
      mul<lb ed="#P" n="107" break="no"/>to fortius nec per peccatum deprauata.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1066">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="108" break="no"/>do sic. Quia aliter demones possent penitere: quia 
      <lb ed="#P" n="109"/>possent diligere deum super se et super omnia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1073">
               <lb ed="#P" n="110"/>¶ Tertio quia alias homo posset per seipsum a 
      pec<lb ed="#P" n="111" break="no"/>cato resurgere et ex puris naturalibus mereri vt 
      vi<lb ed="#P" n="112" break="no"/>detur. Tum quia non minus aggrauatur anima 
      pos<lb ed="#P" n="113" break="no"/>peccatum per corpus corruptibile et impeditur a 
      be<lb ed="#P" n="114" break="no"/>ne volendo quam a bene intelligendo. Sed post pecca. 
      <lb ed="#P" n="115"/>tum pro tempore lapsus anima sic aggrauatur per 
      <lb ed="#P" n="116"/>corpus corruptibile et deprimitur quod deum non 
      po<lb ed="#P" n="117" break="no"/>test cognoscere nisi imperfectissime: ergo etc. 
      Cor<lb ed="#P" n="118" break="no"/>pus enim quod corrumpitur aggrauat animam: en 
      <lb ed="#P" n="119"/>go voluntas sic incuruatur et obliquatur quod non 
      po<lb ed="#P" n="120" break="no"/>test deum velle nisi imperfectissime. Non ergo 
      po<lb ed="#P" n="121" break="no"/>test ipsum diligere ex naturalibus suis super se et 
      <lb ed="#P" n="122"/>super omnia. 
      <lb ed="#P" n="123"/>tibus dico 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1106">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Sed his non obstat quod natura quae 
      <lb ed="#P" n="125"/>dam intellectiua vel rationalis quantumcumque per 
      pec<lb ed="#P" n="126" break="no"/>catum deprauata et pro statu lapsus potest diligere 
      <lb ed="#P" n="127"/>deum et debet super se et super omnia ex suis naturalibus absolu 
      <lb ed="#P" n="128"/>te loquendo et sibiipsi relicta. Hoc patet primo in 
      demo<lb ed="#P" n="129" break="no"/>nibus. Nam secundum beatatum Diony. Namlia in ipsis remanserunt  
      <!--175.xml-->
      <pb ed="#P" n="82-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>integra. Sicut ergo ex meris naturalibus ante 
      pec<lb ed="#P" n="2" break="no"/>catum hoc ita et post sibiipsis relicti. Per idem pa 
      <lb ed="#P" n="3"/>tet hoc de animabus damnatis quod non substracta 
      <lb ed="#P" n="4"/>ab eis influentia generali possent diligere deum 
      <lb ed="#P" n="5"/>super se et super omnia. Non plus enim anima vel 
      <lb ed="#P" n="6"/>natura hominis quantum ad suam perfectionem 
      in<lb ed="#P" n="7" break="no"/>trinsecam et substantialem fuit peiorata per peccatum 
      <lb ed="#P" n="8"/>quam natura angeli sicut dictum est in secundo. Hoc patet 
      <lb ed="#P" n="9"/>de homine viatore.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1148">
      ¶ Et ad hoc adduci potest prima 
      <lb ed="#P" n="10"/>ratio et secunda et tertia et quarta et quinta et sexta al 
      <lb ed="#P" n="11"/>terius articuli: quia secundum me naturalia intrinseca et 
      sub<lb ed="#P" n="12" break="no"/>stantialia quibus potest homo vel posset in puris 
      na<lb ed="#P" n="13" break="no"/>turalibus diligere deum super se et super omnia 
      ma<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nent integra et ideo potest hoc idem post peccatum 
      si<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cut ante etiam pro statu lapsus moderno: licet non ita 
      <lb ed="#P" n="16"/>prompte vel faciliter vel expedite sicut si non 
      habe<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ret peccatum vel sequelam seu penam peccati inflictam. 
      <lb ed="#P" n="18"/>Pronitas enim ad malum magis est pena quam natura. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1170">
               <lb ed="#P" n="19"/>¶ Sic igitur omnis creatura rationalis vel 
      intel<lb ed="#P" n="20" break="no"/>lectualis ab solute loquendo non subtracta ab ipsa 
      <lb ed="#P" n="21"/>influentia generali potest diligere deum super se et super 
      <lb ed="#P" n="22"/>omnia. Dico tamen quod creature damnate ex ordinatione 
      <lb ed="#P" n="23"/>diuina non possunt habere talem actum: quia deus ordi 
      <lb ed="#P" n="24"/>nauit nunquam influere ipsis ad talem actum et de 
      meri<lb ed="#P" n="25" break="no"/>to eorum secundum conditionem status damnatorum de quibus 
      <lb ed="#P" n="26"/>ordinatum est quod nunquam reuertentur ad bonum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1191">
      ¶ Sed  
      <lb ed="#P" n="27"/>de hominibus viatoribus dico quantumcunque depra 
      <lb ed="#P" n="28"/>uentur per peccatum possunt tamen licet cum difficultate 
      <lb ed="#P" n="29"/>maiori diligere deum super se et super omnia ex 
      cona<lb ed="#P" n="30" break="no"/>tu voluntatis et sic etiam reuerti ad bonum et penitere 
      <lb ed="#P" n="31"/>et seipsos ad gratiam de congruo preparare. Non 
      <lb ed="#P" n="32"/>enim ordinauit deus de viatoribus saltem de lege 
      con<lb ed="#P" n="33" break="no"/>muni sicut et de damnatis subtrahere eis influentiam 
      <lb ed="#P" n="34"/>ne possint reuerti nec hoc congruit statui vie sicu 
      <lb ed="#P" n="35"/>patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1213">
      ¶ Adducitur etiam ad hoc vna ratio quod si 
      ho<lb ed="#P" n="36" break="no"/>mo pro statu nature lapse ex meris naturalibus non 
      <lb ed="#P" n="37"/>posset diligere deum super se et super omnia cum hoc 
      <lb ed="#P" n="38"/>mo posset in seipso experiri talem actum. Sequeretur 
      <lb ed="#P" n="39"/>quod posset scire se habere habitum illum 
      supernatu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ralem caritatis necessarium adtalem actum secundum 
      posi<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tionem aliorum. Sed hoc est falsum: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="42"/>dico quod de de 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1231">
               <lb ed="#P" n="43"/>¶ Ad primum aliorum monibus et 
      di<lb ed="#P" n="44" break="no"/>pamnatis sicut dixi prius quod absolute loquendo nisi 
      <lb ed="#P" n="45"/>subtraheretur ab eis influentia generalis quod possent 
      <lb ed="#P" n="46"/>diligere deum super se et super omnia ex conatum et 
      li<lb ed="#P" n="47" break="no"/>bertate voluntatis secundum rectum iudicium 
      ratio<lb ed="#P" n="48" break="no"/>nis naturalis. Et dico quod hoc possunt viatores hoc 
      <lb ed="#P" n="49"/>mines quantumcumque peccatores hoc fuit secundum 
      argumen<lb ed="#P" n="50" break="no"/>tum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1251">
      ¶ Ad secundum patuit in precedenti articulo 
      <lb ed="#P" n="51"/>quod natura vel creatura in suis puris naturalibus et 
      <lb ed="#P" n="52"/>naturali rectitudine constituta hoc potest.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1258">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="53"/>tertium dico quod homo per seipsum cum generalii in 
      <lb ed="#P" n="54"/>fluentia potest in talem actum et potest penitere et 
      me<lb ed="#P" n="55" break="no"/>reri et se ad gratiam de congruo disponere. Nec est 
      <lb ed="#P" n="56"/>hoc inconueniens. Sed quod caritatem et gratiam habeat 
      <lb ed="#P" n="57"/>et quod mereatur de condigno sine gratia et caritate hoc 
      <lb ed="#P" n="58"/>est impossibile secundum mera naturalia vel ex meris 
      na<lb ed="#P" n="59" break="no"/>turalibus suis hoc est impossibile. Oportet enim 
      ne<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cessario quod deus infundat caritatem et gratiam habentio 
      <lb ed="#P" n="61"/>bus ipsam et quod acceptet actum ad hoc quod sit 
      merito<lb ed="#P" n="62" break="no"/>rius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1282">
      ¶ Ad quartum dico quod non obstante 
      aggra<lb ed="#P" n="63" break="no"/>uatione aliqua ipsius voluntatis vel pronitatis ad 
      <lb ed="#P" n="64"/>malum ex peccato vel sequela peccati pro statu 
      na<lb ed="#P" n="65" break="no"/>ture lapse quomodocumque debeat hoc intelligi. Uo 
      <!--175.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>luntas tamen ex sua libertate et conatum potest perfectius 
      <lb ed="#P" n="67"/>et intensius diligere deum: quia super se et super 
      om<lb ed="#P" n="68" break="no"/>nia non obstante quod intellectus non possit deum ita 
      <lb ed="#P" n="69"/>perfecte cognoscere sicut multa alia vt dictum est 
      <lb ed="#P" n="70"/>supra in articulo precedenti. Nec oportet quod mensu 
      <lb ed="#P" n="71"/>ra dilectionis sequatur mensuram cognitionis. Hec 
      <lb ed="#P" n="72"/>de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1312">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Quantum ad tertium 
      ar<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ticulum. Est opinio illorum qui ponunt primas 
      opi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>niones primi articuli et secundi quod necessario ad actum 
      <lb ed="#P" n="76"/>diligendi deum super se et super omnia et etiam 
      me<lb ed="#P" n="77" break="no"/>ritorie necessario requiritur habitus supernatura 
      <lb ed="#P" n="78"/>lis infusus qui est caritas ipsa et quod facit aliquid ad  
      <lb ed="#P" n="79"/>talem actum vel ad modum talis actus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1330">
      ¶ Est 
      ta<lb ed="#P" n="80" break="no"/>men vnus modus ponendi specialis. An caritas 
      ali<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quid faciat ad actum meritorium qui dicit quod sic et 
      <lb ed="#P" n="82"/>facit gradum quendam intrinsecum actui quo actus 
      <lb ed="#P" n="83"/>elicitus a voluntate cum ipsa caritate est in se per 
      <lb ed="#P" n="84"/>fectior et intensior ceteris paribus quam actus quicum 
      <lb ed="#P" n="85"/>que elicitus a nuda voluntate et super talem gradum 
      <lb ed="#P" n="86"/>correspondentem caritati in actu fundatur ratio 
      <lb ed="#P" n="87"/>vel respectus meritorii in actu que quidem ratio 
      ni<lb ed="#P" n="88" break="no"/>chil aliud est quam respectus acceptationis passiue vel 
      <lb ed="#P" n="89"/>obiectiue ipsius actus ad deum acceptantem et ad 
      <lb ed="#P" n="90"/>premium ad quod acceptatur et est duplex respectus 
      <lb ed="#P" n="91"/>rationis in actu.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1359">
      ¶ Est igitur causa partialis talis 
      <lb ed="#P" n="92"/>actus vt patet secundum istos et hoc cum voluntate: vt 
      <lb ed="#P" n="93"/>alia causa partiali. Quod autem caritas ipsa aliquid 
      <lb ed="#P" n="94"/>faciat ad actum vel modum actus seu gradum 
      in<lb ed="#P" n="95" break="no"/>trinsecum probant. Tum quia caritas est 
      influen<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tia formalis et habitualis primi principii: vt agens 
      <lb ed="#P" n="97"/>est et reducens creaturam in finem supernaturalem: 
      <lb ed="#P" n="98"/>ergo est actiua necessario respectu actus vel 
      alicu<lb ed="#P" n="99" break="no"/>ius modi sui seu gradus intrinseci. Tum quia 
      ha<lb ed="#P" n="100" break="no"/>bitus caritatis non est minus perfectus nec minus 
      <lb ed="#P" n="101"/>efficax respectu actus diligendi de quo magis 
      vi<lb ed="#P" n="102" break="no"/>detur quam habitus morales adquisiti virtuosi qui 
      ta<lb ed="#P" n="103" break="no"/>men sunt cause actuum quantum ad aliquid quia 
      ha<lb ed="#P" n="104" break="no"/>bitus est quo quis operatur cum vult. 3. de anima. 
      <lb ed="#P" n="105"/>Et virtus est que habentem perficit et opus eius 
      <lb ed="#P" n="106"/>bonum reddit et patet de intellectualibus 
      habiti<lb ed="#P" n="107" break="no"/>bus. Nam ars in secundo phisicorum et in quinto me 
      <lb ed="#P" n="108"/>taphisice reducitur ad genus cause efficientis et 
      ha<lb ed="#P" n="109" break="no"/>bitus omnes in sexto ethicorum a commentatore 
      po<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nuntur principia actuum: quia in nono 
      metaphisi<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ce dicuntur esse potentie quedam. Tum quia 
      cari<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tas est per se dispositio potentie actiue que est 
      volun<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tas: igitur per se facit aliquid ad actum. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="114"/>pari ratione posset dici quod fides et spes nichil faciunt 
      <lb ed="#P" n="115"/>ad actum credendi vel sperandi et sic frustra 
      ponum<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tur: quia actus per ipsas non est meritorius nec 
      ac<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ceptus. Similiter etiam caritas frustra maneret in 
      <lb ed="#P" n="118"/>patria: quia nec faceret aliquid ad actum nec daret 
      <lb ed="#P" n="119"/>esse meritorium actui: quia actus patrie non est 
      me<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ritorius. Hoc autem est inconueniens: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="121"/>quantum ad presentem articulum dico 
      pri<lb ed="#P" n="122" break="no"/>Sed mo quod ad actum diligendi deum super se 
      <lb ed="#P" n="123"/>et super omnia non est necessarius aliquis habitus 
      <lb ed="#P" n="124"/>infusus supernaturalis cuiusmodi ponitur caritas 
      <lb ed="#P" n="125"/>vel quicumque alius. Hoc patet ex precedentibus ar 
      <lb ed="#P" n="126"/>ticulis: quia talis actus haberi potest ex puris naturali 
      <lb ed="#P" n="127"/>bus sicut probatum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1440">
      ¶ Secundo dico quod ad actum 
      <lb ed="#P" n="128"/>meritorium de condigno vite aeterne non absolute loquendo 
      <lb ed="#P" n="129"/>habitus aliquis supernaturalis infusus: sed posset absolute 
      <!--176.xml-->
      <pb ed="#P" n="83-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>loquendo aliquis actus esse meritorius ex 
      condigno<lb ed="#P" n="2" break="no"/>etiam ex diuina acceptatione sine omni tali 
      habitu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>sicut probaui et declaraui in primo distin. 17. in I qui 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1460">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Tertio dico quod secundum diuinam ordinationem quam 
      tene<lb ed="#P" n="5" break="no"/>mus ex dictis scripture et sanctorum ad actum 
      meri<lb ed="#P" n="6" break="no"/>torium necessarius est habitus talis infusus. 
      Ordi<lb ed="#P" n="7" break="no"/>nauit enim deus quod nunquam acceptabit aliquem actum cum 
      <lb ed="#P" n="8"/>iuscumque ad vitam eternam nisi habeat talem habitum 
      <lb ed="#P" n="9"/>sibi infusum quasi quendam spiritualem decorem quo 
      <lb ed="#P" n="10"/>placeat et consequenter vel concomitanter actus ipsius 
      <lb ed="#P" n="11"/>sint accepti quasi actus alicuius qui placet 
      acceptan<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ti et est amicus licet habitus ille non sit ratio forma 
      <lb ed="#P" n="13"/>liter acceptandi nec essendi amicum sed 
      concomitante<lb ed="#P" n="14" break="no"/>tantum ex diuina ordinatione et hoc diffusius in 
      primo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dictum est et probatum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1489">
      ¶ Quarto et vltimo dico quod 
      ta<lb ed="#P" n="16" break="no"/>lis habitus infusus in merente nichil omnino facit 
      <lb ed="#P" n="17"/>ad actum diligendi meritorium nec quantum ad 
      substat<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tiam actus nec quantum ad aliquem modum vel gradum 
      <lb ed="#P" n="19"/>actus intrinsecum plus quam faceret grammatica si deus 
      <lb ed="#P" n="20"/>ordinasset quod non acceptaret actum alicuius nisi 
      haben<lb ed="#P" n="21" break="no"/>tis grammaticam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1506">
      ¶ Ad hoc adduco rationes. 
      Pri<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ma est ista. Sicut se habet fides infusa ad actum 
      cre<lb ed="#P" n="23" break="no"/>dendi sic suo modo caritas infusa ad actum 
      diligendi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>Sed sicut probatum est supra fides infusa nihil 
      fa<lb ed="#P" n="25" break="no"/>cit intrinsecum ad actum credendi: ergo nec caritas ad 
      <lb ed="#P" n="26"/>actum diligendi.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1519">
      ¶ Secunda ratio. Ad illum actum 
      ni<lb ed="#P" n="27" break="no"/>chil facit caritas qui totus et perfectus potest preesse et 
      <lb ed="#P" n="28"/>presupponi caritati quantum ad omnia sua intrinseca sed 
      <lb ed="#P" n="29"/>talis est actus meritorius. Potest enim idem actus 
      <lb ed="#P" n="30"/>continuatus non nunc esse non meritorius adueniente 
      <lb ed="#P" n="31"/>caritate: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1532">
      ¶ Tertia ratio. Opera mortificata 
      <lb ed="#P" n="32"/>prius per peccatum per sequentem caritatem 
      reuiui<lb ed="#P" n="33" break="no"/>scunt et iterato acceptantur ipsa adueniente. Sed 
      pla<lb ed="#P" n="34" break="no"/>num est quod ad talia opera vel tales actus 
      preceden<lb ed="#P" n="35" break="no"/>tes nichil facit caritas sequens: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1543">
      ¶ Quarta 
      ra<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tio. Si caritas causat aliquid intrinsecum actui 
      me<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ritorio. Aut hoc est substantia actus aut gradus 
      ali<lb ed="#P" n="38" break="no"/>quis intrinsecus. Aut aliquis modus puta modus 
      <lb ed="#P" n="39"/>meritorii. Non potest dici substantia actus: quia planum 
      <lb ed="#P" n="40"/>est quod substantia actus potest conuenire potentie nude 
      ex<lb ed="#P" n="41" break="no"/>naturalibus sicut probatum est supra. Nec gradus 
      in<lb ed="#P" n="42" break="no"/>trinsecus qui est alterius eiusdem rationis. Nam sicut 
      <lb ed="#P" n="43"/>potentia nuda potest in substantiam actus ita et in 
      quem<lb ed="#P" n="44" break="no"/>libet gradum intrinsecum actus et eiusdem rationis cum 
      <lb ed="#P" n="45"/>toto actu. Unde sicut ex modico conatum potest 
      volun<lb ed="#P" n="46" break="no"/>tas elicere actum imperfectum: ita ex maiori perfectiorem 
      <lb ed="#P" n="47"/>actum et intensiorem vt videtur nec ad aliquem modum 
      <lb ed="#P" n="48"/>alium: quia modus ille vel esset aliquid reale vel 
      ra<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tionis. Si rationis puta respectus rationis actus 
      <lb ed="#P" n="50"/>ad deum acceptantem ad premium ipsum. Planum est quod 
      <lb ed="#P" n="51"/>illum respectum nec aliquod sibi intrinsecu facit 
      volun<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tas caritas vel ratio vel intellectus. Si sit aliquid 
      <lb ed="#P" n="53"/>reale aut absolutum est aut respectiuum et non est 
      da<lb ed="#P" n="54" break="no"/>re quid est iste modus vnde et fictus videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1587">
      ¶ Quin 
      <lb ed="#P" n="55"/>ta ratio. Si habitus est causa partialis actus 
      dili<lb ed="#P" n="56" break="no"/>gendi deum sicut species suo modo respectu actus 
      in<lb ed="#P" n="57" break="no"/>telligendi sicut ponitur in illo modo dicendi supradicto. 
      <lb ed="#P" n="58"/>Sequitur quod si esset separatus ita posset esse causa actus 
      <lb ed="#P" n="59"/>meritorii sicut etiam si spes esset separata idem 
      face<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ret ad actum quod coniuncta secundum eos etiam et sic habitus 
      <lb ed="#P" n="61"/>separatus mereretur quod est inconueniens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1605">
      ¶ Sexta 
      <lb ed="#P" n="62"/>ratio: quia aliquis non habens caritatem ita intense 
      ex<lb ed="#P" n="63" break="no"/>conatu voluntatis potest deum diligere sicut habens 
      ca<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ritatem nec oppositum in aliquo experimur. Unde etiam 
      <lb ed="#P" n="65"/>et aliquis vsque ad mortem potest alium diligere et po¬ 
      <!--176.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>nere animam suam sine omni caritate infusa: ergo 
      simili<lb ed="#P" n="67" break="no"/>ter et deum. Alioquin si non posset hoc cum possit 
      ali<lb ed="#P" n="68" break="no"/>quis scire se diligere deum etiam vsque ad mortem 
      pro<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ipso libenter sustinendam posset scire seipsum esse 
      im<lb ed="#P" n="70" break="no"/>caritate et habere caritatem infusam ad talem actum 
      <lb ed="#P" n="71"/>necessariam vt videtur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1635">
      ¶ Dico igitur secundum predicta 
      <lb ed="#P" n="72"/>quod habitus caritatis non obstante quod ponatur 
      neces<lb ed="#P" n="73" break="no"/>sarius ad actum merendi modo supradicto ex ordi 
      <lb ed="#P" n="74"/>natione diuina nichil tamen facit ad actum nec ad 
      <lb ed="#P" n="75"/>aliquid intrinsecum actui. 
      <lb ed="#P" n="76"/>ii dico quod cari¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1648">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Ad primum aliorum tas est 
      habi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>tus quidam influxus a deo vel infusus ad illud quod 
      <lb ed="#P" n="79"/>dictum est supra sed non vt sit principium actus vl. 
      <lb ed="#P" n="80"/>lo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1659">
      ¶ Ad secundum dico quod nec habitus 
      ad<lb ed="#P" n="81" break="no"/>quisiti sunt principia actuum nec quantum ad 
      substan<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tiam actus nec quantum ad aliquem modum actus: sed  
      <lb ed="#P" n="83"/>tantum sunt dispositiones potentiarum quibus 
      ha<lb ed="#P" n="84" break="no"/>bitis potentie exeunt prompte et faciliter in actus 
      <lb ed="#P" n="85"/>licet illi habitus nichil faciant ad tales actus. 
      Si<lb ed="#P" n="86" break="no"/>cut suo modo ignis approximatus stupe 
      prompte<lb ed="#P" n="87" break="no"/>et faciliter agit in ipsam et non sic elongatus: et 
      ta<lb ed="#P" n="88" break="no"/>men approximatio in igne nichil facit ad talem actum 
      <lb ed="#P" n="89"/>nec quantum ad substantiam nec quantum ad modum 
      ali<lb ed="#P" n="90" break="no"/>quem ipsius actus. Nec etiam inclinat ignem ad actum 
      <lb ed="#P" n="91"/>sicut patet. Non enim plus inclinatur ignis 
      proxi<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mus stupe ad comburendum quam ignis remotus 
      si<lb ed="#P" n="93" break="no"/>cut patet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1690">
      ¶ Si dicas quod habitus cum sit 
      nobilior<lb ed="#P" n="94" break="no"/>specie creata non est minus actiuus quam species intel 
      <lb ed="#P" n="95"/>ligibilis. Dico quicquid sit de maiori vel minori 
      no<lb ed="#P" n="96" break="no"/>bilitate quod non est necessarium ponere de vno sicut 
      <lb ed="#P" n="97"/>de alio: quia ante speciem non habetur nec potest 
      ha<lb ed="#P" n="98" break="no"/>beri actus sicut ante habitum / et cum intellectus 
      pos<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sibilis contineat virtualiter habitum: et per 
      conse<lb ed="#P" n="100" break="no"/>quens quicquid posset causare habitus adquisitus 
      <lb ed="#P" n="101"/>non est necessarium ponere quod habitus coagat. Non 
      <lb ed="#P" n="102"/>sic autem continet virtualiter speciem: quare etc. 
      <lb ed="#P" n="103"/>Et sic possunt intelligi omnes probationes 
      addu<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cte ad quod pro tanto verificantur: quia habitus sunt 
      <lb ed="#P" n="105"/>dispositiones vel perfectiones quibus habitis 
      po<lb ed="#P" n="106" break="no"/>tentie actiue faciliter et prompte exeunt in actum: 
      <lb ed="#P" n="107"/>licet ipsis non habitis absolute possent exire in actus 
      <lb ed="#P" n="108"/>Quod patet: quia exeunt in actus consimiles ante 
      <lb ed="#P" n="109"/>generationem habitus. Modo dico etiam quod sic non 
      <lb ed="#P" n="110"/>est de talibus infusis qui non generantur nec sunt 
      <lb ed="#P" n="111"/>generabiles ex actibus non obstante quod in se sint 
      no<lb ed="#P" n="112" break="no"/>biliores et perfectiores: quia sunt simpliciter super 
      <lb ed="#P" n="113"/>naturales. Nec sunt in potestate nature in seipsis: 
      <lb ed="#P" n="114"/>nec in aliquibus aliis eiusdem rationis cum ipsis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1738">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Ad tertium dico quod licet habitus sit dispositio et 
      <lb ed="#P" n="116"/>perfectio potentie non tamen est causa actus vt 
      di<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ctum est. Nec oportet hoc quod assumitur in 
      maio<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ri.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1749">
      ¶ Ad quartum dico quod fides et spes vt dixi 
      su<lb ed="#P" n="119" break="no"/>pra nichil faciunt ad actum credendi vel sper andi: 
      <lb ed="#P" n="120"/>et tamen non sunt frustra: quia sine ipsis ordinauit 
      <lb ed="#P" n="121"/>deus nunquam acceptare actum nec aliquem sibi 
      pla<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cere saltem pro statu vie tanquam sine iocalibus suis: 
      <lb ed="#P" n="123"/>licet non sufficiant ad acceptationem actus: sed cum 
      <lb ed="#P" n="124"/>hoc etiam caritas requiratur. Similiter etiam 
      ca<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ritas non manet frustra in patria licet actus beati 
      <lb ed="#P" n="126"/>ficus non causetur ab ipsa nec sit meritorius per 
      ip<lb ed="#P" n="127" break="no"/>sam: quia est ad decorem et perfectionem mentis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1772">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Dices. Quomodo ergo dicit Gregorius quod 
      <lb ed="#P" n="129"/>amor dei numquam est ociosus. Operatur enim 
      magna<lb ed="#P" n="130" break="no"/>si est. Si autem operari rennuit amor non est. 
      <!--177.xml-->
      <pb ed="#P" n="83-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Dico quod pro tanto dicitur caritas operari: quia est perfectio. 
      <lb ed="#P" n="2"/>operantis et dispositio et habens ipsam 
      operatu<lb ed="#P" n="3" break="no"/>magna non quod caritas infusa sit principium 
      operam<lb ed="#P" n="4" break="no"/>di. hec de tertio articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1796">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Ad primum principale 
      re<lb ed="#P" n="6" break="no"/>pondetur quod secundum propositionem Aristotelis prius 
      ori<lb ed="#P" n="7" break="no"/>gine diligit aliquis seipsum quam alium: sed non sequitur 
      <lb ed="#P" n="8"/>quod magis et perfectius et prius perfectione. Aliter 
      <lb ed="#P" n="9"/>dicitur quod amicabilia etc. Uerum est pro tanto: quia si 
      <lb ed="#P" n="10"/>gnum amicitie ad alium est quando facio sibi quod et 
      mihi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>vel quando volo sibi bonum sicut mihi. Non quin 
      pos<lb ed="#P" n="12" break="no"/>sim ipsum plus diligere et magis velle sibi bonum quam 
      <lb ed="#P" n="13"/>michi. Unde ipsi deo potest creatura velle amore 
      ami<lb ed="#P" n="14" break="no"/>citie maius bonum quam sibi possit velle vel saltem magis 
      <lb ed="#P" n="15"/>debet complacendo in bono diuino quod habet et est 
      <lb ed="#P" n="16"/>amor non beneficentie: quia deus bonorum meorum non 
      <lb ed="#P" n="17"/>eget: sed est amor beniuolentie. Non quo quis vult 
      <lb ed="#P" n="18"/>alteri bonum non habitum sed quo complacet in bono 
      iam<lb ed="#P" n="19" break="no"/>habito ab illo quem amat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1831">
      ¶ Ad secundum dico quod 
      cari<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tas non est necessaria ad talem actum nisi modo 
      su<lb ed="#P" n="21" break="no"/>pradicto ad actum meritorium et sic saluatur 
      aucto<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ritas apostoli.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c53285-d1e1840">
      ¶ Ad tertium dico de Bernardo quod 
      <lb ed="#P" n="23"/>ipse intendit quod dillgere propter seipsum et omnia pro 
      <lb ed="#P" n="24"/>pter ipsum meritorie supple sunt supernales gradus 
      <lb ed="#P" n="25"/>non quantum ad actus vel modos aliquos seu gradus 
      <lb ed="#P" n="26"/>aliquos actibus intrinsecos ita quod in tales actus non 
      <lb ed="#P" n="27"/>possit natura. Sed quia communiter tales actus stant 
      <lb ed="#P" n="28"/>cum habitu supernaturali et ad hoc quod sint 
      merito<lb ed="#P" n="29" break="no"/>rii oportet quod habitus concomitetur etc. 
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>