<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 5</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 5</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a3">Paris, 1517, Vol. 3</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="19-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-c11890"><!--l3d1q5 -->
            <head xml:id="qrdBas-c11890-Hd1e99">Quaestio 5</head>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e101">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶Distinctionis Prime. Questio Quinta 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e106">
               <lb ed="#P" n="56"/>QUinto quaero utrum 
      <lb ed="#P" n="57"/>filius dei vel aliqua persona 
      di<lb ed="#P" n="58" break="no"/>uina fuisset incarnata si homo 
      <lb ed="#P" n="59"/>non peccasset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e117">
      ¶ Uidetur quod non 
      <lb ed="#P" n="60"/>pimo per auctoritatem christi in 
      Ma<lb ed="#P" n="61" break="no"/>theo. Uenit filius homins quaerere et 
      <lb ed="#P" n="62"/>saluum facere quod perierat. Et 
      <lb ed="#P" n="63"/>alibi. Non est opus medico va¬ 
      <!--46.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>lentibus sed malem habentibus. Et super primum verbum 
      <lb ed="#P" n="65"/>dicit Augusti. de verbis domini sermone. 73. exponens 
      <lb ed="#P" n="66"/>illud aposoli. Si ho non peccasset filius homins non venisset 
      <lb ed="#P" n="67"/>et planum quod loquitur de aduentu in carnem: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e141">
      ¶ Secundo 
      <lb ed="#P" n="68"/>per apostolum I ad thimo 1. Emipetus iesus venit in hunc 
      mun<lb ed="#P" n="69" break="no"/>dum peccatores saluos facere. vbi dicit glosa 
      Augu<lb ed="#P" n="70" break="no"/>stini. Nulla causa fuit veniendi christo domino nisi 
      pcto<lb ed="#P" n="71" break="no"/>res saluos facere tolle vulnera tolle morbos et 
      nul<lb ed="#P" n="72" break="no"/>la est causa medicine: ergo filius dei non fuisset incarnatus 
      <lb ed="#P" n="73"/>si homo non peccasset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e158">
      ¶ Tertio sicut Apostolus dicit ad 
      he<lb ed="#P" n="74" break="no"/>breos. 2. quod christus commicauit carni et sanguini vt per mor 
      <lb ed="#P" n="75"/>tem destrueret eum qui habebat mortis imperium. Sed hoc 
      <lb ed="#P" n="76"/>imperium mortis non fuit nisi per pectantum. Ad Ro. 5. per 
      <lb ed="#P" n="77"/>vnum hominem pectantum in hunc mundum intrauit: et 
      <lb ed="#P" n="78"/>per peccatum mors etc. 
      <lb ed="#P" n="79"/>Si homo non peccasset nichilominus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e174">
               <lb ed="#P" n="80"/>¶ Contra deus fuisset bonus nec minus seipsum 
      <lb ed="#P" n="81"/>diffudisset bonum enim est suiipsius diffusiuum secundum 
      <lb ed="#P" n="82"/>Dionysium de diui. nominibus. Sed tunc deus maxi 
      <lb ed="#P" n="83"/>me se diffudit quando incarnatus fuit: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e185">
               <lb ed="#P" n="84"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e190">
               <lb ed="#P" n="85"/>¶ Primo ponam vnam opinionem aliquorum et motiua 
      <lb ed="#P" n="86"/>ipsorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e197">
      ¶ Secundo ponam opinionem contrariam 
      ar<lb ed="#P" n="87" break="no"/>guendo contra eos.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e202">
      ¶ Tertio respondebo ad 
      moti<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ua eorum et ad rationes principales. 
      <lb ed="#P" n="89"/>est vna 
      opi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>Quantum ad primum. nio quae dicit 
      <lb ed="#P" n="91"/>quod filius dei non fuisset incarnatus si homo non peccasset 
      <lb ed="#P" n="92"/>et quia istud per rationem inuestigari non potest: quia contingens 
      <lb ed="#P" n="93"/>est et dependens ex voluntate diuina.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e219">
      ¶ Adducuntur 
      <lb ed="#P" n="94"/>multe auctoritates que videntur hoc dicere 
      expresse<lb ed="#P" n="95" break="no"/>preter illas que adducte sunt in principio quaestionis. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e226">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Prima est Augustini super illud Mathei 1. 
      Ip<lb ed="#P" n="97" break="no"/>se em saluum faciet populum suum a pctins eorum vbi dicit 
      <lb ed="#P" n="98"/>quod si homo non peccasset virgo non peperisset: ergo si ho 
      <lb ed="#P" n="99"/>non peccasset filius dei non fuisset incarnatus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e237">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="100"/>est eiusdem Augu. super Io. 2. Ecce qumo amabat eum vbi 
      <lb ed="#P" n="101"/>dicit quod si deus pctatiores non amaret de celo ad terram 
      <lb ed="#P" n="102"/>non descenderet. Sed iste non est nisi descensus 
      incarna<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tionis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e248">
      ¶ Item Augustinus I lib. de baptis. paruulorm 
      <lb ed="#P" n="104"/>dicit. Apparet dominum nostrum iesum christum non ob aliud 
      <lb ed="#P" n="105"/>in carnem venisse et factum obedientem vsquod ad mortem 
      cru<lb ed="#P" n="106" break="no"/>cis nisi vt saluaret.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e257">
      ¶ Item Ambrosius homelia de in 
      <lb ed="#P" n="107"/>carnatione. Que erat inquit incarnationis causa nisi vt 
      ca<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ro quae peccauerat redimeretur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e264">
      ¶ Tertia est eiusdem 
      Au<lb ed="#P" n="109" break="no"/>gustini in oratione quadam ad beatam virginem vbi dicit: 
      <lb ed="#P" n="110"/>vt quid enim nescium peccati pro peccatoribus pareres 
      <lb ed="#P" n="111"/>si deesset qui peccasset. Aut quid mater fieres 
      salua<lb ed="#P" n="112" break="no"/>toris si nulla etiam esset indigentia salutis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e276">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ta Leonis pape in quodam sermone de penthe. Si 
      <lb ed="#P" n="114"/>homo ad ymaginem dei factus legem diuinam set 
      <lb ed="#P" n="115"/>uasset creator non fieret creatura.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e285">
      ¶ Quinta est 
      <lb ed="#P" n="116"/>Gregorii. Nichil nobis nasci profuit nisi redimi pro 
      <lb ed="#P" n="117"/>fuisset. Sed non fuisset necessarium redimi nisi homo 
      <lb ed="#P" n="118"/>peccasset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e294">
      ¶ Sexta est Anselmi de conceptu virgi 
      <lb ed="#P" n="119"/>nali. c. 13. vbi dicit quod ideo deus homo factus est: quia 
      <lb ed="#P" n="120"/>homo ad redimendum se non sufficiebat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e301">
      ¶ Septima est 
      <lb ed="#P" n="121"/>Damasceni libro. 3. ca. 12. vel secundum capitula 
      lvn<lb ed="#P" n="122" break="no"/>coniensis cap. 18. vbi dicit quod humanitas verbi dei: 
      <lb ed="#P" n="123"/>ideo facta est vt natura illa que victa fuerat 
      vince<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ret seductorem. Sed si homo non peccasset natura 
      <lb ed="#P" n="125"/>pumana victa non fuisset: ergo et cetera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e314">
               <lb ed="#P" n="126"/>¶ Octaua ratio est. Alexandri super cantica 
      vbi<lb ed="#P" n="127" break="no"/>dicit quod nisi precessisset culpa non fuisset natura 
      <!--47.xml-->
      <pb ed="#P" n="19-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>humana assumpta. Auctoritas est expressa. 
      <lb ed="#P" n="2"/>vre tamen ab aliquibus al¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e332">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Adducun tur que rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e338">
      ¶ 
      Pri<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ma est: quia si filius dei fuisset incarnatus et homo 
      <lb ed="#P" n="5"/>non peccasset quero quare incarnatus fuisset et 
      vni<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tus nature humane: quia autem propter exaltationem et 
      <lb ed="#P" n="7"/>nobilitatem nature: et tunc multo fortius assumpsit 
      <lb ed="#P" n="8"/>set naturam angelicam quae est multo nobilior. Aut pro 
      <lb ed="#P" n="9"/>pter indigentiam: et tunc vel culpe quod non est verum 
      <lb ed="#P" n="10"/>quia culpa non fuisset vel glorificationis perfecte: quia 
      <lb ed="#P" n="11"/>etiam non est verum quia si homo non peccasset quilibet 
      <lb ed="#P" n="12"/>homo fuisset perfecte beatus essentialiter et 
      beatitu<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dine essentiali que redundasset in vires inferiores et 
      <lb ed="#P" n="14"/>sic etiam homo non solum essentialiter sed etiam 
      acci<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dentaliter fuisset beatus. Et quod talis redundantia sit 
      <lb ed="#P" n="16"/>possibilis patet per Augustinum ad dyopporum eipsum 
      <lb ed="#P" n="17"/>epistola. 38. in ordine epistolarum vbi dicit sic. 
      Tan<lb ed="#P" n="18" break="no"/>tam virtutem dedit deus anime vt eius perfecta 
      beati<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tudo redundet in vires inferiores: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e375">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="20" break="no"/>cunda ratio est: quia si filius dei fuisset incarnatus 
      <lb ed="#P" n="21"/>et homo non peccasset hoc videretur maxime ad 
      con<lb ed="#P" n="22" break="no"/>plendum perfectionem vniuersi sicut ponunt alii. Sed  
      <lb ed="#P" n="23"/>hec non cogit quia pari ratione concluderetur quod deus 
      <lb ed="#P" n="24"/>assumpsisset naturam angelicam: quia non minus perti 
      <lb ed="#P" n="25"/>net hoc ad perfectionem vniuersi: et tamen hoc non 
      concedi<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tur quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e393">
      ¶ Tertia ratio: quia si hoc ponitur non 
      <lb ed="#P" n="27"/>ponitur nisi quia homo ex peccato suo videretur 
      com<lb ed="#P" n="28" break="no"/>modum reportare scilicet incarnationem dei que alias 
      <lb ed="#P" n="29"/>non fuisset. Sed non est hoc inconueniens quod scilicet deus 
      <lb ed="#P" n="30"/>de malis permissis eliciat bona. Unde et Gregorius 
      <lb ed="#P" n="31"/>in prefatione cerei paschalis exclamat. Ofelix cul 
      <lb ed="#P" n="32"/>pa que tantum meruit habere redemptorem: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e409">
      ¶ 
      Quan<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ta ratio: quia si hoc ponitur videretur ponendum quia 
      <lb ed="#P" n="34"/>alias summa perfectio in natura humana esset 
      occa<lb ed="#P" n="35" break="no"/>sionata scilicet vnio eius cum persona esset occasionatam 
      <lb ed="#P" n="36"/>quia peccatum fuisset occasio huius quod non videtur 
      <lb ed="#P" n="37"/>verum: quia videtur per se intenta a creante naturam 
      <lb ed="#P" n="38"/>hoc autem non mouet: quia non est ista perfectio 
      sum<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ma nature humane sic coniungi suo principio 
      puta<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ter vnionem ypostaticam: quia vnio ista non ponit in 
      <lb ed="#P" n="41"/>natura nisi vnum respectum qui est multo innobilius ens 
      <lb ed="#P" n="42"/>et imperfectius quam formalis beatitudo humana vel 
      <lb ed="#P" n="43"/>actus beatificus qui dicit vltimam perfectionem et 
      sim<lb ed="#P" n="44" break="no"/>pliciter perfectionem non autem ille respectus: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e438">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Sic ergo dicunt quod non vident rationem et cum hoc 
      <lb ed="#P" n="46"/>vident auctoritates sanctorum expressas ad 
      opposi<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tum quare filius dei incarnatus fuisset si homo non 
      <lb ed="#P" n="48"/>peccasset. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e449">
               <lb ed="#P" n="49"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="50" break="no"/>ticulum. Est vna opinio alia probabilis que 
      vide<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tur michi ad presens ponenda sine preiudicio scilicet quod 
      <lb ed="#P" n="52"/>filius dei incarnatus fuisset si homo non peccasset 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e461">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Ad hoc adduco primo aliquas auctoritates 
      po<lb ed="#P" n="54" break="no"/>stea aliquas rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e468">
      ¶ Prima auctoritas est 
      Au<lb ed="#P" n="55" break="no"/>gustini 1 de trini. c. 19. vbi dicit quod christus secundum 
      for<lb ed="#P" n="56" break="no"/>mam serui assumptam est caput ecclesie hoc idem 
      vi<lb ed="#P" n="57" break="no"/>detut dicere super illud Io. Ego sum vitis vera. Nam 
      <lb ed="#P" n="58"/>secundum hoc dicit illud verbum quod est caput ecclesie nosque 
      <lb ed="#P" n="59"/>menbra eius mediator dei et hominum homo christus 
      <lb ed="#P" n="60"/>iesus. Nam subdit Augustinus. Unius quippe 
      na<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ture sunt vitis et palmites propter quod cum deus 
      es<lb ed="#P" n="62" break="no"/>set cuius nature non sumus factus est homo vt illo 
      <lb ed="#P" n="63"/>esset vitis humana natura cuius et nos homines pa 
      <lb ed="#P" n="64"/>mites esse possemus. Cum ergo christus secundum Augu¬ 
      <!--47.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>stinum dicat. Ego sum vitis secundum quod ipse est caput et 
      <lb ed="#P" n="66"/>ipse sit vitis vel dicatur secundum naturam humanam: quia 
      <lb ed="#P" n="67"/>vnius nature sunt vitis et palmites scilicet 
      discipu<lb ed="#P" n="68" break="no"/>li homines quibus loquebatur christus: patet quod 
      chri<lb ed="#P" n="69" break="no"/>stus secundum formam serui et naturam humanam est 
      ca<lb ed="#P" n="70" break="no"/>put ecclesie. Sed si homo non peccasset 
      nichilomi<lb ed="#P" n="71" break="no"/>nus ecclesia hominum fidelium habuisset caput et 
      <lb ed="#P" n="72"/>go christus vel filius dei incarnatus fuisset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e514">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="73"/>cunda auctoritas est Augustini. 3. de trinita. c. 14. 
      <lb ed="#P" n="74"/>vbi querit causam quare filius dei voluit 
      incarna<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ri et reddit eam scilicet vt ostenderet quanti nos 
      pon<lb ed="#P" n="76" break="no"/>deraret. Sed planum est quod si homo non peccasset non 
      <lb ed="#P" n="77"/>minus filius dei hominem ponderasset et amasset ergo 
      <lb ed="#P" n="78"/>cum stet eadem causa stat idem effectus quod verbum 
      <lb ed="#P" n="79"/>icarnatum fuisset dato quod homo non peccasset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e532">
      ¶ Ter 
      <lb ed="#P" n="80"/>tia autctoritas est Anselmi cur deus homo. ca. I9 
      <lb ed="#P" n="81"/>vbi querit quare homo fuit creatus vt sic posset 
      bea<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tificari sic potest et querit vtrum precisa ratio huius 
      <lb ed="#P" n="83"/>fuerit reparatio ruine angelorum et respondet quod non 
      <lb ed="#P" n="84"/>et probat: quia tunc sicut homo non potest non 
      gau<lb ed="#P" n="85" break="no"/>dere de sua beatitudine ita non posset non gaudere 
      <lb ed="#P" n="86"/>de occasione scilicet de ruina angelorum quod est 
      fal<lb ed="#P" n="87" break="no"/>sum. Unde et subdit Anselmus. Quomodo inquit 
      <lb ed="#P" n="88"/>de tanto vitio quod fuit in ruina angelorum posset hoc 
      <lb ed="#P" n="89"/>mo beatus gaudere quasi diceret nullo modo. A 
      simi<lb ed="#P" n="90" break="no"/>li arguo in proposito. Si auctoritas Anselmi valet 
      <lb ed="#P" n="91"/>in suo proposito quia si tota causa incarnationis 
      di<lb ed="#P" n="92" break="no"/>uine fuisset ruina hominis per peccatum reparanda 
      <lb ed="#P" n="93"/>per christum. Tunc sicut homo non potest non 
      gau<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dere de diuina incarnatione: ita nec de occasione 
      pu<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ta de peccato hominis. Hoc autem est falsum sicut 
      <lb ed="#P" n="96"/>ibi. ergo illa non fuit causa. Sed videtur etiam quod si 
      ho<lb ed="#P" n="97" break="no"/>mo non peccasset filius dei incarnatus fuisset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e574">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="98"/>hoc etiam videtur esse Bernardus super illud Ione 
      <lb ed="#P" n="99"/>secundo. Propter me orta est tempestas hec in mari etc. 
      <lb ed="#P" n="100"/>Ubi dicit quod dyabolus vidit rationalem creaturam 
      <lb ed="#P" n="101"/>assumendam a diuino supposito in vnitate persone 
      <lb ed="#P" n="102"/>filii dei et inuidit homini et hec inuidia fuit causa eius 
      <lb ed="#P" n="103"/>ad temptandum hominem vt homo demereretur talem 
      <lb ed="#P" n="104"/>assumptionem. Sed si incarnatio non fuisset nisi hoc 
      <lb ed="#P" n="105"/>mine peccante tunc non instigasset dyabolus 
      homi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nem ad peccandum: quia per hoc magis 
      promouis<lb ed="#P" n="107" break="no"/>set eum ad bonum incarnationis quam impediuisset: 
      <lb ed="#P" n="108"/>ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e600">
               <lb ed="#P" n="109"/>¶ Ad istas auctoritates 
      raston<lb ed="#P" n="110" break="no"/>detur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e608">
      ¶ Ad primam quod christus secundum naturam serui non 
      <lb ed="#P" n="111"/>est caput ecclesie proprie influendo scilicet sensum 
      cogni<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tionis et motum dilectionis. Sed isto modo est 
      ca<lb ed="#P" n="113" break="no"/>put secundum formam dei: tamen dicitur caput secundum formam 
      <lb ed="#P" n="114"/>serui aliquo modo: quia secundum eam est vnius nature cum men 
      <lb ed="#P" n="115"/>bris et si homo non peccasset ecclesia tali capite non 
      <lb ed="#P" n="116"/>indiguisset sed capite tantum primo modo.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e624">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="117"/>secundam dicitur quod Augustinus ibi supponit 
      sta<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tum lapsus humani: et tunc hoc supposito dicit quod 
      ver<lb ed="#P" n="119" break="no"/>dum voluit incarnari vt ostenderet quod nos 
      pondera<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ret et amaret: quia tanti vt nos redimere vellet: et tunc 
      <lb ed="#P" n="121"/>nichil habetur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e637">
      ¶ Ad tertiam argumentationem 
      <lb ed="#P" n="122"/>de Anselmo dicitur quod argumentum Anselmi valet 
      <lb ed="#P" n="123"/>in suo proposito non autem in nostro. Nam Anselmus 
      <lb ed="#P" n="124"/>intendit ibi probare quod precisa ratio quare homo 
      fuis<lb ed="#P" n="125" break="no"/>creatus non fuit vt repararet ruinam angelorum vel 
      <lb ed="#P" n="126"/>suppleret: quia tunc verum esset quod sicut de 
      crea<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tione sneata et beatitndine non posset non gaudere sio 
      <lb ed="#P" n="128"/>de angelorum ruina. Sed non est sic in propositor 
      <!--48.xml-->
      <pb ed="#P" n="20-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quia dato quod homo non peccasset nichilominus ad 
      pe<lb ed="#P" n="2" break="no"/>fectam gloriam assumptus fuisset: immo ad perfectiorem 
      <lb ed="#P" n="3"/>secundum multos quam modo sit assumptus vel quam modo homines 
      <lb ed="#P" n="4"/>assumantur et ideo bene potest homo de peccato non 
      <lb ed="#P" n="5"/>gaudere dato quod pctantum fuerit occasio incarnationis 
      <lb ed="#P" n="6"/>divine et patet per exemplum. Nam et Magdalena si ipsa. 
      <lb ed="#P" n="7"/>non peccasset de pctatio contritionem non habuisset. Non 
      <lb ed="#P" n="8"/>tamen oportet quod sicut Magdalena non potest de 
      contri<lb ed="#P" n="9" break="no"/>tione peccati non gaudere quod de pctatio non possit non 
      <lb ed="#P" n="10"/>gaudere: quia dato quod non peccasset nichilominus ad 
      <lb ed="#P" n="11"/>gloriam assumpta fuisset. Sic in proposito.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e685">
      ¶ Ad 
      quat<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tam dicitur quod licet dyabolus cognouerit naturam 
      huma<lb ed="#P" n="13" break="no"/>nam esse vniendam verbo: non tamen vidit occasionem siue 
      <lb ed="#P" n="14"/>causam nec omnia contingentia in hoc facto: et ideo 
      po<lb ed="#P" n="15" break="no"/>tuit decipi vt illud quod fuit occasio incarnationis 
      acci<lb ed="#P" n="16" break="no"/>peret pro impedimento et temptaret hominem ad peccandum 
      <lb ed="#P" n="17"/>solutionem prime auctoritatis vi 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e701">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Cont e deretur quod non est sufficiens quia ad 
      ca<lb ed="#P" n="19" break="no"/>put ecclesie proprie acceptum non solum pertinet influe 
      <lb ed="#P" n="20"/>re illa: si tamen ad ipsum pertinet sed etiam vnitas nature 
      <lb ed="#P" n="21"/>cum menbris secundum quod Augustinus prosequitur in verbis 
      su<lb ed="#P" n="22" break="no"/>pradictis: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e714">
      ¶ Contra solutionem secunde 
      au<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ctoritatis dicendum quod siue Augustinus supponat 
      sta<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tum nature lapse siue non tamen adducit rationem 
      commi<lb ed="#P" n="25" break="no"/>nem statui nature lapse vel non lapse: et ideo stat 
      incar<lb ed="#P" n="26" break="no"/>natio natura lapsa vel non lapsa: quia stat ponderatio 
      <lb ed="#P" n="27"/>qua deus nos diligit et ponderat et magis nos 
      dile<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tisset vel non minus quam si homo non cecidisset.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e731">
      ¶ 
      Con<lb ed="#P" n="29" break="no"/>tra solutionem tertie auctoritatis quia si homo non 
      pec<lb ed="#P" n="30" break="no"/>casset secundum eos homo qui est assumptus a verbo non 
      <lb ed="#P" n="31"/>fuit assumptus ad vnitatem diuini suppositi et sic non 
      <lb ed="#P" n="32"/>fuisset dicius homo: igitur cum de hoc non posset non 
      <lb ed="#P" n="33"/>gaudere de eo quod est nec alias gauisus fuisset. Uide 
      <lb ed="#P" n="34"/>tur quod non posset non gaudere de casu homins vel pcto¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e747">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Dicitur quod si homo non peccasset ille homo 
      assum<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ptus habuisset esse in proprio supposito et fuisset per 
      <lb ed="#P" n="37"/>recte beatus sicut et ceteri et posset per consequens de 
      <lb ed="#P" n="38"/>pecton non gaudere.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e758">
      ¶ Sed adhuc contra hoc quia si 
      <lb ed="#P" n="39"/>homo non peccasset ille homo assumptus nunquam ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>tam intensum gradum beatitudinis peruenisset: ergo sicut 
      <lb ed="#P" n="41"/>non posset non gaudere de isto gradu beatitudinis 
      <lb ed="#P" n="42"/>ita non posset no gaudere de pctatio secundum dicta eorum et 
      <lb ed="#P" n="43"/>sic argumentum Anselmi valet. Nam sicut Anselmus 
      <lb ed="#P" n="44"/>arguit de beatitudine simpliciter absolute ita potest 
      <lb ed="#P" n="45"/>argui de gradu beatitudinis tanto ad quem peruenit 
      <lb ed="#P" n="46"/>homo assumptus ad quem tamen secundum positionem aliorum non 
      <lb ed="#P" n="47"/>peruenisset nisi homo peccasset: quia alias assumptus 
      <lb ed="#P" n="48"/>non fuisset 
      <lb ed="#P" n="49"/>fsolutionem vltime auctoritatis / 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e784">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Cont e di quia non videtur magna probabili 
      <lb ed="#P" n="51"/>tas dyabolum sic fuisse deceptum quin sicut videbat 
      na<lb ed="#P" n="52" break="no"/>turam humanam vniendam verbo vidisset etiam precisam 
      <lb ed="#P" n="53"/>rationem vel occasionem huius facti vel huius vnionis 
      <lb ed="#P" n="54"/>et quod occasionem iudicaret impedimentum et ita sicut 
      <lb ed="#P" n="55"/>prius non videtur multum probabile quin bene vide 
      <lb ed="#P" n="56"/>ret quod dato quod homo non peccaret: nichilominus de 
      <lb ed="#P" n="57"/>incarnaretur et multomagis videtur probabile quod 
      in<lb ed="#P" n="58" break="no"/>alio deceptus fuerit scilicet quod si homo peccaret deus non 
      <lb ed="#P" n="59"/>incarnaretur propter demeritum hominis in peccando: et ideo 
      <lb ed="#P" n="60"/>sequitur idem quod per illam auctoritatem prius arguebatur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e810">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Adduco aliquas rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e815">
               <lb ed="#P" n="62"/>¶ Prima est que mouet me ad istam positionem et 
      <lb ed="#P" n="63"/>est ilta. Persona primo et principaliter predestina 
      <lb ed="#P" n="64"/>ta fuisset si homo non peccasset. Probatio quia sic 
      <!--48.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>cut dixi in primo prius fuerunt saluandi predestins 
      <lb ed="#P" n="66"/>ti quam deus aliquod peccatum preuideret prius dico 
      <lb ed="#P" n="67"/>saltem secundum rationem. Sed christus deus verus et 
      ho<lb ed="#P" n="68" break="no"/>mo in vno supposito est persona prima predestinata 
      <lb ed="#P" n="69"/>Unde ipse est primo et principaliter predestinatus 
      <lb ed="#P" n="70"/>sicut qui ad summam gloriam super omnes saluandos 
      <lb ed="#P" n="71"/>erat prouehendus et caput omnium saluandorum: ergo 
      <lb ed="#P" n="72"/>christus deus verus et homo verus fuisset si homo 
      <lb ed="#P" n="73"/>non peccasset. Unde magna videtur irreuerentia quod 
      <lb ed="#P" n="74"/>predestinatio christi presupponat aliquem peccauise 
      <lb ed="#P" n="75"/>vel peccare quam christus qui est caput et princeps 
      ele<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ctorum non fuisset: et per consequens predestinatus 
      <lb ed="#P" n="77"/>non esset nisi homo peccasset: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e858">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="78"/>ratio. Si homo non peccasset nichilominus fuisset 
      <lb ed="#P" n="79"/>beatificabilis non solum secundum vires superiores: sed 
      <lb ed="#P" n="80"/>etiam secundum aliquas inferiores saltem. Sed homo non 
      <lb ed="#P" n="81"/>fuisset beatificus in aliquo actu potentie inferioris 
      <lb ed="#P" n="82"/>nisi deus incarnatus fuisset. Probatio quia 
      beati<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tudo non consistit in aliquo actum potentie nisi primo 
      <lb ed="#P" n="84"/>terminetur ad obiectum beatificum quod est deus. 
      Mo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>do planum est quod nisi deus incarnatus fuisset aliquis 
      <lb ed="#P" n="86"/>actus potentie sensitiue non potuisset primo 
      termi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nari ad obiectum beatificum puta ad deum. Sed 
      mon<lb ed="#P" n="88" break="no"/>do terminatur actus sensitiue ad deum ad christum 
      <lb ed="#P" n="89"/>qui est deus: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e887">
      ¶ Et hanc rationem videtur 
      <lb ed="#P" n="90"/>confirmare expositio Augustini super illud Io 1. In 
      <lb ed="#P" n="91"/>gredietur et egredietur et pascua inueniet: quia secundum 
      hu<lb ed="#P" n="92" break="no"/>manitatem ita quod secundum diuinitatem quantum ad potentias 
      <lb ed="#P" n="93"/>et vires superiores homo ingrediatur. Ad 
      huma<lb ed="#P" n="94" break="no"/>nitatem vero secundum potentias inferiores quorum actus 
      <lb ed="#P" n="95"/>sunt nobilitatis sicut est visus precipue homo 
      egre<lb ed="#P" n="96" break="no"/>diatur et sic secundum vtrasque vires homo beatificatur. Et 
      <lb ed="#P" n="97"/>ista ratio congruentia est magis quam cogens ostensio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e907">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Tertia ratio. Si Adam non peccasset 
      nichilomi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nus predestinatus et saluatus fuisset: ergo etiam 
      chri<lb ed="#P" n="100" break="no"/>tus homo dato quod homo non peccasset per locum a 
      <lb ed="#P" n="101"/>minori vt videtur quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e918">
      ¶ Quarta ratio quia 
      <lb ed="#P" n="102"/>alias Adam fuisset et principalius predestinatus quam 
      <lb ed="#P" n="103"/>chrisius: quia chrisius non nisi propter reparationem 
      <lb ed="#P" n="104"/>Ade vt consequeretur effectum predestinationis: 
      <lb ed="#P" n="105"/>hoc autem est falsum et inconueniens magnum videre 
      <lb ed="#P" n="106"/>tur quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e931">
      ¶ Quinta ratio est ista. Si homo non 
      <lb ed="#P" n="107"/>peccasset nichilominus virgo fuisset mater dei. Sed  
      <lb ed="#P" n="108"/>hoc supposito deus fuisset incarnatus: ergo etc. 
      Pro<lb ed="#P" n="109" break="no"/>batio maioris quia si homo non peccasset adhuc 
      bea<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ta virgo predestinata fuisset sicut dictum est de 
      chri<lb ed="#P" n="111" break="no"/>sto et in secundo gradu post christum. Sed nunquam ad 
      <lb ed="#P" n="112"/>tantum gradum gratie vel glorie fuisset 
      predesti<lb ed="#P" n="113" break="no"/>nata nisi preuisa foret mater dei: ergo etc. Dices 
      er<lb ed="#P" n="114" break="no"/>go preuisio maternitatis dei fuit ratio 
      predestina<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tionis. Dico quod nou intendo hoc dicere: sed siue pre 
      <lb ed="#P" n="116"/>uisio ista fuerit ratio siue non siue precederet siue se 
      <lb ed="#P" n="117"/>queretur predestinationem sufficit quod circa eandem 
      <lb ed="#P" n="118"/>personam congruum sit concurrere tantam gratiam 
      <lb ed="#P" n="119"/>et gloriam et maternitatem dei: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e962">
               <lb ed="#P" n="120"/>¶ Dico igitur quod videtur 
      pos<lb ed="#P" n="121" break="no"/>se dici quod si homo non peccasset: deus tamen 
      incar<lb ed="#P" n="122" break="no"/>natus fuisset loquendo de incarnatione absolute 
      li<lb ed="#P" n="123" break="no"/>cet non ad hunc finem quod pro hominibus 
      redimen<lb ed="#P" n="124" break="no"/>dis pateretur nec forte secundum omnem modum: 
      <lb ed="#P" n="125"/>secundum quem de facto est incarnatus sed sufficit 
      <lb ed="#P" n="126"/>nichi quod humanitati in vnitate suppositi fuisset 
      vni<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tus: et sic per consequens incarnatus. Hec de 
      secun<lb ed="#P" n="128" break="no"/>do articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e985">
        <!--49.xml-->
               <pb ed="#P" n="20-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Quantum ad tertium. 
      Re<lb ed="#P" n="2" break="no"/>stat respondere ad auctoritates et rationes aliorum 
      <lb ed="#P" n="3"/>Ad omnes auctoritates et consimiles si que inueniam 
      <lb ed="#P" n="4"/>tur respondeo vno verbo quod si homo non peccasset 
      fi<lb ed="#P" n="5" break="no"/>lius dei non fuisset incarnatus ad redimendum ipsum 
      <lb ed="#P" n="6"/>per suam benedictam passionem nec modis omnibus 
      qui<lb ed="#P" n="7" break="no"/>bus est incarnatus licet absolute loquendo fuisset in 
      <lb ed="#P" n="8"/>carnatus sicut superius est probatum et hoc intendunt 
      scti<lb ed="#P" n="9" break="no"/>viri 2 rationem dici potest quod vt per¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e1014">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Ad peci i. id fecte posset hominem 
      glorifi<lb ed="#P" n="11" break="no"/>care non solum interius secundum intellectum sed etiam 
      ex<lb ed="#P" n="12" break="no"/>terius secundum sensum aliquem saltem nobiliorem 
      cuius<lb ed="#P" n="13" break="no"/>modi est visus vt sicut homo videndo deum 
      intelle<lb ed="#P" n="14" break="no"/>ctualiter glorificatur interius ita etiam videndo deum 
      <lb ed="#P" n="15"/>sensibiliter glorificaretur exterius. Quando dicis quod 
      <lb ed="#P" n="16"/>non quia gloria vel beatitudo anime fuisset tanta quod 
      su<lb ed="#P" n="17" break="no"/>ficienter redundasset in corpus dato quod non fuisset deus 
      <lb ed="#P" n="18"/>corporaliter visus. Dico quod quomodocunque debeat 
      <lb ed="#P" n="19"/>illud intelligi scilicet de redundantia glorie anime in 
      cor<lb ed="#P" n="20" break="no"/>pus: quia difficile est videre modum huius redundantie 
      <lb ed="#P" n="21"/>et quid est illud quod redundat: nunquam tamen ceteris 
      pari<lb ed="#P" n="22" break="no"/>bus fuisset ita perfecta gloria corporis si non videretur 
      <lb ed="#P" n="23"/>deus corporaliter sicut modo cum videtur. Secus est 
      <lb ed="#P" n="24"/>bene de aliquibus sensibus quorum actus non sunt 
      <lb ed="#P" n="25"/>ita nobiles nec in materiales sicut visus cuiusmodi 
      <lb ed="#P" n="26"/>est gustus et potentia generatiua de quibus etiam non 
      <lb ed="#P" n="27"/>oportet quod habeant obiectum beatificum. Ponunt enim 
      <lb ed="#P" n="28"/>aliquam indignitatem vel in actu vel circa obiectum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e1058">
               <lb ed="#P" n="29"/>¶ Dices christus quando conuertit se ad videndum 
      <lb ed="#P" n="30"/>alios et non vidit seipsum non minus est actualiter 
      <lb ed="#P" n="31"/>beatus quam quando respicit seipsum: ergo ista visio 
      cor<lb ed="#P" n="32" break="no"/>poralis dei nichil facit ad beatitudinem accidentalem. 
      <lb ed="#P" n="33"/>Respondeo probabiliter potest dici quod christus semper 
      <lb ed="#P" n="34"/>videt seipsum corporaliter quantumcunque etiam cum hoc 
      <lb ed="#P" n="35"/>videat alia vel videre possit et oportet dicere secundum prae 
      <lb ed="#P" n="36"/>dicta. Alioquin non esset semper eque beatus 
      acci<lb ed="#P" n="37" break="no"/>dentaliter 
      <lb ed="#P" n="38"/>rationem diceretur quod deus 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e1082">
               <lb ed="#P" n="39"/>¶ Ad secundam fuisset incarnatus ad 
      <lb ed="#P" n="40"/>complendum perfectionem vniuersi quia ad habendum 
      per<lb ed="#P" n="41" break="no"/>fectionem glorie in electis modo predicto. Nec 
      sequi<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tur propter hoc quod debuerit naturam angelicam 
      assu<lb ed="#P" n="43" break="no"/>mere quia illa non potest esse obiectum alicuius sensus 
      <lb ed="#P" n="44"/>nec virium inferiorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e1098">
      ¶ Aliter etiam diceretur quod 
      <lb ed="#P" n="45"/>ad complendum perfectionem vniuersi que in hoc 
      con<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sistit quod vltima creaturarum que tamen cum omni 
      crea<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tura aliquo modo communicat scilicet homo secundum Grego 
      <lb ed="#P" n="48"/>rium super illud predicate euangelium omni 
      creatu<lb ed="#P" n="49" break="no"/>re vnitur suo principio deo et est deus et sic est circum 
      <lb ed="#P" n="50"/>lus perfectus in quo principium et finis idem et omnis 
      <lb ed="#P" n="51"/>creatura aliquo modo deificata est in homine ipso. 
      <lb ed="#P" n="52"/>Nec oportet propter hoc quod fortiori ratione assumatur 
      <lb ed="#P" n="53"/>angelus: quia sic non communicat cum omni creatura sicut 
      <lb ed="#P" n="54"/>homo. Nec est vltima creatura sicut homo liceti sit 
      <lb ed="#P" n="55"/>nobilior creatura quam homo. 
      <lb ed="#P" n="56"/>rationem diceretur quod illa est 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e1127">
               <lb ed="#P" n="57"/>¶ Ad tertialiet bona congruentia in sciliet su 
      <lb ed="#P" n="58"/>ma perfectio homins esset occasionata scilicet beatitudo christi ergo 
      <lb ed="#P" n="59"/>est summa perfectio formalis beatifica possibilis 
      in<lb ed="#P" n="60" break="no"/>homine. Siliter etiam nec perfectio homins quae consistit in 
      vnio<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ne sui ad deum esset occasionata: quia in hoc sicut praedictum 
      <lb ed="#P" n="62"/>est consistit perfectio totius creature et vniuersi quoquo 
      <lb ed="#P" n="63"/>mqudo licet enim maior perfectio sit actus beatificus in homine 
      <lb ed="#P" n="64"/>assumpto sicut arguitur et bene de illo respectu vnio¬ 
      <!--49.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>nis tamen in hoc consistit perfectio totius creature et 
      vni<lb ed="#P" n="66" break="no"/>uersi quae non debuit esse occasionata et quasi casualis 
      <lb ed="#P" n="67"/>ex pecto. Nec etiam perfectio vel beatitudo christi debuit 
      <lb ed="#P" n="68"/>esse occasionata vel casualis: immo nec alicuius 
      alte<lb ed="#P" n="69" break="no"/>rius. Nam sicut dictum est in secundo si homo non peccasset 
      <lb ed="#P" n="70"/>dens electi qui saluabuntur saluati fuissent. 
      <lb ed="#P" n="71"/>r rationem quando dicitur quod incar¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e1167">
               <lb ed="#P" n="72"/>¶ Ad quarta. . ea natio dei si homo non 
      <lb ed="#P" n="73"/>peccasset poneretur propter hoc: quia scilicet alias homo vide 
      <lb ed="#P" n="74"/>retur reportare commodum incarnationis ex pctato suo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e1176">
               <lb ed="#P" n="75"/>¶ Dico quod non ponitur propter hoc quia non est inconueniens 
      <lb ed="#P" n="76"/>quod aliquis occasionaliter et per accidens ex pctto suo per 
      <lb ed="#P" n="77"/>se tamen ex aliqua alia causa. Puta ex bonitate alterius 
      <lb ed="#P" n="78"/>vel huiusmodi reportet magnum bonum et hinc est etiam 
      <lb ed="#P" n="79"/>quod exclamat Gregorius. Ofelix culpa quae tantum meruit 
      <lb ed="#P" n="80"/>habere redemptorem. Meruit inquam non per se sed 
      occasio<lb ed="#P" n="81" break="no"/>naliter et per accidens: quia fuit occasio. Redemptorem dicit 
      <lb ed="#P" n="82"/>quia si non fuisset culpa nunquam fuisset redemptor vel 
      libe<lb ed="#P" n="83" break="no"/>rator a culpa sicut praedictum est: licet absolute loquen 
      <lb ed="#P" n="84"/>do deus fuisset incarnatus et homo et communicasset 
      <lb ed="#P" n="85"/>bonitatem suam homini non minus quam si homo non 
      pec<lb ed="#P" n="86" break="no"/>casset propter congruentias praedictas. hec de tertio articlo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-c11890-d1e1205">
               <lb ed="#P" n="87"/>¶ Ad primum principale et ad 
      <lb ed="#P" n="88"/>alia tria dico quod possunt ille auctoritates exponi 
      si<lb ed="#P" n="89" break="no"/>cut ille de corpore questionis vide ibi quomodo 
      ex<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ponuntur in tertio articulo principali etc.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>