<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="122-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f75049"><!--l4d43q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-f75049-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e101">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Distinctionis quadragesimetertie 
      <lb ed="#P" n="69"/>Questio Secunda.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e108">
               <lb ed="#P" n="70"/>SEcundo quaero 
      utru<lb ed="#P" n="71" break="no"/>possibile sit per vertutem 
      natu<lb ed="#P" n="72" break="no"/>re seu agentis naturalis 
      ali<lb ed="#P" n="73" break="no"/>quod idem numero reparari. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e119">
               <lb ed="#P" n="74"/>¶ Uidetur primo quod non per 
      phi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>osophum quinto phisicorum 
      <lb ed="#P" n="76"/>vbi dicit: quod sanitas 
      corru<lb ed="#P" n="77" break="no"/>pta non redit eadem 
      numero<lb ed="#P" n="78" break="no"/>sed si posset redire eadem:. vt 
      <lb ed="#P" n="79"/>detur quod rediret. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e135">
      ¶ Secundo sic. phuns secundo de 
      <lb ed="#P" n="80"/>generatione in fine dicit: quod quorum substantia deperit: 
      <lb ed="#P" n="81"/>non possunt redire eadem numero. sed hoc non est 
      ve<lb ed="#P" n="82" break="no"/>rum nisi loquendo de virtute nature. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e145">
      ¶ 
      Ter<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tio sic illud quod maxime est in potestate nature est 
      mo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>tus. quia natura est principium motus. II. phisicorum. sed 
      mo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tus non potest redire idem numero per naturam. quia cum 
      <lb ed="#P" n="86"/>natura non agat nisi per motum vel mutationem: si ipsa 
      re<lb ed="#P" n="87" break="no"/>pararet moium: repararet ipsum per alium motum et ita 
      mo<lb ed="#P" n="88" break="no"/>tus esset motus vt termini: cuius oppositum probatur. v. 
      <lb ed="#P" n="89"/>phisicorum. ergo non potest reparare eundem motum vel mulationem. 
      <lb ed="#P" n="90"/>et cum non agat nisi per motum et mutationem: sequitur: quod 
      ni<lb ed="#P" n="91" break="no"/>hil aliud etiam possit reparare idem numero quod prius. 
      <lb ed="#P" n="92"/>natura non est minus potens post 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e169">
               <lb ed="#P" n="93"/>¶ Contra. corruptionem alicuius quam ante. quia 
      <lb ed="#P" n="94"/>per corruptionem effectus nihil tollitur de vertute 
      agen<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tis. sed ante poterat effectum de materia producere. 
      <lb ed="#P" n="96"/>gitur et post corruptionem in eundem potest. et per consequens 
      <lb ed="#P" n="97"/>potest eundem effectum numero reparare. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e182">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e187">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Primo ponam tres modos dicendi de ista 
      questio<lb ed="#P" n="100" break="no"/>ne cum motiuis eorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e194">
      ¶ Secundo arguam 
      con<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tra eos: et soluam ad motiua eorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e199">
      ¶ Tertio 
      respon<lb ed="#P" n="102" break="no"/>debo aliter ad quaestionem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e205">
      ¶ Ultimo ad rationes principales. 
      <lb ed="#P" n="103"/>articu. fuit 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e210">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Quantum ad primum vna opinio 
      <lb ed="#P" n="105"/>platonis quam recitat aug. xii. de ciuitate ca. xuiii. de 
      <lb ed="#P" n="106"/>magnis: quod omnia aliquando reuertentur aliquando eadem per 
      natu<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ram scilicet anno magno completo expletis scilicet 39. milibus 
      <lb ed="#P" n="108"/>annorum. Tunc enim erit completus motus octaue spere vel 
      <lb ed="#P" n="109"/>celi stellati: quod mouetur in centum annis vno 
      gradu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>secundum ptholomeum. sunt autem in eo tricenti. lxvi. gradus 
      <lb ed="#P" n="111"/>quod pa per et odiacum: in quo sunt. xii. signa: quorum 
      <lb ed="#P" n="112"/>quodlibet habet. xxx. gradus in longiiudine et. xii/ 
      <lb ed="#P" n="113"/>in latitudine et tali motu completo redibunt eadem 
      <lb ed="#P" n="114"/>actiua que prius: et eadem passiua vniformiter 
      dis<lb ed="#P" n="115" break="no"/>posita: et per consequens redibunt per naiuram iidem 
      effe<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ctus numero: qui prius fuerunt. vnde et plato 
      di<lb ed="#P" n="117" break="no"/>xit seipsum tunc iterum fore eundem numero: et 
      le<lb ed="#P" n="118" break="no"/>cturum in eisdem scholis eandem lectionem et eisdem 
      <lb ed="#P" n="119"/>scolaribus: quam et ipse tunc legebat. Tunc enim 
      <lb ed="#P" n="120"/>redibunt omnia corpora celestia ad eundem situm: 
      <lb ed="#P" n="121"/>in quo aliquando fuerunt. quia octaua spera compleuerit tunc 
      <lb ed="#P" n="122"/>motum suum: quo mouetur vno gradu in centum 
      <lb ed="#P" n="123"/>annis contra motum diurnum. et alia corpora 
      conformi<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ter. Et sic cum effectus non dependeant nisi ex acti 
      <lb ed="#P" n="125"/>uis et passiuis. vel saltem istis positis possint poni 
      <lb ed="#P" n="126"/>idem effectus: sequitur quod omnia eadem numero 
      per<lb ed="#P" n="127" break="no"/>naturam reuertentur. 
      <!--244.xml-->
      <pb ed="#P" n="123-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>opino est tota contraria isti quod 
      ni<lb ed="#P" n="2" break="no"/>Secunda hil omnio praet reuerti idem nunero 
      per<lb ed="#P" n="3" break="no"/>naturam seu vertute agentis nanlis. Et fundam se isti in 
      au<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ctoritatibus arist. superius allegatis in principio quaestionis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e280">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Adducuntur ad hoc aliqua rationes praeter illam quae 
      addu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ta est in principio quaestionis. Prima est ista. A priuatio 
      <lb ed="#P" n="7"/>ne non est reditus in habitum secundum naturam: nec posset esse 
      <lb ed="#P" n="8"/>vt dicitur in praedicamentis. sed per corruptionem deducitur 
      ma<lb ed="#P" n="9" break="no"/>teria ab habitu ad priuationem: puta a forma ad 
      priua<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tionem: igitur per naturam non potest reduci ad eandem formam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e296">
               <lb ed="#P" n="11"/>¶ Secunda ratio natura nihil potest facere nisi de potentia 
      <lb ed="#P" n="12"/>materie vel subiecti. sed in materia vel subiecto non 
      <lb ed="#P" n="13"/>manet eadem potentia ad formam post corruptionem: quae 
      <lb ed="#P" n="14"/>erat in ea ante generationem. primo quia in corruptione 
      ma<lb ed="#P" n="15" break="no"/>teria dispergitur: et non manet eadem: et per consequens nec 
      eaden<lb ed="#P" n="16" break="no"/>potentia. secundo quia adueniente forma per generationem 
      desi<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nit potentia: et amplius non est. agens autem naturale non 
      <lb ed="#P" n="18"/>potest reparare potentiam materie. quia ipsam praesupponit. ergo 
      <lb ed="#P" n="19"/>etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e318">
      ¶ Tertia ratio. Illud quod est limitate vertutis ad sic 
      <lb ed="#P" n="20"/>agendum aliquid et non aliter: pari ratione est limitatum ad 
      semel<lb ed="#P" n="21" break="no"/>agendum idem et non alias. sed agens naturale limitatum est 
      <lb ed="#P" n="22"/>ad sic agendum puta de subiecto. igitur ad semel agendum 
      <lb ed="#P" n="23"/>idem. sicut etiam ad certos et determinatos effectus: ita 
      <lb ed="#P" n="24"/>ad certum modum. Si enim alias vel alia vice posset 
      re<lb ed="#P" n="25" break="no"/>parare et pluries pari ratione infinities: quantum esset ex parte 
      <lb ed="#P" n="26"/>sua. et sic esset vertutis illimitate et vt videtur infinite 
      <lb ed="#P" n="27"/>hoc autem repugnat agenti creato.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e338">
      ¶ Quarta ratio. Si 
      <lb ed="#P" n="28"/>natura posset idem numero reparare: illa potentia esset 
      <lb ed="#P" n="29"/>frustra. quia natura nunquam reparauit: nec reparabit idem 
      <lb ed="#P" n="30"/>numero. Siliter etiam videtur quod ipsa aliquando idem nunero 
      re<lb ed="#P" n="31" break="no"/>pararet. quia ex impetu agit et non libere: et sic etiam quod 
      re<lb ed="#P" n="32" break="no"/>surrectio alicuius seu resuscitatio non esset miraculo 
      <lb ed="#P" n="33"/>sa. Ista autem sunt falsa. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e355">
      ¶ De motu et tpere et 
      a<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ctioe aliqua vel mutatione quod non possit eadem numero 
      re<lb ed="#P" n="35" break="no"/>parari per naturam probant sicut probatum est supra in 
      praeceden<lb ed="#P" n="36" break="no"/>ti quaestione quod nec deus potest ista reparare. Et vltra arguitur 
      <lb ed="#P" n="37"/>cum natura non possit eandem actionem recreare: nec 
      per<lb ed="#P" n="38" break="no"/>consequens potest eundem terminum actionis reparare. Multiplica 
      <lb ed="#P" n="39"/>to enim priori essentialiter ad quod dependet alterum: 
      necesse<lb ed="#P" n="40" break="no"/>est posterius multiplicari. Actio autem productiua est 
      <lb ed="#P" n="41"/>prior naturaliter ipso termino: sicut causa est prior 
      effe<lb ed="#P" n="42" break="no"/>ctu. et ideo nulla forma eadem: nec aliquis terminus 
      actio<lb ed="#P" n="43" break="no"/>nis naturalis agentis potest idem numero reparari: sed 
      neces<lb ed="#P" n="44" break="no"/>sario multiplicantur termini actionum sicut et: prie 
      acton<lb ed="#P" n="45" break="no"/>nes. Et in ista ratione videntur se fundare aliqui plusquam 
      in<lb ed="#P" n="46" break="no"/>aliis. qui tamen ponunt quod deus per motum et mutationem 
      po<lb ed="#P" n="47" break="no"/>test aliquid idem numero reparare et eundem 
      mo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tum vel mutationem. licet natura neutrum possit. 
      <lb ed="#P" n="49"/>opinio est media: quod saltem aliqua 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e392">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Tertlia patest eadem numero per naturam reparari et 
      <lb ed="#P" n="51"/>i non omnia forte. Quando autem aliqua possint redire: probatur per 
      <lb ed="#P" n="52"/>aliquas rationes: quae concludunt ita ben de omnibus sicut de aliquibus 
      <lb ed="#P" n="53"/>corruptis: quod ipsa possint eadem nunero redire: quae ponen 
      <lb ed="#P" n="54"/>tur inferius in tertio articuloquaestionis et adducitur 
      vna<lb ed="#P" n="55" break="no"/>quia natura non est minus potens quam ars. sed ars potest idem 
      <lb ed="#P" n="56"/>artificiatum numero reparare. igitur natura potest aliquid 
      <lb ed="#P" n="57"/>idem nunero reparare. Minor probatur de archa quae reparatur 
      <lb ed="#P" n="58"/>eadem ex eisdem lignis ab artifice. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e414">
      ¶ Secunda ratio. 
      <lb ed="#P" n="59"/>quia respectu aliquorum effectuum potest haberi idem agens 
      <lb ed="#P" n="60"/>quod prius et eadem materia vel subiectum. sed ista 
      suffi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>ciunt ad identitatem effectus: nec requiritur identitas tperis. quia 
      <lb ed="#P" n="62"/>ipsus non est causa effectus per se. Quod autem illa sufficiant: 
      <lb ed="#P" n="63"/>videtur dicere phuns. 8. metha. quaere etc. Quod autem non omnia 
      <lb ed="#P" n="64"/>videtur. quia natura non potest eundem motum vel mutationem 
      <lb ed="#P" n="65"/>vel actionem vel tempus idem reparare: vt videtur: et si deus hoc 
      <!--244.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>possit secundum aliquos: sicut est supra dictum. Iste sunt tres 
      opi<lb ed="#P" n="67" break="no"/>niones de quastione. Et hec de primo articulo principali 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e440">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="69" break="no"/>culum arguo contra primam opinionem. primo sic accipiendo 
      <lb ed="#P" n="70"/>oppositum principii eorum. non reuertente eadem dispositione 
      <lb ed="#P" n="71"/>actiuorum vel eodem situ non reuertitur idem effectus. sed dato 
      <lb ed="#P" n="72"/>quod magnus annus ille. 39. misium anorum impleatur 
      adhuc<lb ed="#P" n="73" break="no"/>non reuerterentur: propter hoc orbes planetarum 
      necessa<lb ed="#P" n="74" break="no"/>rio ad eundem situm quantumcumque caelum stellatum vel octaua 
      <lb ed="#P" n="75"/>spera ad eundem situm reuerteretur. Non enim conformiter et 
      re<lb ed="#P" n="76" break="no"/>gulariter vel proportionaliter mouentur orbes planetarum 
      <lb ed="#P" n="77"/>quantum ad hoc cum octaua spera. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e464">
      ¶ Secundo sic. illud 
      <lb ed="#P" n="78"/>principium quod accipit ptholomeus de motu octaue spere 
      <lb ed="#P" n="79"/>dubium est. Nam secundum thebith octaua spera non sic 
      mo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>uetur ab occidente in orientem secundum longitudinem in centum annis 
      <lb ed="#P" n="81"/>vno erandu. quia tunc aliquando foret in principio cancri. et ideo 
      po<lb ed="#P" n="82" break="no"/>nit motum octaui celi scilicet stellati esse in quibusdam paruis 
      <lb ed="#P" n="83"/>circulis descriptis super principia arietis et libre noni 
      <lb ed="#P" n="84"/>celi. et ille est quidam motus accessus et recessus secundum quod 
      princi<lb ed="#P" n="85" break="no"/>pum arietis mobilis in suo circulo ascendit. et per 
      oppo<lb ed="#P" n="86" break="no"/>situm caput vel principium libre mobilis in suo circulo. 
      <lb ed="#P" n="87"/>descendit et alias econuerso capite arietis descendente 
      <lb ed="#P" n="88"/>caput libre ascendit. et sic mouentur stelle in octauo 
      celo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>ecundum longitudinem et latitudinem simul. Si igitur ille motus pro 
      <lb ed="#P" n="90"/>baretur in aliquo ipere compleri: adhuc non possent omnes alii 
      <lb ed="#P" n="91"/>orbes in puncio illo redire ad eundem situm quem prius huerunt 
      <lb ed="#P" n="92"/>in principio illius motus celi in paruis circulis. et ideo 
      ad<lb ed="#P" n="93" break="no"/>huc impediretur propositum eorum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e501">
      ¶ Tertio sic quia dato quod 
      <lb ed="#P" n="94"/>reuerterentur eadem actiua ex parte corporum celestium 
      im<lb ed="#P" n="95" break="no"/>eodem situ: non tamen propter hoc reuerteretur materia 
      vnifor<lb ed="#P" n="96" break="no"/>miter disposita sicut prius: sed posset habere aliqua materia 
      <lb ed="#P" n="97"/>alium situm et alium aspectum ad caelum quam prius et hoc per diui 
      <lb ed="#P" n="98"/>sionem alicuius corperis seu materie vel per motionem ab 
      <lb ed="#P" n="99"/>aliquo agente praecedentem. quaere etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e518">
      ¶ Quarto sic. aut 
      mun<lb ed="#P" n="100" break="no"/>dus est eternus aut non. si est eternus: sequitur ex illa 
      po<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sitione quod quodlibet quod est aliquando: alias fuit. immo infinities  
      <lb ed="#P" n="102"/>fuit. Et quod siliter nostrum adiscere non sit nisi 
      quoddam<lb ed="#P" n="103" break="no"/>reminisci. quia quicquid adiscit aliquid vel scit: alias sciuit 
      <lb ed="#P" n="104"/>Si est nouus a parte ante et eternus a parte post: idem 
      incom<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ueniens sequitur pro futuro. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e534">
      ¶ Quinto quia manife 
      <lb ed="#P" n="106"/>ste videmus in actibus humanis et dependentibus a libero 
      <lb ed="#P" n="107"/>arbitrio: quod quoncumque caelum se habeat: numquam tamen effectus 
      <lb ed="#P" n="108"/>causabiles per tales actus ponuntur. Nec habet caelum 
      dire<lb ed="#P" n="109" break="no"/>cte causalitatem super actus liberi arbitrii: sicut patet des 
      <lb ed="#P" n="110"/>omnibus artificiatis: vt de cultura terrarum: de 
      edificatio<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ne domorum vel ciuitatum vel castrorum. Nunquam enim 
      ce<lb ed="#P" n="112" break="no"/>um causat ista et huiusmodi. igitur dato quod celum 
      reuerta<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tur in eodem situ: non tamen propter hoc talia reuertentur. 
      <lb ed="#P" n="114"/>vnde quod dicit plato de illa schola et lectione suam 
      <lb ed="#P" n="115"/>fuit vnum nihil dictu. Modo enim schola sua 
      destru<lb ed="#P" n="116" break="no"/>cta est forte. quero quis tunc reparabit eam: Et 
      pla<lb ed="#P" n="117" break="no"/>num est quod non reparabitur a celo. dato quod 
      reuerte<lb ed="#P" n="118" break="no"/>retur ad eundem situm: et eadem materia eius 
      reuer<lb ed="#P" n="119" break="no"/>teretur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e567">
      ¶ Unde dico quod ista positio est contraria rationi 
      <lb ed="#P" n="120"/>per auctoritates positas ab Aug. Secundo dico quod est 
      <lb ed="#P" n="121"/>falsa et erronea contra fidem et scripturam. vnde et contra 
      <lb ed="#P" n="122"/>eam arguit Aus. vbi supra per illud ad Ro. vi. Christus 
      <lb ed="#P" n="123"/>resurgens ex mortuis iam non moritur etc. et per 
      <lb ed="#P" n="124"/>illus prime ad Thessalo. iiii. semper cum domino 
      eri<lb ed="#P" n="125" break="no"/>mus. et per illud. psalmi. tu autem domine seruabis nos: et cu 
      <lb ed="#P" n="126"/>stodies nos a generatione hac ineternum. Et adducit 
      <lb ed="#P" n="127"/>vnam congruentiam de beatitudine. quia secundum illum circulum anima 
      <lb ed="#P" n="128"/>non esset beata aliquando. Esset enim redditura semper ad 
      <lb ed="#P" n="129"/>miserias et penalitates quas habuit aliquando in corpre 
      <!--245.xml-->
      <pb ed="#P" n="124-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>et tunc dum btam est: aut credit se numquam reddituram ad  
      <lb ed="#P" n="2"/>eos: et tunc falsa opinione beatam est. aut credit se 
      reddi<lb ed="#P" n="3" break="no"/>turam. et sic timet: et dolet quod est contra rationem 
      beatitu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>dinis. Et ideo concludit ibidem Aus. contra ponentes 
      il<lb ed="#P" n="5" break="no"/>am positionem: quod in circuitu impii ambulant ponentes 
      <lb ed="#P" n="6"/>scilicet talem circulum. Et respondet ad illud ecclesiasti. primo 
      <lb ed="#P" n="7"/>nihil sub sole nouum quid est quod fuit: et cetera similia. 
      <lb ed="#P" n="8"/>que ponuntur ibi. qua videntur sonare pro illa positione 
      di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>cens. Absit vt hiis salomonis verbis illos 
      circui<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tus significatos esse credamus. Sed vel generaliter 
      <lb ed="#P" n="11"/>accipiendum est eadem praecessisse: quae erunt non eadem 
      numero<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ve aliqui sie intellexerunt tanquam in predestinatione 
      di<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ina iam facta fuisse omnia sapiens voluisset intelligi. 
      <lb ed="#P" n="14"/>et ideo nihil sub sole nouum. Ad motiuum illius 
      er<lb ed="#P" n="15" break="no"/>roris patet quod non concludit intentum. 
      <lb ed="#P" n="16"/>opinionem quod nihil¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e632">
               <lb ed="#P" n="17"/>¶ Contra secunda idem possit redire 
      per<lb ed="#P" n="18" break="no"/>naturam. arguo reducendo rationes eius ad oppositum. Non 
      <lb ed="#P" n="19"/>minus continetur in virtute agentis naturalis habitus 
      <lb ed="#P" n="20"/>post corruptionem quam ante generationem. probatio quia eadem 
      <lb ed="#P" n="21"/>virtus manet post et ante. ergo sicut in vertute sua et in ptante 
      <lb ed="#P" n="22"/>sua est processus ab habitu ad priuationem: ita 
      econuer<lb ed="#P" n="23" break="no"/>so a priuatione ad habitum sicut primo ita et secundo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e650">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="24"/>cundo. quia diceres: quod non manet eadem materia vel 
      po<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tentia post et ante: sicut tangitur in secunda ratione. Contra 
      ali<lb ed="#P" n="26" break="no"/>quid potest corrumpi et materia vel subiectum non 
      disper<lb ed="#P" n="27" break="no"/>gi sed manere eadem vel idem: sicut patet de luce in 
      cristal<lb ed="#P" n="28" break="no"/>lo vel in vitro. Siliter etiam si includeretur in vase 
      ma<lb ed="#P" n="29" break="no"/>teria vel corruptum quantumcumque corrumperetur: non tamen 
      mate<lb ed="#P" n="30" break="no"/>ria dispergeretur. Similiter saltem deus posset conserua 
      <lb ed="#P" n="31"/>re materiam eandem non dispersam: et hoc presupposito 
      <lb ed="#P" n="32"/>non videtur ratio quaere agens non posset idem reparare de illa quia 
      <lb ed="#P" n="33"/>maneret eadem materia: et per consequens eadem potentia. quia 
      po<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tentia est sua essentia: sicut dixi et probaui in secundo 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e676">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Tertio sic. non plus arguit in aliqua causa altera 
      <lb ed="#P" n="36"/>tionem reparatio eiusdem pluries vel productio eius 
      possi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>bilis etiam infinities successiue: quam productio alterius 
      <lb ed="#P" n="38"/>et alterius in infinitum successiue. probatio. quia aliquid 
      quan<lb ed="#P" n="39" break="no"/>tuncumque reparet: non habetur ex hoc aliquid perfectius siue 
      <lb ed="#P" n="40"/>maius. sed plura talia faciunt aliquid maius: vel sunt 
      ali<lb ed="#P" n="41" break="no"/>quid maius: et si sunt eiusdem rationis et poatsent concurrere 
      in<lb ed="#P" n="42" break="no"/>eodem: pasent excedere illud. sed agens naturale non 
      obstan<lb ed="#P" n="43" break="no"/>te sua limitatione vel finitate potest in infinitum si tantum 
      <lb ed="#P" n="44"/>duraret: producere aliud et aliud eiusdem rationis sicut sol 
      <lb ed="#P" n="45"/>vel ignis alium et alium calorem. ergo vnum eundem pluries 
      pro<lb ed="#P" n="46" break="no"/>ducere vel reparare: vt videtur saltem hoc non impedit 
      li<lb ed="#P" n="47" break="no"/>mitatio agentis naturalium.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e708">
      ¶ Quarto. quia nulla est 
      <lb ed="#P" n="48"/>roio si agens naturale potest hoc. ergo facit aliquando vel in ipso 
      <lb ed="#P" n="49"/>frustra est potentia. quia multa possunt fieri et 
      possibi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>lia sunt. quae non fiunt. nec sequitur potentiam esse frustra: 
      si<lb ed="#P" n="51" break="no"/>cut dicetur infra.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e719">
      ¶ Quinto contra rationem de motu et 
      mu<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tatione quia sicut ostensum est supra: deus potest idem numero 
      <lb ed="#P" n="53"/>reparare mediante motu vel mutatione. igitur agere per 
      <lb ed="#P" n="54"/>motum vel mutationem non tollit ab agente naturali: quin 
      <lb ed="#P" n="55"/>possit idem numero reparari.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e730">
      ¶ Preterea. quia de 
      mo<lb ed="#P" n="56" break="no"/>tu et mutatione est eadem quastio: quaere non possit reparari: 
      <lb ed="#P" n="57"/>sicut de aliis nec hoc probant aliter nisi sicut probatum est 
      <lb ed="#P" n="58"/>per eos in precedenti questione: quod hoc sit deo impossi 
      <lb ed="#P" n="59"/>bile. Ad quorum tamen rationes superius est 
      respon<lb ed="#P" n="60" break="no"/>sum. Unde fugere ad motum vel mutationem est 
      om<lb ed="#P" n="61" break="no"/>nino subterfugere difficultatem questionis. 
      <lb ed="#P" n="62"/>ergo ipsorum de priuatione et 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e748">
               <lb ed="#P" n="63"/>¶ Ad primum habitu dico: quod non 
      appas<lb ed="#P" n="64" break="no"/>ret ratio: quaere naturaliter mediate vel immediate non sit 
      <lb ed="#P" n="65"/>possibilis regressus a priuatione ad habitum post corru¬ 
      <!--245.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>ptionem: sicut fuit progressus ante generationem et let hoc 
      <lb ed="#P" n="67"/>dicat aristoteles scilicet quod non sit possibile: hoc tamen non de 
      <lb ed="#P" n="68"/>monstrat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e768">
      ¶ Ad secundum dico breuiter: quod manet 
      frequen<lb ed="#P" n="69" break="no"/>ter vel saltem manere potest eadem potentia materie vel 
      <lb ed="#P" n="70"/>subiecti quae prius: sicut eadem materia vel idem 
      subie<lb ed="#P" n="71" break="no"/>ctum. quia ista potentia quae est principium receptiuum quo 
      imme<lb ed="#P" n="72" break="no"/>diatum non est nisi natura materie vel subiecti. Qunde 
      <lb ed="#P" n="73"/>dicis: quod adueniente forma desinit esse potentia. falsum 
      <lb ed="#P" n="74"/>est sicut nec desinit esse subiectum vel materia. sed 
      perfi<lb ed="#P" n="75" break="no"/>titur potentia. verum est tamen quod cedit negatio vel 
      priuatior<lb ed="#P" n="76" break="no"/>que concomitatur materiam vel subiectum ante aduentum 
      <lb ed="#P" n="77"/>forme. Si dicas non est eadem priuatio post et ante. ergo 
      <lb ed="#P" n="78"/>nec eadem potentia. Dico: quod non apparet ratio quare 
      no<lb ed="#P" n="79" break="no"/>sit eadem priuatio vel negatio post et ante respectu 
      eius<lb ed="#P" n="80" break="no"/>dem forme. et quicquid sit de hoc: tamen est eadem potentia 
      <lb ed="#P" n="81"/>post et ante. nec oret ipsam variari ad varitationem 
      <lb ed="#P" n="82"/>priuationis: sicut ad variationem formarum. prius enim 
      <lb ed="#P" n="83"/>non oporiet variari ad varitionem posterioris.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e803">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="84"/>tertium dico: quod ad hoc non est limitatum agens 
      natura<lb ed="#P" n="85" break="no"/>le: sicut ad agere ex se de materia vel subiecto. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e811">
               <lb ed="#P" n="86"/>¶ Ad quartum diceretur quod licet agens naturale libere non 
      <lb ed="#P" n="87"/>agat: sed ex impetu: et posset idem numero reparare: si 
      <lb ed="#P" n="88"/>cooperaretur sibi deus: et influeret ad hoc: non tamen 
      repa<lb ed="#P" n="89" break="no"/>rat idem numero. nec deus ordinauit sibi cooperari ad  
      <lb ed="#P" n="90"/>hoc. sed hoc sibi soli reseruauit ex causa 
      rationabili<lb ed="#P" n="91" break="no"/>quam ipse nouit. Nec sequitur potentiam talem esse frustra: 
      <lb ed="#P" n="92"/>licet numquam vt atur tali potentia ad reparandum: sicut 
      <lb ed="#P" n="93"/>nec in beatis frustra ponetur potentia generatiua: licet 
      num<lb ed="#P" n="94" break="no"/>quam vtantur tali potentia. Est eim ad perfectionem subiecti 
      <lb ed="#P" n="95"/>et habentis eam. Silir etiam potest dici: quod agens naturale 
      <lb ed="#P" n="96"/>potest exire in actum aliquem illius potentie eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="97"/>cum actu reparandi scilicet in actum producendi primo ad quem 
      <lb ed="#P" n="98"/>vult cooperari creature ipse deus. et ita non frustra. 
      <lb ed="#P" n="99"/>et iste actus eiusdem rationis est sicut esset actus 
      re<lb ed="#P" n="100" break="no"/>parandi idem si poneretur: sicut suo modo eiusdem. 
      <lb ed="#P" n="101"/>rationis est actus creandi et recreandi vel reparandi idem 
      <lb ed="#P" n="102"/>per creationem immo simpliciter idem actualiter. 
      <lb ed="#P" n="103"/>opinionem dico: quod non ap¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e853">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Contra tertia paret rto quaere debeat deus  
      <lb ed="#P" n="105"/>aliquibus concedi et de aliis negari. sed quacumque ratio concludit: 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod natura possit aliquid positiuum destructum de 
      mate<lb ed="#P" n="107" break="no"/>ria vel subiecto reparare in quam vel in quod reductum est: 
      <lb ed="#P" n="108"/>ita concludit de qucumque: vt patet iniuenti siue illud sit 
      absolu<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tum: siue respectiuum siue terminus: siue via in terminum: 
      <lb ed="#P" n="110"/>siue mutatio siue motus siue tempus. Sicut enim natura 
      <lb ed="#P" n="111"/>primo pratet in quodlibet istorum: ita et secundo: vt videtur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e873">
      ¶ 
      Se<lb ed="#P" n="112" break="no"/>tundo per rationem eorum. si enim arca numero eadem reparatur 
      <lb ed="#P" n="113"/>partem: et tamen formale in ipsa non est nisi respectus pertium 
      <lb ed="#P" n="114"/>vel ordo adinuicem: videtur pari ratione quod natura de 
      lub<lb ed="#P" n="115" break="no"/>iecto vel materia possit reparare quodcumque siue 
      respecti<lb ed="#P" n="116" break="no"/>uum siue absolutum de materia vel subiecto de quo vel 
      <lb ed="#P" n="117"/>de qua ipsa sunt causabilia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e889">
      ¶ Tertio. quia si sufficit 
      <lb ed="#P" n="118"/>materia eadem vel subiectum et efficiens ad reparandum 
      <lb ed="#P" n="119"/>aliquid idem nunero de materia vel subiecto: pari ratione 
      <lb ed="#P" n="120"/>ad reparandum omne aliud causabile de matria vel subiecto 
      <lb ed="#P" n="121"/>a natura: siue illud sit mutatio vel motus: et per consequens tempus 
      <lb ed="#P" n="122"/>siue sit absolutum siue respectus super ipso fundatus. 
      <lb ed="#P" n="123"/>motiua ergo eorum adducta in praecedenti quaestio 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e905">
               <lb ed="#P" n="124"/>¶ Ad ne dico: quod non concludunt contra agens nanle: si 
      <lb ed="#P" n="125"/>cut nec contra deum. Ad vnum tamen quod specialiter tangis 
      <lb ed="#P" n="126"/>tur in precedenti opinione de multiplicatione 
      actio<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nis: quod natura non post reparare eandem actionem: nec 
      <lb ed="#P" n="128"/>per consequens eundem terminum actionis. quia multiplicato 
      <lb ed="#P" n="129"/>vel diuersificato priori: multiplicatur vel 
      diuersifi<lb ed="#P" n="130" break="no"/>catur posterius. Dico: quod non est probatum: quin natura 
      <!--246.xml-->
      <pb ed="#P" n="124-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>possit eandem actionem reparare. sed idem est iudicium 
      <lb ed="#P" n="2"/>de actione sicut de aliis. Et praeterea etiam dicereiur 
      <lb ed="#P" n="3"/>quod non oportet multiplicato vel diuersificato 
      prio<lb ed="#P" n="4" break="no"/>ri secundum diuersa successiue se habentia ad posterius 
      <lb ed="#P" n="5"/>diuersificari vel multiplicari. vnde et eiusdem 
      termi<lb ed="#P" n="6" break="no"/>ni paseunt esse diuerse actiones productiue totales 
      succes<lb ed="#P" n="7" break="no"/>siue tamen vna hodie et alia cras et iterum ipsum productum 
      <lb ed="#P" n="8"/>desinat esse: sicut etiam ipsimet dicunt contra secundam 
      opi<lb ed="#P" n="9" break="no"/>nionem praecedentis quaestionis: quod plures mutationes ad eum 
      <lb ed="#P" n="10"/>dem terminum absolutum successiue poassent terminari. 
      vnde<lb ed="#P" n="11" break="no"/>dicunt: quod licet deus non posset eundem motum vel eandem 
      muta<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tionem reparare: tamen posset aliquid idem numero per motum et 
      <lb ed="#P" n="13"/>mutationem reparare. non curo tamen de hoc. teneo me in 
      <lb ed="#P" n="14"/>hoc: quod non est probatum: quaere agens naturale non posset 
      <lb ed="#P" n="15"/>eundem motum vel eandem mutationem seu actionem nume 
      <lb ed="#P" n="16"/>ro reparare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e964">
      ¶ Ad rationes vero quas adducunt isti: quia 
      <lb ed="#P" n="17"/>ars reparat eandem arcam numero de eadem materia. 
      Di<lb ed="#P" n="18" break="no"/>co quod defacto ars non reparat eandem arcam nunero quantum 
      <lb ed="#P" n="19"/>ad illud quod est formale in arca: posito quod illud sit 
      respe<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ctus vel quicquid aliud positiuum. Non enim illud reparatur idem 
      <lb ed="#P" n="21"/>numero defacto: quicquid possit esse de possibili. Et ide 
      <lb ed="#P" n="22"/>licet conclusio eorum sit vera: tamen falsum accipiunt ad probandum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e981">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Ad aliud: quod sufficiunt idem agens et eadem materia: it 
      <lb ed="#P" n="24"/>ferius hoc ipsum apprebit. Tamen si hoc valet pro aliquibus: vel 
      <lb ed="#P" n="25"/>pro omnibus: vt superius est deductum. Hec de. II. arti. princi. 
      <lb ed="#P" n="26"/>tv ad tertium articulum videtur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e992">
               <lb ed="#P" n="27"/>¶ Quantuait mhi dicendum primo: quod non 
      ar<lb ed="#P" n="28" break="no"/>paret ratio: quaere natura non possit idem nunmero reparare on 
      <lb ed="#P" n="29"/>illud positiuum quod potest de materia vel subiecto aliquo 
      <lb ed="#P" n="30"/>causare. Immo videtur: quod hoc possit. Secundo. quod licet 
      pos<lb ed="#P" n="31" break="no"/>sit: numquam reparat aliquid idem numero. sed soli deo 
      conue<lb ed="#P" n="32" break="no"/>nit hoc defacto et nulli creature.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1008">
      ¶ Primum probo 
      pri<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mo sic. sicut se habet agens increatum vel deus ad 
      reparan<lb ed="#P" n="34" break="no"/>dum aliquid de nihilo: sic agens naturale vel natura ad 
      <lb ed="#P" n="35"/>reparandum aliquid de materia vel subiecto: vt videtur 
      <lb ed="#P" n="36"/>sed agens diuinum potest illud: sicut ostensum est in prima 
      <lb ed="#P" n="37"/>quaestione. ergo etc. Et concludit istud argumentum de oni 
      cau<lb ed="#P" n="38" break="no"/>sabili ab agente naturali ex materia vel subiecto 
      si<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ue sit absolutum siue respectiuum. siue sit via siue term 
      <lb ed="#P" n="40"/>nus siue quicquid positiuum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1028">
      ¶ Secundo sic. omne positiuum 
      <lb ed="#P" n="41"/>causabile de materia vel subiecto est in se reparabile 
      <lb ed="#P" n="42"/>idem numero quod prius. Alioquin deus non posset ipsum 
      re<lb ed="#P" n="43" break="no"/>parare. et sicut est causabile de aliqua puta de materia 
      <lb ed="#P" n="44"/>vel subiecto: ita reparabile de aliquo eodem: positis eodem 
      <lb ed="#P" n="45"/>passiuo puta materia vel subiecto et eodem actiuo vel 
      <lb ed="#P" n="46"/>sili equalenti. sicut enim primo fuit causabile a talibus 
      <lb ed="#P" n="47"/>causis ita positis eisdem causis cum non dependeat in 
      ali<lb ed="#P" n="48" break="no"/>quo nisi ex suis per se causis: reparabile est ab ei sdem scilice 
      <lb ed="#P" n="49"/>in proposito potest poni eadem materia vel subiectum vel 
      <lb ed="#P" n="50"/>aliqua pars eius: siue conseruetur per naturam: vt de 
      igne<lb ed="#P" n="51" break="no"/>incluso in vase vitreo non poroso: si ibidem corrumpatur: 
      <lb ed="#P" n="52"/>et generetur aer ex ipso reseruatur eadem materia non 
      dispe<lb ed="#P" n="53" break="no"/>sa: et potest superuenire idem agens vel simule seu equalens: 
      <lb ed="#P" n="54"/>quod prius generauit ignem ex materia illa puta sol vel 
      <lb ed="#P" n="55"/>ignis vel aliquid tale: siue a deo conseruetur materia non 
      <lb ed="#P" n="56"/>dispersa. igitur potest generari iterato idem ignis: et haberi 
      <lb ed="#P" n="57"/>eadem actio: il sit idem agens: vel saltem idem terminus ni sit 
      <lb ed="#P" n="58"/>aliud equalens: libet non sit eadem actio: quae dicit respectum 
      <lb ed="#P" n="59"/>agentis ad passum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1072">
      ¶ Si dicas: quod secundo non habetur 
      <lb ed="#P" n="60"/>tadem influentia superioris agentis cooperans agenti 
      na<lb ed="#P" n="61" break="no"/>turali. Non curo. quia simulis sufficit. Siliter etiam si 
      loque<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ris de divina influentia. dico quod est eadem quae prius: vel potest 
      <lb ed="#P" n="63"/>cooperari agenti creato eadem actione: qua prius. quia 
      eo<lb ed="#P" n="64" break="no"/>dem velle suo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1085">
      ¶ Si dicas etiam: quod ad identitatem effe 
      <lb ed="#P" n="65"/>ctus non sufficiunt idem actiuum et passiuum vel equalens 
      <!--246.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sed aliquid aliud requiritur puta identitas actionis: quae non 
      <lb ed="#P" n="67"/>potest esse in proposito. Cum enim tempus est diuersum: 
      actio<lb ed="#P" n="68" break="no"/>autem necessario est diuersa: quae est in diuersis tperibus. v. 
      <lb ed="#P" n="69"/>phi. Dico quod non valet. nam nec actio eadem requiritur 
      <lb ed="#P" n="70"/>sicut dictum est. vel dato quod requiratur ad hoc potest eadem 
      <lb ed="#P" n="71"/>haberi: si ponatur idem actiuum quod prius ita bene sicut 
      <lb ed="#P" n="72"/>et terminus. Similiter etiam idem tempus potest iterato haberi 
      <lb ed="#P" n="73"/>sicut et idem motus vel dato quod illa actio sit in diuersis 
      <lb ed="#P" n="74"/>tperibus: ponendo tantum vnum iepsus commne: tamen non oportet quod 
      <lb ed="#P" n="75"/>sit diuersa: sicut nec terminus: licet defacto sit diuersa: 
      <lb ed="#P" n="76"/>sicut bene dicit phuns quaere etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1119">
      ¶ Tertio sic. aliquod 
      <lb ed="#P" n="77"/>agens puta aliquod luminare stans potest causare in aliquo 
      <lb ed="#P" n="78"/>subiecto aliquem effectum in a. et conseruare ipsum in .b. et 
      <lb ed="#P" n="79"/>c. idem numero manens: sed identitas effecius ina. et 
      <lb ed="#P" n="80"/>in c. in nullo dependet ab ipso .b. instanti vel tpare. proba 
      <lb ed="#P" n="81"/>tio. quia in nullo est per se causa eius. igitur posito quod non 
      con<lb ed="#P" n="82" break="no"/>seruet vel causet in b. sed desinat ipsum causare et 
      con<lb ed="#P" n="83" break="no"/>seruare: adhuc poterit idem causare inc. et per consequens idem 
      <lb ed="#P" n="84"/>numero reparare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1139">
      ¶ Quarto sic. sicut videtur possit 
      <lb ed="#P" n="85"/>bilis aliqua reparatio eiusdem numero absoluti de 
      ni<lb ed="#P" n="86" break="no"/>hilo: et qua est necessario de nihilo: sicut reparatio 
      ange<lb ed="#P" n="87" break="no"/>li: quae posset anihilari et reparari: et non nisi de nihilo: ita 
      <lb ed="#P" n="88"/>videtur possibilis aliqua reparatio alicuius: quae necessario 
      <lb ed="#P" n="89"/>sit de aliquo. sed illa non est nisi reparatio eiusdem ab 
      agen<lb ed="#P" n="90" break="no"/>te naturali. quia deus et licet possit aliquid reparare non tamen 
      <lb ed="#P" n="91"/>necessario reparat necessario de aliquo: licet hoc possit. 
      <lb ed="#P" n="92"/>sed potest de nihilo. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1159">
      ¶ Uidetur igitur mihi dicendum 
      <lb ed="#P" n="93"/>preuiter: quod omne positiuum quod natura potest causare de 
      <lb ed="#P" n="94"/>aliquo: potest idem ipsum reparare de eodem quantum est ex se sic 
      <lb ed="#P" n="95"/>quod istud sibi non repugnat suppositis aliquibus ad hoc 
      <lb ed="#P" n="96"/>necessariis: quae sunt simpliciter possibilia: vt mihi videtur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1170">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ Secundo dico: quod licet hoc sit possibile: non puto tamen quod 
      <lb ed="#P" n="98"/>vnquam fiat hoc et hoc. quia deus sibi soli hoc reseruauit et 
      <lb ed="#P" n="99"/>ordinauit numquam se cooperaturum ad hoc ipsi 
      creatu<lb ed="#P" n="100" break="no"/>re vel agenti naturali: et hoc secundum aliquam legen sue 
      sapi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>entie: quam ipse nouit. et creatura in hoc obtemperat 
      <lb ed="#P" n="102"/>creatori: vt numquam reparet aliquid idem numero. quia deus 
      <lb ed="#P" n="103"/>sibi ad hoc non cooperatur: nec influit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1188">
      ¶ Si dicas quod 
      <lb ed="#P" n="104"/>deus sic res administrat: vt eas suos motus agere 
      sia<lb ed="#P" n="105" break="no"/>nat. Dico: quod verum est in pluribus. non sic autem quantum ad 
      <lb ed="#P" n="106"/>aliquos motus et vt in paucioriquos. licet enim possent in 
      ali<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quos motus: non tamen aliquando sinit eas deus erumpere in. 
      ta<lb ed="#P" n="108" break="no"/>les motus: vel exire in tales actus. Et dico: quod numquam 
      in<lb ed="#P" n="109" break="no"/>actum reparandi idem numero.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1204">
      ¶ Hec de tertio 
      articu<lb ed="#P" n="110" break="no"/>lo principali: in quo patet: quod et quo natura potest idem 
      nu<lb ed="#P" n="111" break="no"/>mero reparare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1212">
      ¶ Si quaeras: quo angelus mouens caelum 
      <lb ed="#P" n="112"/>potest primam partem vel aliquam partem praeteritam sui motus 
      re<lb ed="#P" n="113" break="no"/>parare. dico quod eodem modo de aliquo et de potentia 
      celi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>sicut dicebatur supra de deo: nec est ibi alia 
      difficul<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tas.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1223">
      ¶ Si quaeras etiam: quodo pater tuus potest te iterato 
      <lb ed="#P" n="116"/>generare et mater tua concipere et huiusmodi. dico quod 
      possibi<lb ed="#P" n="117" break="no"/>le est sicut primo. Si enim moriaris: et corrumparis: potet 
      <lb ed="#P" n="118"/>eadem portio materie quae prius siue per naturam siue vit 
      <lb ed="#P" n="119"/>tute diuina adaptari et disponi in matre tua: vt ad 
      <lb ed="#P" n="120"/>ueniente semine patris eiusdem materie cuius et prius: si 
      <lb ed="#P" n="121"/>materia spermatis pertineat ad substantiam fetus vel 
      alte<lb ed="#P" n="122" break="no"/>rius materie: si non pertineat formetur eodem modo naturaliter 
      <lb ed="#P" n="123"/>corpus tuum sicut primo illis praesuppositis et ipsum formetur 
      <lb ed="#P" n="124"/>et a deo animetur sicut prius quaere etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1245">
      ¶ Nec obstat: si 
      di<lb ed="#P" n="125" break="no"/>cas: quod secundum Dionysium de divinis nomibus: quod resurrectio 
      <lb ed="#P" n="126"/>videtur esse super naturam non igitur ab agente nanli potest fieri 
      <lb ed="#P" n="127"/>sicut generatio. Dico eim quod diony. verum dicit defacto. 
      <lb ed="#P" n="128"/>quia resurrectio vel reparatio eiusdem numero solum fit a 
      <lb ed="#P" n="129"/>deo. sed non negat de possibili: quin possit fieri a 
      na<lb ed="#P" n="130" break="no"/>tura modo praedicto positis eiudem actiuis et passiuis 
      <!--247.xml-->
      <pb ed="#P" n="125-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>quibus tamen positis non est necesse: quod idem numero 
      repo<lb ed="#P" n="2" break="no"/>retur: sed potest aliud simile generari: et defacto ita est ab 
      <lb ed="#P" n="3"/>agente naturali quemadmodum et non idem reparatur. 
      <lb ed="#P" n="4"/>2 principale de philosophe 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1276">
               <lb ed="#P" n="5"/>¶ Ad primum dico: quod intendit ponere 
      <lb ed="#P" n="6"/>differentiam inter motum circulationis celestis et inter cit 
      <lb ed="#P" n="7"/>culationem generationis et corruptionis istorum inferiorum. 
      <lb ed="#P" n="8"/>dicit: quod quorum substantia est incorruptibilis: sicut est 
      <lb ed="#P" n="9"/>substantia celi: illa reuertitur eadem numero secundum circula 
      <lb ed="#P" n="10"/>tionem et motum. ita quod est eadem substatm celi: qua mouetur 
      in<lb ed="#P" n="11" break="no"/>vna circulatione et in alia Non sic autem in illis quorum 
      <lb ed="#P" n="12"/>substantia est corruptibilis. Non enim talia reuertum 
      <lb ed="#P" n="13"/>eadem numero per circulationem generationis. sed necesse est 
      <lb ed="#P" n="14"/>eadem numero non redire: licet sie eadem possint redire. 
      <lb ed="#P" n="15"/>vnde ignis prius generatus et postea in eadem materia non 
      <lb ed="#P" n="16"/>est idem numero. sed spicie. et hoc est verum defacto. sed non 
      <lb ed="#P" n="17"/>video necessitatem dicti aristo. nec aliquam probationem 
      <lb ed="#P" n="18"/>quam ponat ibi efficacem. nisi intelligatur hoc secundum 
      genera<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tionem rectam: sicut ibidem videtur phuns innuere sic 
      vide<lb ed="#P" n="20" break="no"/>licet quod ab homine decidatur semen: et ex semine per sui cor 
      <lb ed="#P" n="21"/>ruptionem fiat ho: ille homo genitus non est idem 
      nume<lb ed="#P" n="22" break="no"/>ro cum priori sed sipicie. immo nec potest esse idem: sicut nec 
      ge<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nerans et genitus. sed si ho prius generans nutriretur de 
      ca<lb ed="#P" n="24" break="no"/>nibus generati: et decideret idem semen quod prius: per consequens 
      in<lb ed="#P" n="25" break="no"/>de generaretur consquenter idem homo quie prius: si esset consimiliter 
      e<lb ed="#P" n="26" break="no"/>parte matris suo modo. Nec oppositum ostendit 
      aristo<lb ed="#P" n="27" break="no"/>teles. Si dicatur: quod a priuatione non est regressus ad habi 
      <lb ed="#P" n="28"/>tum. Iam dictum est supra: quod hoc non est impossibile 
      sim<lb ed="#P" n="29" break="no"/>plieiter nature saltem mediate: licet forte immediate et sine 
      <lb ed="#P" n="30"/>torte. Natura enim immediate non potest corrumpere vi num 
      <lb ed="#P" n="31"/>in acetum: et generare vinum ex acceto siue idem vinum siue 
      <lb ed="#P" n="32"/>aliud. sed quin possit hoc mediantibus multis 
      mutation<lb ed="#P" n="33" break="no"/>bus secundum ordinem formarum in materia etiam idem vinum 
      mon<lb ed="#P" n="34" break="no"/>supradicto: non video. Et si aristoteles intendat 
      op<lb ed="#P" n="35" break="no"/>positum: nego eum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1346">
      ¶ Ad aliud quod fuit primum in 
      argu<lb ed="#P" n="36" break="no"/>do de sanitate: dicendum: quod phuns ibi nihil determiat: 
      <lb ed="#P" n="37"/>sed ad viramque partem arguit. Si enim sanitas quae est 
      ma<lb ed="#P" n="38" break="no"/>ne et vespere eadem est quare non erit eadem sanitas 
      repa<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rata prius corrupta: Et videtur istud argumentum ad pro 
      <lb ed="#P" n="40"/>positum nostrum. Econtra arguit. quia tunc idem multotiens 
      <lb ed="#P" n="41"/>generaretur et corrumperetur. vnde ex illalittera nihil habetur 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f75049-d1e1362">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Ad tertium dico: quod si natura repararet motum vel 
      <lb ed="#P" n="43"/>mutationem: non repararet ista sicut terminos sue 
      actio<lb ed="#P" n="44" break="no"/>nis: sed sicut vias in termiuos et ipsas productiones 
      ter<lb ed="#P" n="45" break="no"/>minos sicut quando causat motum vel mutationes. ita quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>tunc non esset plus motus vel mutatio terminus mutationis 
      <lb ed="#P" n="47"/>vel motus quam modo: quando aliquid mouetur per naturam vel 
      muta<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tur. vnde non posset natura reparare ista: nisi reparando 
      <lb ed="#P" n="49"/>terminos productos per ista. secus autem est de deo qui sicu 
      <lb ed="#P" n="50"/>puto: potest facere quemcumque motum vel quancumque 
      muta<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tionem sine aliquo termino per ista producto vel 
      producibili<lb ed="#P" n="52" break="no"/>ponendo sicut reputo verum: quod motus vel mutatio essen 
      <lb ed="#P" n="53"/>tialiter distinguitur a termino: et est prior naturaliter ipso 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>