<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-07">January 07, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a2">Paris, 1517, Vol. 2</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-07" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="143-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-b95009"><!--l2d30q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-b95009-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e101">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Questio secunda distinc. 30
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e106">
               <lb ed="#P" n="122"/>CIrca istam distinctionem 
      <lb ed="#P" n="123"/>¶ Quero secundo vtrum alimentum vel 
      <lb ed="#P" n="124"/>aliquid de alimento transeat in 
      verita<lb ed="#P" n="125" break="no"/>Item nature humane.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e117">
      Uidetur quod non 
      Ma<lb ed="#P" n="126" break="no"/>thei. 5. Omne quod in os intrat in ventrem vadit et 
      <lb ed="#P" n="127"/>per secessum emittitur. Sed quod emittitur non tram 
      <!--296.xml-->
      <pb ed="#P" n="144-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>sit in veritatem nature: ergo aliquid nec aliquid de 
      <lb ed="#P" n="2"/>alimento transit in veritatem etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e135">
      ¶ Secundo sic 
      <lb ed="#P" n="3"/>Aristoteles primo de generatione distinguit 
      car<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nem secundm speciet et secundum matriam et dicit quod caro secundu speciem manet 
      <lb ed="#P" n="5"/>secundum materiam vero fluit et refluit et sic non pertinet ad 
      <lb ed="#P" n="6"/>carnem secundum speciem. Tunc illud in quod alitum 
      conuer<lb ed="#P" n="7" break="no"/>titur fluit et refluit et per consequens non pertinet ad 
      carnen<lb ed="#P" n="8" break="no"/>secundum speciem nec ad os secundum specien: sed adtale quid non 
      <lb ed="#P" n="9"/>patet ad veritatem humane nature: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e154">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Tertio sic. Si aliquid de alimento 
      conuertere<lb ed="#P" n="11" break="no"/>tur in veritatem nature humane cum quicquid 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>uertitur per calorem dissoluatur et fluat indiuiduum 
      <lb ed="#P" n="13"/>non maneret vnum et idem secundum substantiam in 
      prin<lb ed="#P" n="14" break="no"/>cipio et fine quia non haberet eandem materiam 
      <lb ed="#P" n="15"/>Sed hoc est impossibile et falsum. Idem enim 
      mu<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tat seipsum et saluat: igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e172">
      ¶ Quarto sic. Si 
      <lb ed="#P" n="17"/>aliquid alimenti transiret in veritatem nature 
      hu<lb ed="#P" n="18" break="no"/>mane sequeretur quod forma aliti migraret in 
      materi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>am alimenti: sed hoc est falsum: ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="20"/>Secundo de anima dicit Aristo¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e183">
               <lb ed="#P" n="21"/>¶ Contra teles quod alimentum ante 
      conuer<lb ed="#P" n="22" break="no"/>sionem est potentia caro: ergo per conuersionem fit actu 
      <lb ed="#P" n="23"/>caro. Sed actu caro est de veritate nature 
      huma<lb ed="#P" n="24" break="no"/>ne: ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e194">
               <lb ed="#P" n="25"/>¶ In ista questione sic procedam 
      <lb ed="#P" n="26"/>Primo inquiram vtrum aliquid de alimento 
      tran<lb ed="#P" n="27" break="no"/>seat in veritatem nature humane. Secundo de 
      mo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>do. Utrum scilicet forma vel aliquid forme ipsius aliti de 
      <lb ed="#P" n="29"/>nouo educatur de potentia alimenti vel de materia 
      <lb ed="#P" n="30"/>eius.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e210">
      ¶ Tertio vtrum semen sit superfluum alimen 
      <lb ed="#P" n="31"/>ti et est idem sicut si generatio sit de subiecto 
      super<lb ed="#P" n="32" break="no"/>fluo alimenti an de substantia generantis. Ultimo 
      <lb ed="#P" n="33"/>ad rationes. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e219">
               <lb ed="#P" n="34"/>¶ Est vna op¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e225">
               <lb ed="#P" n="35"/>¶ Quantum ad primis 
      niomagistri<lb ed="#P" n="36" break="no"/>in praesenti distinctione quod nihil de alimento conuertitur 
      <lb ed="#P" n="37"/>in veritatem nature humane nec alicuius sui 
      indi<lb ed="#P" n="38" break="no"/>uidui: ita quod nihil extriusecum transit in naturam 
      re<lb ed="#P" n="39" break="no"/>alende.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e238">
      ¶ Uerum est tamen secundum ipsum quod alimentium 
      <lb ed="#P" n="40"/>bene conuertitur in carnem et sanguinem. sed ista 
      <lb ed="#P" n="41"/>non pertinent intrinsece ad naturam aliti nec ad 
      com<lb ed="#P" n="42" break="no"/>stitutionem corporis: sed tantum se habent sicut ex 
      <lb ed="#P" n="43"/>trinseca et circumfouentia naturam ne deficiat in 
      se<lb ed="#P" n="44" break="no"/>ipsa et consumatur sicut plumbum: circumponitur au 
      <lb ed="#P" n="45"/>ro in fornace ne aurum consumatur. Ponit ergo quod 
      <lb ed="#P" n="46"/>illud solum quod trahitur a parentibus et habetur 
      <lb ed="#P" n="47"/>per generationem de alito pertinet ad naturam eius 
      <lb ed="#P" n="48"/>et nil extrinsecum in ipsam conuertitur et dicit quod 
      in<lb ed="#P" n="49" break="no"/>lud in semetipso multiplicatur quantum sufficit et 
      <lb ed="#P" n="50"/>ad debitam quantitatem et ad multitudinem 
      corpo<lb ed="#P" n="51" break="no"/>rum sine cuiuscumque extrinseci conuersione in ipsum 
      <lb ed="#P" n="52"/>Et ponit exemplum de panibus illis euangelicis 
      <lb ed="#P" n="53"/>a christo multiplicatis et de costa Ade vt inde 
      fie<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ret corpus eue Et per istum modum ponit origina 
      <lb ed="#P" n="55"/>le contrahi a parentibus quia aliquid de substantia 
      <lb ed="#P" n="56"/>patris decinditur et ex illo constituitur corpus pro 
      <lb ed="#P" n="57"/>lis: et sic etiam omnes propagati fuerunt in adam non 
      <lb ed="#P" n="58"/>solum secundum corpulentam substantiam: sed etiam secundum 
      ra<lb ed="#P" n="59" break="no"/>tionem seminalem. Motiua magistri sunt ista. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e284">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Primum est dictum saluatoris in Matheo. Quod 
      <lb ed="#P" n="61"/>quod in os intrat etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e291">
      ¶ Secundum motiuum quia 
      <lb ed="#P" n="62"/>puer statim mortuus post ortum resurget in 
      perfe<lb ed="#P" n="63" break="no"/>ctione corporis quod habuisset si vixisset. Planum 
      <lb ed="#P" n="64"/>est quod in perfecta quantitate corporis: sed non esset 
      <!--296.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>hoc nisi in substantia que in tempore ortus esset 
      par<lb ed="#P" n="66" break="no"/>ua vel est sine additione cresceret et fieret magna: er 
      <lb ed="#P" n="67"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e311">
      ¶ Resurget ergo in statu virilis etatis et cum 
      <lb ed="#P" n="68"/>toto quod est in ipso de veritate nature humane. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e316">
               <lb ed="#P" n="69"/>¶ Tertium motiuum iam est tactum quia omnes 
      <lb ed="#P" n="70"/>homines propagati fuerunt in adam secundum rationem 
      <lb ed="#P" n="71"/>seminalem et secundum corpulentam substantiam. Aliter 
      <lb ed="#P" n="72"/>enim non contraherent pctantum originale per 
      traducti<lb ed="#P" n="73" break="no"/>onem ab ipso vt videtur. Sed si alimentum 
      conue<lb ed="#P" n="74" break="no"/>teretur in substantiam rei alende: et ex illa generare 
      <lb ed="#P" n="75"/>tur puer: per consequens nihil erit in puero de sul 
      <lb ed="#P" n="76"/>stantia que fuit in adam vt videtur: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e337">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="77"/>ducuntur alique rationes alie ad eandem conclusio 
      <lb ed="#P" n="78"/>nem quod scilicet nihil de alimento conuertatur in 
      verita<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tem humane nature: immo nec alicuius aliti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e346">
      ¶ Pri 
      <lb ed="#P" n="80"/>ma est ista. Quicquid generatur et fit ex alimento 
      po<lb ed="#P" n="81" break="no"/>test restaurari si deperdatur et hoc per sumptionem. 
      <lb ed="#P" n="82"/>alterius alimenti. Sed nihil quod spectat ad 
      veri<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tatem humanam siue ad veritatem humane nature 
      <lb ed="#P" n="84"/>restaurari potest. Dicunt enim medici quod humidum 
      <lb ed="#P" n="85"/>radicale quia pertinet ad veritatem humane nature et est 
      <lb ed="#P" n="86"/>tractum a parentibus restaurare non potest sicut 
      pa<lb ed="#P" n="87" break="no"/>tet in illis qui laborant tertia specie ethice et est 
      in<lb ed="#P" n="88" break="no"/>curabilis: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e368">
      ¶ Secundo sic. Non est 
      intelli<lb ed="#P" n="89" break="no"/>gibile quod virtute nature aliquid conuertatur in 
      ali<lb ed="#P" n="90" break="no"/>quidpraexistens: tunc natura posset transubstantiare 
      <lb ed="#P" n="91"/>sed si alimentum generaretur in substantiam aliti in 
      ali<lb ed="#P" n="92" break="no"/>quid praexistens et prehabitum per generationem: 
      er<lb ed="#P" n="93" break="no"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e381">
      ¶ Tertia ratio. Si ponatur alimentum 
      con<lb ed="#P" n="94" break="no"/>uerti in substantiam aliti vel naturam: hoc est nisi ad  
      <lb ed="#P" n="95"/>saluandum perfectam quantitatem aliti. Sed ad hoc 
      <lb ed="#P" n="96"/>saluandum non est hoc necessarium quia minor 
      ca<lb ed="#P" n="97" break="no"/>ro seipsa precise et nullo addito est potentia maior 
      ca<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ro sicut minor circulus est potentia maior nullo 
      addi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>to. quarto phisicorum: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e397">
      ¶ Quarto sic. 
      Impos<lb ed="#P" n="100" break="no"/>sibile est duo corpora esse simul per naturam: sed hoc 
      <lb ed="#P" n="101"/>fieret si alimentum sic conuerteretur in substantiam 
      <lb ed="#P" n="102"/>vel naturam aliti quia simul esset alitum et 
      alimen<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tum: et quelibet pars aliti cum qualibet parte 
      alimo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ti: quelibet enim pars aliti est alita sicut quelibet pars 
      <lb ed="#P" n="105"/>aucti est aucta: ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e413">
      ¶ Quinta ratio quiailludm 
      <lb ed="#P" n="106"/>non est de veritate humane nature sine quo habetur 
      <lb ed="#P" n="107"/>tota veritas nature humane: sed sine carne nutrimen 
      <lb ed="#P" n="108"/>tali habetur veritas humane nature in isto 
      instanti<lb ed="#P" n="109" break="no"/>generationis: igitur etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e425">
      ¶ Et confirmatur quia hoc 
      <lb ed="#P" n="110"/>mo resurget sine carne nutrimentali. Nam qua 
      ra<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tione resurgeret cum aliqua portione eius vel 
      pas<lb ed="#P" n="112" break="no"/>te pari ratione cum alia: et sic resurgeret valde 
      ma<lb ed="#P" n="113" break="no"/>gnus precipue de illis qui ita diu vixerunt in 
      prin<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cipio mundi qui tantum habuerunt de carne 
      nutri<lb ed="#P" n="115" break="no"/>mentali: quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e441">
      ¶ Sexta ratio est ista. 
      Po<lb ed="#P" n="116" break="no"/>natur quod aliquis nutriatur de carne humana si 
      ali<lb ed="#P" n="117" break="no"/>mentum cenuertatur in substantiam aliti: quero 
      in<lb ed="#P" n="118" break="no"/>quo resurget illa caro vel materia eius. Non in 
      vtro<lb ed="#P" n="119" break="no"/>que quia hoc est impossibile quod duorum indiuiduorum 
      <lb ed="#P" n="120"/>distinctorum sit eadem materia. Nec in primo quia 
      pa<lb ed="#P" n="121" break="no"/>ri ratione in secundo. Nam ad substantiam vtriusque 
      <lb ed="#P" n="122"/>aliquaudo pertinuit: ergo in nullo: et sic resurgentes 
      <lb ed="#P" n="123"/>non erunt idem numero quae prius quod est falsum. Ista 
      <lb ed="#P" n="124"/>est positio cum suis motiuis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e463">
      ¶ Sed contra istam 
      <lb ed="#P" n="125"/>positionem dico quod est falsa. Et arguo contra eam. 
      Pri<lb ed="#P" n="126" break="no"/>mo sic. Impossibile est materiam vel naturam 
      corpo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>ralem manentem augeri et fieri maiorem nisi per 
      addi<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tionem materie vel per rarefactionem. Nam si sine 
      <lb ed="#P" n="129"/>additione materie et cuiuscumque extrinseci aduenien¬ 
      <!--297.xml-->
      <pb ed="#P" n="144-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>tis fiat maior et sub dimensionibus maioribus 
      ne<lb ed="#P" n="2" break="no"/>cessario rarefit: immo nec deus posset oppositum 
      fa<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cere vt videretur alicui. Quicumque sit de hoc planum 
      <lb ed="#P" n="4"/>est quod naturaliter et sine miraculo non potest fieri quia 
      <lb ed="#P" n="5"/>hoc est ipsam rarefieri: sed corpus vel caro 
      paruu<lb ed="#P" n="6" break="no"/>li non sit maius nec augmentatur in seipso per 
      ra<lb ed="#P" n="7" break="no"/>refactionem: quia tunc esset valde rarum. Nam illa 
      por<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tio a parentibus decisa est valde parua et 
      oporte<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ret ad tantam quantitatem quod multum rarefieret: er 
      <lb ed="#P" n="10"/>go oportet quod hoc fiat per extrinseci additionem nec 
      <lb ed="#P" n="11"/>per additionem noue materie create. Non enim 
      con<lb ed="#P" n="12" break="no"/>tingentie creatur materia de nouo in operibus 
      na<lb ed="#P" n="13" break="no"/>ture quia secundum generationem tota simul creata est: ergo 
      per<lb ed="#P" n="14" break="no"/>alimenti conuersionem sic quod materia alimenti additut 
      <lb ed="#P" n="15"/>materie aliti: et vtraque informatur eadem forma 
      ali<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ti: et hoc vocatur alimentum conuerti in naturam aliti. Unde 
      <lb ed="#P" n="17"/>nullo pacto est probabile quod illa portio modica que 
      <lb ed="#P" n="18"/>fuit in adam creata sic sit in hominibus augmenta 
      <lb ed="#P" n="19"/>ta et multiplicata sicut magister ponit sine 
      cuiuscum<lb ed="#P" n="20" break="no"/>que extrinseci additione vel conuersione in ipsam 
      ma<lb ed="#P" n="21" break="no"/>mente densitate que apparet in corporibus 
      huma<lb ed="#P" n="22" break="no"/>nis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e530">
      ¶ Secunda ratio est ista. Si alimentum non 
      <lb ed="#P" n="23"/>transiret in veritatem humane nature sequeretur 
      <lb ed="#P" n="24"/>quod operatio nutritiue esset frustra quia operatio 
      nu<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tritiue est saluare seipsum: nutritum enim saluat 
      se<lb ed="#P" n="26" break="no"/>ipsum. Non saluaret autem seipsum nisi aliquid com 
      <lb ed="#P" n="27"/>uerteret in naturam suam: sed tantum in naturam 
      extrin<lb ed="#P" n="28" break="no"/>secam sicut ponunt isti: sed hoc est inconueniens 
      po<lb ed="#P" n="29" break="no"/>nere scilicet operationem nutritiue frustra: ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e548">
               <lb ed="#P" n="30"/>¶ Tertia ratio. Natura potest disponere 
      alimen<lb ed="#P" n="31" break="no"/>tum ad conuersionem in carnem eiusdem rationis 
      <lb ed="#P" n="32"/>cum carne aliti quod patet ex proprietatibus 
      vtri<lb ed="#P" n="33" break="no"/>usque carnis. Sed hoc non esset nisi posset tandem 
      ali<lb ed="#P" n="34" break="no"/>mentum conuerti in substantiam et carnem aliti: et 
      <lb ed="#P" n="35"/>go etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e564">
      ¶ Quarta ratio. Sicut se habet generatio 
      <lb ed="#P" n="36"/>ad conuertendum aliquid in aliud distinctum 
      nu<lb ed="#P" n="37" break="no"/>mero: ita nutritio ad conuertendum aliquid idem 
      <lb ed="#P" n="38"/>numero. Sed per generationem potest alimentum 
      conue<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ti in nunerum geniti nunmero distincti: quia generatio sicut patebit 
      <lb ed="#P" n="40"/>infra est de superfluo alimenti: ergo per nutritionem 
      <lb ed="#P" n="41"/>potest aliquid conuerti in idem numero cum ipso 
      com<lb ed="#P" n="42" break="no"/>uertente. Cum genitum habens naturam humanam 
      <lb ed="#P" n="43"/>conuertat alimentum: quia cuius est potentia nutriti 
      <lb ed="#P" n="44"/>ua videtur quod in seipsum conuertat: ergo in naturam 
      <lb ed="#P" n="45"/>et substantiam propriam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e589">
      ¶ Quinta ratio quia 
      il<lb ed="#P" n="46" break="no"/>la caro nutrimentalis informatur anima sicut et 
      ra<lb ed="#P" n="47" break="no"/>dicalis. Patet quia ita viget sensus in ipsa sicut in 
      <lb ed="#P" n="48"/>anima: et per consequens ita informatur anima 
      sen<lb ed="#P" n="49" break="no"/>sitiua sicut anima et pertinet ad naturam humanam 
      <lb ed="#P" n="50"/>Alias rationes adducit quidam doctor prima 
      par<lb ed="#P" n="51" break="no"/>te summe sue.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e605">
      ¶ Quarum prima est ista. Eiusdem 
      ra<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tionis est et possibilitatis quod forma alicuius nutrit 
      <lb ed="#P" n="53"/>possit materiam propriam deserere et alienam 
      ma<lb ed="#P" n="54" break="no"/>teriam informare: sed materia aliti puta hominis 
      po<lb ed="#P" n="55" break="no"/>test propriam materiam deserere quia homo est cor 
      <lb ed="#P" n="56"/>ruptibilis: ergo alienam materiam si adueniat 
      po<lb ed="#P" n="57" break="no"/>test informare puta materiam alimenti: et ita alimen 
      <lb ed="#P" n="58"/>tum potest conuerti in nutritum: quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e623">
      ¶ 
      Secun<lb ed="#P" n="59" break="no"/>da ratio est ista contra magistrum quia in omnibus: 
      <lb ed="#P" n="60"/>quibus tota materia inuenitur in vnico 
      indiuiduo<lb ed="#P" n="61" break="no"/>impossibile est illa plurificari in eadem specie: patet 
      <lb ed="#P" n="62"/>de sole et luna. Sed planum est quod homines 
      multi<lb ed="#P" n="63" break="no"/>plicantur in sua specie: ergo tota materia ipsorum 
      <lb ed="#P" n="64"/>non potuit inueniri in vnico indiuiduo ade: sicut 
      ma<lb ed="#P" n="65" break="no"/>gister fingit. Oportet ergo fuisse additam materiam 
      <!--297.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>extrinsecam alimenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e647">
      ¶ Tertia ratio quia simili 
      ra<lb ed="#P" n="67" break="no"/>tione posset dici in animalibus et plantis que 
      nutri<lb ed="#P" n="68" break="no"/>untur quod nihil in naturam ipsorum conuertitur: sed 
      to<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tum quicquid est substantiale in ipsis quantum ad 
      <lb ed="#P" n="70"/>materiam fuit in primis ypostasibus creatum. Et 
      <lb ed="#P" n="71"/>cum non inueniatur aliquid naturaliter crescere 
      ni<lb ed="#P" n="72" break="no"/>si per additionem vel rarefactionem: et istomodo non 
      <lb ed="#P" n="73"/>crescant secundum eos oportet dicere quod miraculose 
      cre<lb ed="#P" n="74" break="no"/>scant et quod totum opus vegetatiue etiam in plantis 
      <lb ed="#P" n="75"/>et in animalibus sit miraculosum: quod est 
      inconue<lb ed="#P" n="76" break="no"/>niens. De istis rationibus parum curo quia siforte 
      di<lb ed="#P" n="77" break="no"/>scutarentur alique ipsarum parum concluderent 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e673">
               <lb ed="#P" n="78"/>¶ Adduco auctoritates. Prima est. Augustinis 
      <lb ed="#P" n="79"/>de vera religione vbi dicit expresse quod alimenta 
      cor<lb ed="#P" n="80" break="no"/>rupta in amittentia formam suam in membrorum 
      fa<lb ed="#P" n="81" break="no"/>bricam migrant. Sed planum est quod membra et 
      fa<lb ed="#P" n="82" break="no"/>brica ipsorum pertinet ad veritatem nature 
      huma<lb ed="#P" n="83" break="no"/>ne: ergo etc. Unde et dicit ibidem quod alimenta per 
      vi<lb ed="#P" n="84" break="no"/>talem motum diuiduntur quodammodo vt ex eis 
      <lb ed="#P" n="85"/>in structuram huius corporis visibilis que apta sunt 
      <lb ed="#P" n="86"/>assumantur non apta per contrarios meatus eiciam 
      <lb ed="#P" n="87"/>tur quorum aliquid feculentum redditur terre ad 
      <lb ed="#P" n="88"/>alias formas assumendas. Aliud per totum corpus 
      <lb ed="#P" n="89"/>exalat. Aliud totius animalis neruos accipit et in 
      <lb ed="#P" n="90"/>choatur in prolem. Hec augustinus.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e704">
      ¶ Secunda 
      <lb ed="#P" n="91"/>est auctoritas Aristotelis secundo de amima vbi 
      di<lb ed="#P" n="92" break="no"/>cit quod alimentum est in fine simile nutrito sed non et 
      <lb ed="#P" n="93"/>set simile nisi pertineret ad substantiam eius sicut 
      eius<lb ed="#P" n="94" break="no"/>dem rationis cum carne precedente.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e716">
      ¶ Tertia est 
      <lb ed="#P" n="95"/>primo de generatione vbi dicit quod alimentum est 
      po<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tentia caro et tale qualis res attracta vel nutrita. 
      <lb ed="#P" n="97"/>Sed caro alenda est illa que est de substantia aliti: et 
      <lb ed="#P" n="98"/>go etc. Unde et in primo de generatione ponit 
      exe<lb ed="#P" n="99" break="no"/>plum de conuersione alimenti in alitum et aque 
      im<lb ed="#P" n="100" break="no"/>vinum. Sed planum est quod vinum conuertit 
      modi<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cam aquam in suam substantiam: ergo et alitum 
      con<lb ed="#P" n="102" break="no"/>uertit alimentum in substantiam propriam. Dico 
      <lb ed="#P" n="103"/>ergo aliter de isto articulo quod per veritatem 
      huma<lb ed="#P" n="104" break="no"/>ne nature in proposito nihil aliud intelligo quam veram 
      <lb ed="#P" n="105"/>eius entitatem in re et ista potest dupliciter 
      accipi<lb ed="#P" n="106" break="no"/>Unomodo in se et absolute secundum rationem specifica 
      <lb ed="#P" n="107"/>et sic dico quod accidit sibi caro nutrimentalis 
      potes<lb ed="#P" n="108" break="no"/>enim saluari vel etiam radicalis. Accidit enim 
      sibi<lb ed="#P" n="109" break="no"/>quod suum suppositum in quo saluatur nutriatur vel 
      <lb ed="#P" n="110"/>non nutriatur et istomodo de ipsa non est questio. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e753">
               <lb ed="#P" n="111"/>¶ Aliomodo accipitur vt est in supposito hoc vel 
      <lb ed="#P" n="112"/>illo et hoc vel in supposito absolute et adhuc sibi 
      ac<lb ed="#P" n="113" break="no"/>tidit quod alimentum conuertatur in substantiam 
      ta<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lis suppositi: quia tale suppositum habetur in 
      instan<lb ed="#P" n="115" break="no"/>ti generationis non tamen nutritur pro tunc vel vt 
      <lb ed="#P" n="116"/>in supposito perfecto perfectione naturali secundum 
      ma<lb ed="#P" n="117" break="no"/>teriam et formam et debitam quantitatem quam 
      in<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tendit natura et per viam naturalem nutritionis: et 
      <lb ed="#P" n="119"/>sic dico quod alimentum conuertitur in veritatem 
      na<lb ed="#P" n="120" break="no"/>ture humane quia in substantiam talis nutriti 
      perti<lb ed="#P" n="121" break="no"/>nens post conuersionem ad naturam eius 
      substan<lb ed="#P" n="122" break="no"/>tialiter et intrinsece sicut probatum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e782">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="123"/>primum aliorum. Dico quod non omne quod inos 
      <lb ed="#P" n="124"/>ntrat per secessum emittitur sic intelligendo quod deu 
      <lb ed="#P" n="125"/>omni quod in os intrat nichil conuertatur sed sic 
      <lb ed="#P" n="126"/>intelligendo quod de omni quod in os intrat 
      commu<lb ed="#P" n="127" break="no"/>niter per secessum aliquid emittatur vtputa 
      impur<lb ed="#P" n="128" break="no"/>quod non est aptum ad generationem vel 
      conuersi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>onem. Aliter dicitur ad intentionem christi proferentis 
      <lb ed="#P" n="130"/>illud verbum: fuit enim motus ad dicendum istud  
      <!--298.xml-->
      <pb ed="#P" n="145-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>verbum quia pharisei increpabant discipulos suos quia 
      <lb ed="#P" n="2"/>non lotis manibus manducabant et christus respondit quod 
      ex<lb ed="#P" n="3" break="no"/>hoc non erant coinquinati. Et probauit eos quia si essent 
      <lb ed="#P" n="4"/>coinquinati ex questione tali illud quod coinquinaret 
      <lb ed="#P" n="5"/>eos esset fex vel superfluum cibariorum. Sed istud non 
      <lb ed="#P" n="6"/>coinquinat quia omme tale in ventrem vadit et per 
      seces<lb ed="#P" n="7" break="no"/>sum emittitur. Sed quod exit de ore hoc est de corde 
      <lb ed="#P" n="8"/>illud manet in corde et coinquinat quia actus voluntatis  
      <lb ed="#P" n="9"/>in quo primo est peccatum est manens in voluntate de quo 
      <lb ed="#P" n="10"/>exeunt furta et que ponuntur et ita patet quod non est ad 
      pro<lb ed="#P" n="11" break="no"/>positum quia non totum alimentum per secessum emittitur sa 
      <lb ed="#P" n="12"/>fex alimenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e834">
      ¶ Ad secundum dico quod puerstatim post 
      <lb ed="#P" n="13"/>ortum mortuus resurget in perfecta quantitate status 
      <lb ed="#P" n="14"/>virilis quam habiturus esset in etate triginta annorum 
      <lb ed="#P" n="15"/>secundum Augustinum. 22. de ciui. ca. 19. Et illud quod non 
      <lb ed="#P" n="16"/>habuit puer per virtutem nature proprie quia non fuit 
      nutri<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tus sed statim mortuus. Dico quod deus supplebit ex 
      ali<lb ed="#P" n="18" break="no"/>qua materia extrinseca in resurrectone. Unde non 
      so<lb ed="#P" n="19" break="no"/>lum resurget cum illud quod fuit de natura sua dum 
      viue<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ret sicut Magister praesupponit. habebit enim corpus 
      <lb ed="#P" n="21"/>virile. non puerile sicut habuit dum viuebat et non 
      <lb ed="#P" n="22"/>per rarefactionem. ergo per materie additionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e858">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="23"/>tertium quod ex precedenti quatione apparet quod non 
      obstan<lb ed="#P" n="24" break="no"/>te quod aliqua massa carnis que fuit in Adam non sit 
      <lb ed="#P" n="25"/>in prouero vel in prole. Nihilominus puer contrarit origi 
      <lb ed="#P" n="26"/>nale peccatum quia descendit ab ipso secundum legem propaga 
      <lb ed="#P" n="27"/>tionis et fuit in ipso secundum rationemseminalem et secundum 
      cor<lb ed="#P" n="28" break="no"/>pulentam substantiam non sicut accipit magister: sed  
      <lb ed="#P" n="29"/>quia corpulenta substantia illa ab Adam deriuata est licet 
      <lb ed="#P" n="30"/>nunquam fuerit in ipso nisi sicut in principio a quo de 
      <lb ed="#P" n="31"/>scendit persona ministrans talem corpulentam 
      substan<lb ed="#P" n="32" break="no"/>tiam ad formationem fetus. Ad rationes.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e882">
      ¶ Ad primam 
      <lb ed="#P" n="33"/>dicitur quod licet medici dicant quod humidum radicale non 
      <lb ed="#P" n="34"/>reparetur per alimentum: hoc tamen non est quia humidum 
      ra<lb ed="#P" n="35" break="no"/>dicale sit de substantia aliti vel nutriti sed propter aliam 
      <lb ed="#P" n="36"/>causam quia secundum medicos humidum radicale 
      determi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>nat sibi certam materiam ex qua puta menstruum 
      mu<lb ed="#P" n="38" break="no"/>lieris.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e899">
      ¶ Secundo quia determinatur etiam circa locum 
      <lb ed="#P" n="39"/>generationis puta locum matricis mulieris et 
      deter<lb ed="#P" n="40" break="no"/>minat sibi efficiens propium. Puta virile semen vel 
      vir<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tutem virilis seminis delegatam a viro ad locum 
      ma<lb ed="#P" n="42" break="no"/>tricis cum semine ipso. Cum ergo alimentum non sit talis 
      <lb ed="#P" n="43"/>materia nec sit dare ista concurrentia plusquam semel 
      hu<lb ed="#P" n="44" break="no"/>midum radicale vt dicunt quod est a parentibus tractum 
      <lb ed="#P" n="45"/>non est reparabile: sed hoc posito nihil obstat quin 
      <lb ed="#P" n="46"/>aliquid sit adgeneratum ex alimento quod potest reparari et tamen 
      <lb ed="#P" n="47"/>sit de substantia aliti vel nutriti sicut caro vel sanguis 
      <lb ed="#P" n="48"/>et talia. Nec videtur etiam probabile quin humidum 
      radi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>cale sicut augmentale per conuersionem alimenti in ipsam. 
      <lb ed="#P" n="50"/>immo oppositum videtur verum quod omne quod est in corpore 
      anima<lb ed="#P" n="51" break="no"/>lis proportionaliter augmentatur et perconsequens illud 
      humi<lb ed="#P" n="52" break="no"/>dum dato etiam quod sit reparabile et tunc diceretur quod 
      irre<lb ed="#P" n="53" break="no"/>parabilitas illius huiusmodi non arguit ipsum non 
      pos<lb ed="#P" n="54" break="no"/>se generari ab alimento. Nam multa possunt generari ex 
      <lb ed="#P" n="55"/>alimento. conuerso in ipsa quae si amttantur non poassent restaura 
      <lb ed="#P" n="56"/>ri sicut pes et manus et dentes frequenter vel caro ab 
      <lb ed="#P" n="57"/>cissa secundum medicos vel cutis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e943">
      ¶ Ratio etiam medicorum 
      <lb ed="#P" n="58"/>non concludit demonstratiue quod humidum radicale non 
      <lb ed="#P" n="59"/>possit restaurari. Non enim demonstrant quod 
      huiusmo<lb ed="#P" n="60" break="no"/>modi radicale non possit aliunde quam ex menstruo 
      mu<lb ed="#P" n="61" break="no"/>lieris nec alibi quam in matrice nec nisi mediante 
      virili<lb ed="#P" n="62" break="no"/>semine. Unde verum est quod isto modo primo 
      genera<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tur sic etiam et caro tamen non propter hoc sequitur 
      <lb ed="#P" n="64"/>quod non possit generari vel reparari ex alimento. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e961">
               <lb ed="#P" n="65"/>¶ Ad secundum dico quod per virtutem nature non po¬ 
      <!--298.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>test esse transmutatio vel conuersio totalis alicuius 
      <lb ed="#P" n="67"/>in aliquid aliud secundum materiam et formam sic quod materia 
      <lb ed="#P" n="68"/>conuertatur in materiam et forma in formam. Sed 
      bene<lb ed="#P" n="69" break="no"/>potest esse virtute nature conuersio talis in aliquid praexi 
      <lb ed="#P" n="70"/>stens quod aliquid addatur alteri et fiat totum maius 
      eius<lb ed="#P" n="71" break="no"/>dem nature cum eo quod erat prius non quod totum 
      praexi<lb ed="#P" n="72" break="no"/>steret ante.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e985">
      ¶ Ad tertium dico quod ad saluandum 
      perfe<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ctam quantitatem nutriti adquisitam secundum legem et modum 
      <lb ed="#P" n="74"/>nature per modum nutritionis oportet necessario 
      pone<lb ed="#P" n="75" break="no"/>re quod alimenium conuertatur in substantiam aliti. 
      Quan<lb ed="#P" n="76" break="no"/>do dicis quod non quia minor caro seipsa sine alicuius 
      addi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>tione est potentia maior caro. Dico quod non sine 
      addi<lb ed="#P" n="78" break="no"/>to nisi fiat maior per rarefactionem. Sic autem non 
      au<lb ed="#P" n="79" break="no"/>getur caro nutriti. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1003">
      ¶ Ad quartum dico quod 
      <lb ed="#P" n="80"/>non sequitur duo corpora esse simul per naturam sed 
      ma<lb ed="#P" n="81" break="no"/>gis sequitur hoc si alimentum non conuerteretur quam si 
      <lb ed="#P" n="82"/>conuertatur quia tunc cum non minus quelibet pars nutriti 
      nu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>triatur et aucti augeatur et alimentum maneat 
      distin<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ctum magis sequitur plura corpora stare simul quam si 
      <lb ed="#P" n="85"/>alimentum conuertatur et fiat idem corpus. Dico igitur 
      <lb ed="#P" n="86"/>quod corpus nutribile est porosum et in illis poris 
      po<lb ed="#P" n="87" break="no"/>nitur alimentum et conuertitur in carnem circumstantem et 
      <lb ed="#P" n="88"/>adgeneratur noua caro et fiunt pori noui: et sic nec 
      duo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>corpora sunt simul nec est vacuum. Et est iste modus 
      <lb ed="#P" n="90"/>de intentione Commentatoris primo de generatione. nec 
      <lb ed="#P" n="91"/>quelibet pars sic indiuisibiliter augetur sed est 
      po<lb ed="#P" n="92" break="no"/>rosa etiam sicut totum quod augetur vel nutritur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1034">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="93"/>quintum patet quid sit dicendum quod caro nutrimentalis 
      <lb ed="#P" n="94"/>non est de substantia geniti pro instanti sue generationis: 
      <lb ed="#P" n="95"/>sed solum caro radicalis sed bene est de substantia 
      <lb ed="#P" n="96"/>nutriti et aucti per nutrionem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1046">
      ¶ Ad confirmationem 
      <lb ed="#P" n="97"/>dico quod non oportebit hominem resurgere cum omni illo 
      <lb ed="#P" n="98"/>quod fuit aliquind de subunantia eius: sed cum tanta portione 
      <lb ed="#P" n="99"/>que sufficeret ad perfectam etatem corporis virilis. im 
      <lb ed="#P" n="100"/>statu triginta annorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1057">
      ¶ Ad sextum dico quod 
      ratio<lb ed="#P" n="101" break="no"/>naliter loquendo materia illius carnis et forma de 
      <lb ed="#P" n="102"/>qua nutritur alius homo resurget in primo homine 
      <lb ed="#P" n="103"/>cuius fuit primo potius quam in secundo nutrito de illa Nec est 
      im<lb ed="#P" n="104" break="no"/>hoc aliqua difficultas quia dico quod si aliquiddeficiat 
      sup<lb ed="#P" n="105" break="no"/>plendum in secundo deus supplebit de aliamateria sicut 
      <lb ed="#P" n="106"/>supradictum est de paruulo. hec de I arti. principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1073">
               <lb ed="#P" n="107"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ticulum est vna opinio quod de materia alimenti 
      conuers<lb ed="#P" n="109" break="no"/>non educitur aliqunid de forma aliti. Sed alimentum 
      <lb ed="#P" n="110"/>forma propria spoliatur et materie aliti coniungitur 
      <lb ed="#P" n="111"/>vel vnitur et tunc totum forma praexistente informatur 
      <lb ed="#P" n="112"/>ita quod nihil de nouo habetur de forma aliti quod 
      ani<lb ed="#P" n="113" break="no"/>te non haberetur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1091">
      ¶ Ad hoc adducuntur aliqua 
      ra<lb ed="#P" n="114" break="no"/>tiones. Prima est ista. Potentia per quam forma 
      <lb ed="#P" n="115"/>substantialis de nouo educitur de materia est 
      poten<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tia geueratiua. Sed potentia nutritiua non est 
      generati<lb ed="#P" n="117" break="no"/>ua nec nutritio est generatio. etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1102">
      ¶ Secunda 
      ratio<lb ed="#P" n="118" break="no"/>et est confirmatio. Sed forma substantialis noua vel 
      ali<lb ed="#P" n="119" break="no"/>quid ipsius de nouo educeretur prius natura esset 
      <lb ed="#P" n="120"/>totum compositum ex materia alimenti et illa forma 
      ali<lb ed="#P" n="121" break="no"/>quid distinctum a nutrito quam sibi vniretur sed tunc 
      neces<lb ed="#P" n="122" break="no"/>sario sequitur quod esset generatio propter nutricionem et non 
      <lb ed="#P" n="123"/>econuerso nutritio propter generationem quod est falsum 
      <lb ed="#P" n="124"/>Nutritiua enim diseruit generatiue et non econuerso. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1120">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Tertio sic. quia si esset necessarium aliquid pertinens ad 
      <lb ed="#P" n="126"/>formam aliti educi de potentia alimenti tunc secundum ponentes 
      <lb ed="#P" n="127"/>in homine vnam formam tantum puta animam rationalem homo non 
      nutri<lb ed="#P" n="128" break="no"/>retur quia nihil de anima rationali potest educi de materia 
      <lb ed="#P" n="129"/>alimenti: sed hoc est falsum. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1134">
      ¶ Quarta ratio¬ 
      <!--299.xml-->
      <pb ed="#P" n="145-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>est ista. Forma extensa in materia potest 
      informa<lb ed="#P" n="2" break="no"/>re quicquid accipit eandem extensionem cum sua 
      mate<lb ed="#P" n="3" break="no"/>ria in multo magis forma non extensa sicut anima 
      rationa<lb ed="#P" n="4" break="no"/>lis. Sed matetia alimenti quando additur materie 
      nu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>triti vel aliti accipit eandem extensionem cum ipsa quia 
      <lb ed="#P" n="6"/>fiunt eandem et vna materia: ergo forma nutriti 
      quantumcun<lb ed="#P" n="7" break="no"/>que praexistens siue sit extensa siue non potest informare 
      <lb ed="#P" n="8"/>vtramque et frustra ponitur educi noua forma vel 
      ali<lb ed="#P" n="9" break="no"/>quid nouum de ipsa.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1163">
      ¶ Quinto sic. Si aliquid nouum 
      <lb ed="#P" n="10"/>educeretur de materia alimenti. Puta aliqua forma 
      <lb ed="#P" n="11"/>vel pars forme illud esset eiusdem rationis cum forma 
      pre<lb ed="#P" n="12" break="no"/>existente et totum compositum ex illo et materia alimenti 
      <lb ed="#P" n="13"/>eiusdem rationis cum nutrito sed ex duabus substantiis 
      <lb ed="#P" n="14"/>distinctis et terminatis proprio termino que sunt 
      eius<lb ed="#P" n="15" break="no"/>dem rationis non fit aliquid vnum per se quia neutra est in 
      po<lb ed="#P" n="16" break="no"/>tentia ad aliam. ergo ex istis non fieret vnum per se 
      ali<lb ed="#P" n="17" break="no"/>tum quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1183">
      ¶ Sexta ratio quia nutritio est 
      <lb ed="#P" n="18"/>conuersio in preexistens sed non esset conuersio in 
      praexi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>stens nisi forma praexisteret et quicquid est eius. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1190">
               <lb ed="#P" n="20"/>¶ Ultima ratio est quoddam signum. Si enim in 
      conuer<lb ed="#P" n="21" break="no"/>sione aque in vinuum educeretur de materia aque 
      ali<lb ed="#P" n="22" break="no"/>quid de forma vini videtur quod vinum non debilitaretur: 
      <lb ed="#P" n="23"/>sed prior forma remaneret in priori materia cum 
      for<lb ed="#P" n="24" break="no"/>titudine et virtute priori. Sed hoc est falsum et contra 
      <lb ed="#P" n="25"/>sensum. ergo etc. Similiter in proposito. Et 
      confirma<lb ed="#P" n="26" break="no"/>tur quia tunc nutritio non fieret nisi per 
      inexpositio<lb ed="#P" n="27" break="no"/>nem similis ad similem carnis ad carnem quod est 
      <lb ed="#P" n="28"/>inconueniens. quare etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1212">
      ¶ Sed ista opinio videtur 
      <lb ed="#P" n="29"/>mihi falsa. Et probo quod aliquid de forma aliti 
      neces<lb ed="#P" n="30" break="no"/>sario educitur de potentia alimenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1219">
      ¶ Prima ratio 
      <lb ed="#P" n="31"/>Corruptio naturalis et totalis alicuius est generatio 
      al<lb ed="#P" n="32" break="no"/>terius vel concomitatur ipsam in eadem materia. Hoc patet 
      <lb ed="#P" n="33"/>quod natura non potest facere materiam sine forma pro 
      ali<lb ed="#P" n="34" break="no"/>quo instanti. Sed alimentum simpliciter et totaliter 
      <lb ed="#P" n="35"/>corrumpitur ergo in eadem materia alimenti est aliqua 
      <lb ed="#P" n="36"/>generatio noua in eodem instanti. Sed noua generatio 
      <lb ed="#P" n="37"/>non est sine noua eductione forme substantialis immo 
      ni<lb ed="#P" n="38" break="no"/>hil aliud est generatio quam eductio forme 
      substantia<lb ed="#P" n="39" break="no"/>lis de materia. igitur etc. Nec curo vtrum voces 
      ta<lb ed="#P" n="40" break="no"/>lem eductionem generationem simpliciter vel ad 
      <lb ed="#P" n="41"/>generationem. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1246">
      ¶ Secunda ratio est ista. 
      Impos<lb ed="#P" n="42" break="no"/>sibile est esse nouam actionem productiuam subiecti 
      <lb ed="#P" n="43"/>sine aliqua noua substantia producta quia noue 
      muta<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tionis necessario est nouus terminus. Mutatio 
      au<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tem causatiua termini non tamen termini praexistentis vel 
      <lb ed="#P" n="46"/>antiqui vt patet. Sed actio nutritiue vel in nutritione 
      <lb ed="#P" n="47"/>aliqua noua mutatio substantialis alicuius. ergo est aliquis 
      <lb ed="#P" n="48"/>nouus terminus substantialis adquisitus. Sed hoc non est sine 
      <lb ed="#P" n="49"/>noua forma vel aliquo de forma nouo. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1266">
               <lb ed="#P" n="50"/>¶ Tertia ratio est ista probabile videtur quod forma 
      ex<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tensa extensione materie non potest informare 
      mate<lb ed="#P" n="52" break="no"/>riam maioris quantitatis quia limitatur et artatur ad 
      in<lb ed="#P" n="53" break="no"/>formandum materiam secundum propriam quantitatem non 
      maio<lb ed="#P" n="54" break="no"/>rem vel minorem eoipso coextenditur materie. Sed 
      nu<lb ed="#P" n="55" break="no"/>eritum secundum quod huiusmodi habet formam materie coextensam 
      <lb ed="#P" n="56"/>planum est saltem in multis quicquid sit de homine de 
      <lb ed="#P" n="57"/>quo dicam infra. ergo etc. Oportet ergo necessario quod sicut 
      ma<lb ed="#P" n="58" break="no"/>teria additur materie. Ita forma forme et quod qualibet 
      ma<lb ed="#P" n="59" break="no"/>teria vel pars materie habeat propriam partem forme.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1290">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ta ratio est ista. Forma educta de potentia materie 
      <lb ed="#P" n="61"/>non informat nisi materiam de qua est educta. Sed 
      for<lb ed="#P" n="62" break="no"/>ma preexistens nutriti non fuit educta de potentia 
      ali<lb ed="#P" n="63" break="no"/>menti vel de materia alimenti. ergo impossibile est quod 
      <lb ed="#P" n="64"/>informet materiam alimenti. Oportet ergo dare aliquid nouum 
      <lb ed="#P" n="65"/>eductum de potentia sicut de materia alimenti quod infor¬ 
      <!--299.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>met ipsam. Nam impossibile est quod forma educta migret 
      <lb ed="#P" n="67"/>vel ad aliam materiam se extendat quam ad aliam de qua est 
      <lb ed="#P" n="68"/>educta.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1316">
      ¶ Alioquin secundum eandem partem sui posset 
      infor<lb ed="#P" n="69" break="no"/>mare plures partes materie et sic esse tota in toto et 
      <lb ed="#P" n="70"/>tota in qualibet parte quod est falsum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1323">
      ¶ Quinta ratio 
      <lb ed="#P" n="71"/>est ista per nutritionem habetur in nutrito sicut patet noua 
      <lb ed="#P" n="72"/>caro. Sed caro non dicit solum materiam immo dicit 
      ma<lb ed="#P" n="73" break="no"/>teriam et formam. ergo habetur noua forma. Sed non nisi per 
      edu<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ctionem de materia alimenti. ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1334">
      ¶ Sexto sic 
      Nutri<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tio est adgeneratio noua tunc quid adgeneratur alteri. Non 
      <lb ed="#P" n="76"/>illud quod praexistebat nec materia sola. ergo totum 
      com<lb ed="#P" n="77" break="no"/>positum ex materia alimenti et aliquo de forma habita de nouo 
      <lb ed="#P" n="78"/>et hoc non est nisi per eductionem de materia alimenti non de 
      <lb ed="#P" n="79"/>materia aliti ergo etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1348">
      ¶ Ultimo hoc videtur Aristo. quod 
      alimen<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tum est potentia caro et per consequens conuertitur de nouo in 
      car<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nem et de ipso fit noua caro. Sed non nisi per eductionem 
      <lb ed="#P" n="82"/>noue forme de materia alimenti. ergo etc. Dico igitur quod 
      <lb ed="#P" n="83"/>nutritio fit per istum modum quod alimentum corrumpitur et 
      ma<lb ed="#P" n="84" break="no"/>teria eius forma priori spoliatur et aliqua pars forme vel 
      <lb ed="#P" n="85"/>aliquid de forma quod postea debet pertinere ad formam totalem 
      <lb ed="#P" n="86"/>aliti educitur de potentia materie alimenti et habetur 
      <lb ed="#P" n="87"/>vnum nouum compositum quod additur et vnitur alteri 
      praexisten<lb ed="#P" n="88" break="no"/>ti et fit vnum totum sicut aqua et sicut ymaginantur alii 
      <lb ed="#P" n="89"/>de materia addita materie et de quantitate addita 
      quanti<lb ed="#P" n="90" break="no"/>tati sic etiam de toto addito toti et faciunt vnum per se quod 
      <lb ed="#P" n="91"/>dicitur postea alitum et isto modo in alitum dicitur conuerti 
      ali<lb ed="#P" n="92" break="no"/>mentum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1379">
      ¶ Ad rationes aliorum. Dico quod potentia per quam 
      <lb ed="#P" n="93"/>educitur forma substantialis alicuius distincti et vt in tali 
      di<lb ed="#P" n="94" break="no"/>stincto stet intentio et processus nature est potentia 
      genera<lb ed="#P" n="95" break="no"/>tiua. Sed potentia quae sic educitur noua forma de 
      ma<lb ed="#P" n="96" break="no"/>teria non vt in composito ex ipsis stet natura: sed vt 
      adda<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tur vel adgeneretur alteri non oportet quod sit potentia 
      genera<lb ed="#P" n="98" break="no"/>tiua proprie vt generatiua distinguitur contra nutritiuam 
      <lb ed="#P" n="99"/>sed bene potest dici adgeneratiua sicut et nutrio dicitur 
      ad<lb ed="#P" n="100" break="no"/>generatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1399">
      ¶ Ad secundum per idem patet quod licet prius 
      na<lb ed="#P" n="101" break="no"/>tura habeatur aliquid distinctum quam vniatur non tamen illo 
      <lb ed="#P" n="102"/>priori est generatio simpliciter propter causam 
      praedi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ctam in solutione praecepti. Nec sequitur quod generatiua 
      po<lb ed="#P" n="104" break="no"/>tentia diseruiat in eodem nutritiue sed magis 
      econuer<lb ed="#P" n="105" break="no"/>so.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1412">
      ¶ Ad tertium dico quod iudicio meo illi qui non 
      po<lb ed="#P" n="106" break="no"/>nunt in homine nisi vnam formam puta animam 
      rationa<lb ed="#P" n="107" break="no"/>lem non possunt saluare nutritionem hominis propter 
      ra<lb ed="#P" n="108" break="no"/>tiones supradictas. Pono ergo in homine aliam 
      <lb ed="#P" n="109"/>formam substantialem ab anima rationali materie 
      <lb ed="#P" n="110"/>coextensam et dico quod in nutritione aliquid nouum ad 
      <lb ed="#P" n="111"/>ipsam pertinens educitur de materia alimenti et totum 
      <lb ed="#P" n="112"/>additur toti et tunc vtrumque ab anima informatur et 
      <lb ed="#P" n="113"/>hoc est possibile quia anima est forma 
      immateria<lb ed="#P" n="114" break="no"/>lis non artata et potest informare nouam materiam vel 
      <lb ed="#P" n="115"/>carnem additam priori quod non alicui forme 
      cor<lb ed="#P" n="116" break="no"/>porali conuenit. Tamen illi qui non ponunt in homine 
      <lb ed="#P" n="117"/>plures formas dicerent quod non est simile in homine et 
      <lb ed="#P" n="118"/>in aliis quia forma aliorum sunt educte et extense nec 
      <lb ed="#P" n="119"/>possunt informare nouam materiam aliam a priori: et 
      <lb ed="#P" n="120"/>ideo in illis oportet quod aliquid nouum de forma de 
      ma<lb ed="#P" n="121" break="no"/>teria alimenti educatur. Non sic in homine quia 
      for<lb ed="#P" n="122" break="no"/>ma sua non est talis: sed potest informare nouam 
      ma<lb ed="#P" n="123" break="no"/>teriam priori additam. Sed ipsi iudicio meo non 
      pos<lb ed="#P" n="124" break="no"/>sunt effugere rationes supradictas.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1456">
      ¶ Ad quartum 
      di<lb ed="#P" n="125" break="no"/>co quod forma educta et extensa non potest informare 
      <lb ed="#P" n="126"/>secundum idem aliam materiam ab illa de qua est 
      edu<lb ed="#P" n="127" break="no"/>cta. Nec etiam materia adueniens accipit eandem 
      <lb ed="#P" n="128"/>quantitatem cum priori sic quod ambarum sit omnino 
      ea<lb ed="#P" n="129" break="no"/>dem quantitas quae prius immo est maior quam prius sicut patet 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1469">
               <lb ed="#P" n="130"/>¶ Ad quintum dico quod illud nouum potest esse et est eiusdem 
      <!--300.xml-->
      <pb ed="#P" n="146-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>rationis cum praexistente et tamen ex ipsis fit vnum per se sicut 
      <lb ed="#P" n="2"/>ex duobus vinis vnum vinum. Nec oportet quod vnum sit 
      <lb ed="#P" n="3"/>in potentia ad alterum: sed sufficit quod ambo possint esse 
      <lb ed="#P" n="4"/>partes omogenee alicuius totius vnius. Tu dicis 
      am<lb ed="#P" n="5" break="no"/>bo sunt terminata terimo proprio. Dico quod verum est. Sed  
      <lb ed="#P" n="6"/>nihilominus talia sunt quod patent in vnum cocurrere sicut 
      <lb ed="#P" n="7"/>tu dicis de duabus materiis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1496">
      ¶ Ad sextum dico quod 
      <lb ed="#P" n="8"/>nutritio est conuersio in praexistens per additionem ad 
      prae<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ex istens sic quod ex ambobus fiat vnum non sic quod totum 
      <lb ed="#P" n="10"/>praexistit nec plus quantum ad formam quam quantum ad 
      ma<lb ed="#P" n="11" break="no"/>teriam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1507">
      ¶ Ad vltimum dico quod vinum debilitatur quia 
      <lb ed="#P" n="12"/>licet ex aqua generetur nouum vinum non ita purum nec ita 
      <lb ed="#P" n="13"/>forte sicut primum et ita totum ex ambobus est debilius 
      <lb ed="#P" n="14"/>quam erat primum in se.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1516">
      ¶ Ad confirmationem vltimam patet 
      <lb ed="#P" n="15"/>quod nutritio non est iuxta positio quia non manent distincta 
      <lb ed="#P" n="16"/>alitum et illud quod habetur de alimento sed fiunt vnum numero sicut 
      <lb ed="#P" n="17"/>de duobus vinis vnum vinum. Uel de aquae et vino vnum vinum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1525">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="19" break="no"/>culum fuit vna opinio quod semen est de substantia 
      gene<lb ed="#P" n="20" break="no"/>rantis et non est superfluum alimenti. Et fuit opinio. 
      <lb ed="#P" n="21"/>Magistri qua posuit quod generans conicat generato aliquid 
      <lb ed="#P" n="22"/>de sua substantia. Alioquin videri non potuit quod 
      <lb ed="#P" n="23"/>contraheret proles pctantum originale ex parentibus. Quod 
      <lb ed="#P" n="24"/>autem generatio vel semen non sit de superfluo alimenti et 
      <lb ed="#P" n="25"/>per consequens quod sit de substantia generantis probatur multipliciter. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1545">
               <lb ed="#P" n="26"/>¶ Tum quia Adam et Eua fuerunt creati perfecti et per consequens 
      <lb ed="#P" n="27"/>potentes generare. Unumquodque enim perfectum est cum potest 
      genera<lb ed="#P" n="28" break="no"/>re similes sibi. Sed pro tunc non habuerunt superfluum alimen 
      <lb ed="#P" n="29"/>ti nec aliquid de alimento.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1556">
      ¶ Tum quia aliter filius nichil 
      <lb ed="#P" n="30"/>attineret patri vel matri nisi esset de substantia eorum 
      <lb ed="#P" n="31"/>sed tantum de superfluo alimenti. Tum quia ex parentibus 
      lepro<lb ed="#P" n="32" break="no"/>sis leprosi generantur et hoc non videtur nisi propter infectionem 
      <lb ed="#P" n="33"/>substantie conicate. Tum quia filii magis assimilantur 
      pa<lb ed="#P" n="34" break="no"/>rentibus quantum ad substantiam quam quantum ad alimentum. 
      <lb ed="#P" n="35"/>Alimentu enim quandoque sunt carnes bouis vel porci vel 
      <lb ed="#P" n="36"/>huiusmodiquibus non assimilatur proles. Tum quia per emissionem 
      mln<lb ed="#P" n="37" break="no"/>ti seminis debilitatur substantia non autem per emissionem. 
      <lb ed="#P" n="38"/>superflui vt videtur. Tum quia dicit August. x. super Geneu. quod 
      <lb ed="#P" n="39"/>filius est in lumbis parentum secundum corporalem substantiam et 
      <lb ed="#P" n="40"/>loquitur ibi de christo et leui igitur de substantia perentum 
      genera<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tur filius. Tum quia dicit Damas. li I. ca. 8. quod generatio est 
      <lb ed="#P" n="42"/>opus nature producens quod generat: et est expressa 
      auctori<lb ed="#P" n="43" break="no"/>tas vt videtur. Sed ista opinio videtur mihi falsa et est contra 
      commen<lb ed="#P" n="44" break="no"/>tatorem et deterinationem Aristo. 13. de animalibus. Ubi 
      di<lb ed="#P" n="45" break="no"/>cit expresse quod semen est superfluum alimenti et non est de 
      sub<lb ed="#P" n="46" break="no"/>stantia generantis. Hoc probo per aliquas rationes postea 
      per<lb ed="#P" n="47" break="no"/>signa Arist. quae ponit ibidem.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1599">
      ¶ Prima ratio est ista. Illud 
      <lb ed="#P" n="48"/>quod decideretur de substantia perentum esset in via 
      corru<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ptionis. Patet de manum vel pede vel talibus. Sed tale 
      <lb ed="#P" n="50"/>in via corruptionis existens non potest esse principium 
      genera<lb ed="#P" n="51" break="no"/>tionis sicut est semen. ergo semen non est de substantia 
      generan<lb ed="#P" n="52" break="no"/>tis. ergo de superfluo alimenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1612">
      ¶ Secunda ratio est confirma 
      <lb ed="#P" n="53"/>tio huius quia si dicatur quod illud decisum non est in via 
      cor<lb ed="#P" n="54" break="no"/>ruptionis sed retinet namm eius a quo diciditur. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1619">
               <lb ed="#P" n="55"/>¶ Contra quia aut deciditur ab vno menbro tantum aut ab 
      <lb ed="#P" n="56"/>omnibus. Non potest dici quod ab vno tantum quia tunc non videretur 
      <lb ed="#P" n="57"/>sse principium generationis omnium menbrorum eo modo quae semen 
      <lb ed="#P" n="58"/>onitur principium quoncunque intelligatur quodo Sed ab omnibus 
      <lb ed="#P" n="59"/>tunc semen animalis esset vnum peruum animal imperfectum ad 
      genera<lb ed="#P" n="60" break="no"/>tionem alterius animalis perfecti quod est nihil dictu. quaere etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1635">
               <lb ed="#P" n="61"/>¶ Tertia ratio est ista. Semen aut est pars 
      substan<lb ed="#P" n="62" break="no"/>tie corporis aut est superfluum alimenti. Non est pars 
      <lb ed="#P" n="63"/>substantie corporis quia illa pars vel esset organi 
      <lb ed="#P" n="64"/>ca quod est falsum quia semen est simile in omni par¬ 
      <!--300.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>te vel non organica quod est falsum quia non venit 
      in<lb ed="#P" n="66" break="no"/>compositionem membri ipsum semen. ergo est super 
      <lb ed="#P" n="67"/>fluum alimenti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1657">
      ¶ Quarta ratio est ista. Sicut se 
      ha<lb ed="#P" n="68" break="no"/>bet nutritiua ad adgenerandum aliquid indistinctum 
      <lb ed="#P" n="69"/>numero alicui de alimento sic etiam generatiua ad  
      <lb ed="#P" n="70"/>generandum aliquid distinctum numero de superflud 
      <lb ed="#P" n="71"/>alimenti vt videtur. Sed per virtutem nutritiue quo 
      <lb ed="#P" n="72"/>modocumque intelligatur hoc fit illud ergo per 
      gene<lb ed="#P" n="73" break="no"/>ratiuam fit istud.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1673">
      ¶ Ad hoc sunt tria signa que 
      ad<lb ed="#P" n="74" break="no"/>ducit Aristoteles vbi supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1679">
      ¶ Primum est quia 
      Se<lb ed="#P" n="75" break="no"/>men habet locum distinctum et tenet vias seminales 
      <lb ed="#P" n="76"/>in corpore et est in eadem parte vbi sunt alie 
      super<lb ed="#P" n="77" break="no"/>fluitates.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1688">
      ¶ Secundum signum est quod natura alleuia 
      <lb ed="#P" n="78"/>tur per emissionem seminis quando scilicet est mode 
      <lb ed="#P" n="79"/>rata et nunquam est verum de abcisione vel decisione 
      par<lb ed="#P" n="80" break="no"/>tis substantialis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1697">
      ¶ Tertium est quod vbi minus 
      inue<lb ed="#P" n="81" break="no"/>nitur de superfluo alimenti minus inuenitur de semine 
      <lb ed="#P" n="82"/>quantumcunque plus inueniatur ibi de substantia. 
      Pa<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tet in hominibus pinguibus in quibus multum de 
      ali<lb ed="#P" n="84" break="no"/>mento qui parum sparmatimant secundum Aristotelem et 
      <lb ed="#P" n="85"/>veritatem. Patet etiam de poueris in quibus quasi 
      to<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tum conuertitur et multo cibo indigent.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1713">
      ¶ Quartum 
      <lb ed="#P" n="87"/>ignum est quod in non potentibus conuertere multum 
      cum<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bus et potus multus vel alimentum multum excitat 
      ge<lb ed="#P" n="89" break="no"/>neratiuam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1722">
      ¶ Ad hoc est auctoritas Augustini 
      <lb ed="#P" n="90"/>superius adducta in primo articulo istius 
      questio<lb ed="#P" n="91" break="no"/>nis. Ad hoc est auctoritas Auicenne primo libro 
      de<lb ed="#P" n="92" break="no"/>animalibus capitulo vltimo vbi dicit sic: et est res 
      cer<lb ed="#P" n="93" break="no"/>ta quia sperma est superfluitas bene digesta et albescit 
      <lb ed="#P" n="94"/>propter fortitudinem digestionis et quando fit cum 
      nimio<lb ed="#P" n="95" break="no"/>conamine exibit sanguinolentum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1738">
      ¶ Dicit etiam 
      phi<lb ed="#P" n="96" break="no"/>losophus vbi supra quod sperma non est nisi 
      superflui<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tas cibi vltimi sanguinei que spargitur per menbra 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1746">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Circa quod est aduertendum quod propter 
      digestio<lb ed="#P" n="99" break="no"/>nem cibi in ore est prima digestio cibi in 
      stomacho<lb ed="#P" n="100" break="no"/>Secunda vero in epate et ibi generantur humores 
      <lb ed="#P" n="101"/>et deinde deriuatur per menbra et ibidem digeritur 
      <lb ed="#P" n="102"/>tertia digestione et pars per mutationem in 
      substan<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tiam aliti conuertitur. Pars vero alia que non est 
      ne<lb ed="#P" n="104" break="no"/>cessaria indiuiduo tamen bene est necessaria ad 
      com<lb ed="#P" n="105" break="no"/>seruationem speciei ad genitalia mittitur et de illo 
      <lb ed="#P" n="106"/>fit generatio.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1768">
      ¶ Ad rationes aliorum. Ad primum 
      <lb ed="#P" n="107"/>dico quod si Adam potuit generare antequam 
      commede<lb ed="#P" n="108" break="no"/>ret quod in ipso potuit a deo creari vel fuit creatum 
      ali<lb ed="#P" n="109" break="no"/>quid loco spermatis et in Eua similiter loco 
      semi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>nis et ita verum sperma vel menstruum sicut per viam 
      <lb ed="#P" n="111"/>nature fuisset de alimento et hoc potuit deus facere 
      <lb ed="#P" n="112"/>valde bene.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1784">
      ¶ Ad secundum dico quod filius non 
      atti<lb ed="#P" n="113" break="no"/>net patri et matri quia de substantia ipsorum sed quia 
      ge<lb ed="#P" n="114" break="no"/>neratus ab ipsis in similitudine nature. Nec 
      opor<lb ed="#P" n="115" break="no"/>tet quod attineat boui vel porco de quibus est 
      alimen<lb ed="#P" n="116" break="no"/>tum propter rationem predictam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1795">
      ¶ Ad tertium quod 
      lepro<lb ed="#P" n="117" break="no"/>sus generat leprosum non quia de substantm vel parte sed quia semen 
      <lb ed="#P" n="118"/>eius infectum est et sic tandem caro geniti efficitur.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1802">
      ¶ Ad  
      <lb ed="#P" n="119"/>quartum dico quod filii magis assimilantur parentibus 
      <lb ed="#P" n="120"/>quantum ad substantiam. Nec propter hoc sequitur quod 
      <lb ed="#P" n="121"/>de substantia vel parte substantie eorum generentur. Sio 
      <lb ed="#P" n="122"/>etiam anima filii assimilatur animabus parentum nec oportet 
      <lb ed="#P" n="123"/>quod sit de substantia eorum.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1815">
      ¶ Ad quintum dico quod per 
      emis<lb ed="#P" n="124" break="no"/>sionem multam seminis debilitatur natra: quia nutritiua cum 
      <lb ed="#P" n="125"/>deseruiat generatiue parum conuertit et generatiua 
      <lb ed="#P" n="126"/>residuum illud quod deberet nutritiua conuertere 
      <lb ed="#P" n="127"/>emittit et ideo debilitatur natura. Ad aliud de 
      Au<lb ed="#P" n="128" break="no"/>gustino. Dico quod non intelligit illud sicut accipis: 
      <lb ed="#P" n="129"/>sed intendit quod proles est in lumbis patris secunumcor¬ 
      <!--301.xml-->
      <pb ed="#P" n="146-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>pulentam substantiam quia substantia sua corporea 
      <lb ed="#P" n="2"/>de qua fit et formatur a parente ministratur saltem 
      <lb ed="#P" n="3"/>a matre.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1845">
      ¶ Ad vltimum de Damasceno. Dico quod 
      in<lb ed="#P" n="4" break="no"/>natura diuina generatio verissime est de 
      substan<lb ed="#P" n="5" break="no"/>tia tota sicut dictum est in principio. Sed in 
      crea<lb ed="#P" n="6" break="no"/>tura pro tanto dicitur de substantia quia est de 
      ali<lb ed="#P" n="7" break="no"/>quo in propinqua dispositione ad conuersionem ad 
      <lb ed="#P" n="8"/>substantiam vel in substantiam Hec de secundo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1858">
               <lb ed="#P" n="9"/>¶ Ad primum principale 
      pa<lb ed="#P" n="10" break="no"/>tet aliquid dicendum ad aliud omne quod in os intrat 
      <lb ed="#P" n="11"/>etc.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1867">
      ¶ Ad secundum dico quod est eadem caro secundum 
      <lb ed="#P" n="12"/>speciem et materiam sicut et in aliis que habent 
      for<lb ed="#P" n="13" break="no"/>mam in materia potest distingui secundum Aristotelem et 
      <lb ed="#P" n="14"/>dicitur caro secundum speciem inquantum sibi conuenit 
      for<lb ed="#P" n="15" break="no"/>ma et operatio carnis quandiu potest in illam.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1878">
      ¶ 
      Ca<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ro vero secundum materiam dicitur inquantum sibi 
      conue<lb ed="#P" n="17" break="no"/>nit materia carnis et dispositiones naturales. 
      Un<lb ed="#P" n="18" break="no"/>de non sunt due carnes sicut ymaginatur 
      argumen<lb ed="#P" n="19" break="no"/>tum quarum vna pertineat ad veritatem nature 
      hu<lb ed="#P" n="20" break="no"/>mane et alia non: quarum vna maneat et alia fluat et 
      <lb ed="#P" n="21"/>refluat. Sed eadem caro manet secundum speciem quia 
      quam<lb ed="#P" n="22" break="no"/>tum sufficit ad vnitatem specificam aliti et 
      semper<lb ed="#P" n="23" break="no"/>eiusdem rationis sed fluit secundum materiam puta secundum 
      indi<lb ed="#P" n="24" break="no"/>uiduum carnis: quia hec caro non manet in se licet 
      ma<lb ed="#P" n="25" break="no"/>neat in simili sic etiam potest exponi dictum Aristo. 
      <lb ed="#P" n="26"/>Unde nota secundum Scotum in quarto suo in illa 
      quastione<lb ed="#P" n="27" break="no"/>Utrum in quolibet resurgente omne illud quod 
      fuis<lb ed="#P" n="28" break="no"/>de veritate nature humane in ipso vel pars carnis 
      <lb ed="#P" n="29"/>vel caro secundum materiam et speciem dupliciter potest 
      <lb ed="#P" n="30"/>accipi vel distingui. Uno modo quandiu habet esse 
      car<lb ed="#P" n="31" break="no"/>nis per formam carnis: et sic dicatur caro secundum 
      specien<lb ed="#P" n="32" break="no"/>vel formam pro tota pervodo qua sibi conuenit esse 
      <lb ed="#P" n="33"/>carnis in toto et sic caro secundum speciem manet.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1920">
      ¶ 
      Di<lb ed="#P" n="34" break="no"/>catur autem pars carnis vel caro secundum materiam qui 
      <lb ed="#P" n="35"/>desinit esse caro et tunc caro secundum speciem et secundum 
      mate<lb ed="#P" n="36" break="no"/>riam non distinguntur nisi sicut homo viuus et mortuus a 
      <lb ed="#P" n="37"/>et sic etiam caro secundum materiam fluit et non manet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1931">
               <lb ed="#P" n="38"/>¶ Aliter distinguntur quantum ad operari vel non 
      ope<lb ed="#P" n="39" break="no"/>rari et dicitur caro secundum speciem que habet virtutem 
      <lb ed="#P" n="40"/>et efficaciam vt sibi possit competere operatio 
      car<lb ed="#P" n="41" break="no"/>nis per formam carnis non solum vt concurrenti ad 
      <lb ed="#P" n="42"/>operationem totius. Nec vt sequente a toto sed sic quod 
      <lb ed="#P" n="43"/>sibi in toto existenti talis operatio competere potest 
      <lb ed="#P" n="44"/>et talis requirit determinatam magnitudinem et 
      vira<lb ed="#P" n="45" break="no"/>tutem: et dicitur manere quia habet virtutem sufficienm 
      <lb ed="#P" n="46"/>tem vt sibi alia aggeneretur et operatio carnis 
      con<lb ed="#P" n="47" break="no"/>ueniat.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1956">
      ¶ Caro vero secundum materiam dicitur cui non 
      po<lb ed="#P" n="48" break="no"/>test talis operatio conuenire secundum se et etiam in principio. 
      <lb ed="#P" n="49"/>sui pervodi: sed vel virtutem talem non habet vel tantum 
      <lb ed="#P" n="50"/>vt concurrit cum toto cum aliis.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1965">
      ¶ Ad tertium dico 
      <lb ed="#P" n="51"/>breuiter quod indiuiduum alitum non est totaliter idem 
      <lb ed="#P" n="52"/>vel manet toto tempore vite: sed sua substatia 
      cor<lb ed="#P" n="53" break="no"/>poralis fluit et refluit secundum partes sicut et alimentum 
      <lb ed="#P" n="54"/>vel caro nutrimentalis vel talia nec habeo pro 
      incon<lb ed="#P" n="55" break="no"/>uenienti.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1978">
      ¶ Ad quartum dico quod patet ex supradictis quod 
      <lb ed="#P" n="56"/>forma extensa et educta non migrat in aliam materiam 
      <lb ed="#P" n="57"/>nec informat aliam sed tantum illam de qua est educta: sed 
      <lb ed="#P" n="58"/>aliquid nouum pertinens ad formam de materia 
      alimenti<lb ed="#P" n="59" break="no"/>educitur sicut dictum est supra.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-b95009-d1e1989">
      ¶ De anima vero intel 
      <lb ed="#P" n="60"/>lectiua. Dico quod potest informare nouam materiam 
      addi<lb ed="#P" n="61" break="no"/>tam quia non est limitata vel artata ad materiam tante 
      <lb ed="#P" n="62"/>vel tante quantitatis inter minimam quantitatem homins et 
      <lb ed="#P" n="63"/>perfectam ratione sue spiritualitatis et immaterialis. 
      <lb ed="#P" n="64"/>Sic ad istud.
    </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>