<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 1</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 1</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="143-v"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f88860"><!--l4d48q1 -->
            <head xml:id="qrdBas-f88860-Hd1e99">Quaestio 1</head>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e101">
               <lb ed="#P" n="115"/>¶ Distinctionis. xl viii. 
      <lb ed="#P" n="116"/>Questio Unica. 
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e108">
               <lb ed="#P" n="117"/>CIrca distinctionem 
      <lb ed="#P" n="118"/>el viii. quero vtrum in iudicio 
      <lb ed="#P" n="119"/>vel circa cessabit motus 
      celi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>seu corporum celestium.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e119">
      ¶ Uide 
      <lb ed="#P" n="121"/>ur quod non. Primo sic. tunc non 
      <lb ed="#P" n="122"/>erit vniuersum imperfectius quam 
      <lb ed="#P" n="123"/>sit modo. sed si motus celi 
      cessa<lb ed="#P" n="124" break="no"/>lret: vniuersum esset 
      imperfe<lb ed="#P" n="125" break="no"/>ctius quam sit modo. quia celum esset imperfectius. 
      Mo<lb ed="#P" n="126" break="no"/>tus enim magis pertinet ad perfectionem celi quam quies 
      <lb ed="#P" n="127"/>cum non sit nisi quedam priuatio motus. ergo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e137">
               <lb ed="#P" n="128"/>¶ Secundo sic. nulluum perpetuum est violentum primos /. 
      <!--286.xml-->
      <pb ed="#P" n="144-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>de celo. sed quies celi est violenta. quia motus celi est 
      <lb ed="#P" n="2"/>naturalis secundum commentatorem secundo phisicorum ergo non 
      <lb ed="#P" n="3"/>cessabit motus celi ex tunc et deinceps in perpetuum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e156">
               <lb ed="#P" n="4"/>¶ Tertio sic. 1x. Metha. dicit phuns quod non est 
      metu<lb ed="#P" n="5" break="no"/>endum: ne celum et sol et astra aliquando stent. et probat quia 
      <lb ed="#P" n="6"/>nullus motus aliquando cessat: cuius motor non 
      fatiga<lb ed="#P" n="7" break="no"/>tur nec laborat. sed motor celi non fatigatur: nec 
      la<lb ed="#P" n="8" break="no"/>borat in mouendo: sicut dicit ibi. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="9"/>magister in litiera. Et probat 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e172">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Contra per illud d acharie. xiiii. erit 
      dies<lb ed="#P" n="11" break="no"/>vna nota domino. non dies etc. et Abacuth. II sol et luna 
      <lb ed="#P" n="12"/>steterunt in habitaculo suo. Et hoc idem dicit 
      ysi<lb ed="#P" n="13" break="no"/>dorus: et ponitur in littera. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e183">
               <lb ed="#P" n="14"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e188">
               <lb ed="#P" n="15"/>¶ Primo inquiram vtrum motus eorporum celestium 
      <lb ed="#P" n="16"/>aliquand possit cessare. et ostendam quod aliquando potest cessaretum 
      <lb ed="#P" n="17"/>et cessabit de facto.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e197">
      ¶ Secundo vtrum motus celi des 
      <lb ed="#P" n="18"/>beat cessare in eodem puncto vel situ corporum celestium: 
      <lb ed="#P" n="19"/>in quo fuerunt creata.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e204">
      ¶ Tertio vtrum cessatio 
      mo<lb ed="#P" n="20" break="no"/>tus corporum celestium: erit sufficiens causa 
      cessan<lb ed="#P" n="21" break="no"/>di alterationem vel mutationem seu generationem. 
      <lb ed="#P" n="22"/>et corruptionem vel motum quorumcunque aliorum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e214">
               <lb ed="#P" n="23"/>¶ Ultimo ad rationes principales. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e219">
               <lb ed="#P" n="24"/>¶ Quantum ad primum 
      arti<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tulum fuit opinio philosophorum quod motus corporum 
      <lb ed="#P" n="26"/>celestium nec potest cessare: nec vnquam de factio cessa 
      <lb ed="#P" n="27"/>bit.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e230">
      ¶ Ad hoc autem probandum adducuntur rationes 
      <lb ed="#P" n="28"/>que videntur esse de mente eorum. Prima est ista qua 
      <lb ed="#P" n="29"/>ratione impossibile est motum celi incepisse: et 
      opr<lb ed="#P" n="30" break="no"/>esse perpetuum a parte ante: eadem ratione 
      impossibi<lb ed="#P" n="31" break="no"/>le est ipsum terminari: et oportet ipsum esse perpetuun 
      <lb ed="#P" n="32"/>a parte post. sed sicut probat philosophus et 
      commen<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tor. viii. phisicorum. ex in tentione impossibile est motum 
      <lb ed="#P" n="34"/>celi incepisse vel non esse perpetuum a parte ante. ergo 
      <lb ed="#P" n="35"/>etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e250">
      ¶ Secundo sic. In sempiternis non est potentia 
      con<lb ed="#P" n="36" break="no"/>tradictionis secundum philosophum. i1x. Metha. sed caelum 
      <lb ed="#P" n="37"/>est sempiternum igitur in ipso non est potentia 
      con<lb ed="#P" n="38" break="no"/>tradictionis ad moueri et non moueri. igitur non 
      po<lb ed="#P" n="39" break="no"/>test non moueri: nec per consequens motus eius potest 
      <lb ed="#P" n="40"/>cessare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e263">
      ¶ Tertio sic. Impossibile est quod 
      intelligen<lb ed="#P" n="41" break="no"/>tia mouens aliquando careat fine suo et propria operatione 
      <lb ed="#P" n="42"/>tunc enim esset frustra. sed mouere celum secundum philoso 
      <lb ed="#P" n="43"/>phum est finis et propria operatio intelligentie mouentis 
      <lb ed="#P" n="44"/>effectiue. Prima enim mouet in ratione amati et 
      de<lb ed="#P" n="45" break="no"/>siderati. vnde causare latronem videtur esse optimum 
      <lb ed="#P" n="46"/>intelligentie motricis: vt dicit. xii. Methaphisice: et 
      <lb ed="#P" n="47"/>per consequens finis. et si non sit finis perfectiuus in 
      <lb ed="#P" n="48"/>telligentie. quia est operatio transiens in celum: tamen 
      finis<lb ed="#P" n="49" break="no"/>est cosequens ex perfectione et plenitudine perfectionis 
      <lb ed="#P" n="50"/>intelligentie: puta ex amare et desiderare intelligentie 
      <lb ed="#P" n="51"/>secunde respectu prime. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e289">
      ¶ Quarto sic. omne 
      mon<lb ed="#P" n="52" break="no"/>uens sempiternum ad quodcumque aliud permanens et 
      <lb ed="#P" n="53"/>sempiternum necessario semper habet eandem vel 
      consi<lb ed="#P" n="54" break="no"/>milem habitudinem. hoc patet. quia habitudo aliqua 
      va<lb ed="#P" n="55" break="no"/>riari non potest inter extrema nisi ex variatione ex 
      <lb ed="#P" n="56"/>tremorum. Extrema autem hic sunt sempiterna et inuaria 
      <lb ed="#P" n="57"/>bilia. ergo etc. sed intelligentia mouens et caelum vtrumque 
      <lb ed="#P" n="58"/>permanens est et sempiternum: vt patet secundum philosophos 
      <lb ed="#P" n="59"/>igitur vtrumque semper habet et necessario eandem 
      ha<lb ed="#P" n="60" break="no"/>bitudinem in mouendo vel in moueri ad alterum. et 
      per<lb ed="#P" n="61" break="no"/>consequens motus celi cessare non potest.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e314">
      ¶ 
      Quinto<lb ed="#P" n="62" break="no"/>sic. in sempiternis non est error nec aliquid a casu. 
      <lb ed="#P" n="63"/>Nec vt in paucioribus. quia ista sunt imperfectio¬ 
      <!--286.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>nis: et repugnant entibus perfectis et sempiternis. et 
      <lb ed="#P" n="65"/>per consequens nec vt in pluribus est ibi aliquid. Tunc 
      <lb ed="#P" n="66"/>enim aliquando contingeret oppositum: et esset ibi aliquid 
      <lb ed="#P" n="67"/>vt in paucioribus. igitur quicquid est in sempiier: 
      <lb ed="#P" n="68"/>nis est necessarium. et per consequens motus celi: quia 
      <lb ed="#P" n="69"/>est sempiternum: est necessarius. sed necessarium non 
      <lb ed="#P" n="70"/>potest non esse. v. Metha. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e340">
      ¶ Sexto et 
      vlti<lb ed="#P" n="71" break="no"/>mo sic. si celum posset quiescere: nullum sequeretur 
      <lb ed="#P" n="72"/>impossibile: si aliquando quiesceret quia possibili posito in 
      <lb ed="#P" n="73"/>esse nullum sequitur impossibile primo priorum et. ix. 
      <lb ed="#P" n="74"/>Metha. sed posito quod motus celi aliquando cesset: 
      sequu<lb ed="#P" n="75" break="no"/>tur impossibilia multa. primo quod quilibet alius 
      mo<lb ed="#P" n="76" break="no"/>tus cessat. eo quod essentialiter est primus. viii. 
      Phisi<lb ed="#P" n="77" break="no"/>corum: et quod generatio et corruptio cessent per 
      cose<lb ed="#P" n="78" break="no"/>quens: et quod vniuersum relinquatur imperfectum in 
      <lb ed="#P" n="79"/>speciebus. quia species corruptibilium perpetuari non 
      <lb ed="#P" n="80"/>possunt nisi per generationem et corruptionem: sicut 
      <lb ed="#P" n="81"/>patet. II de anima. sequitur etiam vlterius: cum caelum non agat 
      <lb ed="#P" n="82"/>immediate: quod caelum in aliqua inferiora non agat nec 
      <lb ed="#P" n="83"/>influat: quia non agit: nec influit nisi mediante motu. 
      <lb ed="#P" n="84"/>Similiter etiam quod tempus cessabit. quia ipsus est passio 
      mo<lb ed="#P" n="85" break="no"/>tus celi: vt dicitur. Iiii. Phisicorum. Que omnia sunt im 
      <lb ed="#P" n="86"/>possibilia. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e377">
      ¶ Sic igitur dixissent breuiter 
      <lb ed="#P" n="87"/>omnes philosophi quod impossibile est cessare motum 
      celi<lb ed="#P" n="88" break="no"/>et per consequens quod nunquam de facto cessabit. sed 
      mo<lb ed="#P" n="89" break="no"/>tus celi perpetuus est et externus: licet ab alio: sicut 
      po<lb ed="#P" n="90" break="no"/>nit commentator. xii. Metha. quod scilicet motus celi est ens 
      <lb ed="#P" n="91"/>ex se possibile: tamen perpetuatur ab alio. Et necessario 
      <lb ed="#P" n="92"/>perpetuatur non necessitate sui: sed intelligentie 
      mouen<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tis. hoc autem est possibile quod aliquid ex se possibile 
      per<lb ed="#P" n="94" break="no"/>petuetur: et sit necessarium ab alio in successiuis: cum 
      <lb ed="#P" n="95"/>iusmodi est motus: licet non sit possibile in substantiis 
      <lb ed="#P" n="96"/>nec in permanentibus: nisi natura possibilis 
      transmu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>taretur in necessariam: sicut dicit ibidem. 
      <lb ed="#P" n="98"/>ro loquendo quantum ad pre¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e406">
               <lb ed="#P" n="99"/>¶ Sed absolutt sentem articulum dicen 
      <lb ed="#P" n="100"/>dum est primo quod motus corporum celestium potesi 
      <lb ed="#P" n="101"/>cessare: et potest celum quiescere.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e415">
      ¶ Hoc autem 
      proba<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tur primo sic ex parte mouentium vel mouentis. Agens 
      <lb ed="#P" n="103"/>liberum in libertate contradictionis sicut moueret 
      <lb ed="#P" n="104"/>ita absolute loquendo potest non mouere: et ita suum 
      <lb ed="#P" n="105"/>mobile non moueri. sed intelligentia sic libere mouet 
      <lb ed="#P" n="106"/>celum. quia per voluntatem sic liberam sicut dictum est in 
      <lb ed="#P" n="107"/>secundo. igitur absolute laquendo potest non mouere vel 
      <lb ed="#P" n="108"/>non continuare motum. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e433">
      ¶ Secundo sic ex 
      par<lb ed="#P" n="109" break="no"/>te mobilis ille motus cessare potest in mobili qui non 
      <lb ed="#P" n="110"/>est mobili naturalis. Patet quia moius celi non est 
      si<lb ed="#P" n="111" break="no"/>bi naturalis: nec violentus etiam quod non sit naiuralis 
      <lb ed="#P" n="112"/>patet quia non habet inclinationem determinatam ex 
      natu<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ra sua ad talem motum vel sic moueri. probatur. Tum 
      <lb ed="#P" n="114"/>quia omnis motus naturalis respicit aliquid pro 
      per<lb ed="#P" n="115" break="no"/>se termino: quo habito et adepto cessat motus 
      na<lb ed="#P" n="116" break="no"/>turaliter sicut motus grauis respicit vbi deorsum: 
      <lb ed="#P" n="117"/>et motus leuis vbi sursum. Et mobile naturaliter 
      <lb ed="#P" n="118"/>quiescens sub tali termino: violenter recedit ab eo: sic 
      <lb ed="#P" n="119"/>cut patet. Et ita sequeretur quod celum frequenter 
      quie<lb ed="#P" n="120" break="no"/>sceret naturaliter. et frequenter moueretur violenter 
      <lb ed="#P" n="121"/>quod est inconueniens. Tum quia plus sequeretur quod si 
      <lb ed="#P" n="122"/>simul et semel moueretur naturaliter et violenter. Nam 
      <lb ed="#P" n="123"/>in suo motu circulari simul accederet ad terminun 
      <lb ed="#P" n="124"/>naturalem sui motus: puta ad aliquem situm. et simul 
      <lb ed="#P" n="125"/>ab eodem recederet. Nam in motu circulari simul 
      acce<lb ed="#P" n="126" break="no"/>ditur ad idem: et receditur ab eodem: licet non in 
      mo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>tu recto. sed illud est impossibile. ergo etc. Non est 
      <lb ed="#P" n="128"/>motus celi naturalis: nec est etiam violentus. quia 
      <!--287.xml-->
      <pb ed="#P" n="145-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>non est contra inclinationem suam naturalem. Si 
      <lb ed="#P" n="2"/>militer etiam quia tunc recessus a termino esset 
      na<lb ed="#P" n="3" break="no"/>turalis. Et tunc sicut prius sequitur quod simul 
      natu<lb ed="#P" n="4" break="no"/>raliter moueretur et violenter: sed est in ipso 
      secun<lb ed="#P" n="5" break="no"/>dum potentiam neutram et per consequens 
      celun<lb ed="#P" n="6" break="no"/>quantum est ex se indifferens est ad motum vel 
      oppo<lb ed="#P" n="7" break="no"/>situm eius: sicut superficies ad albedinem vel 
      nega<lb ed="#P" n="8" break="no"/>tionem eius et ita sibi non repugnat quiescere: vt 
      v<lb ed="#P" n="9" break="no"/>detur potest ergo motus eius cessare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e506">
      ¶ Tertio sic 
      <lb ed="#P" n="10"/>Motus celi absolute loquendo potuit incipere: 
      li<lb ed="#P" n="11" break="no"/>cet non sit demonstratum quod incepit. Nam sicut quel 
      <lb ed="#P" n="12"/>bet pars eius de nouo incipit: ita et totum potuit ino 
      <lb ed="#P" n="13"/>pere. sed qua ratione potuit incipere: potest 
      termi<lb ed="#P" n="14" break="no"/>nari vel cessare et caelum quiescere. ergo. etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e519">
      ¶ 
      Quar<lb ed="#P" n="15" break="no"/>to sic cuiuscunque motus finis ad quem habendum 
      <lb ed="#P" n="16"/>ordinatur talis motus potest haberi: talis motus 
      ter<lb ed="#P" n="17" break="no"/>minari potest et cessare: quia habitibus vel finibus 
      <lb ed="#P" n="18"/>presentibus cessat motus. sed finis ad quem 
      ordi<lb ed="#P" n="19" break="no"/>natur motus celi est continua generatio et corruptio 
      ele<lb ed="#P" n="20" break="no"/>ctorum et reproborum et aliorum etiam 
      generabili<lb ed="#P" n="21" break="no"/>um et corruptibilium pro quanto ad hominem ordinan 
      <lb ed="#P" n="22"/>tur. sumus enim quodammodo finis omniumsecundo 
      ph<lb ed="#P" n="23" break="no"/>sicorum. Cum ergo numerus hominum a deo 
      praesti<lb ed="#P" n="24" break="no"/>tutus possit haberi in actu: videtur quod possit 
      cessa<lb ed="#P" n="25" break="no"/>re motus celi a voluntate et imperio sibi talem 
      fine<lb ed="#P" n="26" break="no"/>prestituente.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e548">
      ¶ Iste tamen rationes quia procedunt 
      <lb ed="#P" n="27"/>ex aliquibus: que sunt fidei: et non concederentur s 
      <lb ed="#P" n="28"/>philosophis: ab ipsis faciliter soluerentur. et ideo 
      <lb ed="#P" n="29"/>propositum non demonstrant: sicut etiam nec rationes 
      <lb ed="#P" n="30"/>philosophorum demonstrant oppsitum vt patebit in 
      <lb ed="#P" n="31"/>soluendo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e561">
               <lb ed="#P" n="32"/>¶ Secundo dicendum est: quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>motus celi aliquando cessabitde facto in iudicio f 
      <lb ed="#P" n="34"/>nali vel ante. Et non solum motus celi: verumetiim 
      <lb ed="#P" n="35"/>omnium corporum celestium: et per consequens 
      ten<lb ed="#P" n="36" break="no"/>pus: quod est passio primi motus iuxta iuramentum 
      <lb ed="#P" n="37"/>angeli apocalipsis. x. quod tempus amplius non erit 
      <lb ed="#P" n="38"/>licet forte posset hoc exponi. Ethoc tenetur 
      magi<lb ed="#P" n="39" break="no"/>ex scriptura et auctoritatibus sanctorum quam ex 
      rati<lb ed="#P" n="40" break="no"/>ne efficaci. quia efficaciter per rationem non 
      potes<lb ed="#P" n="41" break="no"/>hoc probari. Cum enim motus celi semper possit in 
      <lb ed="#P" n="42"/>perpetuum continuari a deo et ab intelligentia 
      mon<lb ed="#P" n="43" break="no"/>uente sine fatigatione et labore mouente ex amore 
      <lb ed="#P" n="44"/>prime intelligentie que mouet vt amata et desidera 
      <lb ed="#P" n="45"/>ta: nec inueniatur aliqua repugnantia ex parte 
      cel<lb ed="#P" n="46" break="no"/>quare non possit perpetuo moueri: efficaciter pro 
      <lb ed="#P" n="47"/>bari non potest per rationem. quod aliquando cessabit 
      <lb ed="#P" n="48"/>motus celi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e600">
      ¶ Adducitur tamen vna congruentia 
      <lb ed="#P" n="49"/>quia aliquando complebitur numerus electorum 
      <lb ed="#P" n="50"/>ad quorum generationem ordinatur a deo motus 
      <lb ed="#P" n="51"/>celi. Et ita congruum est quod aliquando cesset motus 
      <lb ed="#P" n="52"/>celi. Cessabit autem non naturaliter vel a causa 
      ni<lb ed="#P" n="53" break="no"/>turali: sicut etiam nec mouetur naturaliter seu a 
      cau<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sa naturali sed a causa libera ex imperio dei vel 
      chri<lb ed="#P" n="55" break="no"/>sti: qui est verusdeus. Et intelligentia mouens 
      il<lb ed="#P" n="56" break="no"/>hoc obediet deo: vt cesset mouere: sicut ante 
      moue<lb ed="#P" n="57" break="no"/>bat ex imperio dei vel prime intelligentie: sine cu 
      <lb ed="#P" n="58"/>ius influentia non posset mouere¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e624">
               <lb ed="#P" n="59"/>¶ Ad primum philosopborum 
      <lb ed="#P" n="60"/>dico quod licet de mente aristo. et commentatoris 
      fue<lb ed="#P" n="61" break="no"/>rit motum nunquam incepisse: nec posse incepisse: hoc 
      ta<lb ed="#P" n="62" break="no"/>men est falsum. quia et potuit incipore de nouo: et de 
      fa<lb ed="#P" n="63" break="no"/>cto et pari ratione terminari potest et cessare.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e638">
      ¶ Ad 
      <!--287.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>secundum dico quod non video quare in celo non possit esse 
      <lb ed="#P" n="65"/>potentia contradictionis ad totum motum sicut ad 
      <lb ed="#P" n="66"/>partem motus. Et ideo dico quod bene in perpetuis 
      <lb ed="#P" n="67"/>est potentia contradictionis et contingenter reduci 
      <lb ed="#P" n="68"/>bilis ad actum vel potens carere actu. Quando 
      <lb ed="#P" n="69"/>dicis de philosopho: potest exponi quod in eis non est 
      <lb ed="#P" n="70"/>potentia contradictionis ad formam substantialem: 
      <lb ed="#P" n="71"/>vel priuationem eius. tunc enm essent corruptibilis 
      <lb ed="#P" n="72"/>esed quin ad formam accidentalem: puta ad motum 
      <lb ed="#P" n="73"/>vel ad lumen ratio non concludit. Si dicas vltraque 
      <lb ed="#P" n="74"/>in perpetuis non differt esse et posse: sicut dicitur 
      <lb ed="#P" n="75"/>tertio phisicorum. Dico quod esse substantiale in 
      per<lb ed="#P" n="76" break="no"/>petuis non differt vel distat a posse esse. Non enim 
      <lb ed="#P" n="77"/>secundum ipsum prius potest esse aliqua substantia 
      <lb ed="#P" n="78"/>sempiterna: quam sit in actu. Non autem verum est nec 
      <lb ed="#P" n="79"/>de intentione eius quantum ad formam aliquam 
      ac<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cidentalem: puta motum vel huiusmodi. Uel si est 
      <lb ed="#P" n="81"/>de intentione eius falsum dicit. non curro quod 
      in<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tendat.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e686">
      ¶ Ad tertium dico quod mouere celum non 
      <lb ed="#P" n="83"/>est finis perfectiuus intelligentie: nec necessario 
      con<lb ed="#P" n="84" break="no"/>sequens finem perfectiuum eius: puta re amare 
      pri<lb ed="#P" n="85" break="no"/>mum: sed contingenter et libere ex imperio 
      volun<lb ed="#P" n="86" break="no"/>tatis ad vlteriorem finem: puta generationem 
      ele<lb ed="#P" n="87" break="no"/>ctorum: quo habito cessabit talis motus: et tale 
      mo<lb ed="#P" n="88" break="no"/>uere ex parte intelligentie secunde: nec relinquitur 
      <lb ed="#P" n="89"/>ex hoc imperfecta: sicut nec aliquod mouens aliud 
      <lb ed="#P" n="90"/>ex eo quod non mouet: nisi dicatur imperfecium 
      il<lb ed="#P" n="91" break="no"/>lud quod caret omni positiuo possibili sibi inesse: et 
      <lb ed="#P" n="92"/>subest opposite negationi. Et sic quodlibet creatum 
      <lb ed="#P" n="93"/>diceretur imperfectum. Finis ergo beatificus 
      for<lb ed="#P" n="94" break="no"/>malis quo intelligentie non est mouere: sed videre 
      <lb ed="#P" n="95"/>deum et amare. Nec per consequens est frusira vel 
      <lb ed="#P" n="96"/>erit frustra quando non mouebit. vnde et multi 
      an<lb ed="#P" n="97" break="no"/>geli vel multe intelligentie ponuntur a iheologis 
      <lb ed="#P" n="98"/>non motrices.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e723">
      ¶ Ad quarium dico quod maior 
      proposi<lb ed="#P" n="99" break="no"/>sitio dubia est. quantuncunque enim mouens et 
      mo<lb ed="#P" n="100" break="no"/>bile sint sempiterna: non oportet semper esse 
      ean<lb ed="#P" n="101" break="no"/>dem habitudinem inter ea: licet forte semper eadem 
      <lb ed="#P" n="102"/>vel vniformis possit esse et precipue verum. est de 
      ha<lb ed="#P" n="103" break="no"/>bitudine extrinsecus adueniente cuiusmodi est 
      mo<lb ed="#P" n="104" break="no"/>uere ex parte mouentis et motus vel motio passiua 
      <lb ed="#P" n="105"/>ex parte moti: que non ponitur necessario positis ex 
      <lb ed="#P" n="106"/>tremis. Nec requirit variationem extremorum 
      ali<lb ed="#P" n="107" break="no"/>am vel preuiam ad variationem eius. vel diceretur: 
      <lb ed="#P" n="108"/>quod intelligentia debeat cessare mouere suum et 
      mo<lb ed="#P" n="109" break="no"/>tus celi prius aliquomodo variatur. quia prius 
      na<lb ed="#P" n="110" break="no"/>tura desinit velle mouere quam non moueat. et ideo non 
      <lb ed="#P" n="111"/>valet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e754">
      ¶ Ad quintum dico quod in celo vel 
      corpori<lb ed="#P" n="112" break="no"/>bus celestibus potest contingere aliquid vt in 
      pau<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cioribus vt patet de lune ecl ypsi saltem naturali: et 
      <lb ed="#P" n="114"/>siliter de eclypsi solis non nanli quae fuit in passione domini 
      se<lb ed="#P" n="115" break="no"/>Augusti. III. de ciuitate capitulo. xiiii. Sic 
      potes<lb ed="#P" n="116" break="no"/>contingere: quod aliquod positiuum in eis potest 
      cessa<lb ed="#P" n="117" break="no"/>re. nec repugnat hoc perfectioni eorum. sunt enim 
      <lb ed="#P" n="118"/>entia mutabilia. que non oportet vniuersaliter et 
      <lb ed="#P" n="119"/>simpliciter esse perfecta: qualibet imperfectione 
      ca<lb ed="#P" n="120" break="no"/>rentia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e776">
      ¶ Ad sextum dico: quod ad cessationem mots 
      <lb ed="#P" n="121"/>celi non sequuntur aliqua impossibilia: quando 
      di<lb ed="#P" n="122" break="no"/>cis de imperfectione vniuersi quantum ad species cor 
      <lb ed="#P" n="123"/>ruptibilium diceretur quod sicut vniuersum non est 
      ne<lb ed="#P" n="124" break="no"/>cesse esse: ita nec aliqua species eius est necessariaim eo 
      <lb ed="#P" n="125"/>quin absolute loquendo possit non esse vel deficere 
      <lb ed="#P" n="126"/>et remanere alie sine ipsa in vniuerso. Et si hoc 
      di<lb ed="#P" n="127" break="no"/>catur vniuersum esse imperfectum: concedo: quod vni 
      <lb ed="#P" n="128"/>uersum est imperfectum etiam de facto: quia secundum 
      <!--288.xml-->
      <pb ed="#P" n="145-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>me et multos theologos deus posset creare multas 
      <lb ed="#P" n="2"/>species alias in vniuerso: quas non fecit. Dico autem 
      <lb ed="#P" n="3"/>vltra quod cessante motu celi et adueniente iudicio 
      fi<lb ed="#P" n="4" break="no"/>nali vel mundo innouato cessabunt: et desinent omnes 
      <lb ed="#P" n="5"/>species vegetabilium et brutorum: et remanebunt 
      <lb ed="#P" n="6"/>tantum in vniuerso partes principales eius: 
      puta<lb ed="#P" n="7" break="no"/>angelus qui est creatura mere spiritualis 
      incorru<lb ed="#P" n="8" break="no"/>ptibilis: celum quod est creatura mere corporalis 
      <lb ed="#P" n="9"/>incorruptibilis: homines qui sunt creature 
      incor<lb ed="#P" n="10" break="no"/>ruptibiles secundum suam formam substantialem que est 
      <lb ed="#P" n="11"/>anima vel secundum partem: et elementa que sunt prima 
      co<lb ed="#P" n="12" break="no"/>pora simplicia: ex quibus constituitur mixtum 
      quo<lb ed="#P" n="13" break="no"/>quomodo. Et hec sufficient ad perfectionem vnim 
      <lb ed="#P" n="14"/>uersi pro statu illo. Nam alia non sunt necessaria ad 
      <lb ed="#P" n="15"/>eius perfectionem nisi pro statu corporali et 
      morta<lb ed="#P" n="16" break="no"/>li ipsius hominis: ad quem finaliter ordinantur. Et 
      <lb ed="#P" n="17"/>ita dico vltra quod simpliciter cessabit generatio 
      siue<lb ed="#P" n="18" break="no"/>elementorum: siue mixtorum quorumcunque. Non tamen 
      <lb ed="#P" n="19"/>oportebit quemcunque motum alium cessare cessante 
      <lb ed="#P" n="20"/>motu celi: sed poterit beatus mouere se. Et 
      simili<lb ed="#P" n="21" break="no"/>ter damnati realiter alterabuntur ab igne: sicut 
      pro<lb ed="#P" n="22" break="no"/>babiliter potest dici. non solum intentionaliter Qnde 
      <lb ed="#P" n="23"/>dicis quod est primus essentialiter. Dico quod non est 
      ve<lb ed="#P" n="24" break="no"/>rum: sic quod ab ipso essentialiter dependeat quilibet 
      <lb ed="#P" n="25"/>alius motus. Non enim est necessarius motus celi 
      pro<lb ed="#P" n="26" break="no"/>pter alterationem influentiarum secundum diuersos 
      as<lb ed="#P" n="27" break="no"/>pectus et situs corporum celestium ad ista 
      inferio<lb ed="#P" n="28" break="no"/>ra. quiquidem situs vel aspectus diuersi habentur et 
      <lb ed="#P" n="29"/>acquiruntur per motus ipsorum corporum celestium 
      <lb ed="#P" n="30"/>nec oportet quod ipso cessante cesset quilibet alius: 
      si<lb ed="#P" n="31" break="no"/>cut magis dicetur infra in tertio arti.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e870">
      ¶ Ad illud 
      <lb ed="#P" n="32"/>de tempore dico quod ponendo tantum vnum tempus: quod 
      <lb ed="#P" n="33"/>est passio primi motus quando celum cessabit 
      moue<lb ed="#P" n="34" break="no"/>ri cessabit similiter tempus: sicut etiam incepit 
      ten<lb ed="#P" n="35" break="no"/>pus: quando incepit ille motus. nec est hoc 
      impossi<lb ed="#P" n="36" break="no"/>bile. ponendo vero plura tempora sic quod quilibet 
      mo<lb ed="#P" n="37" break="no"/>tus habeat proprium tempus: sic non oportet quod cessam 
      <lb ed="#P" n="38"/>te tempore communi quod est passio primi motus 
      ces<lb ed="#P" n="39" break="no"/>sent alia tempora: sicut nec cessant alii motus cessam 
      <lb ed="#P" n="40"/>te primo motu illo. sed manebunt talia tempora 
      mu<lb ed="#P" n="41" break="no"/>ta: quot et motus: et hoc non videtur inconueniens. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e895">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Ad illud vero dictum commentatoris in. xii. me 
      <lb ed="#P" n="43"/>tha. quod motus celi licet sit ex se possibilis: potest 
      ta<lb ed="#P" n="44" break="no"/>men perpetuari in esse: et esse necessarius ab alio: non 
      <lb ed="#P" n="45"/>autem substantia aliqua nec aliquod permanens. 
      <lb ed="#P" n="46"/>quia perpetuatio motus est ab alio et permanentia. 
      sub<lb ed="#P" n="47" break="no"/>stantie est ex se. dico quod istud dictum nihil valet. Nam 
      <lb ed="#P" n="48"/>secundum ipsmmet substantia est ab alio. Dependet 
      <lb ed="#P" n="49"/>enim celum a motore largiente sibi non solum motum 
      <lb ed="#P" n="50"/>sed substantiam: sicut ipse dicit in de substantia orbis 
      <lb ed="#P" n="51"/>igitur substantia celi est ab alio effectiue. et per consequens est 
      <lb ed="#P" n="52"/>ex se possibilis: sicut et omne causatum effectiue ab 
      <lb ed="#P" n="53"/>alio et dependens essentialiter ab eo. et tamen 
      perpe<lb ed="#P" n="54" break="no"/>tuatur in esse ab alio non obst ante quod sit permanens. 
      <lb ed="#P" n="55"/>Non enim apparet ratio quare substantia que est 
      <lb ed="#P" n="56"/>ab alio et ex se est possibilis non possit perpetuari vel 
      <lb ed="#P" n="57"/>perpetuo conseruari ab alio: sicut et motus ab alio 
      <lb ed="#P" n="58"/>potest perpetuari secundum successionem. Nec oportet plus 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod permanentia substantie sit ex se causaliter quam per 
      <lb ed="#P" n="60"/>petuatio motus: sed vtrumque indifferenter potest esse 
      <lb ed="#P" n="61"/>ab alio. Unde dico quod ratio commentatoris de 
      motu<lb ed="#P" n="62" break="no"/>est contra eum de substantia: et sibiipsi contradicit in 
      <lb ed="#P" n="63"/>xii. metha. et ita de substantia orbis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e945">
      ¶ Quod etiam. 
      <lb ed="#P" n="64"/>dicit vltra: quod motus licet ex se sit possibilis: et in 
      ce<lb ed="#P" n="65" break="no"/>lo sit potentia ad quiescere: est tamen motus neces¬ 
      <!--288.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>sarius ab alio puta mouente: quod necessario mouet: 
      <lb ed="#P" n="67"/>et ideo nnuquam cessabit motus celi nec est timendum 
      <lb ed="#P" n="68"/>celum aliquando quiescere: sicut ipse allegat dictum 
      <lb ed="#P" n="69"/>Aristotelis: dico quod motus nec ex se nec ex alio est 
      <lb ed="#P" n="70"/>necessarius sed contingens. quia et mouens libere 
      mo<lb ed="#P" n="71" break="no"/>uet per voluntatem: sic quod potest non mouere. et 
      mo<lb ed="#P" n="72" break="no"/>bile est in potentia passiua et contradictionis ad 
      mo<lb ed="#P" n="73" break="no"/>tum. quare etc. Utrum autem stent ista duo simul: 
      sci<lb ed="#P" n="74" break="no"/>licet quod aliquid sit ex se possibile et ab alio necessarium 
      <lb ed="#P" n="75"/>non inquiro modo. hoc enim magis patuit in 
      pri<lb ed="#P" n="76" break="no"/>ma questione secundi libri. Hec de primo articulo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e980">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Quantum ad secundum 
      ar<lb ed="#P" n="78" break="no"/>ticulum dicitur primo: quod cessante motu celi sol et  
      <lb ed="#P" n="79"/>luna stabunt in eodem situ: in quo creati sunt 
      com<lb ed="#P" n="80" break="no"/>parando eos adinuicem. quia sol in oriente et 
      luna<lb ed="#P" n="81" break="no"/>in occidente. Hoc dicit expresse Isidorus in glosa 
      <lb ed="#P" n="82"/>super illud Isavie. lx. Non occidet vltra sol tuus.  
      <lb ed="#P" n="83"/>Et magister ponit in littera sol ( inquit ) sui 
      labo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>ris mercedem recipiet. et non veniet ad occasum: nec  
      <lb ed="#P" n="85"/>sol nec luna: sed in ordine quo creata sunt: stabunt  
      <lb ed="#P" n="86"/>quod autem fuerint creati in predicto situ puta sol in 
      <lb ed="#P" n="87"/>priente et luna in occidente: probabile videtur eo quod 
      <lb ed="#P" n="88"/>situs orientalis conuenit ex ordio rerum. Et etiam 
      <lb ed="#P" n="89"/>congruebat quod luna crearetur plena. et per 
      conse<lb ed="#P" n="90" break="no"/>quens in occidente si sol in oriente. quare etc. Et 
      <lb ed="#P" n="91"/>hoc erit etiam rationabile vt vtrumque emisperium 
      pos<lb ed="#P" n="92" break="no"/>sint illuminare: et precipue emisperium nostrum: quod 
      <lb ed="#P" n="93"/>concessum est habitationi humane.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1019">
      ¶ Secundo 
      di<lb ed="#P" n="94" break="no"/>citur quod sol et luna non stabunt in illo situ: in quo 
      crea<lb ed="#P" n="95" break="no"/>ti sunt per comparationem vel habitudinem ad alia 
      <lb ed="#P" n="96"/>corpora celestia. Non enim omnia corpora celestia 
      <lb ed="#P" n="97"/>stabunt in eodem situ et dispositione: in quibus 
      crea<lb ed="#P" n="98" break="no"/>ta sunt. hoc probatur de octaua spera: que non 
      mo<lb ed="#P" n="99" break="no"/>uetur in 3odiaco in centum annis nisi vno gradu secundum 
      <lb ed="#P" n="100"/>Ptholomeum. Cum igitur in 3odiaco sint trincem 
      <lb ed="#P" n="101"/>ti. lxvi. gradus. quia in ipso sunt. xii. signa. quorum 
      <lb ed="#P" n="102"/>quodlibet habet. xxx. gradus in longitudine: 
      mul<lb ed="#P" n="103" break="no"/>ciplicando vero. xxx. per. xii. habentur trecenta. lx vi 
      <lb ed="#P" n="104"/>vt patet motus octaue spere quo oporteret eam reuerti ad 
      <lb ed="#P" n="105"/>eundem situm in quo creata fuit: non terminaretur ante 
      <lb ed="#P" n="106"/>xxx vi. milia annorum a sua creatione. quia in 
      cen<lb ed="#P" n="107" break="no"/>tum annis non mouetur nisi vno gradu: modo non est 
      pro<lb ed="#P" n="108" break="no"/>babile quod mundus tantum debeat durare cum iam simus 
      <lb ed="#P" n="109"/>in fine seculorum. secundum apostolum et in tporibus nouissi 
      <lb ed="#P" n="110"/>mis: et sic prope dies iudicum et dies vltionis vt 
      vide<lb ed="#P" n="111" break="no"/>tur sonare scriptura. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1061">
      ¶ Terctio dicitur quod 
      <lb ed="#P" n="112"/>nec alia corpora celestia multa erunt in eodem situ 
      <lb ed="#P" n="113"/>in quo creata sunt. quia necessarius erit alius situs ad  
      <lb ed="#P" n="114"/>bonum regimen vniuersi pro statu illo quam pro statu 
      <lb ed="#P" n="115"/>creationis rerum saltem quantum ad alia corpora 
      mul<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ta a sole et luna. Sed mihi non videtur cogens dictum 
      <lb ed="#P" n="117"/>quod octaua spera non reducatur ad eundem situm: in quo 
      crea<lb ed="#P" n="118" break="no"/>ta fuit. Et licet non per motum suum: secundum quem mouetur 
      in<lb ed="#P" n="119" break="no"/>centum annis vno eradu: sed vertute diuina mutatione 
      <lb ed="#P" n="120"/>quadam instantanea posset dici quod reduceretur ad eundm 
      <lb ed="#P" n="121"/>situm in quo creata fuit. Et similiter de aliis corperibus 
      <lb ed="#P" n="122"/>vniuersis celestibus. Nec apparet ratio multum 
      <lb ed="#P" n="123"/>cogens quare alius situs ipsorum requiratur quam in 
      pro<lb ed="#P" n="124" break="no"/>ductione vel in procreatione rerum. sicut nec de sole et 
      <lb ed="#P" n="125"/>luna: quae non minus influunt in res ipsas quam animalia celestia 
      <lb ed="#P" n="126"/>corpora. et tamen de sole et luna tenetur quod stabunt in 
      eo<lb ed="#P" n="127" break="no"/>dem puncto et situ: in quo fuerunt creati sol scilicet in 
      orien<lb ed="#P" n="128" break="no"/>te et luna in occidente.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1100">
      ¶ Si autem instetur quod non. 
      pri<lb ed="#P" n="129" break="no"/>mo quia sole appropinquante plus generatur de elementis su¬ 
      <!--289.xml-->
      <pb ed="#P" n="146-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>perioribus: et plus corrumpitur de inferioribus et 
      <lb ed="#P" n="2"/>econuerso sole recedente si sol staret perpetuo super 
      <lb ed="#P" n="3"/>aliquam partem emisperii in illa parte immoderati 
      <lb ed="#P" n="4"/>generaretur plus de igne: et corrumperetur de aqua 
      <lb ed="#P" n="5"/>et terra. et ita in illa parte vel regione non staret 
      di<lb ed="#P" n="6" break="no"/>stinctus ordo sperarum elementarium. Similite 
      <lb ed="#P" n="7"/>nec in parte opposita. quia ibi esset oppositus 
      mo<lb ed="#P" n="8" break="no"/>dus generationis et corruptionis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1130">
      ¶ Secundo quia si 
      <lb ed="#P" n="9"/>sol semper staret in opposita parte terre: semper esset 
      <lb ed="#P" n="10"/>tenebra. quia terra cum sit corpus opacum: 
      necesse<lb ed="#P" n="11" break="no"/>est quod obiecta luminari faciat vltra se pyramidem 
      <lb ed="#P" n="12"/>vmbrosam. hoc autem videtur inconueniens. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1141">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Ad primum dicitur quod non plus concluditur im 
      <lb ed="#P" n="14"/>moderata generatio vel corruptio elementorum 
      ce<lb ed="#P" n="15" break="no"/>lo cessante quam celo moto. Nam impedimenta talis 
      im<lb ed="#P" n="16" break="no"/>moderate generationis possunt poni celo 
      quiescer<lb ed="#P" n="17" break="no"/>te sicut celo moto. Motus enim nihil facit ad hoc 
      <lb ed="#P" n="18"/>sicut forma actiua. nec tollit impedimenta talis 
      mon<lb ed="#P" n="19" break="no"/>derate generationis vel immoderate. siue illa sint 
      re<lb ed="#P" n="20" break="no"/>sistentia actiuorum et passiuorum proximorum siue 
      <lb ed="#P" n="21"/>connexio et armonia vniuersi et corporum eius. que 
      <lb ed="#P" n="22"/>non sinit immoderatam generationem et 
      corrupton<lb ed="#P" n="23" break="no"/>nem elementorum. Et si non possit hoc saluari per 
      <lb ed="#P" n="24"/>causas naturales. saltem potest hoc saluari per 
      di<lb ed="#P" n="25" break="no"/>uinam voluntatem suspendentem immoderatam 
      actio<lb ed="#P" n="26" break="no"/>nem et generationem vel corruptionem 
      elemento<lb ed="#P" n="27" break="no"/>rum: licet sol et luna semper stent in eodem punctio 
      <lb ed="#P" n="28"/>vel situ post ludicium.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1178">
      ¶ Ad secundum dico: quod non 
      <lb ed="#P" n="29"/>est inconueniens de illa piramide vmbrosa 
      respectu<lb ed="#P" n="30" break="no"/>corporis solis. nec valet illa imaginatio: quod sol ste 
      <lb ed="#P" n="31"/>super vnam parem determinate: ne damnati 
      vide<lb ed="#P" n="32" break="no"/>ant lumen solis. quia dato quod circulariter 
      mouere<lb ed="#P" n="33" break="no"/>tur sol sicut modo. adhuc non viderent lumen solis 
      <lb ed="#P" n="34"/>Non enim sunt sub terra: sicut imaginantur 
      anti<lb ed="#P" n="35" break="no"/>podes in superficie opposita nostro hemisperio: sed 
      <lb ed="#P" n="36"/>in medio terre vel in corde. Et ideo quantum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="37"/>non valet auctoritas Isidori quam adducit 
      Ma<lb ed="#P" n="38" break="no"/>giter in littera. licet autem sit perpetua illa pyramis 
      <lb ed="#P" n="39"/>vmbrosa respectu solis: erit tamen ibi aliquod 
      lu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>men ex aliis corporibus celestibus puta ex luna vel 
      <lb ed="#P" n="41"/>stellis. Hec de secundo articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1209">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Quantum ad tertium 
      arti<lb ed="#P" n="43" break="no"/>culum an scilicet cessatio motus corporum celestium 
      <lb ed="#P" n="44"/>vel celi sit sufficiens causa cessandi omnem 
      aliun<lb ed="#P" n="45" break="no"/>motum vel mutationem in istis inferioribus 
      dixis<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sent philosophi quod sic.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1222">
      ¶ Tum quia motus celi est 
      essen<lb ed="#P" n="47" break="no"/>tialiter primus omni alio motu vel mutatione 
      in<lb ed="#P" n="48" break="no"/>istis inferioribus tanquam per se mensura aliorum 
      mo<lb ed="#P" n="49" break="no"/>tuum. quia regularior et velocior. Mensuratum vero 
      <lb ed="#P" n="50"/>a mensura dependet et sine ipsa esse non potest. Tum 
      <lb ed="#P" n="51"/>quia motus solis in obliquo circulo est causa 
      gen<lb ed="#P" n="52" break="no"/>rationis et corruptionis istorum inferiorum secundum ad 
      <lb ed="#P" n="53"/>cessum eius vel recessum ad ista inferiora. igitur 
      ces<lb ed="#P" n="54" break="no"/>sante tali motu non potest esse generatio vel 
      corru<lb ed="#P" n="55" break="no"/>ptio istorum inferiorum. antecedens habetur secunde 
      <lb ed="#P" n="56"/>de generatione.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1246">
      ¶ Tum quia in causis 
      essentiali<lb ed="#P" n="57" break="no"/>ter ordinatis prima causa non causante secunda cam 
      <lb ed="#P" n="58"/>non potest causare. patet. Celum vero et corpus actu 
      <lb ed="#P" n="59"/>uum. inferius possunt dici talis cause respectu 
      ali<lb ed="#P" n="60" break="no"/>cuius alterationis vel mutationis istorum inferio 
      <lb ed="#P" n="61"/>rum: sicut etiam dicitur secundo phisicorum: quod 
      ho<lb ed="#P" n="62" break="no"/>mo generat hominem et sol. sed celum non agit nec 
      <lb ed="#P" n="63"/>causat aliquid nisi per motum. ergo et.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1265">
      ¶ Tum quia 
      <lb ed="#P" n="64"/>nulla videtur alia causa quare elementa non agant 
      <!--289.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>et patiantur ad inuicem post cessationem motus 
      ce<lb ed="#P" n="66" break="no"/>li sicut ante. Ita enim habet suas formas vel 
      qua<lb ed="#P" n="67" break="no"/>litates actiuas et passiuas sicut ante. Similiter etiam 
      <lb ed="#P" n="68"/>de corporibus aliis puta damnatorum non videtur 
      <lb ed="#P" n="69"/>alia causa incorruptionis eorum. Non enim sunt 
      <lb ed="#P" n="70"/>incorruptibilia per dotem impassibilitatis: sicut 
      <lb ed="#P" n="71"/>beati. quare etc 
      <lb ed="#P" n="72"/>sitio est falsa. et arguo con¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1291">
               <lb ed="#P" n="73"/>¶ Sed ista potra eam primo posito 
      acti<lb ed="#P" n="74" break="no"/>uo perfecto et passiuo disposito sufficienter 
      appro<lb ed="#P" n="75" break="no"/>ximato non impeditis potest sequi actio vt 
      videtu<lb ed="#P" n="76" break="no"/>sed ista potest poni respectu multorum motuum vel 
      <lb ed="#P" n="77"/>mutationum in istis inferioribus cessante motu 
      ce<lb ed="#P" n="78" break="no"/>li. Motus enim celi cum non sit forma actiua: sed  
      <lb ed="#P" n="79"/>passio quedam de genere passionis recepta in 
      celo<lb ed="#P" n="80" break="no"/>ab intelligentia mouente: non requiritur etiam nunc 
      <lb ed="#P" n="81"/>de facto ad aliquem motum vel mutationem istorum 
      <lb ed="#P" n="82"/>inferiorum sicut principium per se motus vel 
      mu<lb ed="#P" n="83" break="no"/>tationis: sed ad alterationem influentiarum 
      corpo<lb ed="#P" n="84" break="no"/>rum celestium in ista inferiora secundum diuersos situs et 
      <lb ed="#P" n="85"/>aspectus eorum ad ista. Habita vero vel facta 
      ap<lb ed="#P" n="86" break="no"/>proximatione vel situ seu tali aspectu ad actionem 
      <lb ed="#P" n="87"/>nihil facit motus. et ideo si habeatur talis situs vel 
      <lb ed="#P" n="88"/>talis aspectus quemcumque cessante motu: sicut et 
      habe<lb ed="#P" n="89" break="no"/>bitur post iudicium aliqualis situs et aspetus 
      cor<lb ed="#P" n="90" break="no"/>porum celestium ad ita inferiora: poterit haberi 
      actio<lb ed="#P" n="91" break="no"/>vel alteratio seu mutatio istorum inferiorum. 
      Ma<lb ed="#P" n="92" break="no"/>net enim virtus actiua corporum celestium: et 
      vir<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tutes passiue vel receptiue electorum et in 
      determi<lb ed="#P" n="94" break="no"/>natio situ vel aspectu ad agendum vel influendum 
      <lb ed="#P" n="95"/>licet non sic alterentur influentie sicut prius per 
      mo<lb ed="#P" n="96" break="no"/>tum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1346">
      ¶ Secundo sic. non minus habet ignis 
      virtu<lb ed="#P" n="97" break="no"/>tem calefaciendi perfectam aliquod calefactibile pro 
      <lb ed="#P" n="98"/>protionatum sibi et dispositum: quam habeat intellecti 
      <lb ed="#P" n="99"/>virtutem intelligendi: posito quod intellectus etiam 
      <lb ed="#P" n="100"/>possibilis sit actiuus. sed cessante motu celi intelle 
      <lb ed="#P" n="101"/>ctus potest intelligere. quia intelligere per se a 
      mo<lb ed="#P" n="102" break="no"/>tu celi non dependet. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1362">
      ¶ Tertio quia 
      posi<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tio vel opinio predicta est contra scripturam. Iosue 
      <lb ed="#P" n="104"/>quinto. Ubi habetur quod ad preces Iosue sol stetit et 
      <lb ed="#P" n="105"/>luna non est mota. et per consequens etiam probabile prgo 
      <lb ed="#P" n="106"/>quod tota machina cestis steterit: et non sit mota. 
      Alio<lb ed="#P" n="107" break="no"/>quin enim tota fuisset deordinata in motibus suis 
      <lb ed="#P" n="108"/>postea. et tamen planum est quod Iosue et populus israel contra 
      <lb ed="#P" n="109"/>inimicos dimicauit et non cessauerunt actiones vel 
      pas<lb ed="#P" n="110" break="no"/>siones elementorum seu istorum inferiorum. quaere etc. Etiam 
      <lb ed="#P" n="111"/>sol ita illuminauit ista inferiora: sicut quando prius 
      mou<lb ed="#P" n="112" break="no"/>batur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1386">
      ¶ Quarto quia hoc est contra August: xi: de 
      ci<lb ed="#P" n="113" break="no"/>ui. dei vbi dicit. quae cessante motu celi adhuc rota 
      fi<lb ed="#P" n="114" break="no"/>guli a figulo moueretur. et ita posset esse motus hic in 
      <lb ed="#P" n="115"/>ferius: nec impediret cessatio motus celi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1395">
      ¶ Quinto 
      <lb ed="#P" n="116"/>quia illa positio est contra articulum domini Stephani parisius 
      <lb ed="#P" n="117"/>exconicatum: qui dicit quod est error dicere: quod cessante 
      mo<lb ed="#P" n="118" break="no"/>tu celi ignis non posset agere vel non ageret in 
      stupan<lb ed="#P" n="119" break="no"/>quia nec deus esset. Dico igitur quod cessatio motus 
      celi<lb ed="#P" n="120" break="no"/>seu corporum celestium non est causa cessationis motuum 
      <lb ed="#P" n="121"/>vel mutationum istorum inferiorum nec generationis vel 
      <lb ed="#P" n="122"/>corruptionis elementorum. Sed dico quod possent ista haberi 
      <lb ed="#P" n="123"/>cessante tali motu nisi deus influentiam suam suspenderet 
      <lb ed="#P" n="124"/>ne vnum ageret in aliud corrumpendo. Et dico quod ipsa 
      sub<lb ed="#P" n="125" break="no"/>traheret iudicium: ne vnum sic agat in aliud: vel corrum 
      <lb ed="#P" n="126"/>pat aliud. Et similiter de corperibus damnatorum in inferno. 
      <lb ed="#P" n="127"/>Nec potest assignari alius modus dicendi: qui non patiali 
      <lb ed="#P" n="128"/>multas calumnias. Et ideo iste modus teneatur: quem tamen philosoph 
      <lb ed="#P" n="129"/>non viderunt: sicut nec viderunt cessationem motus celi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1429">
        <!--290.xml-->
               <pb ed="#P" n="146-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>¶ Ad primum phisicorum dico quod motus celi non 
      <lb ed="#P" n="2"/>est essentialiter sic primus: quin possint esse alii 
      mon<lb ed="#P" n="3" break="no"/>tus sine ipso vel cessante ipso. Et similiter non est 
      <lb ed="#P" n="4"/>mensura necessaria in essendo: licet sit 
      vniformior<lb ed="#P" n="5" break="no"/>vel velocior: et habeat aliquo modo rationem men 
      <lb ed="#P" n="6"/>sure. Sicut et iam vlna respectu panni: qui tamen 
      no<lb ed="#P" n="7" break="no"/>dependet ab alia in essendo: vt patet. Non est enim 
      <lb ed="#P" n="8"/>mensura quelibet talis vt ab ipsa essentialiter 
      de<lb ed="#P" n="9" break="no"/>pendeat mensuratum: sed mensura prima: que est 
      <lb ed="#P" n="10"/>deus bene est talis. Unde dico: quod magis acciden 
      <lb ed="#P" n="11"/>taliter et contingenter debet dici primus vel prior 
      <lb ed="#P" n="12"/>quam essentialiter. quare etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1464">
      ¶ Ad secundum dico de 
      <lb ed="#P" n="13"/>motu solis in obliquo circulo: quod necessarius est ad 
      <lb ed="#P" n="14"/>alternationem influentiarum solis: que habentur 
      mo<lb ed="#P" n="15" break="no"/>do in ista inferiora ad generationem vel 
      corruptio<lb ed="#P" n="16" break="no"/>nem ipsorum. Sed ad actionem vel generationem 
      <lb ed="#P" n="17"/>simpliciter seu motum vel mutationem non est 
      ne<lb ed="#P" n="18" break="no"/>cessarius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1480">
      ¶ Ad tertium dico: quod celum non est 
      cau<lb ed="#P" n="19" break="no"/>sa essentialiter prima et necessaria ad actionem 
      ve<lb ed="#P" n="20" break="no"/>motum seu mutationem istorum inferiorum: sed 
      ac<lb ed="#P" n="21" break="no"/>cidentaliter vt dictum est: ante dicis vltra quod celum 
      <lb ed="#P" n="22"/>non agit per motum. Dico quod celum non agit per 
      <lb ed="#P" n="23"/>motum suum: sicut per principium actiuum: sed per 
      <lb ed="#P" n="24"/>aliquam formam et virtutem absolutem: et ita 
      bene<lb ed="#P" n="25" break="no"/>ageret in passum sibi subiectum: si non moueretur 
      <lb ed="#P" n="26"/>per suam virtutem vel formam absolutam 
      manen<lb ed="#P" n="27" break="no"/>tem dato quod celum quiesceret. Et quod per suum 
      mo<lb ed="#P" n="28" break="no"/>tum nichil agat: patet. quia motus suus quedam 
      <lb ed="#P" n="29"/>passio est de genere passionis et quidam respectus 
      <lb ed="#P" n="30"/>extrinsecus in ipso receptus et causatus ab 
      intelli<lb ed="#P" n="31" break="no"/>gentia mouente.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1511">
      ¶ Ad quartum dico: quod illa non 
      <lb ed="#P" n="32"/>est causa incorruptionis corporum damnatorum: 
      <lb ed="#P" n="33"/>sed alia puta suspensio diuine influentie generalis 
      <lb ed="#P" n="34"/>ad talem actionem vel passionem seu corruptionem 
      <lb ed="#P" n="35"/>vel generationem:. sicut dictum est supra. Hec de 
      <lb ed="#P" n="36"/>tertio articulo principali. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1524">
               <lb ed="#P" n="37"/>¶ Ad primum principale 
      ar<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gumentum dico: quod vniuersum non erit imperfectum 
      <lb ed="#P" n="39"/>quantum ad species: que remanebunt in ipso: quam esset 
      <lb ed="#P" n="40"/>prius immo perfectius. Sed si vocetur 
      imperfectio<lb ed="#P" n="41" break="no"/>carentia vel negatio cuiuscunque positiui quod erat 
      <lb ed="#P" n="42"/>prius: vel posset esse in vniuerso: sic quantum ad hoc 
      <lb ed="#P" n="43"/>dico: quod tam vniuersum quam caelum erit imperfectius 
      post<lb ed="#P" n="44" break="no"/>quam ante. quia celum carebit motu suo: qui posset sibi 
      in<lb ed="#P" n="45" break="no"/>esse: et prius sibi infuit. Sed ex hoc non debet dici 
      <lb ed="#P" n="46"/>absolute loquendo imperfectius: sicut nec homo 
      di<lb ed="#P" n="47" break="no"/>citur imperfectior: quando quiescit: quam quando 
      mo<lb ed="#P" n="48" break="no"/>uetur vt patet precipue quia modus se habendi 
      con<lb ed="#P" n="49" break="no"/>comitans quietem puta vniformiter se habere 
      vi<lb ed="#P" n="50" break="no"/>detur esse nobilior quam motus se habendi difformiter 
      <lb ed="#P" n="51"/>concomitans motum vt patet. Et celum similiter ex 
      <lb ed="#P" n="52"/>alia parte perficitur. sua enim claritas vel lux et alio 
      <lb ed="#P" n="53"/>rum corporum celestium augebitur. iuxta illud Isa 
      <lb ed="#P" n="54"/>ie. xxx. Erit lux lune sicut lux solis: et lux solis 
      sep<lb ed="#P" n="55" break="no"/>templiciter. Et hoc erit multo maioris 
      perfectio<lb ed="#P" n="56" break="no"/>nis in corporibus celestibus quam motus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1570">
      ¶ Ad si 
      <lb ed="#P" n="57"/>cundum dico: quod illa propositio habet instantiam 
      <lb ed="#P" n="58"/>de perpetuo violento: sicut dictum est alias. 
      Ta<lb ed="#P" n="59" break="no"/>men dico vltra ad minorem: quod cessatio motus 
      ce<lb ed="#P" n="60" break="no"/>li non erit violenta. quia motus celi non est natura 
      <lb ed="#P" n="61"/>lis: eo modo quo naturale opponitur violento: sicut 
      <lb ed="#P" n="62"/>dictum est supra licet etiam possit dici aliquo 
      mo<lb ed="#P" n="63" break="no"/>do naturalis quia non est violentus: sed non 
      com<lb ed="#P" n="64" break="no"/>plete naturalis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f88860-d1e1591">
      ¶ Ad tertium dico: quod Aristote¬ 
      <!--290.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>les nihil sciuit de finem mundi. et putauit 
      intelligen<lb ed="#P" n="66" break="no"/>tiam de necessitate mouere celum et non continger 
      <lb ed="#P" n="67"/>ter et libere. Et quia vlterius intelligentia non 
      fa<lb ed="#P" n="68" break="no"/>tigatur: nec laborat immouendo: non timuit celum 
      <lb ed="#P" n="69"/>aliquando quiescere: sed non sic est: sicut putauit vt 
      <lb ed="#P" n="70"/>patet ex predictis 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>