<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/master/src/out/diplomatic.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Quaestio 2</title>
            <author ref="#JohnBassolis">John Bassolis</author>
            <respStmt>
               <name ref="#jeffreycwitt">Jeffrey C. Witt</name>
               <resp>Transcription Editor</resp>
               <resp>TEI Encoder</resp>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition n="0.0.0-dev">
               <title>Quaestio 2</title>
               <date when="2022-01-08">January 08, 2022</date>
            </edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>SCTA</authority>
            <availability status="free">
               <p>Published under a <ref target="https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/">Attribution-NonCommercial-ShareAlike 4.0 International (CC BY-NC-SA 4.0)</ref>
               </p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <listWit>
               <witness xml:id="P" n="cod-B876a4">Paris, 1517, Vol. 4</witness>
            </listWit>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <schemaRef n="lbp-diplomatic-1.0.0" url="https://raw.githubusercontent.com/lombardpress/lombardpress-schema/1.0.0/src/out/diplomatic.rng"/>
         <editorialDecl>
            <p>Encoding of this text has followed the recommendations of the LombardPress 1.0.0
       guidelines for a diplomatic edition.</p>
         </editorialDecl>
      </encodingDesc>
      <revisionDesc status="draft">
         <listChange>
            <change when="2022-01-08" status="draft" n="0.0.0">
               <p>Created file for the first time.</p>
            </change>
         </listChange>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text xml:lang="la">
      <front>
         <div xml:id="starts-on">
            <pb ed="#P" n="27-r"/>
         </div>
      </front>
      <body>
         <div xml:id="qrdBas-f12306"><!--l4d5-6q2 -->
            <head xml:id="qrdBas-f12306-Hd1e99">Quaestio 2</head>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e101">
               <lb ed="#P" n="53"/>¶ Distinctionum. v. et. vi. Questio Secunda. 
      <lb ed="#P" n="54"/>distin. vi. specialiter concernens.
    </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e108">
               <lb ed="#P" n="55"/>SEcundo quero quam 
      <lb ed="#P" n="56"/>tum ad distinctionem sextam specia 
      <lb ed="#P" n="57"/>liter: vtrum in baptismo 
      inpri<lb ed="#P" n="58" break="no"/>natur caracteru.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e119">
      ¶ Uidetur quod 
      <lb ed="#P" n="59"/>quod non. quia circuncisio non imprimes 
      <lb ed="#P" n="60"/>bat caracterem. ergo nec similiter 
      <lb ed="#P" n="61"/>baptismus: qui successit 
      circunci<lb ed="#P" n="62" break="no"/> sioni in remedium contra idem 
      ori<lb ed="#P" n="63" break="no"/>tinale pectatum. Antecedens patet secundum communiter lo¬ 
      <!--50.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="64"/>quentes. Et similiter per rationem. quia ille caractet 
      <lb ed="#P" n="65"/>quem impressisset circumcisio: fuisset eiusdem rationis cum 
      <lb ed="#P" n="66"/>illo quem imprimeret baptismus. vt videtur sicut 
      <lb ed="#P" n="67"/>et gratia collata per vtrumque ponitur eiusdem rationis. 
      <lb ed="#P" n="68"/>et tunc sequeretur quod vel circumcisus non esset 
      bapti<lb ed="#P" n="69" break="no"/>sandus. quod est falsum: sicut patuit in primitiua 
      <lb ed="#P" n="70"/>ecclesia quod conuersi ex iudeis quibus valuerat 
      circum<lb ed="#P" n="71" break="no"/>cisio: baptisabantur. Uel sequitur quod duo 
      acciden<lb ed="#P" n="72" break="no"/>tia eiusdem rationis: puta duo caracteres: quorum 
      <lb ed="#P" n="73"/>vnus esset circuncisionis: et alter baptismalis simul 
      <lb ed="#P" n="74"/>essent in eadem anima vel subiecto: quod est 
      impos<lb ed="#P" n="75" break="no"/>sibile de duobus accidentibus eiusdem rationis: vt 
      <lb ed="#P" n="76"/>patet. v. metha. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e165">
      ¶ Secundo sic si caracter 
      im<lb ed="#P" n="77" break="no"/>primitur: aut imprimitur in essentia aut in potentia. non 
      im<lb ed="#P" n="78" break="no"/>essentia anime. quia caracter si ponatur disponit ad gratiam: 
      <lb ed="#P" n="79"/>gratia autem est in voluntate: sicut dictum est in secundo. Est 
      <lb ed="#P" n="80"/>enim idem cum charitate: quae est virtus appetitiua. Nec 
      <lb ed="#P" n="81"/>in potentia. quia vel in vna: vel in pluribus. non in 
      vna<lb ed="#P" n="82" break="no"/>tantum. quia configurat toti trinati: et assimilat. 
      Mo<lb ed="#P" n="83" break="no"/>do secundum vnam potentiam non configuratur anima 
      <lb ed="#P" n="84"/>toti trinitati: vel tribus personis: sicut nec in 
      vni<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ca potentia consistit imago. ergo etc. Nec in 
      pluri<lb ed="#P" n="86" break="no"/>bus. quia vnum accidens non est simul in pluribus subie 
      <lb ed="#P" n="87"/>ctis distinctis. ergo etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e192">
      ¶ Tertio sic. caracter si 
      im<lb ed="#P" n="88" break="no"/>primitur: aut est delebilis: aut indelebilis. Non 
      de<lb ed="#P" n="89" break="no"/>lebilis. quia manet cum pctoto mortali. Si autem esset dele 
      <lb ed="#P" n="90"/>bilis: deleretur per peccatum mortale: sicut et gratia. 
      <lb ed="#P" n="91"/>Nec indelebilis. quia est accidens anime per accidens. non 
      <lb ed="#P" n="92"/>per se ex principiis anime: vt patet. ergo separabile. et per 
      <lb ed="#P" n="93"/>consequens delebile vel non indelebile. ergo etc. 
      <lb ed="#P" n="94"/> quodcunque sacramentum non 
      ite<lb ed="#P" n="95" break="no"/>Contra rabile imprimit caracterem: sed  
      <lb ed="#P" n="96"/>baptismus est sacramentum initerabile. ergo etc 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e214">
               <lb ed="#P" n="97"/>¶ In ista questione sic procedam. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e219">
               <lb ed="#P" n="98"/>¶ Primo supposito vel declarato quid dicitur per nomen 
      <lb ed="#P" n="99"/>caracteris: inquiram an baptismus imprimat caracterent 
      <lb ed="#P" n="100"/>qui sit aliqua vera forma realis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e228">
      ¶ Secundo an 
      cara<lb ed="#P" n="101" break="no"/>cter debeat poni in essentia anime: vel in potentia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e233">
      ¶ Tet 
      <lb ed="#P" n="102"/>tio an caracter sit indelebilis: et per consequens an sit 
      bap<lb ed="#P" n="103" break="no"/>tismus irreiterabilis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e240">
      ¶ Ultimo ad rationes principales 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e243">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Quantum ad significatio. 
      <lb ed="#P" n="105"/>nem huius nomins caracter. dico quod transferendo verbum et 
      <lb ed="#P" n="106"/>verbo caracter significat idem in greco quod figura: in 
      <lb ed="#P" n="107"/>latino. et sic etiam patet ad hebreos primo: quod vbi 
      ha<lb ed="#P" n="108" break="no"/>betur ibi. Et figura substantie eius habetur caracter 
      <lb ed="#P" n="109"/>in greco loco figure. Et hoc modo etiam vocamus 
      fi<lb ed="#P" n="110" break="no"/>guras quibus littere significantur vel scribuntur 
      caracte<lb ed="#P" n="111" break="no"/>res. hoc modo etiam figuras incantatorum vel magorum 
      <lb ed="#P" n="112"/>caracteres vocamus. et similiter caracterem bestie in 
      apo<lb ed="#P" n="113" break="no"/>calipsi. generalius autem et minus proprie accipitur caracter 
      <lb ed="#P" n="114"/>pro signo. Et hoc modo quodcumque signum alicuius 
      cara<lb ed="#P" n="115" break="no"/>cter dici potest. vnde et ablutio baptismalis potest dici 
      <lb ed="#P" n="116"/>caracter gratie et multa alia.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e274">
      ¶ Sed his omnibus 
      <lb ed="#P" n="117"/>pretermissis de caractere: theologi in proposito 
      no<lb ed="#P" n="118" break="no"/>stro vocant caracterem aliquam formam realem spiritualem anima 
      <lb ed="#P" n="119"/>impressam in sacramento vel mediante sacramento non 
      <lb ed="#P" n="120"/>iterabili. Et ista forma habet aliquas proprietates  
      <lb ed="#P" n="121"/>que dicuntur proprietates caracteris. Et enim caracter 
      <lb ed="#P" n="122"/>forma assimilatiua alteri habenti similem formam vel 
      <lb ed="#P" n="123"/>similem caracterem. Est secundo distinctiua a non habente et 
      <lb ed="#P" n="124"/>iste due sunt rationes commnes omni forme vel figure. 
      <lb ed="#P" n="125"/>Tertia conditio vel proprietas est quod caracter est signum 
      <lb ed="#P" n="126"/>rememoratiuum susceptionis sactri in habente ipsum: 
      <!--51.xml-->
      <pb ed="#P" n="27-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>Quarta quod est signum conformatiuum vel 
      configu<lb ed="#P" n="2" break="no"/>ratiuum christo vel deo: a quo habetur ipse 
      cara<lb ed="#P" n="3" break="no"/>cter. Quinta conditio vel proprietas quod est signum 
      <lb ed="#P" n="4"/>obligatiuum signum obligationis ipsius recipien 
      <lb ed="#P" n="5"/>tis ad obseruationem legis illius cuius est illud 
      sa<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cramentum: in quo suscipit caracterem. Sexta 
      con<lb ed="#P" n="7" break="no"/>ditio est quod est indelebilis: eo modo quo dicetur in 
      <lb ed="#P" n="8"/>fra. quia post impressionem eius semper manet in 
      <lb ed="#P" n="9"/>anima.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e324">
      ¶ His suppositis: dicunt aliqui quod non est 
      <lb ed="#P" n="10"/>ponendus talis caracter in anima sic impressus per 
      <lb ed="#P" n="11"/>baptismum. Nec est rationabile ipsum ponere 
      il<lb ed="#P" n="12" break="no"/>ipsis baptisatis. Tum quia videmus quod in aliis 
      re<lb ed="#P" n="13" break="no"/>bus consecratis non est aliquid reale nouum per 
      con<lb ed="#P" n="14" break="no"/>secrationem ipsorum: sicut patet in calice vel 
      eccle<lb ed="#P" n="15" break="no"/>sia consecrata: vel vestibus sacerdotalibus et 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="16" break="no"/>ergo in illis que recipiunt sanctitatem formaliter 
      <lb ed="#P" n="17"/>ex sacramento per gratiam: multominus requiritur 
      <lb ed="#P" n="18"/>aliquid aliud a gratia realiter impressum. Tum quia 
      <lb ed="#P" n="19"/>frustra ponitur et poneretur. quia talis caracter. 
      <lb ed="#P" n="20"/>nec est necessarius ad effectum sacramenti: puta ad 
      <lb ed="#P" n="21"/>gratiam. nec ex parte agentis dei. quia per se sine 
      <lb ed="#P" n="22"/>tali caractere potest immediate causare gratiam. 
      <lb ed="#P" n="23"/>nec ipse caracter est causa effectiua gratie nec 
      ex<lb ed="#P" n="24" break="no"/>parte gratie: vt dispositio quia anima seipsa 
      dispo<lb ed="#P" n="25" break="no"/>sita est sufficienter ad receptionem gratie sicut et 
      <lb ed="#P" n="26"/>caracteris: vt videtur. nec est necessarius ad alios 
      <lb ed="#P" n="27"/>effectus: qui attribuuntur caracteri: puta ad 
      assi<lb ed="#P" n="28" break="no"/>milandum. et huiusmodi. quia omnes illi effectus 
      pu<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ta assimilari. distingui. obligari. conformari et 
      re<lb ed="#P" n="30" break="no"/>memorari possunt baptisato conuenire ex hoc soli 
      <lb ed="#P" n="31"/>quod baptismum recepit. vnde ille qui baptismum 
      re<lb ed="#P" n="32" break="no"/>cepit: in hoc assimilatur alteri qui etiam recepit: 
      si<lb ed="#P" n="33" break="no"/>militer obligatur christo. et aliquo modo 
      conform<lb ed="#P" n="34" break="no"/>tur sibi: sicut aliquis professus in religione per actum 
      <lb ed="#P" n="35"/>professionis preteritum obligatur prelato. et omnia 
      <lb ed="#P" n="36"/>ista sibi possunt conuenire sine aliqua alia forma res 
      <lb ed="#P" n="37"/>li impressa. vt patet etiam in multis aliis 
      exemplii<lb ed="#P" n="38" break="no"/>Plura autem non sunt ponenda sine necessitate: nec 
      <lb ed="#P" n="39"/>sequenti rationem: nec sequenti fidem. De 
      effectu<lb ed="#P" n="40" break="no"/>rememoratiuo etiam videtur quod ad ipsum non 
      re<lb ed="#P" n="41" break="no"/>quiratur talis caracter. quia non ex parte dei: cum deus 
      <lb ed="#P" n="42"/>sine tali signo posset bene cognoscere baptisatum 
      <lb ed="#P" n="43"/>recepisse sacramentum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e400">
      ¶ Nec ex parte proximi 
      <lb ed="#P" n="44"/>cognoscentis signatum ex signo. Tum qunia 
      proxi<lb ed="#P" n="45" break="no"/>mus tale signum spirituale non cognosceret in 
      via<lb ed="#P" n="46" break="no"/>sicut patet. Nec etiam faceret aliud tale signum in 
      <lb ed="#P" n="47"/>patria ad maiorem honorem habentis ipsum vel ad 
      <lb ed="#P" n="48"/>specialem. quia christus et beata virgo cum sint 
      mi<lb ed="#P" n="49" break="no"/>ximi honoris. tale signum non habent: christus non 
      <lb ed="#P" n="50"/>fuit baptisatus baptismo imprimente caracterem. 
      <lb ed="#P" n="51"/>nec fuit confirmatus sacramento confirmationis 
      <lb ed="#P" n="52"/>nec fuit ordinatus etiam quia non fuit sacerdos i 
      <lb ed="#P" n="53"/>sacramentum ordinis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e424">
      ¶ Nec beata virgo etiam 
      fuis<lb ed="#P" n="54" break="no"/>baptisata forte. Similiter etiam maior gloria est 
      <lb ed="#P" n="55"/>beato habuisse actum charitatis meritorium in 
      via<lb ed="#P" n="56" break="no"/>quam suscepisse sacramentum. et tamen beatus nullum 
      <lb ed="#P" n="57"/>habet signum impressum in beato rememoratiuum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e435">
               <lb ed="#P" n="58"/>¶ Nec etiam in damnatis est ponendum tale signi 
      <lb ed="#P" n="59"/>rememoratiuum ad maiorem confusionem. quia 
      ma<lb ed="#P" n="60" break="no"/>ior est confusio damnato cecidisse a caritate. et 
      ta<lb ed="#P" n="61" break="no"/>men nullum signum huius ponitur in eo quare etc. 
      <lb ed="#P" n="62"/>Tum quia non videtur quod deus det aliquod donum 
      <lb ed="#P" n="63"/>spirituale suscipienti sacramenium vel baptismum 
      <lb ed="#P" n="64"/>in peccato mortali: sicut ficto. et tamen sibi 
      confer<lb ed="#P" n="65" break="no"/>retur caracter: si poneretur ergo non est ponendus. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e456">
        <!--51.xml-->
               <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="66"/>¶ Si dicatur quod non est donum gratum faciens: sed  
      <lb ed="#P" n="67"/>gratis datum. Et ideo bene datur existenti in 
      pec<lb ed="#P" n="68" break="no"/>cato mortali. Contra. quia donum tale gratis 
      da<lb ed="#P" n="69" break="no"/>tum datur ad aliquam vtilitatem ecclesie: sicut 
      do<lb ed="#P" n="70" break="no"/>num linguarum et huiusmodi: que nulla est in 
      pro<lb ed="#P" n="71" break="no"/>posito. vt videtur. Tum quia nec scriptura sacram 
      <lb ed="#P" n="72"/>nec fides: nec sancti cogunt ponere talem 
      caracte<lb ed="#P" n="73" break="no"/>rem: nec augu. videtur ipsum posuisse: sicut 
      accipi<lb ed="#P" n="74" break="no"/>unt alii in proposito. nec magister etiam sententiarum 
      <lb ed="#P" n="75"/>locutus est de caractere isto modo. quare etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e485">
               <lb ed="#P" n="76"/>¶ Dicunt ergo isti: quod non est ponendus talis 
      cara<lb ed="#P" n="77" break="no"/>cter supradictus: qui sit aliqua forma supernatura 
      per<lb ed="#P" n="78" break="no"/>lis spiritualis impressa anime et infusa alia a 
      gra<lb ed="#P" n="79" break="no"/>tia gratum faciente: licet bene in baptisatis vel 
      con<lb ed="#P" n="80" break="no"/>firmatis: vel ordinatis ponendi sunt caracteres 
      ali<lb ed="#P" n="81" break="no"/>qui: hoc est signa aliqua distinctiua ipsorum a non 
      <lb ed="#P" n="82"/>baptisatis et huiusmodi. secundum actus suscipiendi 
      ta<lb ed="#P" n="83" break="no"/>lia sacramenta et aliqua sensibilia facta circa ipsos 
      <lb ed="#P" n="84"/>que non sunt facta circa alios non baptisatos. Et 
      <lb ed="#P" n="85"/>hoc modo intelligunt omnes auctoritates de 
      cara<lb ed="#P" n="86" break="no"/>ctere: si de ipso aliquid dicere videantur.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e511">
      ¶ Si 
      di<lb ed="#P" n="87" break="no"/>catur quod immo requiritur: et est ponendus caracter 
      <lb ed="#P" n="88"/>in baptisato ad effectum inducendum quandoque 
      pa<lb ed="#P" n="89" break="no"/>sterius tempore in baptisato: sicut in ficto prius 
      ba<lb ed="#P" n="90" break="no"/>ptisato cessante fictione ponitur gratia mediante 
      <lb ed="#P" n="91"/>caractere quem recepit in baptismo. Contra primo 
      <lb ed="#P" n="92"/>quia tunc caracter nec requiritur ad effectum 
      bap<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tismi puta ad gratiam ex parte agentis: nec etiam ex 
      <lb ed="#P" n="94"/>parte anime: sicut deductum est supra. Preterea se 
      <lb ed="#P" n="95"/>cundo. quia ita deus potest assistere ad causandum 
      <lb ed="#P" n="96"/>talem effectum gratie innc sine caractere: sicut a 
      prin<lb ed="#P" n="97" break="no"/>cipio astitisset: si suscipiens non fuisset ficius. Et 
      <lb ed="#P" n="98"/>confirmatur. quia cessante fictione non conferiur 
      il<lb ed="#P" n="99" break="no"/>li baptisato habenti caracterem gratia: nisi per peni 
      <lb ed="#P" n="100"/>tentiam. sed planum est quod per veram penitentiam 
      <lb ed="#P" n="101"/>sine tali forma vel caractere datur gratia. vt patet 
      <lb ed="#P" n="102"/>quare etc. 
      <lb ed="#P" n="103"/>quod necessarium est 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e550">
               <lb ed="#P" n="104"/>¶ Alia opinio est. poncre ex dicus 
      sa<lb ed="#P" n="105" break="no"/>ctorum caracterem: eo modo quo dictum est supra. 
      <lb ed="#P" n="106"/>Sic quod sit aliqua vera forma realis impressa anime 
      <lb ed="#P" n="107"/>in baptismo.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e561">
      ¶ Ad hoc adducuntur auctoritates  
      <lb ed="#P" n="108"/>et postea persuasiue rationes. Prima est dionysii 
      <lb ed="#P" n="109"/>de angelica hierarchia ca. II. vbi loquens de 
      mate<lb ed="#P" n="110" break="no"/>ria baptismi vel baptismo dicit quod aduenienti ad 
      ba<lb ed="#P" n="111" break="no"/>ptismum daiur a sacerdote sacrum signaculum. hoc 
      <lb ed="#P" n="112"/>autem non videtur nisi caracter spiritualis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e574">
      ¶ Se 
      <lb ed="#P" n="113"/>cunda est august. contra donatistas de baptismo 
      <lb ed="#P" n="114"/>paruulorum libro sexto. vbi dicit satis eluxit ouem 
      <lb ed="#P" n="115"/>que foris dominicum caracterem acceperat venientem 
      <lb ed="#P" n="116"/>ad salutem ab errore corrigi etc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e586">
      ¶ Tertia est 
      da<lb ed="#P" n="117" break="no"/>masceni libro quarto caputulo primo vbi dicit quod 
      per<lb ed="#P" n="118" break="no"/>baptismum datur nobis regeneratio et sigillum: 
      <lb ed="#P" n="119"/>sed illud sigillum caracter est: quare etc. Et hoc 
      me<lb ed="#P" n="120" break="no"/>do etiam videtur magister loqui de caractere¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e597">
               <lb ed="#P" n="121"/>¶ Ad hoc sunt rationes. Tum quia baptismus est 
      <lb ed="#P" n="122"/>sacramentum irreiterabile quod non esset nisi 
      im<lb ed="#P" n="123" break="no"/>primeret aliquid indelebile perpetuo manens. et 
      <lb ed="#P" n="124"/>per consequens aliquid spirituale in baptisato 
      ali<lb ed="#P" n="125" break="no"/>lud a gratia. Tum quia ad formam pertectam 
      cu<lb ed="#P" n="126" break="no"/>iusmodi est gratia sacramentalis: congruum est 
      po<lb ed="#P" n="127" break="no"/>nere in anima dispositionem spiritualem cuiusmodi est 
      ca<lb ed="#P" n="128" break="no"/>racter vel aliquid loco caracteris in aliis sacramen 
      <lb ed="#P" n="129"/>tis non imprimentibus caracterem.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e619">
      ¶ Tum quia non est 
      di<lb ed="#P" n="130" break="no"/>cendum deum instituisse sacramenta vana in lege noua 
      <!--52.xml-->
      <pb ed="#P" n="27-r"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>A 
      <lb ed="#P" n="2"/>que perfecta est. Et ita congruum est quod sacramenta 
      <lb ed="#P" n="3"/>sua a nullo recipiantur vere quin aliquem effectum 
      ha<lb ed="#P" n="4" break="no"/>beant et spiritualem effectum. sed non semper habent 
      <lb ed="#P" n="5"/>gratiam. patet in ficto baptisato. ergo saltem 
      cara<lb ed="#P" n="6" break="no"/>cterem vel aliquid loco eius.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e643">
      ¶ Tertia quia congruit 
      <lb ed="#P" n="7"/>receptum ad familiam christi distingui a non receptis 
      <lb ed="#P" n="8"/>per aliquid sibi intrinsecum et manens. tale autem 
      di<lb ed="#P" n="9" break="no"/>stinctiuum in suscipiente baptismum et intrante 
      fami<lb ed="#P" n="10" break="no"/>liam christi non videtur nec ponitur nisi caracter. 
      <lb ed="#P" n="11"/>videtur ergo ponendus omnino caracter. 
      <lb ed="#P" n="12"/>que videtur mi¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e659">
               <lb ed="#P" n="13"/>¶ Tertia est positio hi ad presens 
      <lb ed="#P" n="14"/>tenenda: quod licet ex fide: nec ex scriptura sacra: nec ex 
      <lb ed="#P" n="15"/>dictis sanctorum: nec per rationem cogentem possit 
      <lb ed="#P" n="16"/>efficaciter probari caracter esse aliqua forma 
      rea<lb ed="#P" n="17" break="no"/>lis et suprenaturaliter impressa et spiritualis alia a 
      <lb ed="#P" n="18"/>gratia: quemadiodum communiter est sermo de 
      cara<lb ed="#P" n="19" break="no"/>ctere. tamen potest poni et ponendus est vt videtur secundum 
      <lb ed="#P" n="20"/>intentionem ecclesie et doctorum ipsius: qui magis 
      <lb ed="#P" n="21"/>videntur ipsum concessisse quam negasse. immo nec ipsum 
      <lb ed="#P" n="22"/>caracterem negauerunt: sed potius concesserunt 
      do<lb ed="#P" n="23" break="no"/>ctores vsque nunc.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e685">
      ¶ Ad hoc autem praecipue mouet me: 
      <lb ed="#P" n="24"/>quod sicut habetur extra de hereticis ed abolendam 
      sen<lb ed="#P" n="25" break="no"/>tiendum est de sacramentis ecclesie: sicut sentit 
      ro<lb ed="#P" n="26" break="no"/>mana ecclesia. Romana autem ecclesia videtur 
      senti<lb ed="#P" n="27" break="no"/>re caracterem imprimi anime in baptismo: sicut 
      di<lb ed="#P" n="28" break="no"/>cit innocentius tertius extra de baptiimo et eius 
      effe<lb ed="#P" n="29" break="no"/>ctu. maiores. qui inquit ficte accedit ad baptismum: 
      <lb ed="#P" n="30"/>caracterem suscipit christianitatis impressum. Et 
      <lb ed="#P" n="31"/>planum est quod talis gratiam non recipit. Et ibidem 
      <lb ed="#P" n="32"/>in fine subdit. tunc caracterem sacramentalis 
      impri<lb ed="#P" n="33" break="no"/>mit operatio: cum obicem voluntatis contrarie non 
      <lb ed="#P" n="34"/>inuenit obsistentem. vnde hic precipue in vltimo 
      di<lb ed="#P" n="35" break="no"/>cto videtur expresse loqui de caractere: sicut est set 
      <lb ed="#P" n="36"/>mo communiter de caractere pro aliquo impresso 
      spi<lb ed="#P" n="37" break="no"/>rituali in anima ipsa. Et ideo licet non habeam 
      co<lb ed="#P" n="38" break="no"/>gentem rationem nec auctoritatem sancti: nec possit 
      <lb ed="#P" n="39"/>hoc euidenter deduci ex fide. pono tamen 
      caracte<lb ed="#P" n="40" break="no"/>rem in anima sic realem. 
      <lb ed="#P" n="41"/>prime opinionis vno¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e728">
               <lb ed="#P" n="42"/>¶ Et ad motiua verbo potest dici quod 
      <lb ed="#P" n="43"/>non concludunt esse irrationabile ponere sic 
      cara<lb ed="#P" n="44" break="no"/>cterem: licet non sit absolute necessarium: quin 
      bene<lb ed="#P" n="45" break="no"/>possint omnia saluari: et quin deus posset omnia 
      face<lb ed="#P" n="46" break="no"/>re sine caractere si vellet: sicut etiam posset 
      iustifica<lb ed="#P" n="47" break="no"/>re et saluare sine sacramento quocumque. quia suam 
      po<lb ed="#P" n="48" break="no"/>tentiam non alligauit sacramentis nec caracteribus. Et 
      <lb ed="#P" n="49"/>multa ponuntur non irrationabiliter: que tamen non est 
      <lb ed="#P" n="50"/>necessarium simpliciter ponere: sicut patet. Ad 
      singu<lb ed="#P" n="51" break="no"/>la tamen potest breuiter responderi.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e752">
      ¶ Ad primum deus 
      <lb ed="#P" n="52"/>aliis rebus sanctificatis: dicendum quod licet nihil 
      rea<lb ed="#P" n="53" break="no"/>le recipiant: tamen possent aliquid retipere preuium sue 
      <lb ed="#P" n="54"/>sanctificationi. et aliquando recipiunt multa ipsorum: 
      <lb ed="#P" n="55"/>puta inunctionem aliquam vel aspersionem: vel 
      huiusmodi<lb ed="#P" n="56" break="no"/>Et oporteret quod omnia talia sic reciperent. si sic deus 
      <lb ed="#P" n="57"/>ordinasset sicut de caractere ordinauit respectu 
      gra<lb ed="#P" n="58" break="no"/>tie: qua formaliter sanctificatur creatura 
      rationa<lb ed="#P" n="59" break="no"/>lis vel intellectualis: et hoc in tribus sacramentis 
      <lb ed="#P" n="60"/>caracterem imprimentibus.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e774">
      ¶ Ad secundum de 
      frustra<lb ed="#P" n="61" break="no"/>dico quod non frustra ponitur caracter: licet non sit 
      ne<lb ed="#P" n="62" break="no"/>nessarius ad gratiam que est effectus sacramentim 
      <lb ed="#P" n="63"/>nec ad alios effectus: sicut nec frustra ponitur 
      sa<lb ed="#P" n="64" break="no"/>cramentum: licet absolute loquendo non sit 
      necessa<lb ed="#P" n="65" break="no"/>rium ad aliquem effectum spiritualem baptismi: 
      <lb ed="#P" n="66"/>nec ad caraciarem: nec ad gratiam: quia deus sine 
      <!--52.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="67"/>sacramento posset immediate totum facere. ideo etc. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e796">
               <lb ed="#P" n="68"/>¶ Ad tertium dico quod peccanti mortaliter bene dat 
      <lb ed="#P" n="69"/>deus aliquod donum spirituale gratis datum: non 
      <lb ed="#P" n="70"/>autem gratum faciens. nec oportet quod illud donum 
      <lb ed="#P" n="71"/>sit ad manifestationem spiritus in ecclesia: sicut 
      do<lb ed="#P" n="72" break="no"/>num linguarum vel huiusmodi. sed potest esse aliquod 
      <lb ed="#P" n="73"/>latens intrinsecus: sicut est caracter.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e812">
      ¶ Ad 
      quar<lb ed="#P" n="74" break="no"/>tum dico bene quod sicut mihi videtur nec scriptura 
      <lb ed="#P" n="75"/>nec fides immediate: nec auctoritates sanciorum 
      <lb ed="#P" n="76"/>cogunt: sed sufficit ad hoc auctoritas ecclene: que 
      <lb ed="#P" n="77"/>hoc sentire videtur: sicut superius est allegatum. 
      <lb ed="#P" n="78"/>opinionis 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e825">
               <lb ed="#P" n="79"/>¶ Ad motiua alterius etiam 
      di<lb ed="#P" n="80" break="no"/>co quod non cogunt ponere caracterem aliquid reale 
      <lb ed="#P" n="81"/>impressum anime sicut ponunt.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e835">
      ¶ Ad dionysium 
      <lb ed="#P" n="82"/>dico quod secundum veritatem et intentionem textus sicut 
      <lb ed="#P" n="83"/>patet ibidem per trasiationem et expositionem 
      ver<lb ed="#P" n="84" break="no"/>cellensis. illa autctoritas non est ad propositum 
      Nan<lb ed="#P" n="85" break="no"/>ibi non exprimit dionysius caracterem. similiter etiam. 
      <lb ed="#P" n="86"/>signaculum sacrum accipit pro impositione manuum 
      <lb ed="#P" n="87"/>sacerdotis: que fiebat aduenientibus ad baptismum 
      <lb ed="#P" n="88"/>antequam baptisarentur. Et precipiebat hierarchia id 
      <lb ed="#P" n="89"/>est sacerdos in primitiua ecclesia: vt et ipse et eius 
      <lb ed="#P" n="90"/>receptio scriberentur. Et hoc longe aute baptismum 
      <lb ed="#P" n="91"/>siebat secundum ritum grecorum. Ex quo patet quod non 
      <lb ed="#P" n="92"/>intellexit dionysius sicut imponitur sibi in predicta 
      <lb ed="#P" n="93"/>luctoritate.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e864">
      ¶ Ad august. dico etiam: quod non 
      intel<lb ed="#P" n="94" break="no"/>texit caracterem pro aliquo effectu spirituali: sed  
      <lb ed="#P" n="95"/>puto magis pro signo aliquo corporali: cuius est 
      <lb ed="#P" n="96"/>usceptio baptismi. Et in eadem serie dicit quod 
      supt<lb ed="#P" n="97" break="no"/>infigunt caracterem lupis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e875">
      ¶ Ad damasce. dico 
      <lb ed="#P" n="98"/>etiam quod non est ad propositum. nam ipse nec 
      expri<lb ed="#P" n="99" break="no"/>mit ibi caracterem: nec per sigillum quod ibi 
      expri<lb ed="#P" n="100" break="no"/>mit: videtur aliquid tale intelligere. Nihil enim plus 
      <lb ed="#P" n="101"/>habetur: nisi quod baptismus vel regeneratio sit sigilo 
      <lb ed="#P" n="102"/>lum: non autem quod per baptismum fiat in nobis 
      ali<lb ed="#P" n="103" break="no"/>quis caracter alius vel sigillum.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e891">
      ¶ Ad magisirum 
      <lb ed="#P" n="104"/>eodem modo potest exponi de signo aliquo sensibili: quod 
      <lb ed="#P" n="105"/>est ipsum sacramentum. vel aliquid sacramenii. tamen 
      <lb ed="#P" n="106"/>hoc forte non videtur in intentionem magistri quia tunc 
      <lb ed="#P" n="107"/>quicumque baptisaretur exterius. reciperet caracterem 
      <lb ed="#P" n="108"/>et ideo negaretur dictum magistri. quia non est tante 
      <lb ed="#P" n="109"/>nuctoritatis.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e907">
      ¶ Ad primam congruentiam patet 
      <lb ed="#P" n="110"/>quod non cogit. si enim concluderet: sequeretur quod 
      po<lb ed="#P" n="111" break="no"/>nendus esset caracter in omnibus sacramentis 
      si<lb ed="#P" n="112" break="no"/>cut et gratia. que est forma perfecta. dico ergo quod 
      li<lb ed="#P" n="113" break="no"/>cet gratia sit forma perfecta tamen anima sine 
      pec<lb ed="#P" n="114" break="no"/>cato seipsa est ad ipsam sufficienter disposita: nec 
      <lb ed="#P" n="115"/>requiritur necessario aliqua formali alia 
      dispositi<lb ed="#P" n="116" break="no"/>ua.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e925">
      ¶ Ad secundam patet quod non. quia 
      sacramen<lb ed="#P" n="117" break="no"/>tum penitentie non potest dici vanum vel vacuum 
      <lb ed="#P" n="118"/>et tamen ficto aduenienti ad ipsum nichil 
      confer<lb ed="#P" n="119" break="no"/>tur: nec caracter: nec aliquid loco caracteris. 
      alio<lb ed="#P" n="120" break="no"/>quin fictione cessante reciperet talis gratiam peni 
      <lb ed="#P" n="121"/>tentialem. et non oporteret ipsum reconfiteri. et ita 
      <lb ed="#P" n="122"/>diceret de baptismo: dato quod nihil imprimeret nisi 
      <lb ed="#P" n="123"/>gratiam. et nihil simpliciter conferret ipsi ficto: 
      ta<lb ed="#P" n="124" break="no"/>men non esset sacramentum vanum nec vacuum. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e946">
               <lb ed="#P" n="125"/>¶ Ad tertiam patet quod non oportet alicui 
      ascripto<lb ed="#P" n="126" break="no"/>de nouo ad familiam alicuius principis aliquam 
      <lb ed="#P" n="127"/>nouam formam de nouo imprimi qua 
      distingua<lb ed="#P" n="128" break="no"/>tur ab aliis: qui non sunt de eadem ramilia. sed 
      suffi<lb ed="#P" n="129" break="no"/>cit quod aliquem actum fecerit: vel susceperit: quem 
      <lb ed="#P" n="130"/>alii non fecerunt vel susceperunt: daro quod ille acius 
      <lb ed="#P" n="131"/>non sit forma manens. vel etiam sufficit quod placeat 
      <!--53.xml-->
      <pb ed="#P" n="28-v"/>
               <cb ed="#P" n="a"/>
               <lb ed="#P" n="1"/>domino ipsum ascribere sue familie: sicut patet. Sic 
      in<lb ed="#P" n="2" break="no"/>proposito. Hec de primo articulo principali¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e975">
               <lb ed="#P" n="3"/>¶ Quantum ad secundum 
      arti<lb ed="#P" n="4" break="no"/>culum dico quod aliqui ponunt caracterem in essentia anime 
      <lb ed="#P" n="5"/>quia caracter est dispositio ad gratiam. et gratia secundum 
      <lb ed="#P" n="6"/>ipsos est in essentia anime: non in potentia. Sed 
      fun<lb ed="#P" n="7" break="no"/>damentum scilicet quod gratia sit immediate in essentia: 
      im<lb ed="#P" n="8" break="no"/>probatum est in secundo. et potest improbari: sicut de 
      cha<lb ed="#P" n="9" break="no"/>ritate cum qua est idem: sicut dictum est in secundo. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e993">
               <lb ed="#P" n="10"/>¶ Preterea et si caracter sit dispositio ad gratiam 
      <lb ed="#P" n="11"/>sequitur magis quod sit in voluntate: sicut et gratia. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e1000">
               <lb ed="#P" n="12"/>¶ Tertio quia licet ponatur ab aliquibus esse 
      di<lb ed="#P" n="13" break="no"/>spositio ad gratiam. non tamen ex natura rei: sed secundum 
      vo<lb ed="#P" n="14" break="no"/>luntatem dei. et ideo non oportet quod sit in eodem 
      subie<lb ed="#P" n="15" break="no"/>cto cum gratia: sed sufficit quod sit aliquid preuium gratie 
      in<lb ed="#P" n="16" break="no"/>quocumque subiecto ponatur. non est enim ratio 
      recepti<lb ed="#P" n="17" break="no"/>dicunt quod caracter est dispositio ad gra¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e1016">
               <lb ed="#P" n="18"/>¶ Alii tiam. et est in intellectu qui est prior 
      vo<lb ed="#P" n="19" break="no"/>luntate. gratia autem est in voluntate. Et quod caractet 
      <lb ed="#P" n="20"/>sit in intellectu probant quia caracter est effectus baptit 
      <lb ed="#P" n="21"/>mi: qui est sacramentum fidei fides autem ad intellectum 
      <lb ed="#P" n="22"/>pertinet.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e1029">
      ¶ Sed istud etiam non videtur. quia in eodem 
      <lb ed="#P" n="23"/>est dispositio: et illud ad quod disponit vel forma ipsa. 
      <lb ed="#P" n="24"/>patet de omnibus dispositionibus ex naiura rei cu 
      <lb ed="#P" n="25"/>iusmodi est caracter secundum eos. sed gratia secundum eos 
      <lb ed="#P" n="26"/>est in voluntate. igitur et caracter 
      <lb ed="#P" n="27"/>i ponunt quod est in duabus potentiis in¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e1043">
               <lb ed="#P" n="28"/>¶ Terti intellectu scilicet et voluntate. et cum hoc 
      <lb ed="#P" n="29"/>in essentia animae. quia configurat et conformat totam animam 
      <lb ed="#P" n="30"/>trinitati. et hoc est possibile. quia anima et sue potentie ad 
      <lb ed="#P" n="31"/>inuicem: siue ad animam comparate non differunt nisi secundum 
      <lb ed="#P" n="32"/>rationem. Sed hoc est improbatum in primo. 
      distinctio<lb ed="#P" n="33" break="no"/>ne. IIi. vbi ost ensum est de potentiis anime quod differunt 
      <lb ed="#P" n="34"/>realiter ab inuicem et ab anima. quare etc 
      <lb ed="#P" n="35"/>ergo quod probabile est dicere caracti¬ 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e1063">
               <lb ed="#P" n="36"/>¶ Dico rem esse in voluntate sicut in subiecti 
      <lb ed="#P" n="37"/>immediato. Tum quia disponit ad gratiam. Et licet 
      <lb ed="#P" n="38"/>non ex natura rei: sed ex voluntate dei sic ordinantis 
      <lb ed="#P" n="39"/>tamen non videtur probabilius posse poni alibi. Tum 
      <lb ed="#P" n="40"/>quia caracter est signum obligatiuum ad obseruationem 
      <lb ed="#P" n="41"/>legis. ad voluntatem autem precipue pertinet homi 
      <lb ed="#P" n="42"/>nem obligare: sicut et obligari quemadiodum et 
      domina<lb ed="#P" n="43" break="no"/>ri. ideo etc. Hec de secundo articulo principali 
      <lb ed="#P" n="44"/>dico primo quod 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e1085">
               <lb ed="#P" n="45"/>¶ Quantum ad tertium caracter 
      sin<lb ed="#P" n="46" break="no"/>pliciter et absolute loquendo de potentia de non est 
      <lb ed="#P" n="47"/>indelebilis. pam. tum quia est anihilabilis cum sit 
      creatu<lb ed="#P" n="48" break="no"/>ra. Tum quia nihil deus de necessitate conseruat: sicut 
      <lb ed="#P" n="49"/>nec aliquid de necessitate creat: nec caracterem nec 
      ali<lb ed="#P" n="50" break="no"/>quid aliud. Tum quia anima ipsa que est subiectum eius 
      <lb ed="#P" n="51"/>cum sit prior naturaliter ipso. et essentialiter 
      distin<lb ed="#P" n="52" break="no"/>cta ab ipso: potest esse sine ipso: ita post infusionem ei 
      <lb ed="#P" n="53"/>sicut ante.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e1107">
      ¶ Dico tamen secundo quod secundum potentiam dei ordina 
      <lb ed="#P" n="54"/>tam indelebilis est post sui infusionem. Deus enim 
      or<lb ed="#P" n="55" break="no"/>dinauit numquam ipsum delere ab anima quantumcumque 
      pec<lb ed="#P" n="56" break="no"/>catrice et damnata. Nec est incompossibilis culpe: sicut 
      <lb ed="#P" n="57"/>gratia est incompossibilis secundum communem modum 
      lo<lb ed="#P" n="58" break="no"/>quendi: quam quidem gratiam deus anihilat propter 
      demi<lb ed="#P" n="59" break="no"/>ritum culpe. et non dicitur gratia indelibilis sicut patet. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e1123">
               <lb ed="#P" n="60"/>¶ Tertio dico quod baptismus et omnia sacramenta 
      cara<lb ed="#P" n="61" break="no"/>cterem imprimentia sunt irreiterabilia non quia 
      cara<lb ed="#P" n="62" break="no"/>cterem imprimant: sed quia christus sic instituit. Non enim 
      <lb ed="#P" n="63"/>video quare si caracter est forma augmentabilis: non 
      <lb ed="#P" n="64"/>posset sacramentum reiterari et caracter augmen¬ 
      <!--53.xml-->
      <cb ed="#P" n="b"/>
               <lb ed="#P" n="65"/>tari: sicut gratia. vel si non est forma 
      augmentabi<lb ed="#P" n="66" break="no"/>lis: quare non possent simul esse in anima plures 
      ca<lb ed="#P" n="67" break="no"/>racteres eiusdem rationis. Sed aliter ordinauit deus 
      <lb ed="#P" n="68"/>scilicet quod baptismus et confirmatio et ordo sint 
      irreite<lb ed="#P" n="69" break="no"/>rabilia: nec habeant circa aliquem effectum nisi 
      se<lb ed="#P" n="70" break="no"/>mel Et assignatur congruentia de baptismo. quia est 
      <lb ed="#P" n="71"/>in remedium peccati originalis per se primo: quod non 
      <lb ed="#P" n="72"/>habetur nisi semel etc. Similiter etiam cum baptismus 
      <lb ed="#P" n="73"/>remittat culpam et penam si iteraretur daretur hoc 
      <lb ed="#P" n="74"/>minibus facilitas venie et occasio et intentiuum delin 
      <lb ed="#P" n="75"/>quendi. hec de tertio articulo 
      principali<lb ed="#P" n="76" break="no"/>principale dico quod circum 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e1167">
               <lb ed="#P" n="77"/>¶ Ad primumi i cisio non imprimebat 
      ca<lb ed="#P" n="78" break="no"/>racterem. Non tamen hoc sequitur de baptismo qui est 
      <lb ed="#P" n="79"/>perfectior et efficatior. tamen dato quod imprimeret 
      cara<lb ed="#P" n="80" break="no"/>cterem: potest ad argumentum contra hoc responderi: quod 
      <lb ed="#P" n="81"/>nihilominus circumcisus prius cui valuerat circum 
      <lb ed="#P" n="82"/>cisio: erat baptisandus. et poterat baptisari. vel quod 
      <lb ed="#P" n="83"/>caractares circuncisionis et baptismi sunt alterius 
      <lb ed="#P" n="84"/>rationis: sicut et sacramenta. sicut etiam ponimus 
      <lb ed="#P" n="85"/>modo de caracteribus diuersorum sacramentorum: 
      <lb ed="#P" n="86"/>vel quia duo caracteres eiusdem rationis ex 
      ordi<lb ed="#P" n="87" break="no"/>natione diuina possunt esse simul. Nec est 
      impossu<lb ed="#P" n="88" break="no"/>bile hoc de duobus accidentibus etiam absolutis sicut 
      <lb ed="#P" n="89"/>dixi in tertio: vel quia licet caracter circunmcisionis esset 
      <lb ed="#P" n="90"/>indelebilis non adueniente baptismo: cedebat tamen 
      <lb ed="#P" n="91"/>adueniente baptismo ex ordinatione diuina.
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e1203">
      ¶ Ad 
      <lb ed="#P" n="92"/>secundum patet ex dictis quod caracter est in 
      volun<lb ed="#P" n="93" break="no"/>tate: licet aliquo modo conformet toti trinitati: non 
      <lb ed="#P" n="94"/>tamen vsquequaque per modum imaginis: sed cuius 
      <lb ed="#P" n="95"/>dam analogice imitationis alterius ab imagine. 
      </p>
            <p xml:id="qrdBas-f12306-d1e1214">
               <lb ed="#P" n="96"/>¶ Ad tertium patet quod caracter simpliciter 
      loquen<lb ed="#P" n="97" break="no"/>do de potentia dei absoluta est delebilis: tamen de 
      <lb ed="#P" n="98"/>facto et de potentia dei ordinata est indelebilis. 
      <lb ed="#P" n="99"/>Ad illud in oppositum patet quod non cogit: licet ba 
      <lb ed="#P" n="100"/>tipsmus sit irreiterabilis. quia ex ordinatione 
      chri<lb ed="#P" n="101" break="no"/>sti sine. caractere diceretur hoc prouenire. quaere etc. 
      </p>
         </div>
      </body>
   </text>
</TEI>